<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949824546627713</id>
            <title>公募资管市场“变天”了：蚂蚁、银行、券商排名震动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949824546627713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949824546627713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 12:04:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>三国演义中，虎牢关前，刘关张“三英战吕布”，是不朽的名片段。</p><p>转眼间，在公募资管市场，出现了类似的场面：</p><p><strong>群银（行）战蚂蚁。</strong></p><p>9月13日晚间，基金业协会披露了2024年上半年公募基金销售保有规模数据。</p><p>结果令人大跌眼镜。</p><p>仅仅半年之间，蚂蚁基金公司在基金销售市场的“地位”就从和几家全国性银行“缠斗”，变成了断层第一。</p><p>与此同时，招行、天天基金、兴业银行、基煜、京东、华泰、中信证券等渠道和三方代表机构展开激烈竞争，维护各自圈层中的领导地位。</p><p>基金销售市场的格局，又处在新一轮洗牌的前夜。</p><h2><strong>01 口径发生变化</strong></h2><p>由中国基金业协会发布的公募基金销售保有数据，历来是中国基金销售机构实力排行的“金标准”。</p><p>但该数据此前已有近半年未披露了。</p><p>9月13日晚间，协会突然重启相关数据披露，并且调整了若干数据发布口径。</p><p>尤其是新纳入股票型指数基金保有规模口径，令人耳目一新。</p><p>即使在A股的表现或不及预期的情况下，领跑者也能发现突破点，非货保有规模前十名相比2023年年末相近统计口径数据，有8家出现增长。</p><h2><strong>02 蚂蚁成了“三冠王”</strong></h2><p>协会数据显示，2024年上半年度，在基金销售机构公募基金销售保有规模的三项排名中，<strong>蚂蚁（杭州）基金销售有限公司（以下简称蚂蚁基金）均获得了冠军。</strong></p><p>而且，在每项排名中，蚂蚁都是遥遥领先。</p><p>具体来说，在权益基金保有规模、非货币市场基金保有规模、股票型指数基金保有规模方面，蚂蚁基金分别以6920亿元、13512亿元、2647亿元，成为了绝对的领跑者。</p><p>蚂蚁的保有量和相关排名中的第二名，分别多出2244亿元，4892亿元，1734亿元。</p><p><strong>突然出现的巨大优势，简直要让人怀疑，蚂蚁在之前有意隐藏实力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_741bbcc235fe45148006b3030c94fa12@5888275_oswg179515oswg865oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 招行成为“追赶者”</strong></h2><p>尽管蚂蚁很强大，作为银行销售公募产品的“带头大哥”，招行依然在奋力出击、抵挡蚂蚁的攻势。</p><p>在非货基金销售领域，招行年中的保有规模为8620亿元，相较年初增长了885亿，增长额仅次于兴业银行，甚至高于蚂蚁同期。</p><p>但在权益基金方面，2023年4季度，招行还是“股票+混合公募基金”保有规模的全市场第一。但在2024年中，这个数据口径被取消公布。</p><p>取而代之的是2024年上半年，新出现的“权益基金保有规模”，这个指标上，蚂蚁基金已经比招商银行要多出2244亿元（超出比例约50%）。</p><p><strong>不过令人疑惑的是，在2024年如此谨慎的市道里，蚂蚁是如何在半年内增加出2244亿元的权益基金规模的？</strong></p><p>而这个时候回看，今年7月8日，招商银行行长王良在 “2024财富合作伙伴论坛”上宣布，招行坚定不移推进财富普惠，代销公募基金将全面实施买入费率一折起的举措。</p><p>似乎应该对招行的应变和战略，有了更多的认知。</p><h2><strong>04 国寿、平安等逆势挺进权益</strong></h2><p>在权益基金保有规模方面，业内有10家机构存量规模过千亿。</p><p>除了前述的蚂蚁基金和招商银行外，<strong>天天基金、工商银行、建设银行</strong>进入行业前五名<strong>。</strong></p><p><strong>中国银行、交通银行、中信证券、农业银行、华泰证券</strong>进入前十名。</p><p><strong>其中，华泰证券是唯一进入权益保有规模前十的券商</strong>。</p><p>在保有规模变化中，如果把权益和历史上的“股票+混合”的规模作比较（口径应该比较类似），可以发现，几乎绝大部分机构的保有量在下降。</p><p>中国人寿、平安银行、腾安基金、银河证券等也在大幅攀升其排名。</p><p>其中，<strong>中国人寿凭借规模“净增”，在业内的排名分别上升了8个坐席（下图）。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_8fc563da08aa433287bdc3fa3e092ae2@5888275_oswg103269oswg865oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>05 兴业银行、基煜、盈米、京东等非货增速快</strong></h2><p>非货币市场基金保有规模方面，竞争更加激烈。</p><p>前两名依然是蚂蚁基金和招商银行。</p><p>第三名被<strong>东财下属的上海天天基金销售有限公司（以下简称天天基金），保有规模5520亿元。</strong></p><p><strong>紧随其后是兴业银行，旗下非货基金保有规模达到4627亿，该行上半年规模增长迅速，名次跃升两位，超越所有国有大行。</strong></p><p>此外，工商银行、中国银行、建设银行、腾安基金、平安银行、基煜基金等进入前十。</p><p><strong>其中，基煜基金的非货规模超过2066亿，名次相比去年末提升了四位，成功进入行业前十。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_3d82dae48aa64d078b2295963d7f8cc9@5888275_oswg115788oswg865oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从20位到40位之间，纳入了更多行业内的实力销售机构，包括邮储、国信证券、国泰君安证券、平安证券等位次提升都比较明显。</p><p><strong>好买基金、盈米基金在这个区间内表现最为亮眼，规模逆势增长103、66个亿，排名位次各自上升4位。</strong></p><p>此外，<strong>第21名还排入了京东肯特瑞基金，非货币市场基金保有规模也超过千亿。三方势力之崛起，不可小觑。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_f28a2965346e4aac914bf4361ac21a65@5888275_oswg112545oswg865oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>06 华泰、中信跃升股指2、3名</strong></h2><p>值得一提的是，此次披露的保有规模数据，新增了一栏<strong>股票型指数基金</strong>保有规模的单独排名。</p><p>在这一列，蚂蚁基金股票型指数基金保有规模2647亿元，继续成为“独一份”的存在。</p><p>但上述排位中，亮点在后面几位。</p><p><strong>指数基金保有量的亚军是华泰证券，指数基金保有规模达到了913亿元；</strong></p><p><strong>指数基金保有量季军是中信证券，股票型指数基金保有规模892亿元。</strong></p><p>对于这两者，千亿或许都指日可待。</p><p>再往后看，<strong>天天基金、招商证券、银河证券、招商银行、东财证券、广发证券、平安证券，均跻身前十名。</strong></p><p>对于指数基金而言，证券公司的销售能力还是最为关键的群体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_37d2bdd4a347410bb2fcd82d790c2917@5888275_oswg178391oswg780oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>附完整排名：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_3a7823ce3df2491c8cb48e55aef64988@5888275_oswg471052oswg1080oswg6202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vjrbCyj-RSmD59ul1g9NFQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“资本深潜号”</a>，作者：资本深潜号，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949819099963525</id>
            <title>小红书加速布局本地生活赛道，但也有内忧外患</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949819099963525</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949819099963525</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 12:04:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果要评选近年来互联网行业中的热门赛道，本地生活服务无疑将榜上有名，并且这也是近年来少数看得见增量的市场。</p><blockquote><p>据艾瑞咨询公布的相关数据显示，预计到2025年，国内本地生活服务市场规模或将增至35.3万亿元、年复合增长率达到12.6%，并且随着线上餐饮、线上团购等场景的拓宽，本地生活服务的线上渗透率也将大幅增长，预计到2025年将增长到30.8%。</p></blockquote><h2><strong>01</strong></h2><p>因此近年来抖音、快手、腾讯等大厂蜂拥而至，试图在这个赛道分得一杯羹的情况下，小红书自然也不例外。毕竟作为以种草属性见长的内容社区，其本身便有着浓厚的“打卡探店”氛围，甚至可以说对于打造网红景点、网红店铺，小红书和平台上的达人都经验丰富。</p><p>另一方面，近年来小红书曾反复强调要强化用户的搜索心智，即让用户在“刷内容”之外，也会主动进行搜索。这也就意味着对商家而言，除了“爆发效应”外，在小红书种草还有望收获“长尾价值”。而用户的行为越主动，对于团购商家的核销率自然也就越有帮助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_8091fdbb1c9c4f53ac4fba16a397c250@5888275_oswg62491oswg473oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但从2023年5月开设本地生活官方账号，并正式上线站内团购功能算起，小红书的进度似乎并不算快，始终仅在上海、广州、深圳、北京、成都等地打转。不过近期小红书似乎要开始加速了。日前有消息显示，继北京、上海、广州、深圳和成都后，9月3日起小红书餐饮团购业务再开44城，其中既包括多个省会及一线城市，还有临沂、惠州等三线城市。</p><p>对此有相关消息源透露，“目前该业务由小红书交易产品团队下属开放平台产品发起，主要任务是提供相关交易产品，包括商家可以自助入驻经营的产品，以及配套的代运营服务商产品。该团队人员不多，没有BD（商务拓展），现阶段将依靠第三方服务商拓展商家关系”。此外其还指出，“如果是49城内的其他本地生活业务，例如酒旅，虽然没有开放店铺团购，但可通过第三方上架产品，从而在小红书内形成闭环下单”。</p><p>不过即便小红书入局本地生活服务有着一定的优势，但不可否认的是，早在这次大规模开城前，抖音和美团已经在这个赛道争得你来我往。更何况对小红书来说，除了外部竞争之外，所面临的还有来于内部的挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_12bd69bf47554c4a930e0b5b5915d01d@5888275_oswg19185oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>作为一个种草平台，在此前很长的一段时间里，小红书都是以维护良好的社区氛围作为重点，创始人瞿芳也曾多次在公开强调小红书的“社区性”。而出于维护社区氛围的考量，无论是对自身的商业化，还是生态内品牌、达人的商业化，小红书一直都相对谨慎。甚至还曾在2022年发布《社区商业公约》，主动遏制商业化在社区内的“快速生长”。</p><p>但小红书想要继续发展，商业化就是个不可避免的话题。为此，小红书近年来也一直在尝试完成从“种草”到“拔草”的闭环。</p><p>为了解决“流量导向的电商”和“流量平等的社区”之间存在的矛盾，平衡社区氛围和交易行为的冲突，小红书甚至先后提出了“买手电商”、“生活方式电商”。而所谓的“买手电商”、“生活方式电商”，说白了就是想要在小红书卖货，创作者首先需要能够持续产出有价值的内容，为社区做贡献。但就目前而言，小红书电商业务要走的路还很长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_4ccb4b61ea554844b58aa49384cbeaaa@5888275_oswg33612oswg600oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在布局餐饮团购业务时，类似的问题小红书依旧无法逃过。但是要知道，对于餐饮团购的用户来说，最重要的只有性价比、或者说是低价。所以在这个细分类目里，包括美团、抖音在内，给出的样本无一不是用流量+低价发起攻势。</p><p>不论在美团、还是抖音，不论是直播、还是短视频，以交易为目的的探店达人喊得最响亮的口号往往不是便宜、就是捡漏，菜品味道似乎只是添头，话术更是与直播带货无二。而真正能够产出有价值内容的探店达人，为了保持“公正性”，往往也会在商业化时有意避开这个赛道。但这样“二者只能选其一”的局面，显然不是小红书想要的。</p><p>更何况团购模式的本质，就是商家根据薄利多销的原理，给出低于原价的团购折扣和单独购买得不到的优质服务。但如果用户规模上不去，商家自然也不会原因降价。此前在2023年12月新京报就曾在相关报道中指出，据线下商户反映，上门核销小红书团购券的用户“几乎没有”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_9a5583f3f0254778aeca68c6252413eb@5888275_oswg38478oswg272oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟从0到1之后，还有从1到100这条路要继续走。所以以此逻辑来看，即使抛开竞争对手不谈，小红书开展本地生活业务的难度也不小。总而言之，对小红书来说，能否平衡社区氛围和交易行为，能否让商家给出足够低价的团购套餐，都可能会影响到他们究竟可以在本地生活服务这个万亿级市场中分到多少的蛋糕。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3Wcem1AgmbpOiEBn6vVkcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949806491197569</id>
            <title>涌入香港的自主品牌新能源车，越来越多了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949806491197569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949806491197569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 12:03:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>名爵、小鹏、广汽埃安……越来越多的内地新能源品牌正在涌入香港。</p><p>一方面，车企是看中了香港电动车市场的高需求；另一方面，也将香港作为走向国际市场的试验场。</p><p>但万事开头都艰难，早十几年在此布局的特斯拉，吃掉了绝大部分电动汽车市场份额。香港电动车资料库数据显示，2017年-2023年香港首次登记电动私家车数是62458辆，特斯拉以33909辆力压其他品牌夺得第一，占54.3%。</p><p>也就是说，在香港每卖出2辆电车，就有1辆特斯拉。这样的地位，对于新涌入的品牌来说暂时还难以超越。</p><p>竞争的另一个激烈点在于，香港并不是一个大市场，一共只有700多万人的居民总量，过去5年的新车年销量仅为4万辆左右。</p><p>根据统计，目前已有9个自主品牌的31款电动车型进入香港，包括轿车、SUV和MPV多款车型。</p><p>其中谁最受香港消费者青睐？不论是累计销量还是月销量，比亚迪都以绝对优势领先其它品牌，其中海豹和ATTO3是最受欢迎的两款车型；上汽大通MAXUS凭借在MPV品类出色的表现，成为第二名。</p><p>从2021年到2023年，香港纯电动私家车总登记量在私家车(新车)市场中占比由24.2%升至66%。电动汽车市场早期的红利期正在过去，接下来就是更为艰苦的博弈。</p><h2><strong>01 比亚迪和上汽大通分列第一第二</strong></h2><p>据媒体8月17日报道，内地新能源汽车品牌在香港特别行政区的市场份额，从一年前的16%显著增长至30%。</p><p>截至2024年7月，香港特别行政区政府运输署已批准来自9家中国内地车企的31款电动车型在香港销售。</p><p>目前来看，哪个内地品牌在香港卖得最好？我们根据香港电动车资料库的数据进行了统计（注：由吉利持股50%的smart也计入内地品牌）。</p><p>2024年1月-7月，香港电动私家车销售中，内地品牌排行第一的是比亚迪，累计销量达4200辆，是第二名上汽大通MAXUS的3倍多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_4ac27949902f47649c4a99d4ad25a52f@5888275_oswg62485oswg1080oswg1162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪在香港已经经营了两年多，在内地车企中是比较早的一批。凭借极高的性价比和优越的售后服务，比亚迪在2024年前7个月的销量（4200辆）已经挤掉宝马（2788辆），成为香港电动车市场的第二名。</p><p>比亚迪的增长十分迅速，在2023年香港电动私家车的总销量榜单中，比亚迪（3720辆）是第三名，排在特斯拉（9639辆）和宝马（4981辆）之后；然而2024年前7个月，比亚迪的销量已经比宝马高出50%。</p><p>作为内地品牌榜第二名，上汽大通MAXUS被誉为“香港人最爱的MPV品牌”。</p><p>2024年，上汽大通MAXUS截至7月的累计销量为1272辆，其旗下车型MIFA9 premium以697辆的成绩位列今年内地车型累计销量第四名。</p><p>MPV在香港特别受欢迎。香港消费者偏实用主义，由于养车成本巨大，他们希望能实现一车多用，能够同时载上夫妻、孩子、父母和菲佣的MPV车型，就在当地成为热门选项。</p><p>从前在香港热卖的MPV是丰田埃尔法、威尔法，以及本田、日产等日系品牌。上汽大通MAXUS的MPV系列进入香港后，凭借纯电的优势和较强的产品力迅速登顶。去年MIFA9在香港上市不到3个月，销量便突破500台，打破了日系MPV垄断，总销量位居香港MPV市场单一车型第一。</p><p>从上面的累计榜单来看，前四名（比亚迪、上汽大通MAXUS、smart和名爵）似乎对排名靠后的品牌有碾压之势，尤其是比亚迪，销量与后几位相差悬殊，甚至是第五名沃尔沃的十几倍。</p><p>但有一个问题是，其中一些品牌在2024年才刚刚入驻香港，例如广汽埃安的陈列室在1月底才正式开幕，累计榜单还不能反映完整水平。</p><p>因此，我们统计了7月销量榜单，排名确实有了很大的变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_d1e17ed07b0d43f4909743344ccb07ea@5888275_oswg61419oswg1080oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月，比亚迪和上汽大通MAXUS仍然是稳稳的冠亚军，但是名爵超越了smart成为了第3名，广汽埃安从第8名跃升至第5名，哪吒汽车由第10名升至第7名。</p><p>2024年5月名爵在香港的第2个陈列室在九龙湾开幕，并宣布将集中火力加强售后服务，包括扩充元朗锦田名爵品牌超级5S中心，以及在九龙区开设第三间维修中心；</p><p>从车型来看，比亚迪和上汽大通MAXUS分别有三款车型上榜前十，名爵有两款车型在榜。</p><p>比亚迪的海豹和ATTO3是最受香港消费者喜爱的内地新能源车型，上汽大通MAXUS的MIFA7 premium紧随其后。另外，smart精灵#1 BRABUS和广汽埃安Y plus也榜上有名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_de707a95aeac417a84fae3a172d555b2@5888275_oswg66741oswg1080oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 内地车企扎堆布局香港</strong></h2><p>越来越多的内地新能源车企正在入驻香港。</p><p>只说2024年，1月，埃安香港九龙湾首店正式开业，不到半年时间，埃安香港湾仔品牌门店也投入运营；3月，哪吒汽车与香港特区政府签约，成为政府重点企业伙伴，香港政府将为哪吒汽车提供2亿港元补贴并协助基石轮投资2亿美元；4月，小鹏汽车宣布与森那美汽车集团建立合作伙伴关系，正式进军香港市场……</p><p>为了更清楚地了解各车企目前在香港的布局情况，我们在谷歌地图上搜索了各品牌的陈列室（展示和销售功能）数量，进行不完全统计。</p><p>地图显示，内地新能源品牌在香港的陈列室数可分为三个梯队：比亚迪凭借7个陈列室单独成为第一梯队；上汽大通MAXUS、名爵、极氪等在第二梯队；哪吒汽车和沃尔沃在第三梯队。</p><p>但需要注意的是，不是所有品牌都使用“陈列室”的形式售车，比如小鹏的销售店面在地图上显示的是“Xpeng”，极星销售店面的名字为“Polestar Space”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_f268db52ff004e31aad1b8bf2eff358d@5888275_oswg30519oswg680oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据媒体报道，除了已经在香港有销售网络布局和具体产品销售的车企，北汽新能源、蔚来、理想汽车、五菱汽车等也纷纷透露出进军香港市场的意向。</p><p>中国汽车工业协会常务副会长兼秘书长付炳锋预计，未来将有更多的中国内地汽车品牌进入香港市场，并将其作为拓展至全球市场的重要门户。</p><p>香港能给内地车企什么？</p><p>8月23日，比亚迪亚太区总经理刘学亮在接受媒体访问时表示，香港是全球电动车普及最快、规模最大、最好的市场之一。</p><p>电动汽车在香港的渗透率已经很高。香港运输署数据显示，2024上半年香港私家车首次登记数为26632辆，其中电动汽车为20052辆，占比约75.3%。</p><p>“背靠祖国，面向世界”是香港的另一大优势。独特的地理位置和国际化的经济特色，让香港成为内地企业走向国际的试金石和中转站。</p><p>粤港澳大湾区在新能源汽车产业的发展上进行了“联动”，在充电等基础设施的建设和共享上持续发力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_14326f5a5a2049439e31944e55d0b86d@5888275_oswg1221081oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">香港置富都会的mg展厅</p><p>例如，2023年9月，深圳市发展和改革委员会印发的《深圳市关于促进消费的若干措施》中提到，加快建设“超充之城”。便利“北上”香港单牌及深港两地车牌电动车在深充电、换电服务，推动在港人消费集中区域充电设施配备充电转换器。</p><p>在面向世界上，香港能汇聚全球人才。比如哪吒汽车在香港建立研发中心，将汇聚全球顶尖的研发人才，聚焦新能源汽车的核心技术，包括但不限于面向全球市场的智能驾驶、全自然语言多语种的语音交互等。</p><p>但有业内人士担忧，内地车企的涌入会将“价格战”的风也卷入香港。</p><p>中国香港汽车会行政总裁吴闻强指出：“单单在今年便会有六、七个新的（内地）电动车品牌（加入），以这样增幅，消费者的选择多了，加上政府的’一换一’政策有所调整，市场亦有少少放缓；在多个因素之下，会让供应和需求的平衡出现问题，这个问题便会影响价钱。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BlXS0EGoPu1CLVDNLzPZcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”</a>，作者：施智梁团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949672755224963</id>
            <title>中小商家数猛增，小红书的电商做起来了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949672755224963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949672755224963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 11:27:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在电商行业一片“红海”的竞争中，小红书在过去一年中的增长显得十分亮眼。&nbsp;</p><blockquote><p>小红书公布的数据显示，2024年上半年，在小红书经营的中小商家数同比增长379%、中小商家交易总额 （GMV） 同比增长436%。过去一年里，小红书电商月销500万元及以上的商家增长了3.5倍，购买用户数量增长了4.3倍。在其启动直播带货的一年半中，买手规模增长达到6.7倍，与买手合作的品牌数量也达5.2倍。&nbsp;</p></blockquote><p>不过，小红书从未公布其电商交易规模。<strong>在电商行业，交易规模能否达到万亿元，是考量一个电商平台是否能晋升头部平台的标准之一。据我们多方了解，小红书距离这个标准还有很远的距离。</strong></p><p>百联咨询创始人庄帅认为，小红书增长快速有三个原因，一方面是因为其用户基数大，目前月活跃用户规模已经超过3亿。而其电商发展程度较低，用户规模与供给 （商户提供的商品） 之间的匹配度不够。在小红书全面启动电商业务后，存在着流量的红利。&nbsp;</p><p>其次，小红书一直在完善自己电商闭环，匹配相应的服务、功能，以此吸引商家和用户消费。在小红书9月13日举办的成长品牌大会上，小红书推出了方便中小商家投放的工具“聚光Lite”，以及营销投放平台“乘风”。&nbsp;</p><p>最后，头部电商平台激烈的竞争，给了小红书一个“绕道”发展的机会。庄帅认为，在几个成熟的电商平台中，流量成本较高，平台与商家的关系也比较紧张。而小红书当前阶段仍有流量红利，且也处在需要吸引商家入驻、提供供给的阶段，因此双方关系相对融洽。商家也愿意去这样的平台，以更低的成本去经营。&nbsp;</p><p><strong>不过，小红书对部分品类的佣金率也在上调。</strong> 在9月10日，小红书发布公告称，本地生活餐饮类目商家所对应的技术服务费费率，由先前的 0.6%提高至 2.5%，新规将于9月18日正式施行。&nbsp;</p><p>不能忽视的是，各大电商平台正在针对商家的权益推出各种政策与措施。淘宝、京东、快手、抖音等电商平台对“仅退款”政策进行了优化调整，减少不合理的“仅退款”数量，进一步保障商家的权益。拼多多也推出了针对商家的“百亿减免”，免除商家偏远地区订单物流中转费，全部由平台承担，并已经覆盖平台全量商家。&nbsp;</p><p>随着这些政策和措施的出台，作为新兴平台的小红书也会面临来自大平台竞争的压力。&nbsp;</p><p>而小红书的“内容社区+电商”的模式本身存在着增长的局限。&nbsp;</p><p>作为内容社区，优质的内容是小红书留住用户的基本盘。但其主要营收一直是广告收入，在过去几年中，种草内容、广告推广充斥于小红书社区，许多用户对此感到反感。而直播电商本身也是广告的一种。&nbsp;</p><p>要如何平衡内容和电商以及广告，这是小红书面临的最大挑战。&nbsp;</p><h2><strong>提升效率、估值回温</strong></h2><p>电商增长表现亮眼的同时，小红书也在经历内部的一场调整。&nbsp;</p><p>据多方面消息，在7月，小红书开启了新一轮的裁员。凤凰网科技报道称，本轮人员调整主要聚焦于绩效在3.5-以下的员工，包含3.5-和3.25，该部分员工约占员工总数的30%。&nbsp;</p><p>该信息得到了多位小红书员工证实，其内部流传的说法是新上任的高层管理团队对公司目前的人效比不满意。新高层认为，相较于拼多多，小红书的人效比只有前者的一半。&nbsp;</p><p>在此之前，小红书的管理层进行了一波换人调整。社区内容板块负责人从谢云巍 （花名：河童） 更换为江源 （花名：云帆） 。年初到现在，小红书还引进了多位互联网行业的人才，包括原滴滴供需策略负责人吴颖炳、原滴滴顺风车业务负责人张瑞、快手原电商产品负责人叶恒相等。&nbsp;</p><p>在8月，小红书又发布全员信宣布调整组织职级，取消了R职级，精简管理层，各级管理者采取任命制。小红书的R职级可对标阿里P序列，R5是骨干员工，R6一般是小组长，R7常为一个部门的负责人。&nbsp;</p><p><strong>对于小红书频繁的动作，行业普遍猜测是其在为上市做准备。</strong> 在过去几年中，一直有关于小红书上市的传闻，小红书均予以否认。&nbsp;</p><p>在一级市场上，小红书的估值一直有所波动。&nbsp;</p><p>在过去，小红书电商的不温不火，让小红书的商业闭环出现了一个巨大缺口——品牌在小红书上投放，博主在小红书上产出内容，用户在小红书上被“种草”，但最终的交易环节，却是在第三方平台完成。这也使得小红书的商业价值大打折扣。&nbsp;</p><p>在2021年11月，淡马锡、腾讯领投小红书，那一轮的估值达到了200亿美元。而到了2023年初，红杉中国交易了几笔小红书股份，估值已降到了140亿美元。&nbsp;</p><p>也是在2023年初，小红书重新定位电商，开始着重推广“买手电商”的概念，取得了不错的成绩。&nbsp;</p><p>在2023年，小红书的盈利能力有了极大的改善。据小红书在年初的分享，其2023年营收同比增长85%至37亿美元，净利润达到5亿美元。相比之下，2022年小红书营收约20亿美元，亏损2亿美元。&nbsp;</p><p>在2024年7月小红书的最新一轮融资中，投资机构包括了俄罗斯投资机构DST Global、高瓴资本、红杉资本博裕资本和中信资本等，估值为170亿美元 （按当前汇率计算超1200亿元人民币） 。&nbsp;</p><p>估值虽然有所回温，但距离最高时的200亿美元估值，仍有一定的距离。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzY4ODUzOQ==&amp;mid=2247518031&amp;idx=1&amp;sn=eff0cc3c910afff763866a30b6aeeaac&amp;chksm=c2deda6bd46b5322a0dac08bcb7ed51fc6733aa75b7f22638f5c3366ffd36fbef40d0a186423&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半熟财经”（ID：Banshu-Caijing）</a>，作者：半熟财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949653360156805</id>
            <title>公募代销“变天”：客户为王，错位竞争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949653360156805</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949653360156805</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 11:09:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>无论是公募基金行业，还是整个大财富管理市场都在加速迈向一个量增、质提、价降的新阶段，这些都是「大财富管理时代」客户的现实需求。</p><p>时隔7个月，基金销售「百强」榜单的数据终于更新。</p><p>昨日，中国证券投资基金业协会（下称「中基协」）披露了今年上半年的基金销售机构公募基金保有规模。从三年前首次披露相关数据至今，每一次榜单发布都会引起整个市场的高度关注和讨论。</p><p>榜单本身只是「结果」，更值得关注的还是，数据和排名变化所折射出的公募基金行业，乃至中国财富管理市场的变迁「过程」。</p><p>今年这份「迟到」的榜单的确出现了不少新的变化，比如，在披露口径上，「股票+混合公募基金」改为「权益基金」；同时，新增了「股票型指数基金」这一新的分类。</p><p>从Top 100的主体来看，银行新增一家，券商减少一家，第三方代销机构减少了3家，保险等其他机构增加了3家。</p><p>相较于以往，不同主体在不同类型基金上的保有规模和变化趋势呈现出更加差异化的特征。这也从一个层面体现出，财富管理市场「错位竞争」的格局愈发明显。</p><h2><strong>01 券商、第三方「凶猛」，银行仍是「王者」</strong></h2><p>近几年，在基金销售领域，券商的崛起最为强势。</p><p>一个可以参考的数据是，从2021年至今，券商在公募代销百强榜中数量不断增加，从2021年的46家增加至如今的53家，其中，中信证券和华泰证券在2022年首次跻身「股票+混合」Top 10后，成为榜单上的常客。</p><p>同一时间，<strong>其代销权益类基金规模和市场占比持续攀升，</strong>从2021年三季度低点的12.20%攀升至2023年四季度的28.4%，而截至2024年上半年，这一数据稳定在28%左右，进击之势难掩锋芒。</p><p>而从第三方代销机构的表现来看，无论是权益类基金还是非货币基金保有量也在温和上涨。不过，<strong>「马太效应」下的内部分化是一个更明显的趋势。</strong></p><p>一方面，蚂蚁基金在榜单三项上的「领跑」可能是最受关注的。与此同时，天天基金的稳定表现，以及包括腾安基金、基煜基金等在非货币基金保有规模上的排名提升同样不可忽视。</p><p>另一方面，第三方代销机构入围Top 100的公司数量有所减少，一些保有量较小、市场竞争力较弱的机构正在「掉队」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_dbe6217a88394696ade8975c3e2ad694@000000_oswg150056oswg1040oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，即便券商和第三方机构增势「凶猛」，<strong>银行仍是最主要的代销渠道。</strong></p><p>在Top 100排名中，银行占据25个席位，虽然在绝对数量上不及券商的53家，但「头部」优势依然显著——在Top &nbsp;10排名中，有招行、工行、建行、中行、交行、和农行6家入围。</p><p>而在保有规模方面，25家银行贡献了46%的非货币基金保有规模和45%的权益基金保有规模，虽然在市场占比上较前两年的高点有所下降，但依然在基金代销市场上保持着绝对优势。</p><p>从某个角度来看，<strong>这是基金代销市场走向多元和差异化的必然结果</strong>——随着近年来财富管理机构不断推动客群细分，以满足客户在不同场景下的差异化需求，不同类型的市场参与者们都在各自擅长的领域持续发力。</p><h2><strong>02 基金结构「变化」，竞争推动发展</strong></h2><p>2024年上半年，公募基金市场上演了「冰与火之歌」。</p><p>从绝对规模来看，截至2024年7月，公募基金总规模达到31.49万亿元，连续3个月站上31万亿元大关。</p><p>但在规模高速增长的同时，增量市场存在明显的结构变化。</p><p>一个可以参考的数据是，在公募基金行业7月新增的4042.18亿规模中，债券基金和货币基金合计占到了总规模增长的近八成；而含权类基金（股票型基金和混合型基金）的规模仅增长了864.51亿元。</p><p>此外，最典型的要数指数基金的崛起，深交所此前发布的《ETF市场发展白皮书》指出，截至2024年6月底，境内非货币ETF共946只，资产规模突破2万亿元，<strong>产品数量、资产规模均创新高。</strong></p><p>并且，境内ETF总规模全球排名第6位，「千亿元级」宽基ETF产品扩充至4只。</p><p>而在「股票型指数基金」Top 10榜单中，券商「霸榜」占据了7席，而蚂蚁基金则以2647亿的保有规模领跑市场。</p><p>显然，需求并未消失，只是发生了转移。<strong>而不同的基金销售机构也因其客户基础、业务定位的不同，随着基金市场的结构化调整出现了规模的增减。</strong></p><p>比如，券商客户大多是有着丰富投资经验、实力雄厚的「股民」，当A股的投资表现不佳、震荡加剧时，券商凭借其得天独厚的「渠道优势」，不断通过「一篮子」的ETF基金满足股民在股市下行周期里的投资需求。</p><p>而对于蚂蚁基金来说，过去很长一段时间里，针对更加年轻和「小白」的客群，他们一直希望能够通过「资产配置」帮助客户实现「长期主义」。而ETF可以低成本地实现对指数的完美跟踪，一直是长期配置的重要组成部分。</p><p>因此，蚂蚁基金优化了指数基金销售板块，一方面升级「指数基金专区」，新增「金选」指数基金板块等，另一方面也引导投资者关注A50、沪深300等宽基，并通过金融AI蚂小财、三笔钱等系列服务矩阵，提升投资体验。</p><p>相对来说，指数基金带来的盈利增长其实是非常有限的，但从客户需求出发，这却能够为客户带来更长期和稳健的价值回报。</p><p>这也是为何指数基金深受股神巴菲特的推崇，被认为是普通人投资股市的最佳选择。</p><h2><strong>03 多元与错位，财富管理的「未来图景」</strong></h2><p>如果我们将公募代销置于大财富管理市场上，可以更好地理解这种变化。</p><p>以商业银行为例，面对更广泛的客群和更多元的用户需求，商业银行正在通过更丰富的资产配置「武器库」，来帮助用户打赢这场财富管理「保卫战」。</p><p>来自央行、银行业理财登记托管中心的数据显示，截至6月末，我国人民币存款余额增长至295.72万亿元，银行理财市场的存续规模也提升至28.52万亿元。</p><p>以「零售之王」招行的半年报数据为例，截止到2024年6月末，其零售AUM余额为14.2万亿，较上年末增长6.62%。</p><p>其中，零售客户存款余额约3.6万亿元，较上年末增长8.52%；零售理财产品余额3.76万亿，较上年末增长7.30%。</p><p>随着当下投资客户的风险偏好下降，对财富管理的流动性和安全性提出更多要求，保险和银行理财等在客户资产配置中的占比随之提升，银行相应加码布局也在情理之中。</p><p>从这个角度来看，无论是公募基金行业，还是整个大财富管理市场都在加速迈向一个<strong>量增、质提、价降的新阶段</strong>——这些都是「大财富管理时代」客户的现实需求。</p><p>事实上，就在今年上半年 ，许多以往我们不曾设想过的变化已经发生。</p><p>比如，招行在银行同业中率先开启基金销售费用全线一折；蚂蚁基金上线「省钱中心功能」，在基金申购页展示节省金额，并向用户展示A类、C类基金买入费率对比等。</p><p>相信未来，更大规模、更彻底的「减费让利」行动还将继续。</p><p>与此同时，我们还可以看到「资产配置」越来越走向财富管理的「舞台中心」，无论是在投资者端，还是在机构端的选品、销售、运营、服务等环节，都可以看到「资产配置」思维贯穿其中。</p><p>而这种真正「以客户为中心」的发展思路，也让机构的错位竞争、差异化布局成为可能，在避免「同质化」内卷的同时，共同做大市场蛋糕。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTE5NzY1OQ==&amp;mid=2653817672&amp;idx=1&amp;sn=a09ed95642f0ff7d62674986b7d421ea&amp;chksm=815bd34d2ab9cb2143179d1a370aa5dd9dfb7272333c86b631ba145a3fd6e9cd3600db063899&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“馨金融”（ID：Xinfinance）</a>，作者：感知变化的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949763810500743</id>
            <title>突然，又一家宣布：终止</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949763810500743</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949763810500743</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 11:09:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月13日晚， <strong>中联重科</strong>发布公告，拟终止分拆控股子公司 <strong>湖南中联重科智能高空作业机械有限公司（以下简称中联高机）</strong>与 <strong>路畅科技进行重组</strong>的方式上市。路畅科技也同步公告， <strong>拟终止发行股份购买资产并募集配套资金暨关联交易事项，并撤回申请文件</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_9dcb43f0f83c46f3adcf7ff4eb215cc2@5888275_oswg117669oswg703oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此次中联重科“分拆+重组上市”，从去年1月首次公告算起，筹划超过一年半；如果从中联重科2022年2月入主路畅科技算起，则超过两年半，如今为何突然终止？ <strong>中联重科表示，目前市场环境较本次分拆上市事项筹划之初发生较大变化，经审慎研究决定终止。</strong></p><p>据中国基金报记者不完全统计， <strong>仅今年以来，已有至少15单A股公司分拆上市宣告终止。</strong></p><h2><strong>01 入主路畅科技两年半，突然终止分拆重组上市</strong></h2><p>根据历史公告，早在2022年2月，路畅科技原控股股东、实际控制人郭秀梅及其配偶朱书成就与中联重科达成交易，中联重科受让郭秀梅持有的路畅科技3598.8万股，占总股本的29.99%，转让总价约为7.8亿元。同时，郭秀梅放弃剩余4300万股的表决权，中联重科成为路畅科技表决权股份最大的单一股东。&nbsp;</p><p>2022年3月底，中联重科更进一步，提出要约收购，最后6个账户共计2859万股接受收购。 <strong>要约收购完成后，中联重科持股路畅科技6458.4万股，占总股本的53.82%，成为绝对控股股东。2022年5月9日，标的股份完成过户。</strong></p><p>入主8个月后，2023年1月16日，中联重科发布公告称， <strong>拟分拆所属子公司中联高机</strong>，通过与路畅科技进行重组的方式实现在深交所上市。路畅科技同步公告，将通过发行股份方式收购中联高机100%股权，同时发行股份募集配套资金， <strong>交易构成路畅科技重大资产重组</strong>。&nbsp;</p><p>本次交易完成后，中联高机将成为路畅科技子公司，中联重科仍为路畅科技的控股股东。&nbsp;</p><p>2023年8月23日，路畅科技收到深交所通知，深交所依法对路畅科技报送的发行股份购买资产并募集配套资金暨关联交易申请文件进行了核对，认为申请文件齐备，决定予以受理。&nbsp;</p><p>2024年4月26日，中联重科的重组上市预案完成了第三次修订，补齐了2023年度的最新资料。&nbsp;</p><p>中联高机主要从事智能化高空作业机械的研发、生产、销售和服务，从财务数据看表现非常靓丽。2021年到2023年，中联高机的营业收入分别为29.77亿元、45.83亿元、55.39亿元，净利润分别为2.42亿元、5.82亿元和7.48亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_d58ec034bfb04dd5a73d938375c62015@5888275_oswg10754oswg1049oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但没想到的是，预案修订后近五个月过去，迟迟没有进展，最终在9月13日晚中联重科宣布终止该事项。&nbsp;</p><p><strong>值得注意的是，中联重科股价近几个月表现不佳，从4月中旬以来一直处于下跌通道。最新市值为462亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_155390dee16e4c39beccef845408495a@5888275_oswg103280oswg1080oswg1376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 今年以来至少15家A股，宣告分拆上市终止</strong></h2><p>中联重科分拆 中联高机上市折戟并非个案，今年以来公告终止的就至少有15单，按时间顺序包括科达智造、大族激光、拓邦股份、上汽集团、潍柴动力、郑煤机、卧龙电驱、歌尔股份、江西铜业、宝钢股份、晶盛机电、海信视像、恒力石化、旗滨集团、东方精工等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_f7d3744d2e1d4cc2b63e72fbb8e3b781@5888275_oswg69006oswg1045oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中， <strong>多数终止案例是分拆子公司IPO上市</strong>，分拆重组上市的案例相对较少，此前关注度较高的是恒力石化。&nbsp;</p><p>2023年6月下旬，市值千亿元的民营石化巨头恒力石化，抛出分拆子公司康辉新材借壳大连热电上市的意向公告，随后在2023年7月5日双方公告了初步交易方案。在此消息刺激下，大连热电彼时直接拉出7个涨停板。&nbsp;</p><p>但2024年8月22日晚，恒力石化公告，鉴于目前市场环境较本次分拆上市事项筹划之初发生较大变化，决定终止公司分拆所属子公司重组上市事项。&nbsp;</p><p>值得一提的是，2024年4月12日，国务院发布《关于加强监管防范风险推动资本市场高质量发展的若干意见》，提出要“严把发行上市准入关”，其中明确提及“从严监管分拆上市”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_b8acec20b6c34750b205dd3cd7102a6c@5888275_oswg10898oswg1050oswg139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3be_ap_AqeQcx5JxYEEKuQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”</a>，作者：南深，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949736725274756</id>
            <title>雷军砸下过亿资金，谁在帮小米成为世界第一？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949736725274756</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949736725274756</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 11:01:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作者 王照普 张博文</p><p>编辑 张博文</p><p>在7月19日的北京首钢，小米创始人雷军以一场名为“勇气”的演讲，拉开了第五场个人演讲的序幕，相比2021年宣布造车时的“战战兢兢”，SU7上市后月均销量过万的耀眼成绩的确给雷军带来不少的“勇气”，而这次演讲唯一不同于常规的是，雷军突然宣布小米SU7 Ultra原型车将在2024年10月挑战纽博格林北环赛道，并立下壮志--在未来十年内成为纽北最快的四门电动车，一时间激起了整个车圈的涟漪。</p><p><strong>而据 36氪汽车独家信息，从开始计划征战纽北到现在，小米汽车已在这个项目上投入超过 1 亿人民币。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_685a3f50b6244be790f6dabf27330dc2@6130289_oswg336445oswg1048oswg648_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米征战纽北 （来源：小米官网）</p><p>纽博格林北环，这条自1925年就矗立的赛道，全长20.8公里，蜿蜒着154个弯道，伴随了汽车文明的大半历史，见证了各种各样汽车品牌的兴衰，同样也在这里走出了一个又一个赛车界的传奇“枭雄”。如此传奇的赛道引来了无数车手的挑战和知名赛事的举办。</p><p>1968 年，英国 F1 赛车手 Jackie Steward 在参加纽北赛事之际，遭遇了浓雾的笼罩以及暴风雨的侵袭。然而，即便在如此恶劣的条件下，他依然成功赢得了赛事。赛后，Jackie Steward 戏谑地将这条赛道称为 “Green Hell”（绿色地狱）。自此，纽北赛道 “绿色地狱” 的名号便一直流传至今。1976年，F1的传奇三冠王尼基·劳达（Niki Lauda）在纽北发生严重的事故，装满燃油的赛车在第二圈就上墙起火，这把火不仅差点送走了尼基的生命，也差点烧没了纽北的赛事举办权。但一代传奇就此落幕了吗？</p><p>幸运的是，1983年，纽北经过重新的修缮，提高了比赛的安全性，吸引越来越多的车迷进行刷圈，并随着汽车性能的日益提升，“得纽北者得天下”成为了众多车企和车迷心目中的愿景，也成为了一众追寻“性能”厂商的执念。无论是历史悠久的老牌车企还是另辟蹊径选择“电气化”的新势力厂商，一方希望通过不断的“征服纽北”来继续捍卫自己的宝座，另一方则希望能在纽北赛道上后浪推前浪，一浪更比一浪强。</p><p>所以在这里，你不光可以看到具有极其神秘涂装的保时捷911呼啸而过，也可以看到经过无数次魔改的特斯拉Model S Plaid在赛道上悄无声息地划破宁静。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_16391141d74e49049c1bc9578457bdf4@6130289_oswg1267378oswg992oswg630_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">纽北照片（来源：搜狐）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_ea0fd1e3fe064d6e9e30bcfc70eeeef6@6130289_oswg496507oswg2444oswg903_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp; &nbsp; 911在纽北（来源：搜狐） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Tesla Model S Plaid在纽北（来源：搜狐）</p><p>如今，小米高调下场，迫切的加入了这场荣耀的角逐，他的雄心壮志如同“虽千万人吾往矣”的勇士，渴望能在纽北大杀四方，一举捍卫自己“后来者居上”的实力。但，征服纽北只靠小米单打独斗能行吗？</p><p>俗话说的话，“知己知彼，百战不殆。”小米对纽北显然谈不上“知己”，但俗话说的又好“专业的事交给专业的人”通过纽北前方的照片，我们发现能助小米一臂之力的别无他人，正是大名鼎鼎的赛车界“教父”--ProDrive，ProDrive究竟是何方神圣，这个名字背后又隐藏着怎样的力量？它能否助力小米在这场全球汽车制造商的较量中，登顶世界第一的宝座？它能为小米带来什么？等等，显然，这场“纽北之争”不仅是小米的挑战，也是对ProDrive实力的一次大考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_d53927dfc8cd498c89d42dcbb5e047c5@6130289_oswg1573851oswg1066oswg934_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive工厂（来源：ProDrive）</p><h2>商业鬼才运作的最大独立赛车公司，但业务<strong>不止于赛车</strong></h2><p>ProDrive在赛车领域声名赫赫，特别是在为赛车提供零部件研发、测试调校以及赛车团队运营方面。他们在世界拉力锦标赛（WRC）中与斯巴鲁车队的合作尤为耀眼，共同书写了46场胜利的传奇。这段从1995年延续至2003年长达18年的长期合作，不仅为斯巴鲁翼豹WRC赛车提供了标志性的纵向“平四”发动机布局方案，而且它设计的优秀空气动力学套件，为斯巴鲁翼豹在比赛中提供了优秀的抓地力和下压力。</p><p>ProDrive通过对翼豹赛车持续的精进与打磨，帮助斯巴鲁从一个鲜为人知的小型货车制造商，华丽转身为全球赛车舞台上的耀眼明星。2004年，ProDrive再攀高峰，成立了专门的赛车部门，用他们的尖端技术助力阿斯顿·马丁在勒芒耐力赛中屡创佳绩，7次登上最高领奖台，11次夺得GT冠军，进一步巩固了其在赛车界的“教父”地位。ProDrive的名字，从此在赛场上无人不知，无人不晓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_bde9eb6e6e4f420db4876ad5cd8127cc@6130289_oswg341214oswg2048oswg729_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive与斯巴鲁合作的WRC赛车（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;ProDrive与斯巴鲁推出的限量版（来源：ProDrive）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_7f99b6ab58f347fb96ecbc5fa6114061@6130289_oswg501077oswg2388oswg797_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive与阿斯顿马丁合作开封的勒芒赛车（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;ProDrive与阿斯顿马丁的勒芒团队（来源：ProDrive）</p><p>Prodrive的传奇故事始于创始人David Richards的一次冒险之旅，他的创业之路开启于一场拉力赛，这场拉力赛由他的好友Rothmans赞助。由于前一任组织者遭遇不幸，Richards临时挂帅接受了这个任务，并且表现出色。从此，Richards命运的齿轮便开始转动，这次成功的赛事不仅让他赢得了后续在卡塔尔组织更大规模赛事的机会，也开启了他数十载的商业生涯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_23238a5bcf8b47598ef14d7def01a131@6130289_oswg394705oswg1718oswg966_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">David Richards（ProDrive创始人）（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; David Richards 职业拉力赛副驾驶时期（来源：ProDrive）</p><p>起初David Richards 曾是一名职业拉力赛副驾驶，然而，由于家庭原因，副驾驶的薪资显然不能让他支付得起两个孩子的生活费用，他不得不决定转向给钱更多的赛车商业领域。凭借与烟草公司 Rothmans 的关系，他在 Rothman 赞助的车队工作过一段时间。但遗憾的是，这份工作因竞争对手 Marlboro 车队的卓越表现而短暂告终。</p><p>随后，Richards 经多方打听，获悉 Porsche 打算重返赛车界，于是他积极说服 Rothmans 赞助 Porsche 车队，为自己的职业生涯铺路。自 1983 年底起，这个由14人组建的团队开始踏上了传奇的创业之路，也就是如今 ProDrive 诞生的前传。此外，凭借敏锐的商业嗅觉，他发现 Porsche 正在开发符合 B 组规则的 959 拉力赛车，借此良机，他又组建了自己的车队。在 1983 年的卡塔尔拉力赛中，他驾驶原型车勇夺胜利，尽管赛车在赛后几乎断成了两半，但经此一战，David Richards 和ProDrive在拉力赛界名声大噪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_75845e5f0a49422c9ac8f0abecbbde9d@6130289_oswg549407oswg1718oswg1145_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ProDrive与福特（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;David Richards与保时捷959拉力赛车（来源：ProDrive）</p><p>可惜好景不长，1986 年，Porsche B组赛车被禁，Richards 面临严峻挑战。不过，再次凭借他敏锐的商业嗅觉，很快通过与 BMW Motorsport 的 Wolfgang-Peter Flohr 的接触，成功获得了将 BMW M3 改造为拉力赛车的宝贵机会。此后，ProDrive 便一路开挂，为比利时、意大利和法国的客户提供服务，并不断扩大规模，制造竞赛用车。</p><p>随着时间的积累，ProDrive 制造了多款令人瞩目的赛车，其中不乏包括为 Frank Sytner 比赛的赛道版 M3等。就这样，ProDrive 逐步发展成为一家实力雄厚的赛车制造公司，为 BMW、阿尔法罗密欧、本田、福特和沃尔沃等众多知名品牌提供服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_cd8c7779a2b84ba5b2bce544fb99ab0c@6130289_oswg292930oswg460oswg516_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive开发的BMW M3赛车（来源：ProDrive）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_b2ee09be142e4169bc58bbf97960a487@6130289_oswg341453oswg452oswg502_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive开发的Porsche 959拉力赛车（来源：ProDrive）</p><p>而真正让Richards 的赛车制造事业迎来“第二春”的并且让ProDrive走到国际舞台的正是一位神秘人物 --Kuze 。在WRC千湖拉力赛后，Kuze对 ProDrive 的卓越表现印象极为深刻，赞不绝口，于是经多方打听，希望可以接触到 Richards，寻求进一步的合作。</p><p>最终，经过Kuze先生的努力，让这场偶然的“邂逅”变成了ProDrive 与斯巴鲁的合作，使其代表斯巴鲁车队参加 WRC 赛事。同时，Kuze 先生也顺理成章的成为了ProDrive 在日本的主要合伙人，而当时的日本正处于汽车发展的“黄金年代”，JDM（Japanese Domestic Market）改装文化的盛行也恰好起源于那一时期，无疑对“ProDrive”蒸蒸日上的事业又添一把火。此时的ProDrive正可谓占据了“天时地利人和”，而这段合作关系持续了长达 18 年之久,也开启了ProDrive的“现代化”征程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_3dea2450973d40ce8ce41a705f24e902@6130289_oswg650746oswg1988oswg1325_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive开发的斯巴鲁赛车（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ProDrive开发的斯巴鲁赛车（来源：ProDrive）</p><p>随着时间的推移，Richards将ProDrive逐渐引向高科技制造领域，公司在赛车研发和团队运营方面取得了更专业化发展，从一个14人的团队发展到了400人，也从一件小小的车房搬到了 40000 平方英尺的工厂。从与Porsche的合作开始，ProDrive在Richards的带领下逐步构建了属于自己的赛车帝国。</p><p>而ProDrive的名声也随着与斯巴鲁的合作达到顶峰，这段长达18年的联盟不仅将Colin McRae和Richard Burns等车手推向了传奇地位，更是彻底改变了斯巴鲁的品牌形象。</p><p>尽管ProDrive也没能逃过经济周期的影响，经济的衰退一度影响了欧洲的赛车运动，但ProDrive却能在挑战中不断找到新的机遇，例如从拉力赛事转向更高阶的Aston Martin Racing项目，将商业布局伸向发展潜力更大的中国市场，其打造的高尔夫拉力赛车驰骋在国内的拉力赛事等。在Richards的领导下，ProDrive总能迎来其商业化的“一春又一春”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_e4b76dad953349799f684357e3abb5f5@6130289_oswg444605oswg2224oswg1251_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive达喀尔赛车“Hunter”（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;ProDrive拉力赛车“P25”（来源：ProDrive）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_0520c711bad6452783e3c7def4aafc9d@6130289_oswg592931oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive达喀尔赛车“Hunter”作为红牛车队的选择（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ProDrive参与的中国赛事（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>但你以为ProDrive 的实力就这么多吗，显然Richards老爷子可不允许你这么想。</p><p>ProDrive 的才华远不止赛车调校。在达喀尔拉力赛这一越野盛事中，ProDrive 打造的 “Hunter” 越野车，凭借 600 马力、700 牛米的强劲动力与卓越空气动力学设计，成为红牛车队的得力战将。而最近刚推出的斯巴鲁 WRC97 复刻版 P25，以不到 1200 公斤的轻盈身姿，重新定义公路拉力赛车概念。</p><p>令人惊叹的是，ProDrive 的业务版图远不止赛车。凭借其深厚的赛车领域经验和技术积累，ProDrive 将业务拓展至高端材料和制造领域。例如为沃尔沃 S90 的旗舰版本制造碳纤维内饰部件，为迈凯伦 P1 打造后尾翼和主动气动管理系统，为路虎长轴距版设计精美鸡尾酒柜，其触角遍及豪华轿车，跑车的各个角落。甚至，ProDrive 的专长不止于地面，无论是天上的飞机、水上的赛艇，还是太空中的卫星，都能凭借精湛的复合材料研发和应用技术，提供轻量化且完美的空气动力学解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_b7a3b6737d1c484fba53443b18de3c74@6130289_oswg333084oswg928oswg814_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive参与沃尔沃S90内饰部件制造（来源：ProDrive）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_43ae9bfe02604e27a43b620bdc5c6631@6130289_oswg478255oswg1056oswg486_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive参与迈凯伦P1尾翼的研发（来源：ProDrive）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_d60544caced54b2b838dea080f440da7@6130289_oswg657980oswg1084oswg604_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive参与合作的竞赛帆船（来源：ProDrive）</p><p>同样，随着汽车”电气化“的大势，ProDrive也积极投身于高性能电动动力总成的创建定制设计之中，他们拥有属于自己的瞬间动态分析原型仪器以及完整的验证程序，可以在自己的工厂生产和测试电力动力总成，例如他们帮助福特开发了新款的Transit插电式混合动力汽车，甚至自己生产电动物流配送卡车和城市物流配送车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_02463c48c58d49a78ce25cf7ceaa7d68@6130289_oswg657871oswg2456oswg1381_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ProDrive合作开发EVOLV城市物流配送车（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;ProDrive自研蜂鸟自行车（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_c76369ce364049c9811e94fa6f7944f9@6130289_oswg739405oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Transit插电式混合动力汽车（来源：ProDrive） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ProDrive合作开发的VOLTA ZERO PROTOTYPE卡车（来源：ProDrive）</p><p>在英国米尔顿凯恩斯那 40000 平方英尺的工厂中，一切与 “轻” 和 “空气” 有关的材料都可能诞生。从波音 787 头等舱的视觉碳纤维配件，到帆船赛艇的控制系统，再到万米高空卫星飞行器的整流罩，ProDrive 的足迹遍布海陆空，其卓越制造工艺和创新精神，无疑为现代英国工程制造业树立了崭新标杆。而Richards老爷子的“赛车帝国”也在这里继续发光发热，不断的书写着“传奇”。</p><h2>小米为什么要找ProDrive？</h2><p>铺垫了这么多，我们不难发现，雷军在Su7 Ultra征战纽北这件事上可谓是煞费苦心，给予了厚望，这事只能成，不能败。所以小米在这件事上的投入是不惜成本和代价的，而之所以会选择ProDrive，不止是因为ProDrive可以提供完整的赛车调校方案，从零部件的研发到测试再到刷圈，ProDrive具有丰富的经验并且可以提供完整的解决方案。</p><p>对小米而言，与ProDrive的合作也是对汽车性能调校的一个学习和进步；退一万步而言，3年的造车经验，进步再快也很难在调校上面一下子追上别人几十年的摸爬滚打。小米与ProDrive之间的关系也可谓是“亦师亦友”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_37b651ec1b6c4ac89634ebcb9f6edf1d@6130289_oswg974495oswg1280oswg792_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SU7 Ultra （来源：Bilibili)</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_60d5c9d551a84f06865779136daad197@6130289_oswg603553oswg962oswg958_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SU7 Ultra 前轮半封闭宽体（来源：Bilibili)</p><p>得益于ProDrive在材料领域的创新和突破以及在赛车空气动力学上丰富的技术和经验积累，ProDrive为小米SU7 Ultra更换了碳纤维+聚碳酸酯的车身覆盖件，将整车重量控制在了1900公斤的范围内，虽然相比燃油车，重量并没有很大的优势，但借助近1600匹马力的电机，整车的推重比仍是较为可观的。</p><p>上面我们提到动力了，本身电动车在马力和扭矩上就具有先天的优势，ProDrive能为小米在动力上的提升并不会多于在空气动力学上和轻量化的提升，更多的是“锦上添花”的作用，本身小米的三电系统的实力就不俗，领先于大部分传统的性能车型。而小米最需要的是更轻更符合空气动力学的车身，以及更高效的电池热管理措施，这将会给小米SU7 Ultra带来更好的操控性能和相同动力输出下更高的加速度，这事是小米很难短时间内就可以搞明白的。</p><p>为什么说ProDrive设计的空气动力学套件可以让SU7 Ultra速度更快？</p><p>我们仔细对比ProDrive为小米Su7 Ultra重新设计的空气动力学套件，其中主要包含车身包围和底盘，不难发现与市售版的Su7之间有着巨大的差异; 夸张的包围和尾翼，完全赛车化的底盘导流组件，显然这一切都是为了更快的速度导向。前轮的宽体采用后半部分开放的设计一是为了可以导出乱流减少阻力，二是为了进一步增加下压力，提升赛车的抓地力。固定的大尾翼可以将流经尾翼的气流上下表面形成流速差进而产生下压力，一是将赛车紧紧地压向地面，提升抓地力，二是压力的增加也会提升赛车与赛道的摩擦力，从而提升刹车效果。</p><p>SU7 Ultra尾部底盘巨大的扰流装置可以通过优化气流的流动路径，减少赛车在行驶过程中受到的空气阻力，同时也可以在赛车底部形成特定的气流模式，产生下压力，进一步提升赛车的抓地力。更有意思的是，小米的顶部有两个明显的开口，根据B站视频博主（键盘车神教）的分析，这两个开口直接连接Su7 Ultra的底盘电池系统，有助于小米在高负荷的刷圈中电池的散热作用。</p><p>并且ProDrive有属于自己的CFD分析流程，CFD是“计算流体动力学”（Computational Fluid Dynamics）的缩写，是一种利用数值分析和数据结构来分析和解决流体流动问题的科学方法。通过CFD，工程师和科学家可以模拟流体（如气体和液体）通过或围绕对象流动的效果，从而进行更加精确的预测和分析，提升赛车的空气动力学设计。这些项目恰恰是ProDrive最擅长的部分，也是小米征战纽北最需要的部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_a00e03e0a3424b5997508f8ccb17aeba@6130289_oswg603553oswg962oswg958_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SU7 Ultra 的固定尾翼（来源：Bilibili)</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_0f82800974ca4e6eabb2e50ff734ebcf@6130289_oswg511669oswg2560oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SU7 Ultra 尾部的扰流装置（来源：Bilibili) &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; SU7 Ultra 车顶的开口</p><p>了解F1赛事的同学一定知道三七定律，七分赛车，三分车手，二者缺一不可。同样的道理也适用在“纽北刷圈”上，ProDrive或许可以为小米提供一台七分的赛车，但是剩下的三分也至关重要。一个好的赛车手拥有丰富的赛道经验和熟练的驾驶技术并且能将赛车的状况准确的反馈给技术人员，无疑可以让整个车队如虎添翼，所向披靡。</p><p>小米这次一共选择了两位车手征战纽北，一个是曾经多次获得过纽北耐力赛系列（NLS）冠军的车手David Pittard。另一个则是小米的内部车手任周灿。David原来是ProDrive管理的NorthWest 阿斯顿马丁车队的主力车手之一，并驾驶阿斯顿马丁的Vantage GTE赛车取得冠军。在双方长时间赛事合作的过程中，彼此的默契度都经历了大量的考验，而此次的二度合作无疑是珠联璧合，相得益彰。</p><p>打开David Pittard的个人CV，给人最直观的感觉就是David为了纽北而生，他不仅多次取得过纽北耐力赛的冠军，甚至一直经营着个人“纽北教练”的业务，提供赛车测试，车手培训和代刷纽北的业务。值得一提的是，David Pittard去年再次获得了纽北24小时耐力赛的冠军，驾驶的是法拉利296 GT3，恐怕没有人比David更懂“纽北”。</p><p>而另一位是小米SU7 Ultra原型车的首席工程师兼 VD（Vehicle Dynamics)整车动态性负责人任周灿，任周灿曾多次参加“领克杯”系列赛，并在2023年的领克汽车挑战赛夺冠。同时任周灿也是雷军学习漂移的“师傅”。有意思的是技术出身的任周灿不光是一个赛车手，也是一名优秀的资深的工程师，而更有意思的是，根据企业信息网站“企知道”显示，任周灿曾经在。任周灿作为刷圈车手，最大的价值很显然并非创造纽北最快圈速，而是从工程师视角，与 ProDrive 学习调校经验，同时优化 SU7 Ultra 的性能表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_6531a1e1562b413d8f3f64dcd9633583@6130289_oswg104269oswg1280oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米测试车手David Pittard（来源：David Pittard个人网站） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;小米测试车手任周灿（来源：51 GT3 ） &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>纽北“天之骄子”+工程“技术大拿”的双组合，无疑给SU7 Ultra 原型车的刷圈提供了双保险。小米作为一家中国企业，面对欧洲主流赛道的挑战无疑是做足了十二分的准备，而与ProDrive的合作更可谓是下足了“血本”，从赛车的零部件设计和开发到测试，再到赛车手的选择，可谓方方面面都是“顶配”但小米这样不计成本和代价的投入，真的“值”吗？</p><h2>高性能，中国新能源车领先世界的最后一块儿拼图</h2><p>小米并不是第一个在纽北刷圈的中国厂商，肯定也不是最后一个。</p><p>&nbsp;但 SU7 Ultra 挑战纽北最速四门电动车，确实会成为中国新能源车历史上一个重要的里程碑式事件。&nbsp;</p><p>中国车企，擅长搞电动化，擅长搞智能化，我们会把这些年中国新能源车的技术领先称为弯道超车。&nbsp;</p><p>但汽车领域的高性能标签，没有那么多捷径可走。百公里加速快，不能代表高性能，国际顶级赛道的圈速，才是反应一辆车性能的最客观评判标准。&nbsp;</p><p>我们国家没有不限速高速，也没有特别好的赛车文化氛围，拿一辆家用车去跟赛道较劲，重要吗？ 当然重要。&nbsp;</p><p>车评人们往往在形容一辆车好开时，会用“底盘很紧凑”“指向很精准”“悬挂很利落”这些看起来相对“虚幻”的概念去描述。消费者往往也会觉得，这是一种主观评价。很难量化。&nbsp;</p><p>但实际上，一辆车是否好开，是有客观标准的。并且是与车重，车身刚性，动力输出曲线，刹车能力，方向盘转向和回正力等等，几乎一辆车的所有参数都息息相关的，并且这些参数，往往牵一发动全身。&nbsp;</p><p>举个例子，一辆车用了更强的电机，性能输出强了，但因为电机重了，车也重了，所以惯性大了， 要想好开，刹车也得强，同时悬挂也得跟着动。 这样的针对性调校，赛道其实就是最有效的检验场地。且调校经验越多，车大概最终越好开。</p><p>&nbsp;在过去，中国车企，很在乎车辆的配置高低，在乎车辆的最终上市时的性价比，但很少在乎一辆车，究竟好不好开。</p><p>小米，用SU7 Ultra，做一件看似高射炮打蚊子的事情，实际上，是中国车企开了个好头，让大家的视线，从电动和智能这两件事情上，分散出来一些，到性能这个标签上。&nbsp;</p><p>毕竟，在 L4 全辅助驾驶来临前，车，还是应该有驾驶员掌控，好开，应该是一辆好车所达到的，最基础也是最重要的标准。&nbsp;</p><p>毕竟，中国汽车，想要真正被世界所尊重，打破过去几乎全部由外国人所垄断的造车能力，也是中国汽车真正领先于世界的，最后一块儿拼图。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949731763921280</id>
            <title>货基上半年激增2万亿，大量企业资金流向是关键，能抵挡“收益率下行”困扰吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949731763921280</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949731763921280</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 10:44:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着投资者风险偏好下降和“手工补息禁令”的实施，<strong>货币基金规模出现显著增长，今年上半年增加近2万亿。</strong>其中，华夏基金、鹏华基金、南方基金货基规模增长迅猛，上半年规模增长均超1000亿。</p><p>不过，<strong>货币基金规模持续增长的同时，其收益率却整体呈现下行趋势，</strong>这也为货币基金的规模增长带来了一定程度的潜在压力。今年5月及6月，货币基金的规模增速就出现了放缓势头。</p><h2><strong>上半年货币基金规模增长近2万亿</strong></h2><p>据中基协发布的公募基金市场数据，截至今年6月底，货币基金的规模约13.19万亿元，与2023年年底的11.28万亿相比增长约1.91万亿。</p><p>具体到公司来看，哪几家公募货基规模增长迅猛？</p><p>济安金信基金评价中心数据显示，2024年上半年华夏基金货币基金增加1147亿元，鹏华基金增加1120亿元，南方基金增加1062亿元，广发基金增加899亿元，博时基金增加877亿元，中银基金增加876亿元，交银施罗德基金增加739亿元，建信基金增加688亿元，万家基金增加667亿元，平安基金增加633亿元。</p><p><strong>业绩表现良好是这几家公募能吸引大量资金的重要原因。</strong></p><p>在货币基金领域，上述几家规模增长排名靠前的公募整体业绩排名靠前。据济安金信基金评价中心统计，截止8月30日，公募基金货币基金规模增长TOP10近一年业绩都超过了市场平均1.69%的平均收益，其中，建信基金在TOP10中近一年业绩最为出色，平均收益为2%，行业排名14/153；第二名为平安基金，平均收益为1.98%，行业排名24/153；鹏华基金排名第三，平均收益1.97%，行业排名26/153。业绩靠后的是万家基金和中银基金，平均收益为1.75%和1.85%。</p><h2><strong>“手工补息禁令”推动企业资金流向货基</strong></h2><p>今年以来，股市震荡持续，投资者风险偏好下降，货基、债基等风险相对较低的基金受到青睐。</p><p><strong>除投资者风险偏好下降外，“手工补息禁令”也是货币基金上半年实现规模增长的重要原因。</strong></p><p>何为手工补息？江苏一银行对公客户经理对记者表示，“手工补息，就是在系统无法自动结息的情况下进行手工计息处理。对公业务中，手工补息并不是罕见的操作。为了揽储，一些银行工作人员会通过手工补息为客户提供利率补贴，以此用更好地利率回报吸引客户。”</p><p>而在今年4月，市场利率定价自律机制下发了《关于禁止通过手工补息高息揽储维护存款市场竞争秩序的倡议》（以下简称《倡议》），明确指出部分银行通过手工补息等方式，变相突破存款利率授权上限，直接削弱了存款利率市场化调整机制效果，也严重扰乱了市场竞争秩序。</p><p>《倡议》要求，即日起，银行不得以任何形式向客户承诺或支付突破存款利率授权上限的补息。此前违规作出的补息承诺，在付息日一律不得支付。银行应立即开展自查，并于2024年4月底前完成整改。</p><p>禁止手工补息对企业客户的资金流向影响较大，许多企业客户的资金从存款领域流出，转而投资货币基金和银行理财产品。</p><p>济安金信指出，禁止手工补息后，收益敏感型的企业客户资金转战非银市场，公募基金和银行理财形成了对高息存款的替代。据统计，仅4月份理财产品存量规模就增加2.5万亿元左右，规模增速远超季节性因素。毫无疑问，一部分收益敏感的存款资金进入理财产品和公募基金，助推两大行业规模增长。</p><p>国盛证券指出，4月受到叫停手工补息的影响，企业存款大幅流出转向表外，企业存款同比少增1.7万亿，货币基金同比多增4196 亿元，同比增速达到了17%。</p><p><strong>从半年报数据看，多只货币基金的机构持有份额占比出现了较大幅度的增长。</strong></p><p>以博时合惠货币B为例，据济安金信基金评价中心统计，今年上半年，该只基金规模增长高达625亿元。从机构占比变化看，机构占比提高了1.07%，显示该基金增长的625亿基本都是机构所为；类似情况还有广发活期宝货币B、华安现金宝货币B、鹏华添利宝货币B、南方天天利货币B、国泰货币B、华夏收益宝货币B。</p><h2><strong>货币基金收益率下行，规模增长压力仍存</strong></h2><p>虽然规模增长幅度可观，但由于收益率持续下降，货币基金在规模增长方面的也存在“隐忧”，规模增长压力一定程度上在逐渐增长。</p><blockquote><p>据国盛证券测算，二季度，货币基金在4月增速达到高位，5、6月货币基金规模增长放缓，同比增速小幅下降，货币基金5、6月累计同比少增2517亿元。</p></blockquote><p>国盛证券认为，货币基金增长放缓、存款和货基规模同时出现同比少增的原因在于货币收益率不占优势。据该机构测算，全市场货币基金平均收益率在4-7 月分别为1.85%、1.69%、1.70%、1.57%。</p><p>此外，机构投资者直接借出资金或者直接投资存单的动力增强，也会降低申购货币基金的动力。从机构投资者的角度而言，在短端资产中，机构投资者可以直接将资金借出获得质押回购收益，或者投资货币基金，也可以直接投资同业存单。二季度R007-货基收益率利差、存单-货基收益率利差上行至高位，机构投资者直接借出资金和直接投资存单的动力增强。</p><p>还有公募人士对记者表示，“如果货币基金收益率继续下行，货币基金的吸引力定然会下降。一些客户可能会选择牺牲一定流动性，转而投资定期存款等收益率更高的产品，或者承担一定风险，投资纯债基金、“固收+”基金等产品。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/deS0lDTP3bsqMbVi7rs0gA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：李迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949712838828422</id>
            <title>为小哥增收请小哥出国游，顺丰京东开卷第二赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949712838828422</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949712838828422</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 10:22:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>400万快递小哥，作为整个行业发展的基石，在反内卷的背景之下，他们理应得到更多关爱。</p><p>当下日均超过4亿件的快递量，收发快递已经成为人们日常生活的基本要素。而快递小哥是接触用户的第一群体，<strong>小哥的生存环境决定着这个行业的吸引力与发展力。</strong></p><p>一个企业规模越大、员工越多、产值越高，所需承担的社会责任也就越重。作为直营快递的代表，顺丰与京东物流近年来不断提升一线小哥薪酬福利，想方设法为一线增收，稳定并具有创造力的一线队伍正在成为他们的核心竞争力。&nbsp;</p><h2><strong>01 小哥是企业核心竞争力</strong></h2><p>日前，一则有关“京东近200名小哥出国游”的消息刷屏，原来京东每年会选送一批一线优秀员工，让他们带上家属，从签证、机票、住宿到吃喝玩乐，统统由京东买单。从2013年第一批一线小哥出国，京东物流这件小事坚持了12年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_6845ff16cbe54d62921ea6eb21aa9783@000000_oswg38764oswg624oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亿豹网获悉，京东是行业中为数不多与一线员工签订正式劳动合同，并缴纳“五险一金”的快递企业。此外，京东物流还为一线员工购买补充商业保险，从以往缴纳五险一金升级为“六险一金”。</p><p>京东物流财报显示，2024年前6个月，<strong>京东物流一线员工薪酬福利支出达299亿，</strong>上半年同比增长了44.6亿，增长率为14.9%。据公开数据显示，2019年至2022年，京东物流为一线员工薪酬福利支出高达1065亿元，其中2023年一线员工薪酬福利支出同比增长23.9%。</p><p>京东物流此次出国游的名单上，包括“改造飞狼”的00后“新锐之星”徐世寿、“准00后”一年收到50多次客户表扬的“超级客服”孔娅、“牛羊肉揽收大王”凌晨四点帮客户发紧急订单的龚义文等优秀小哥。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_a74163920f8a45f09a9501c12bad6222@000000_oswg112866oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>顺丰同样把小哥视为企业的核心竞争力。顺丰半年度报告显示，上半年人工成本535亿元，占收入比41.11%，较上年同期上升0.45个百分点。今年前8个月，一二线员工薪酬福利均得到了有效提升，<strong>仅一线小哥的薪酬福利政策同比去年就增加46亿元。</strong></p><p>“一线小哥永远是顺丰最重要的资产，同时一线小哥也是拓展市场和服务客户的核心力量。”截至2024年6月底，顺丰散单件个人会员数量规模达6.99亿，较上年末新增约3600万，同比增长5.4%。</p><p>亿豹网发现，这就是在针对性政策激励下，顺丰一线小哥积极开发高价值散单业务，从而实现公司业务与个人收入的双赢局面。</p><p>福利保障也成为京东物流为一线员工提供的坚实后盾。近年来，<strong>不少快递员、分拣员、司机等一线员工陆续退休，</strong>得益于京东物流提供的包括“六险一金”在内的多项福利政策，现在他们领着养老金，老有所养、病有所医，过上了有保障的工作和生活。</p><h2><strong>02 小哥满意才能更好服务</strong></h2><p>曾几何时，快递员月入过万，风光无限。但随着行业价格战不断升级，各大快递普遍身受“重伤”，利润下滑、网点动荡、小哥收入下降成为制约行业发展的突出瓶颈。快递企业普遍意识到，价格战之下没有赢家。</p><p>在业务量持续攀高的过程中，如何为小哥增收就成为关键的问题之一。今年以来，<strong>顺丰为一线员工发起“小哥增收”计划，</strong>通过多样的激励体系、灵活的工具和业务授权支持助力员工增收。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_af22347e7a3445e2955000cba0e30dc8@000000_oswg92578oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>激励牵引方面，顺丰通过“小哥增收”计划，通过助力快递员建立小队体系、创收分激励体系、授权销售等多项举措，在增收的同时提升员工满意度，并带动客户满意度的提升，<strong>上半年顺丰实现小哥收派效能提升带来平均收入增加331元/月。</strong></p><p>特别是“小队体系”和“创收分激励体系”，是专门针对团队及个人量身打造的增收措施。“小队体系”一个小队平均7人以上，在小队长的带动下，队员们可以互相协调工作，发掘业务，通过业务提升增加队伍收入。</p><p>而“创收分激励体系”则属于小哥个人赛的激励措施，通过运费提升、客户开发、业务推广等几方面给小哥业务打分，分数越高，奖励越多。</p><p>亿豹网了解到，据顺丰披露，截至9月，顺丰在推行区域中一共组成5000多个小队，覆盖近5万人，10月这一计划还将覆盖7万人。7至8月，<strong>平均每队月度奖励超500元，最高奖励金额超8000元。</strong></p><p>此外，顺丰创收分体系已经在112个城市“生根发芽”，覆盖了超过16万个快递员小哥，获得激励金的小哥人均增收290元，月度累计激励金额超千万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_c729d9ade0f14539a60d7c4a0f63caf6@000000_oswg107899oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为让小哥留得长远，京东物流制定落实了成长计划与晋升关怀制度。一方面，通过多维度的培训、晋升等机制，为员工提供个性化的职业发展路径，从而提高员工工作积极性和创造力；另一方面，借助体系化教育学习系统和专业组织管理能力培训，帮助员工提升知识和技能，提高员工个人能力和综合素质。</p><p>不仅如此，京东物流还全面落地“Big Boss”实施方案，以此提升基层组织活力，助推基层管理者快速成长。2023年，<strong>一线Boss岗年终奖最高发放倍数达到23倍，</strong>多个团队一线员工平均薪酬实现翻番。</p><p>此外，京东还为一线员工打造全方位的保障体系，包括员工救助基金、住房保障基金、定期体检、通讯补贴、防寒防暑补贴、司龄补贴、全勤补贴等。</p><p><strong>只有更关心员工，才能换来更好的服务。</strong>快递企业的投资说明书上，不再只有一份财报数据，包括小哥在内的员工满意度，正在成为第二个赛道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzU3MzQ2OA==&amp;mid=2652792639&amp;idx=1&amp;sn=bac99cd231733fc681bfdc3dc5df90ac&amp;chksm=bc132588b2ecc26a8468dfd62905beccc4e839b9cf2fe0049f27c3b87f12f4e2fad2ee1ef1eb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快递观察家”（ID：exobserver）</a>，作者：亿豹网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949720573649024</id>
            <title>100%毛利率，超越所有A股公司，这家公司怎么做到的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949720573649024</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949720573649024</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 10:21:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>毛利率是企业经营过程中的一个非常重要的指标，可以用来衡量企业的盈利能力和水平。&nbsp;</p><p>然而，近期新三板挂牌的一家期货公司，2024年中报中公布的毛利率竟然高达100%，不仅超过了以高毛利率著称的贵州茅台，也远超同行，这引起了每日经济新闻记者的注意。100%毛利率背后有什么玄机？对此，每日济新闻记者展开了调查。&nbsp;</p><h2><strong>01 半年报毛利率高达100%，超越A股所有公司</strong></h2><p>这家毛利率高达100%的公司就是新三板挂牌公司大越期货。据大越期货公布的2024年半年报，公司今年上半年和上年同期的毛利率均为100%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_252bff7a6fe64ae08e20d2d38c3ad0f7@5888275_oswg46036oswg1038oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：大越期货2024年半年度报告&nbsp;</p><p>而同样的现象也存在于大越期货2023年的半年报中。大越期货2023年半年报显示，其2023年上半年和2022年上半年的毛利率均为100%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_c4bb6aebe3e54dd7b93a68b7b1f769ea@5888275_oswg17081oswg645oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：大越期货2023年半年度报告&nbsp;</p><p>毛利率高达100%的公司，极为罕见。比如以高毛利率著称的贵州茅台，其上半年的毛利率为91.76%，距离100%的毛利率尚有一定空间。&nbsp;</p><p>而记者查阅同花顺iFinD数据发现，上半年A股上市公司中毛利率最高的一家公司为海德股份，其毛利率为99.3%，也未达到100%的高度。而大越期货100%的毛利率，可以说是超越A股所有公司了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_a19f8bbcdc764036aacf49c29f197848@5888275_oswg61719oswg455oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：同花顺iFinD&nbsp;</p><h2><strong>02 公司相关人士回应：对于100%毛利率，主办券商没有提出异议</strong></h2><p>如果按照毛利率的计算公式（营业收入-营业成本）/营业收入来计算的话，要实现100%的毛利率，意味着营业成本要为零。&nbsp;</p><blockquote><p>不过，大越期货2024年中报中公布的营业成本却并不是零。大越期货今年中报显示，其2024年上半年的营业成本是29,271,317.43元，去年同期的营业成本是32,863,571.05元。大越期货2024年上半年和2023年上半年的营业收入分别为38,267,790.39元、30,453,555.66元。&nbsp;</p></blockquote><p>如果按照大越期货公布的营业收入和营业成本计算，其今年上半年和去年同期的毛利率分别是23.51%和-7.91%。&nbsp;</p><p>记者根据大越期货2024年中报中的营业收入和营业成本所计算出来的毛利率，和大越期货中报中公布的毛利率差别巨大。这到底是怎么回事？对此，每日经济新闻记者对大越期货相关人士进行了采访。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_43b787af466b4acaae34683da34a30d9@5888275_oswg119346oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：大越期货官网截图&nbsp;</p><p>该人士向记者表示，毛利率是按照（营业收入-营业成本）/营业收入的公式计算的，但期货公司并没有营业成本这个科目，而相关费用是计入营业支出这个科目的，所以毛利率这个概念对期货公司并不适用。但是因为新三板的财报披露模板有毛利率一栏，所以就以100%填列了，但100%的毛利率确实也存在一些不合理的地方。&nbsp;</p><p>而对于毛利率是100%的情况，该人士向记者进一步补充道，他们此前已经向公司主办券商反映此问题，但公司的主办券商对此并没有提出异议。记者查询到，大越期货的主办券商是财通证券，自2017年便开始辅导大越期货。&nbsp;</p><p>然而，每日经济新闻记者发现，营业成本科目在大越期货2024年中报里赫然在列，其2024年上半年的营业成本为29,271,317.43元。这与该人士所说的期货公司没有营业成本这个科目的这种说法有所矛盾。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_461362596bab4d5595ee769afdc37b1f@5888275_oswg34170oswg635oswg173_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：大越期货2024年半年度报告&nbsp;</p><p>而对于大越期货相关人士所说的毛利率不适用于期货公司，记者查阅发现，实际上大越期货的2023年年度报告里也披露了毛利率。大越期货2023年年度报告显示，其2023年的毛利率为-8.42%，2022年的毛利率为3.16%。相较于近两年中报中100%的毛利率，2023年年报中的毛利率则显得合理很多。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_e7944055e526431cb24f81461a7c7329@5888275_oswg20484oswg643oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：大越期货2023年年度报告&nbsp;</p><p>不仅大越期货在年报中披露了毛利率数据，同行业的上市公司永安期货、南华期货均在2023年年报中披露了毛利率数据，总体处于3.79%-47.24%，也均处于可理解范围内，较100%的毛利率相距甚远。而这和大越期货相关人士向记者所说的也似乎有所矛盾。&nbsp;</p><p>对于100%的毛利率，前华西期货投资咨询部总经理、现财经评论员周聪先生向记者表示，从会计上来说，毛利率100%是不成立的，如果没有成本，或者成本为零，毛利率才是100%，但显然不可能没有成本。所以100%的毛利率可能是会计处理或者信息披露上的问题。&nbsp;</p><p>实际上，新三板挂牌公司年报的披露必须要经过专业审计机构审计，而中报则不需要。而这意味着，中报相对年报来说，少了专业审计机构的把关。截至记者发稿，公司尚未发布半年报的更正公告。&nbsp;</p><h2><strong>03 此前多次发布过更正公告，专业人士称或反映内控问题</strong></h2><p>值得注意的是，除了中报中的高达100%毛利率外，大越期货此前曾多次发布过更正公告。&nbsp;</p><p>据每日经济新闻记者统计，在2020年-2022年期间，大越期货共发布过5次更正公告，其中有两次涉及到财务报告。&nbsp;</p><p>大越期货在2020年4月29日发布了《大越期货:前期会计差错更正公告》，在2021年5月26日发布了《大越期货:2020年度权益分派预案公告(更正公告)》，在2021年8月25日发布了《大越期货:2021年半年度报告(更正公告)》，在2022年5月19日发布了《大越期货:2021年年度报告(更正公告)》，在2022年12月2日发布了《大越期货:2021年第二次临时股东大会决议公告(更正公告)》。&nbsp;</p><p>对于大越期货此前相对频繁地发布更正公告，每日经济新闻记者采访了一位专业投资银行人士。他表示，如果新三板挂牌公司频繁修正以前发布的公告，其实从侧面反映了该公司的内控不是很到位，对信息披露工作把控不是很严谨，从而导致了信息披露存在不合适的地方。&nbsp;</p><p>该专业人士进一步补充道，发布的更正公告也要看公司具体修改了什么信息。如果是文字性的错误，那可能是因为粗心大意引起；如果说是财务数据方面的问题，那么该公司的财务核算是不是准确就得打个问号了；如果是公司内部制度方面的优化调整引起的，或者说是以前制定的制度不符合相关规章制度，公司调整之后符合相关的规章制度了，然后同步进行修正调整也是可以理解的。&nbsp;</p><p>该专业人士称，一般来说，相对上市公司来说，新三板挂牌公司毕竟各方面都还是比较薄弱，跟上市公司比还是有差距。即便是上市公司，也经常会存在更正公告的情况，而新三板挂牌公司的话，这种情况还是相对普遍的。&nbsp;</p><p>而对于大越期货上述的问题，周聪先生则从股东背景方面做出了解释。他表示，大越期货的股东主要是民营资本，并没有国有资本在里面，而从持股比例看，大越期货更像是一个家族企业。而民营资本控股的期货公司的内控与管理，可能没有国有期货公司更加严格规范。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IwuocQbIipHxgNpE-sRGYQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”</a>，作者：每经记者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949722359275650</id>
            <title>增程，新能源汽车公司都在吃的“后悔药”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949722359275650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949722359275650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 10:20:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在极氪和阿维塔之后，小鹏汽车9月13日宣布将拥抱增程技术，并且最快在今年的“1024科技日”上就会对外展示小鹏的增程路线规划。而在未来两年，选择坚持纯电动汽车路线的主流品牌可能只剩下两家——特斯拉和蔚来。</p><p>当零跑汽车借助增程式电动车型起死回生，油箱就成为了造车新势力扭转销量不力的魔法棒。2023年3月1日，零跑汽车第一款增程车型零跑C11上市；6个月后，零跑C01增程版上市。</p><p>在零跑2023年交付的14.42万辆汽车中，73.5%来自C系列，其中C系列中又有76.4%来自更早增程化的零跑C11。销量增长带动了零跑汽车首次实现全年毛利率转正。2024年8月，零跑交付超过3万辆，和问界相差无几。今年前8个月的交付量只比2023年全年少大约6000辆。</p><p>零跑汽车是今年中国新能源汽车市场产品结构变化的一个缩影。2024年前8个月，中国新能源汽车市场保持增长，但纯电动汽车的增长速度远低于增程式电动汽车和插电式混合动力（以下简称“PHEV”）汽车。似乎增程方案已经成为销量增长的最优解之一。</p><p>但哪吒汽车的情况也值得警惕。哪吒L增程版从5月开始交付，一直到8月，哪吒汽车的单月交付量和2023年同期相比还在下滑，仍然处于产品结构调整的阵痛期。</p><h2><strong>纯电难卖，增程好做</strong></h2><p>增程和PHEV是当下两种主流的混动动力技术。PHEV是在原来的发动机基础上加一个电机，相当于从燃油向电动的转变；而增程则是在电动化的基础上增加了燃油作为补充，相当于纯电驱动逻辑下往燃油倒退。</p><p>增程技术的最大优势是兼顾纯电动汽车的驾驶体验和燃油汽车的补能效率，用户可以在大部分时间选择充电补能并作为纯电动汽车驾驶。长途出行时车主可以切换燃油模式，可以节省补能时间。但它的缺点也很明显，比如纯电续航里程短、充电速度慢、燃油模式下增程器噪声大且加速慢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_7d17bff4f5aa41b8a02d0f0067c14477@5888275_oswg932235oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（汽车底盘上的增程器）</p><p>零跑汽车董事长朱江明是技术出身，他曾经详细对比了对比了增程、DM-i和DHT的结构、成本、原理、维修保养和经济性，得出的结论是“增程确实结构更简单，提高了技术的可靠性，当然也有局限，比如跑高速能耗较高，但是考虑到日常通勤的使用场景，其经济性非常好。”</p><p>同济大学教授朱西产也认为，动力形式不分好坏，只有技术水平才分高下。乘用车市场联席会秘书长崔东树甚至认为，增程绝对不是过渡技术，且增程车型的市场份额在能够在可预见的未来继续走高。</p><p>除此以外，国内的增程技术已经比较成熟，产业链比较完善，成本低，使用增程器后可以降低电池成本对整车成本的影响。一位新能源汽车的产业链人士说，一套主流水平增程器的成本大约在1万元，即使加上电池包的成本，也低于60度电池包接近4万元的成本。</p><p>朱江明经过对比后发现，国内汽车厂商的混合动力技术相对比较复杂，但复杂不等同于先进，技术最终还是要满足用户的需求。零跑的平均售价不超过20万元，在这个价格区间内，既有日系、德系的经济型SUV和B级轿车，还有新能源巨头比亚迪和他们引以为豪的DM-i技术，这就决定了零跑如果只依靠纯电，很难分化经济型燃油汽车对消费者的吸引力。</p><p>而在20万元以上的纯电动汽车市场，特斯拉独占鳌头。2023年，他们在中国市场销售超过60万辆纯电动汽车，其中有将近75%是平均售价超过25万元的Model Y。该车型的强势延续到了2024年，今年前8个月，Model Y已经卖出大约30万辆。</p><p>对比来看，同时期能在20万以上价格区间卖出超过10万辆纯电动汽车的自主品牌只有蔚来和极氪。20万元以上的纯电动汽车难卖是行业共识。但这个价位段的增程汽车和插电式混合动力车型却广受消费者的欢迎，理想L6和L7、问界新M7是这个价位段典型的入门增程车型，单车型单月销量就可以稳定超过1万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_7462b8e8ea174416ae464d2c3a4f8339@5888275_oswg124851oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>中国汽车工业协会统计数据显示，2024年上半年新能源汽车销售总量为494.4万辆，其中，插电混动车型（含增程）累计销售192.2万辆，占比38.9%，纯电动车型累计销售301.9万辆，占比61.1%。2023年，纯电动车型的占比则为69%，狭义插电混动车型为23%，增程式车型占比8%。</p></blockquote><p>纯电车型对新能源汽车销量增长的贡献度在下降，但插电混动车型和增程车型的比例还在继续增加。乘联会统计数据显示，2024年7月新能源乘用车批发销量中，增程式车型的占比从上半年的12%提升至13%。</p><p>今年3月，咨询公司麦肯锡在《2024中国汽车消费者洞察》中明确消费者对纯电动车接受度下降，2023年有22%的车主不再考虑购买新能源汽车，而在2022年这一比例仅有3%，其中一个主要原因是消费者对于补能问题感到焦虑。</p><p>正因为如此，对于想要快速实现销量增长的新能源汽车品牌，增程技术是最快捷、效率最高但投入相对比较低的选择。在零跑、岚图和哪吒之后，阿维塔、极氪、小鹏和智己汽车也将陆续采用“增程+纯电”的双动力技术路线。</p><h2><strong>增程，缓解销量之渴的“近水”‌</strong></h2><p>国内唯一明确拒绝增程技术的是李斌。今年5月，他在乐道品牌发布会后说：“如果回到2015年或者16年，看看要不要抓住未来10年的这一轮机会，我可能还是不会做（增程），我们不是机会主义者。插混和增程解决的是5%或1%的极限条件下的使用场景和里程焦虑问题。”</p><p>李斌认为，不如把增程器的成本分摊到充换电网络的建设上，这样可以兼顾纯电动汽车的补能效率、摊销电池折旧以及为消费者提供无忧补能体验。今年5月，雷军到访蔚来总部，李斌和他算了一笔账劝说前者不要做增程而选择换电：“增程器加上一套系统，便宜的成本大约1.5万，做到100万辆规模对应就要150亿，那可以建1万座换电站，密度和目前的加油站相当。”</p><p>他也一直在力推蔚来“换电联盟”，寻求更多车企在换电上和蔚来进行合作，而非选择增程技术，“一辆纯电动汽车改造底盘适配换电，成本无非也就是千万元出头。”蔚来的换电红利正在逐步释放，在调整BaaS方案后，从今年5月开始，蔚来连续4个月的交付量都超过2万辆。</p><p>除了蔚来，没有哪家中国造车新势力能够在纯电动汽车上取得这个成绩。因此，对他们来说，如果错过了换电来解决纯电动汽车和燃油车在补能效率上的劣势，增程技术就是最快、最经济提升销量的手段。</p><p>极氪对增程技术的态度已经趋于明朗。今年4月，极氪CEO安聪慧在乌镇否认极氪要做增程车型。7月，他在香港对增程松口，在接受采访时他说：“未来不排除（做增程），但是目前一定先聚焦在纯电。”</p><p>才1个月之后，在吉利集团的中期业绩会上，安聪慧就抛出了极氪的双动力技术路线——“极氪的大型SUV已经在开发中，它的动力技术路线有两种，一种是纯电另外一种则搭载‘超级混电系统’，这是一种将混电、增程、纯电相结合的一种动力解决方案。”</p><p>极氪对增程车型的善变，正如他们的极氪001改款一样。吉利高级副总裁杨学良解释说，极氪的增程不是传统意义上的增程，但有增程模式提供纯电体验，也可以用发动机直接驱动。极氪要做一辆增程车很简单，第一位极氪009光辉版车主周鸿祎就说，李书福还问过他需要不要定制一辆增程版的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_80f41bbc83fc485898e90fcead164cdf@5888275_oswg61951oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>等到极氪7X上市，极氪的纯电产品就覆盖了MPV、SUV和轿车三个主要品类，但除了今年6月，极氪的单月交付都没有超过2万辆，平均1.5万辆的月交付量距离安聪慧提出的3万辆单月交付目标还存在巨大差距。</p><p>今年第四季度，阿维塔的增程计划可以落地。8月21日，阿维塔发布了耗时四年研发的昆仑增程系统，今年内他们会有阿维塔07、11和12三款增程车型陆续上市。其中首先上市的阿维塔07售价区间可能位于20-30万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_bb4b7ab9261d4532b457564f65996702@5888275_oswg105342oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿维塔科技副总裁雍军否认阿维塔科技产品的全面增程化，但一位阿维塔科技的知情人士说，阿维塔要迈过月销1万辆的门槛，必须要依靠增程车型，并且阿维塔的目标是增程车型可以贡献大约60%的销量。</p><p>小米汽车的第三款量产车型是一款使用增程技术的SUV，预计在2026年上市。一位小米汽车的产品经理说，小米汽车在早期就已经规划了增程路线产品，之所以首先推出纯电动汽车，是为了进行早期的电动汽车技术储备，在小米SU7上市前，小米汽车就已经进行增程技术相关的岗位招聘了。</p><p>对于坚持双动力技术路线的新能源车企来说，理想的销量增长模型是增程车型带动销量增长，不会过分影响纯电动车型的销量，最终形成一个合理的比例。实际情况并非如此，尽管从未有一家车企披露采用双动力技术车型的销量比例，但一些第三方销量统计显示，混合动力车型会影响纯电动车型的销量，比如腾势D9，纯电动车型在每月销量中的占比从不超过10%。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eE1p_pgEau394Kz5SJg01A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：花子健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949680321372289</id>
            <title>营收下降已成银行“标配”？这4家A股股份行上半年营收正增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949680321372289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949680321372289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 10:03:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在净息差普遍收窄的大环境下，银行面临业绩增速放缓的压力，营业收入不及同期。</p><blockquote><p>今年上半年，42家上市银行整体营业收入达到了2.89万亿元，相比去年同期的2.95万亿元减少了576.19亿元。其中，有16家银行的营业收入出现了同比下降，尤其是国有大行和股份制银行表现更为明显。</p></blockquote><p>从股份行数据来看，A股9家股份行2024年上半年实现营业收入共计7809.55亿元，较去年同期下降2.92%，归母净利润共计2735.69亿元，较去年同期增长1.05%。</p><p>不过，值得关注的是，上半年浙商银行、中信银行、兴业银行、华夏银行实现营收正增长。其中，兴业银行、华夏银行、浙商银行三家银行实现营收和归母净利润双增长。</p><h2><strong>营收整体下滑2.9%4家银行实现正增长</strong></h2><p>上半年，9家A股股份行营收呈现“5降4升”局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_7e8f8bda96254ec0a6bcd48eb65d1ff8@000000_oswg216716oswg1080oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">9家股份行上半年业绩数据，源自wind</p><p>具体来看，平安银行、光大银行、民生银行、浦发银行、招商银行的营收同比增速分别为-12.95%、-8.77%、-6.17%、-3.27%和-3.09%。</p><p>在银行业营收整体下滑的背景下，仍有4家股份行营收实现正增长。浙商银行2024年上半年实现营收352.79亿元，同比增长6.18%，是营收同比增速最快的一家。中信银行增速紧随其后，2024年上半年实现营收1090.19亿元，同比增长2.68%。其余两家营收正增长的上市银行，分别是兴业银行和华夏银行，营收分别为同比增长1.8%、1.49%。</p><p>在净利增速方面，上述9家银行中有6家今年上半年归母净利润实现正增长，包括平安银行、光大银行、浙商银行、兴业银行、浦发银行和华夏银行。</p><p>其中，浦发银行实现了两位数的净利增速，归母净利润为269.88亿元，同比增长16.64%；其余5家股份行的盈利均实现了个位数增长。</p><p>数据显示，今年上半年，浙商银行、华夏银行、平安银行、光大银行、兴业银行的归母净利润分别同比增长了3.31%、2.86%、1.9%、1.72%和0.86%。</p><p>值得一提的是，兴业银行、华夏银行、浙商银行三家银行上半年实现营收和归母净利润双增长。</p><h2><strong>资产质量整体保持稳定“安全垫”厚实</strong></h2><p>虽然业绩整体承压，但是也可以看到，银行的不良率、拨备覆盖率和拨贷比都处于历史较好水平，安全垫相对厚实，对未来可能出现的资产风险有足够准备。</p><p>截至2024年6月末，我国商业银行的拨备覆盖率为209.32%，也就是说，一旦出现1元不良贷款损失，银行已经提前准备了2.09元进行抵补。</p><p>具体到股份行，今年上半年，A股上市股份制银行持续加强资产质量管控，加大不良处置力度，资产质量整体保持稳定，呈现“五降一平三升”格局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_12b0184fdf004080abd06f8232084f0e@000000_oswg254146oswg1080oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">9家股份行上半年不良数据，源自wind</p><p>其中，浦发银行不良贷款率降幅最大，较上年末下降0.07个百分点，为1.41%；华夏银行紧随其后，较上年末下降0.02个百分点，为1.65%，招商银行、民生银行、浙商银行不良贷款率均较上年末下降0.01个百分点，分别为0.94%、1.47%、1.43%；光大银行不良贷款率为1.25%，与上年末持平；平安银行、中信银行、兴业银行不良贷款率均较上年末小幅上升0.01个百分点。</p><p>拨备覆盖率方面，招商银行拨备覆盖率高达434.42%，平安银行、兴业银行、中信银行拨备覆盖率均超过200%，分别为263.26%、237.83%、206.76%。</p><p>9家银行中有7家银行拨备覆盖率较上年末实现下降。其中，平安银行的拨备覆盖率较上年末下降最多，下降了13.37个百分点；光大银行、兴业银行、浙商银行、招商银行、中信银行、民生银行的拨备覆盖率较上年末分别下降8.82个百分点、7.39个百分点、4.48个百分点、3.28个百分点、0.83个百分点和0.43个百分点。</p><p>从资本充足率数据来看，截至2024年6月末，招商银行以17.95%的资本充足率位居股份行第一，同比增长0.86个百分点。广发银行、兴业银行资本充足率也均超14%。报告期末，浦发银行、平安银行、民生银行资本充足率出现下滑，其中浦发银行下滑幅度最大，同比下滑1.21个百分点。</p><h2><strong>穿越周期股份行的“量价险”平衡术</strong></h2><p>息差收窄已是银行业新常态。如何稳息差，就成为摆在每家银行面前的难题。</p><p>截至今年6月末，42家A股上市银行的平均净息差为1.64%，较2023年末下降0.14个百分点。</p><p>9家A股上市股份行中，上半年净息差最高的是招行（2%），紧随其后的是平安银行（1.96%）、兴业银行（1.86%）、浙商银行（1.82%）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_3453f439947b4f76b0166fea616430bf@000000_oswg280589oswg1080oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">9家股份行上半年存贷款及息差数据，源自wind</p><p>在此背景下，商业银行立足长远，积极寻求“量价险”的平衡，以穿越经济周期。</p><p>“息差是银行经营管理的‘生命线’”，中信银行行长刘成在业绩发布会上表示，“如果从当前总体经济形势、政策取向、利率变化看，应该说息差仍然面临着收窄的压力。在此情况下，怎样稳定息差，对每家银行都是很大的挑战。我行将重点在提升业务能力和优化业务结构上发力，继续巩固息差优势，保持同业领先水平。”</p><p>对于今年下半年息差走势，刘成预测，从当前总的经济形势、政策取向、利率变化来看，下半年息差仍然面临着收窄的压力。“在这样的情况下，怎样稳定息差，对每个银行都是更大的挑战。我们将重点在提升业务能力和优化业务结构上发力，力争继续保持我们的息差优势。”</p><p>从业绩保持正增长的几家银行来看，他们通过扩大中收，优化资产负债表等举措，有效缓解了息差收窄带来的业绩压力，增强了穿越周期的综合实力，为银行业高质量发展提供了参考样本。</p><p>浙商银行高管在业绩发布会上介绍，通过不断改善收入结构，非息收入占营收比同比上升。其中，绿色中收和绿色收入带动非息收入占比达到1/3，有效冲抵了息差收窄的影响。</p><p>“良好的资产负债表是穿越周期的关键。”兴业银行行长陈信健在2024年半年度业绩说明会上表示。今年上半年，兴业银行通过资产负债表再重构工作，进一步优化盈利指标。</p><p>在负债端，该行重点推动存款“稳规模”“降成本”，上半年存款付息率2.06%，同比下降20个基点，已达到同类型股份制商业银行中位数；存款增长超2000亿元，在股份行中排名靠前。</p><p>“贷款投放的关注点不再是规模上多不多，而是质量上好不好。”兴业银行计划财务部总经理林舒表示，贷款投放的重心，主要在优化结构和加强定价管理，不会去刻意追求规模的增长。</p><p>华夏银行表示，上半年公司不断优化资产负债结构，加大投资力度，加快资产周转，非息收入同比增长。同时强调，“未来，我行将根据市场情况和自身业务发展，适时开展投资业务，保持均衡的投资节奏，不断加快渠道、产品建设，丰富业务品种，提高服务能力，拓展中间业务收入增长点，实现非息业务收入可持续发展。”</p><p>陈信健表示，“要千方百计扩大中收。”做好资产负债管理，还要进一步拓展表外业务的空间。广开财源，这样才能缓解表内资产负债压力，为资产负债表的调整优化创造更大的腾挪空间。</p><p>浙商银行进一步表示，下一步将采取三大措施应对周期压力，包括加大中收份额，扩大非息收入增长；将周期敏感资产压下去，包括高付息存款，压降不良突出领域的资产；打造智慧经营，转向以数字化、算力为核心的数字金融，即链式生态金融。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTU2MzE0Mg==&amp;mid=2247495928&amp;idx=1&amp;sn=d0bdd0574ed5bcd0b48df4773f112622&amp;chksm=e8a77350c2901e1671f19eacb034f4990587503ccfa2e841cc63bd979014ce5ed4df4d5a19af&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“WEMONEY研究室”（ID：wemoney1）</a>，作者：刘双霞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949693311934596</id>
            <title>淘宝接连出招，电商平台开始卷营商环境了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949693311934596</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949693311934596</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 10:02:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>商家苦“内卷”已久，电商平台终于出手了。</p><p>过去一年多时间里，商家先后被卷入到各种竞争中：拼绝对低价、仅退款，在带给消费者性价比更高的产品的同时，也成为一部分人薅羊毛的工具。</p><p>在某些平台上长时间的无序竞争也让不少商家顶着破价压力亏本卖货，甚至不惜降低产品质量。而退货的压力又变相提升了经营成本，商家们陷入“经营难、成本高、利润低”的恶性循环中。</p><p>商家已经“卷不动”了。</p><p>当低价逐渐成为标品，商家越来越卷无可卷，商家还能卷什么？</p><p>转折点很快来了。7月，淘宝率先宣布松绑“仅退款”，打响优化商家营商环境第一枪；随后，淘宝又针对售后场景，推出为商家降本的“退货宝”。在淘宝之后，其他电商平台也纷纷跟进，包括京东、拼多多近期也都推出惠商政策。</p><p>当电商进入“后低价”时代后，平台开始积极调整策略，从卷低价、卷服务，到开始卷营商环境，力求在用户和商家之间找到新的平衡点。</p><h2><strong>01 用户需退款，商家成本高，怎么破？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_18e0d5fd207c4b208a06088e9ceb7a69@000000_oswg1316815oswg1014oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在“拼低价”之后，退款是今年电商行业的热词。</p><p>“好几个商家朋友都跟我吐槽，退货率一升直接把利润干没了。”电商外包运营的工作人员王健（花名）向商业数据派表示，今年，他们合作的大部分商家退货率都在升高，其中有一个商家的退货率同比去年同期涨幅比例高了30%。这个悄无声息的指标变化也在蚕食着电商上下游的利益。</p><p><strong>在电商发展初期，退款是电商平台为了保证用户体验采取的一种必要措施。但这个已经存在了十几年的事情，却在一些羊毛党的影响下，逐渐成为压倒商家的最后一根稻草。</strong></p><p>可能许多人没想到，许多品类在电商的退款率都是如此之高。而这些品类的商家，“退款率”也是在计算商业模式时，必须要考虑的事情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_a97c89be9d904d33bf79652142891086@000000_oswg25787oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了退货，没出多久的“仅退款”服务一直备受争议，原因就在于这个提高用户体验的功能，在一刀切的模式下非常容易被滥用。</p><p>一位零食商家曾向商业数据派吐槽，因为不是“凤爪”，泡椒凤爪遭遇“仅退款”，而且平台自动通过，这让他有理说不清。</p><p>有的专家说，这政策让卖家在交易里变得特别被动，自己的权益都保护不了。但也有专家觉得，这其实体现了电商平台对消费者的关怀，也说明电商行业在售后服务上是越来越用心了。</p><p>电商发展得这么快，服务政策也得跟上趟儿，但怎么平衡好卖家和买家的利益，还真是个技术活儿。</p><p><strong>敏锐的电商平台，开始感觉到了不对劲。</strong></p><p>7月26日，淘宝放松了“仅退款”的绑定，宣布8月9日开始，平台将依据新版体验分优化“仅退款”策略，提升商家售后自主权，对优质店铺减少或取消售后干预。</p><p>面对不合理的仅退款，淘宝的做法是建立了一套更为完整的“体验分”体系，在不断优化升级的过程中，体验分逐渐成为消费者在淘宝天猫购物时筛选优质商家的重要依据。</p><p>但售后问题不仅仅只有“仅退款”，退货率的上升也是导致了商家经营成本激增的主要原因之一。</p><p>王健解释道，女装店铺为例，退货后的主要成本为运费和推广费用。</p><p>过去一单运费险的成本仅为0.7元至1.5元，而现在已经翻倍至每单4.5元至5元。如果店铺销量高达1000单，每日的运费险成本就会上万元；而另一方面，推广费用也是退货成本的大头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_fcd97a95ec544fdab0489b7f7753feb0@000000_oswg1130234oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>那么，如何在保证用户消费体验的同时，还能降低商家的成本呢？这是一个难题。</strong></p><p>9月12日，淘宝面向所有淘宝天猫商家正式上线退货宝服务。</p><p>多个商家向商业数据派表示，开通退货宝后，每单运费成本可以降低10%-30%。根据平台测算，“退货宝”预计全年为商家降低20亿元的退换货运费成本。</p><p>据了解，对于这一功能，只要消费者下单购买带有“退货宝”服务标识的商品，在商家订单发货后 申请退换货（包括退货退换及换货等）且最终退换货成功的，消费者将获得退换货首重运费（不包含包装费用、货损费用等其他费用，最高26元）的保障。</p><p>“以前我运费险是在1元/单，现在开通只要0.81元/单。我身边的朋友有的运费险能到4.5元/单，现在只要3.5元/单。”&nbsp;王健向商业数据派表示。</p><p>本来王健对“90天保障期”有点意见，以为是“7天无理由退换货”改成了“90天无理由退换货”。后面研究了一下政策，王健发现理解错了。</p><p>“实际上，退货宝的90天保障期限是指消费者在购买带有退货宝标识的商品后，若在该时间段内申请退换货，且最终退换货成功的，退货宝将为其承担首重运费。这并不改变原有的7天无理由退换货规则，而是在此基础上为消费者提供额外的运费保障。”</p><p>无论如何，只要能降低成本，对王健来说就是好的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_90909fafcafb43b48cb8c7e020663a56@000000_oswg787997oswg1080oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>淘宝率先转向，其他电商平台们意识到这种不平衡，也逐渐开始反思与调整策略，寻求商家和消费者利益之间的平衡。</p><p>如在淘宝松绑仅退款后，拼多多也在8月7日跟进启动了类似的新规，规定已发货订单的“仅退款”请求，商家将拥有36小时的自主处理权。</p><p>这些改变表明，在淘宝引领之下，电商平台们正在逐步意识到商家的重要性，并通过调整策略，提升商家的运营体验。</p><p>电商平台与商家之间本质上是互惠互利的关系。商家的销售额直接决定了平台的交易量，交易量的提升则为平台带来更多收益。</p><h2><strong>02 电商进入“后低价”时代</strong></h2><p>11386亿GMV的双十一，一种水果销量数百万斤，一个李佳琦卖出一个百货的销量......</p><p>从货架电商、社交电商到内容电商，商家创造过奇迹，这些电商平台也跟着创造过奇迹。</p><p>在电商快速发展的黄金二十年里，电商让零售行业销售效率得到了极大的提升，不仅成为新品牌层出不穷的高地，也一手助推了中国零售行业的升级。</p><p>但是，人无百日好，花无百日红。全行业增长放缓了，这是一个大家都需要接受的事实。</p><p><strong>这两年无论是平台还是商家，提得最多的一个词就是“降本增效”。但在增长放缓之后，其实降本比增效更加重要。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_c4f473c7949548518c6793e46d0c08f1@000000_oswg684095oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>商家卷不动了，平台想明白了，电商平台们显然也已经意识到了这一点。</p><p>除了上面提到的商家最为关切的退货退款问题，平台也在许多细节处着手，慢慢优化商家的营商环境。</p><p>近期，以淘宝为代表，平台们纷纷推出惠商举措。</p><p>在电商商家圈里，大家总结了今年夏天淘宝新规的“七大举措”。</p><p>除了优化“仅退款”政策、推出“退货宝”以外，还有提升客服质量、调整发货管理规范、引入微信支付能力、调整搜索权重的分配体系以及免除年费等。</p><p>最让商家关注的是取消年费。</p><p>此前，天猫不同类目商家每年需支付3-6万元年费。9月1日开始，除新入驻的商家外，对于2024年1-8月经营成交额达成全年目标的商家，天猫会全额返还年费。而淘宝直播则是免收商家一年的“直播技术服务费”（2024年9月1日至2025年8月31日）。</p><p>调整搜索权重分配体系也是商家关注的重点。</p><p>4月，淘宝五星价格力策略进行优化调整。此次优化调整主要涉及部分比价与品牌心智不强的商品，其价格权重有所弱化，平台对其考察维度将进一步综合商品品牌力、服务等多方面。</p><p>弱化原先的“五星价格力”战略，转而采用GMV作为权重分配的主要依据。这表明淘宝在策略上从追求低价销量向追求高质量服务和交易价值的转变‌。</p><p>在此之前，淘宝天猫已推出了一系列惠商动作：向所有品牌及商家提供包括AI经营提效工具、免费生意参谋、寄件物流补贴等近10项举措，降低经营成本，提升经营效率。</p><p>而京东也在上个月宣布升级“春晓计划”，千亿流量扶持、AI技术提效、超轻资产运营三大维度，共推出15项新举措，包括首页频道流量激励、三大星级规则升级、超亿元广告金补贴、新商家直播激励、万元工具服务礼包等。</p><p>拼多多作为低价电商的代表也终于开始跟进。9月5日，继服务费退免之后，拼多多也下调了商家店铺的保证金，从1000元下调到500元。</p><p><strong>不难看出，在淘宝打响第一枪之后，电商平台也开始跟进对营商环境的优化，“反卷”有望成为电商行业的新浪潮。</strong></p><h2><strong>03 低价开始“破卷”</strong></h2><p>用户重要，还是商家重要？</p><p>这是个饱受争议的话题，各大电商平台在不同阶段会得出不同的答案。</p><p>在追求用户规模和用户留存的时候抢用户，在追求精细化运营的时候重视商家，每一种决策都是根据当时环境得出来的最优解。</p><p>然而，重视商家或者重视消费者，并不意味着就要忽视另一方。保障双方利益，在任何时候都是一个健康电商生态所必备的。</p><p><strong>尤其在当前大盘增长逐渐放缓的环境下，改善营商环境，建立更为健康的电商生态，更是至关重要。</strong></p><p>比如今年3月，淘宝宣布生意参谋等重要经营服务向全平台商家免费提供。</p><p>4月份，阿里妈妈发布“全站推广”，全面接入了淘系搜索、推荐资源位，打通淘系自然和付费流量池壁垒，以付免联动的形式盘活淘系全局流量，帮助商家带动商品成交额全面提升。这个产品有助于为商家带来更多确定性增长。</p><p>在王健看来，平台如果不改变自己的生意的思维，很难面对未来的生意环境。而淘宝，显然为各家平台打了个样。</p><p>一个好的价格一直是消费者的需求，但低价跟优质之间的冲突，应该通过技术模式提升（如C2M模式、柔性供应链）去避免，让价廉和物美可以兼容，而不是盲目追求绝对低价。</p><p>平台和商家需要把更多的资源和竞争，放在能够“提效增收”的方向，向市场要增量，才是解决“内卷”的最优解。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NjU0MDA2Mg==&amp;mid=2247499064&amp;idx=1&amp;sn=236019fed86e169a2befbc94c0dbf8db&amp;chksm=c18c7eb5c36c1d3eaff08b56ed4b63f176d34956c3d357a3ffe587dd637a8c840073a6644c9d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业数据派”（ID：business-data）</a>，作者：关注新商业的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949635544064387</id>
            <title>华为三折叠发布4日：592万人“折腰”，有黄牛每台标价1000万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949635544064387</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949635544064387</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 10:02:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>闲鱼上有大量卖家，挂出转让华为Mate XT三折叠帖子，价格高达数十万，上百万、上千万。噱头还是引流，是否有用户买单，难以得知。</p><p>将镶嵌在高级金属框架中的精致屏幕缓缓展开，可以得到一块10.2英寸的宽阔操作界面，宛如将一台平板电脑随时握在手中。</p><p>炎热夏日尾声，华为向全球电子消费市场投下了一枚重磅“炸弹”——发布全球首款三折叠屏手机Mate XT非凡大师，赋予移动电子终端设备多样形态。</p><p>早在8月，华为技术有限公司常务董事、终端BG董事长、智能汽车解决方案BU董事长余承东，就在一次飞行途中被拍到使用三折叠屏手机，该手机全部展开时，其内屏远超市面上常见的折叠屏大小。在董宇辉的直播间中余承东也曾暗示，“下一代的折叠屏，别人都能想得到，但做不出来。我们已经想了五年了，终于可能快要出来了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_933dba0420ba4cd1b687d1f52db3b719@000000_oswg29902oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刚刚过去的9月10日，靴子终于落地。华为在深圳湾体育中心“春茧”体育馆举行发布会。会上，余承东宣布，华为正式发布全球首款三折叠屏手机Mate XT非凡大师。</p><p>据悉，这款三折叠屏手机主要面向商务人士，售价为19999元起 。9月7日开始线上预约，9月20日开售。截至14日16时，也就是发布4天后，已超593万人为此“折腰”，在华为商城中预约抢购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_3b29afa6b75d4bd7815ac304bcc0fcee@000000_oswg38055oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有资深数码kol认为，9月19日预约才结束，按当前热度，又适逢中秋国庆两大假期，看上去超700万预约已没多大问题。</p><p>不过，预约不等于实际下单用户，且受价格、产能、供应链限制，华为Mate XT 前期销量相比预约人数肯定“大打折扣”。分析师预测，预计2024年全球三折叠手机的销量约20万台，将不到整体折叠手机市场销量的1%。<strong>但毋庸置疑的是，这正引领产业、体验变革，智能手机新一轮潮水正汹涌而来。</strong></p><h2><strong>01 一台三折叠，标价1000万？</strong></h2><p>“连我70来岁的老妈，都知道华为发布了一款三折叠。”一位用户在社交平台称。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>这并不夸张，无论是一大波流传甚广的各种段子，还是华为苹果的同日隔空打擂，Mate XT不菲售价和三折叠创新概念，各路博主、达人的评测视频，高达数十万元的黄牛价格，都让这款手机的声量达到了新高峰。</p><p>微博热搜数据显示，仅9月10日当天，“华为发布会”话题就获得1.69亿阅读量，三天内共吸引近400家媒体关注，全网阅读量超75亿。“虽然我没有购买力，但给越来越没创新力的手机行业带来了新鲜感。”消费者在评论区留言表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_9c61a96571da4d869af14e2a3a034ac4@000000_oswg48042oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而从多个城市的线下专卖店看，华为专卖店人流量明显比苹果、荣耀、小米等热度更高。重庆万象城华为旗舰店的一位销售人员就表示，很多人专门想来体验Mate XT样机，线下预定名额早已用完。</p><p>值得一提的是，这也催生了大量黄牛，并且价格越来越疯狂。<strong>闲鱼上有大量卖家，挂出现货转让帖子，为每台机器标出了高达数十万，甚至上百万、上千万的一口价——至于是否真的有现货，是噱头还是引流，是否真有用户为此买单，难以得知。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_56ae0f2bff784e9ebb895a67f4df3da2@000000_oswg234854oswg1080oswg2288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如一位标价1000万的卖家，其介绍为Mate XT非凡大师瑞红16+1T，懂操作的来。另一位标价500万的卖家，则称付款默认“付款不退不换、本人拿到手后第一时间顺丰寄出、定金不退”等条件。</p><p>从“极点商业”验证看，拍下后确实需要支付500万元现金。另外，还有大量卖家在以2-9.99万元的价格出售优购码。以此计算，从上述黄牛手中拿到一台Mate XT的价格，也将为5万到10多万元。</p><p>值得一提的是，在华为发布Mate XT13小时前，远在大洋彼岸的苹果，举行了iPhone16 系列新品发布会，在全球手机市场进入折叠屏——甚至已迈向三折屏的当下，停留在传统直板的iPhone 16，外观几乎和去年机型没两样，新增拍照按键和配色就是最大亮点，并且苹果AI功能国内用户还无法体验，“挤牙膏”创新都欠奉下，冲上热搜的居然是“苹果配色丑”的词条。‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p><strong>“在中国高端市场，无论是产品定义，还是用户体验，乃至价格溢价，苹果正在被华为远远抛开。”有观察人士就认为。</strong>‍‍‍‍‍‍‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_a4ad0c77ddc74c608fa51704650c69cb@000000_oswg103106oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这一切“疯狂”，始于华为率先开创三折叠时代。在智能手机创新乏力的当下，</strong>华为新形态产品的推出，为市场带来了新的活力，也有望助推智能手机市场重塑创新生态环境。</p><p>“目前几个大手机品牌厂商都在研发三折叠屏手机，但是真正能够商用落地上市的只有华为，且短期内只有这一家。”国际数据公司IDC中国研究经理郭天翔表示，除华为外，其他厂商的三折屏概念仍处于实验室阶段。</p><p>至于后续都会有哪些品牌会跟进推出量产级三折叠手机，综合目前爆料信息来看，三星、小米、荣耀都有计划推进三折叠。至于谁会率先推出，未有定论。</p><h2><strong>02 铰链和屏幕难题‍‍‍‍</strong></h2><p>相比双折叠，三折叠将给用户带来全新体验。</p><p>去年2月，华为向国家知识产权局提交了一项名为“折叠屏设备”的专利申请。从申请内容来看，该“三折”折叠屏手机带来的硬件变化主要体现在铰链部件、柔性屏、玻璃基板等部分。聚焦于壳体之间折叠与延展的顺畅性。同时，降低了折叠屏设备在折叠状态下的厚度，保持折叠屏设备的轻质量，以期给用户提供更好的握持手感。</p><p>从消费端来看，该项创新专利也与消费者对使用体验的关注相契合。在B站拥有434万粉丝的科技UP主“科技美学”发布了华为三折屏Mate XT的开箱视频，视频中，UP主数次感叹于机身的轻薄，并在镜头前对产品称重，得到了307克的数据，而华为自家屏幕大小相当的平板电脑，重量也在494克。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_a7def7ab6588414288ffafe25468f19e@000000_oswg54891oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“我严重怀疑，type c接口是限制华为机身变薄的一个问题。</strong>未来华为会不会研发出更薄的（接口）标准，以便能够开发出更薄的机型。”这一开箱视频上线后，吸引了平台超170万用户观看。</p><p>智能手机领域的技术门槛和创新难度普遍高于其他消费电子行业。智能手机的研发生产需集成高端处理器、摄像头、显示屏等复杂软硬件系统。同时，要求厂商具备强大的供应链来确保芯片、存储设备等精密零件的契合。</p><p>在折叠手机领域，在上述难度的基础上，厂商还需考虑屏幕弯折次数、折痕的抗性以及铰链的使用实现等问题。<strong>特别是三折屏手机，由于弯折次数增加，需要使用两个铰链，不可避免地将导致成本上升。</strong>这也是为何长期以来，其他手机厂商如小米、OPPO、传音控股等也曾展示过各自的三折叠屏概念机，但始终没有落地的主要原因之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_22aae209db5347938b1446daede78095@000000_oswg396652oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以华为Mate XT为例，该款折叠屏手机的成功研发得益于铰链和屏幕的创新。在铰链方面，自研的精密铰链系统实现了内外弯折、双轨联动；在屏幕方面，10.2英寸的大屏幕同时兼顾了抗挤压和抗拉伸两种功能。“五年的坚持与投入，我们将科幻变成了现实。”余承东在发布会上介绍。</p><p>“这一动作标志着华为在折叠屏技术上的又一次重大突破，是华为技术创新的一个缩影，也是整个智能手机供应链发展的一个新起点。”工信部信息通信经济专家委员会委员刘兴亮表示，随着三折叠屏技术的成熟和市场需求的增长，或将有更多品牌加入这场技术革新，为供应链企业带来新的增长机遇。</p><p>同时，这也会让华为在高端折叠屏市场地位更加稳固。在折叠屏手机市场，华为是最早布局的那个。早在2019年，华为便推出MateX折叠手机。在无缝外折技术上取得领先，随后不断推动技术革新，从内折、外折到竖折，实现了全形态折叠屏产品的布局，并在高端市场中占据了显著的市场份额。</p><p>公开资料显示，仅在2024年Q2中国折叠屏手机销量达262万部 ，同比大增125%，华为份额第一。</p><h2><strong>03 供应链迎来新风口</strong></h2><p>值得一提的是，华为三折叠发布前夕，国产折叠屏供应链相关企业股价均出现显著上涨。</p><blockquote><p>例如，专注于铰链组装业务的消费电子概念股精研科技（SZ:300709，其股价从8月20日的27.42元上涨至9月10日的32.60元，涨幅达到21.74%。同领域上市公司科森科技（SH:603626），股价在8月23日至9月10日间更是累计上涨70%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_12105a8e0b5c4802a2edb1d57a65f546@000000_oswg36098oswg1080oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">精研科技股价走势图&nbsp;</p><p>显然，华为三折叠屏手机的发布，正在为国内相关供应链注入强劲动力。</p><p>根据 CINNO 数据，2024年上半年中国市场折叠屏手机迎来显著增长，累计销量达498万部，同比增长121%，其在高端市场中的渗透率为3.6%，较去年同期1.7%的渗透率上升1.8个百分点。特别是在5000元以上的高端手机市场中，折叠屏手机市场份额达到13%。</p><p>从大环境来看，当前智能手机市场早已步入高度竞争与饱和的存量时代，直板手机虽凭借携带便捷和操作简单的双重优势，但随着智能手机的普及率上升，以及日益增长的用户体验需求和个性化追求，智能手机行业亟需新的突破点。自2019年以来首款折叠手机问世，沉寂已久的智能手机市场掀起了新浪潮，这一创新形态产品引领了智能手机赛道产品设计与技术研发的双重革新。</p><p>市场研究机构IDC数据显示，中国折叠屏手机市场展现出惊人的增长动力。连续四年保持超过100%的同比增速。另据Counterpoint数据预测，至2025年，中国折叠屏手机出货量有望达到1700万台，而折叠手机的市场渗透率也将在未来几年内持续攀升，预计至2028年达到4.8%，标志着折叠屏手机将从小众走向更广泛的市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_c01f811d9956442f96a3b40806a2de6a@000000_oswg121966oswg926oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>折叠屏手机热潮，不仅促使各大手机厂商加速技术研发与产品创新，围绕硬件设备与软件系统进行优化迭代，更进一步推动了整个供应链体系的升级与重构。</p><p>特别是三折叠屏这一更高阶产品形态的探索实现，势必将激发更多手机厂商跟进布局，形成更为激烈的竞争格局。<strong>无疑为折叠屏手机——从屏幕材料、铰链设计到内部元器件等各个环节——核心零部件供应商开辟了前所未有的广阔市场空间。</strong></p><p>以赋予智能手机多样形态的铰链为例，这是支撑柔性屏幕、控制折叠角度的核心零部件。铰链一般由上百个金属零件组装而成，组装工序复杂，设计和制造壁垒极高，而MIM是制造铰链的关键工艺。</p><p>据中国钢协粉末冶金分会数据，我国MIM行业市场规模从2011 年的 10亿元提升到2022年的86 亿元，2011-2022 年CAGR达21.61%。其中，MIM工艺应用在消费电子领域的比重超过50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_1171f1e88bad4b4ba11091e3744d6633@000000_oswg57408oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《折叠屏手机行业深度研究报告》|华创证券‍</p><p>作为国内唯一一家全MIM产品上市企业的精研科技，其2024年上半年归母净利润同比增长率就高达261.75%，为5921.26万元，实现10.02亿元营收，同比上涨28.04%。精研科技在9月3日的投资者交流会上也表示，公司收入的迅猛增长主要源于积极配合消费电子领域客户的新品开发和爬坡上量。</p><p>早在去年，Counterpoint Research就发布了关于中国大陆消费者对于折叠屏手机看法的报告。报告显示，在中国大陆使用价值400美元以上的手机消费者中，有64%的受访者称下次换机考虑购买折叠屏手机，其中20%表示将折叠屏手机当作主力机使用，另外 44%会考虑同时购买常规手机和折叠屏手机。也有多位消费者表示，未来有计划更换折叠屏手机，想要在文本操作和多任务协同上获得更好的使用体验。</p><p><strong>无论如何，对华为三折叠屏批评也好，赞扬也罢，其成功商用，都正在为国内供应链和智能手机市场带来新活力</strong>。随着更多厂商进入和折叠屏手机普及率上升，国产折叠屏手机供应链也将迎来新风口，加速实现技术进步和产业升级。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MTMyMzg0MQ==&amp;mid=2247494369&amp;idx=1&amp;sn=48d8269fc8c0e1d1e4c4439ed6a0347b&amp;chksm=ebddf09f332205cc28d24de18e74d67266fe2a2f31419a2a1bff2e4133e7486ed4e30cce4951&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极点商业”（ID：jdsy2020）</a>，作者：极点工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949537994891657</id>
            <title>既然苹果如此令人失望，咱要不就跟安卓再处处试试？听劝</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949537994891657</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949537994891657</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 10:01:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>按理说，Pixel 9 才应该算是“第一部 AI手机”。</p><p>比起苹果令人失望的新品发布和“挤牙膏”的 Apple Intelligence，Google已经集齐了“Pixel 9”，“Android 15”，“端侧 Gemini”三大法宝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_8f0cfd2744a940bc96bbca2dfee5498e@000000_oswg175520oswg659oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Pixel 9丨Android Police</p><p>8 月，Google 开了 Pixel 9 的发布会——“亲儿子”手机很久没在国内受到如此关注了——新的Tensor G4 芯片、新的端侧Gemini Nano、新的系统集成 AI 功能（通话记录和摘要、截图信息分析和访问、AI 连拍优化、文生背景 P 图……）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_a4e1ede67e31414e93bf40a2332c4002@000000_oswg61030oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Android by Gemini丨Google</p><p>发布会上，<strong>就连 Android 都不提本名了，直接“尊称”为 AI-powered OS</strong>，就像是“铁蛋”的名片印上了“张总”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_8e04e201a3024796884d2a809bae2b30@000000_oswg89799oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI-Powered！Power！丨Google</p><p>上周，Android 15 低调地正式发布。相比硬件本身，它才是真实释放 Gemini 系统级能力的关键，让 Pixel 9 成为第一部系统级 AI 手机的定音锤。“Google 拥有的每一个应用程序和管理的每一个平台都将被 Gemini 改变。” 来自Google CEO Sundar Pichai。</p><p>如果你还有对移动时代早期的印象，早年间 Android 身上带着“跟风”、“低端”、“盗版”标签，但“开源”的属性也催生出无数科技公司；后来，Android 经历了定制化 UI 百花齐放，原生 Android 设计语言大改版被追捧；再到如今全面“AI”化等一系列阶段。</p><p>未能亲身经历这段历史的用户总会好奇：Android 到底是如何一年一代，成长为如今市场份额最大的操作系统的？</p><h2><strong>01 曾经也是姥姥不疼舅舅不爱</strong></h2><p>根据前 Google CEO 施密特的说法，2005 年 Google 收购 Android，目的是为了抗衡微软，试图阻止微软在未来蓬勃发展的移动市场里再一次复制桌面市场的成功。</p><p>在 2007 年，Android 亮相，市场反应三分冷淡七分不屑，引述诺基亚的话说“我们不认为它是一种威胁”，微软当时的移动系统 Windows Mobile 团队成员表示“我不明白它会产生什么影响。”</p><blockquote><p>Google 选择的思路是：开放和合作。Android 和诸多硬件、软件、运营商们合作，成立开放手持设备联盟，Google 承诺 Android 将成为一个开源、灵活、可靠的系统。</p></blockquote><p>开放也带来了混乱。<strong>Android 成了从电子阅读器到杂牌山寨机都能搭载的系统。对于当年很多懵懂的移动设备新用户来说，不论“甜甜圈（Android 1.6名称）”、“冻酸奶（Android 2.2）”，或是植入流氓插件的“定制系统”，它们都是一回事</strong>。</p><p>Android 因此卷入上千件专利诉讼，还面临着严重的软件盗版和系统安全问题。甚至，讽刺地，所谓的“软件免费”成为 Android 手机的一大卖点。</p><p>对此我记忆犹新，在 2011 年，我拿着五千预算购买人生第一台智能手机。在柜台前纠结是买 iPhone 4S 还是三星 Galaxy 2时，导购员走来劝我“别买 iPhone，买软件还得花钱，安卓的软件免费，什么都能装！”</p><p>2008 到 2011 年，Android 混乱但开放的特质，让它在全球智能手机 OS 市场里的份额从 2.8% 提升到了 48%。<strong>算是用市场表现，对 iOS 的“安全但封闭”做了回应</strong>。</p><p>凭借着包容蓄积起足够的安装量后，Google 开始整治 Android 应用混乱的现象和其直接导致的口碑问题。在 2011 年，<strong>Google 推出 Android 4，这是一次历史性的版本更新换代</strong>——是让 Android 设备正规化、标准化，并真正开始与 iOS 媲美的关键版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_975969227a6144f7a3f1456ca83aa45d@000000_oswg401177oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Android 系统命名特点：甜品丨codekul</p><p>Android 4 在 2011 到 2013 年间迭代的这三版，<strong>统一了手机和平台的界面设计，引入了人脸解锁，优化了系统在低端设备上的流畅度，</strong>将 Android 的普及范围又一次扩大。2011年，Android 平板的市场占比只有 1.8%，而到了2013 年则是 61.9%（同期 iOS 平板占比 36%）。</p><p>以及，Android 4 期间另外两大功能颇具预言性：OK Google 和 Google Now，可以看作语音搜索和数字个人助理的前身。</p><p>因为功能和体验上的大跨步，Android 4 没有遵循一年一代的更新节奏。到了 2014 年，Google 才推出 Android 5.0（又名 Lollipop 棒棒糖），也同样经典。Android 5.0 设计对标隔壁iOS 的扁平风，推出多彩卡片风的 Material Design，系统采用全新的设计语言，重塑 Android 开发者的设计规范。</p><p>也是从这一代开始，<strong>用户对于 Android 的“刻板印象”发生了彻底改变。</strong>人们拿到手机第一件事，不是刷 ROM 和换主题，甚至开始为了体验“正宗”的 Material Design 而去追求原生 Android。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_6859172c001847a3bdbde6db30780f54@000000_oswg64709oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">当年应用 Material Design 语言设计的 App丨The Verge</p><p>比如，在 2013 年诞生的一加，正是凭借着对 Android 5.0 的再定制，先后推出了氧 OS、氢OS，主打一个“最接近原生 Android 的自定义系统”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_3ccff266be4b45c0a2f5e49e46ab33ba@000000_oswg205666oswg780oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">我就是当年被该卖点吸引，买了一加一的用户丨一加</p><p>系统 Android 4 到 Android 5 的迭代，让 Android 逐渐摆脱“low”、“乱”、“廉价”的标签，成长为一个拥有独特设计语言，运行稳定流畅，并且依旧保持开源精神的系统。</p><p>整个移动互联网时代，Android 的土地因为 Google 施肥而肥沃起来，由此生长出 MIUI（小米）、One UI（三星）、ColorOS（OPPO）、Nothing OS（Nothing Phone）等多个经典的二次开发 OS。不仅是手机、电子阅读器、车机、投影仪等都是它的载体，几乎填满了当代数字生活的每一个孔隙。</p><p><strong>如今，Android 早已帮 Google 实现当年愿景——成为移动 OS 霸主。</strong>根据 2024 年数据，Android 占据全球操作系统 70.69% 的市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_9f4d93afbbb2418b84ed5145d3fea144@000000_oswg260787oswg1080oswg1120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“别人都不看好你，偏偏你最争气”丨StatCounter</p><p>但 Google 也迎来了新的挑战。<strong>巧了，牌桌上坐着的，除了与它一直对峙的苹果，还有在云计算和 AI 时代卷土重来的微软——曾经的挑战者和被挑战者，这次互换了位置。</strong></p><h2><strong>02 Android 里的 AI，出现得太早</strong></h2><p>AI 开始变得有点重要了，然后很快变得无比重要了，信号来自比我们想象更遥远一些的时间——从 2016 年开始在 Google I/O 上“露脸”变多。</p><p>2016 年 Google I/O 上，Google 发布了 Google Assistant——能理解自然语言（在当时引起很大反馈和对未来的猜想）、高度个性化的语音助手；</p><p>2017 年，发布了引起“猜猫热“的 Google Lens 图像识别技术；Gmail 里算法在读取来往邮件后生成“智能回复”；宣布组建 Google AI，发布 TensorFlow Lite 和 Google Cloud TPU，以帮助开发者更好地利用 AI 技术；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_7af294b0966448499f3d7b982f52396f@000000_oswg344738oswg615oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">7 年前的 I/O 2017&nbsp;丨Google</p><p>在 2018 年的硅谷数据危机后，Google 也开始把 AI 用于隐私保护和数字健康。</p><p><strong>从 Android 8 开始往后的 OS 发布中，基于AI的各种“Smart 功能”都曾作为宣传重点。</strong></p><p>Android 9 主打用 AI 预测用户使用习惯，给用户提供快捷操作建议，机器学习已经到了调节亮度和优化电池使用这类细小又实际功能上；</p><p>Android 10 就有“生成式 AI”的影子了，AI 给出基于上下文的智能回复和实时字幕功能，让视频、播客、语音可以“声转字”；</p><p>Android 11 的主题是智能设备控制和更智能的对话和建议，预测用户的输入习惯；Android 12 是用 AI 强化隐私保护，继续深耕智能回复；Android 13 又回归到了隐私和电池。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_b617215b9f824ab28dfaf3530f03fc05@000000_oswg223271oswg816oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI 将会变成 Android 和核心吗？丨Google</p><p>AI 在当时尚还没有一个所谓的“Killer App”，<strong>而是作为背后的技术，并没有走到 Android 的“台前”。</strong>直到 ChatGPT 出现。</p><p>2024 年的 Google I/O 上，AI 被提及了 120 次。Gemini——对 Google AI 能力的最直接体现，Google 仍然希望其在 Android 15 上不只是一个单一应用。凭借着对系统底层框架的掌握，Google 将 Gemini 与操作系统集成得更深入，系统层面的跨应用“服务”，用户可以在任意一个应用里调出 Gemini。</p><p>尽管 Google 在这一波 AI 浪潮里，总被认为占位不够迅速。但是，系统上的优势依然明显。如果说乔布斯主张的“软硬一体化”，是硬件是软件的载体，如果想发挥出软件的最好性能，硬件是为其量身定做的。<strong>那么 Google 的思路就是，通过软件占领更多硬件。移动互联网时代，就是通过 Android 来实现。</strong></p><p>这让 Android 早已走过开疆辟土的阶段。不过近几年，对于 Android 开源的诟病越来越多。Google 将 Android 分割成两部分， AOSP（Android 系统开源的部分）和闭源的 GMS（Google 服务框架），以及 AOSP 中大量应用和 API 都被转移到闭源的 GMS。小米澎湃OS，华为鸿蒙都在慢慢将自身剥离出 Android 的影响和制约。</p><p>开源如果不是继续驱动增长的引擎，那么 Android 需要找新的叙事。</p><p>对上个月的硬件发布会，我回忆不起除了颜色之外任何 Pixel 9 硬件本身的亮点。但我记住了 Gemini 能在三星和摩托罗拉折叠屏的副屏上有何应用，帮我写邮件，制定健身计划，梳理日历，检查稿子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_4c7d1e4dbb6f4d748e8ba5d2daead6f0@000000_oswg112280oswg1024oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Gemini 在 Android 15 中的应用丨Google</p><p>颇有一种“Pixel 9 销量暂且放一边，但 Gemini 必须人手一份”的紧迫感。<strong>而 Gemini 不仅是新的叙事，也是 Google 为 Android 找到的新使命，</strong>为自己定制的一份新保险。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652272366&amp;idx=1&amp;sn=8c5d089f9658e2daa9bde5ea551efecd&amp;chksm=5c9c7ad034669754172c1744080acbf18cd429e0c9e441531f9480ad63d63e4146bffc92085b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：糕级冻雾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949510898803077</id>
            <title>日元汇率进入140攻防战，美国大幅降息预期再起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949510898803077</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949510898803077</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 10:01:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>《华尔街日报》和《金融时报》9月12日的报道成为了日元买入的起点。两家媒体分别报道称“(美联储)面临着仅降息0.25%还是大幅降息0.5%的难题”。</p><p>一位美资银行的交易员表示，“两篇报道的发布并非偶然”……</p><h2><strong>01</strong></h2><p>美国联邦储备委员会(FRB)将在9月大幅降息的预期再次升温。由于美欧媒体相继报道了降息0.5%的可能性，在9月13日的纽约外汇市场，日元兑美元汇率逼近创出2023年7月以来新高的1美元兑139日元大关。</p><p>容易反映市场基准利率前景的美国2年期国债收益率一度下跌0.08%，降至3.56%。受日美利率差缩小影响，美元兑日元一度达到140.20日元，创出2023年12月以来的最高水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_3a18af4a33604c30ab244809dd5b83cc@000000_oswg30247oswg600oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，并没有出现一口气突破140日元的局面。美国投资银行杰富瑞集团(Jefferies Group)的布拉德·贝克特尔(Brad Bechtel)指出，“宏观对冲基金在周末之前开始做空美元”。正因为日元兑美元升值的速度加快，所以暂时回补美元、锁定收益的动向加强了。</p><p>美国商品期货交易委员会(CFTC)透露，截止到9月10日，对冲基金等投机者(非商业部门)净抛售了约49亿美元。净卖出额比一周前增加14亿美元。</p><p>《华尔街日报》和《金融时报》(FT) 9月12日的报道成为了买入日元、卖出美元的起点。两家媒体分别报道称“(美联储)面临着仅降息0.25%还是大幅降息0.5%这一难题”。</p><p>所有报道都没有明确指出降息幅度为0.5%。不过，由于市场默认的降息幅度是0.25%，这些报道并不排除降0.5%的可能性，从而迫使市场修正了降息预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_934d97d450554bccbc34f598a0da46a1@000000_oswg44828oswg600oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>9月17～18日将迎来FOMC会议，对日元汇率走强的警惕感依然很强。一位美资银行的交易员表示，“两篇报道的发布并非偶然。应该看作是(美联储)故意释放的信号”。芝加哥商品交易所(CME)的数据显示，美国利率期货市场预测的降息0.5%的概率为49%，比前一天的28%大幅上升。与预测降息0.25%的51%几乎不相上下，只有微弱差距。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>经济学家之间也出现了支持大幅降息的动向。纽约联邦储备银行前总裁达德利9月13日在新加坡举行的活动上表示，“美联储有降息0.5%的有力证据”。达德利以美国经济疲软为由，主张应在7月份的FOMC会议上启动降息。</p><p>此外，摩根大通的迈克尔·费罗里(Michael Feroli)指出，“美联储下周应该做什么已经很清楚了。为了调节风险平衡的变化，应该将基准利率下调0.5%”。</p><p>与此同时，日本央行的鹰派姿态也作为日元升值压力而正在加强。9月12日，日本央行的审议委员田村直树表示，基准利率“至少提高到1%左右”比较合适。在美联储转向降息的情况下，如果日本央行维持上调利率的方针，将导致日元套利交易的逆转。</p><p>美国已经进入了美联储高官减少在公开场合发布货币政策相关信息的“静默期”(blackout period)。目前可用于预测降息幅度的信息有限，无论美联储的决定如何摇摆，预计市场在 FOMC 会议结束后都会立即出现波动。</p><p>有观点认为，目前市场尚未完全押注0.5%的降息，如果美联储实际启动大幅降息，汇率将进一步转向日元兑美元升值的方向。班诺克本全球外汇有限公司(Bannockburn Global Forex)的首席市场策略师马克·钱德勒(Marc Chandler)认为，“如果汇率跌破140日元，将试探137～138日元左右”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651928150&amp;idx=3&amp;sn=add57790f3e341d1ecca6f6f33bc182e&amp;chksm=bc1be5cb2cad4cf431e59429aa5cb16d6254bfe4d89fbba57c1035af6f0c9992657834013943&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949644093170052</id>
            <title>戴手表就能检测打鼾？Apple Watch到底用什么诊断“睡眠呼吸暂停”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949644093170052</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949644093170052</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 09:26:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>还在为鼾声阵阵而烦恼吗？库克筹谋七年之久的健康计划上线！下一代Apple Watch将会检测打呼噜。</p><p>睡觉时最令人崩溃的，除了装修施工传来的噪音、闹腾的隔壁小孩外，就是旁边人一阵又一阵，延绵不绝的鼾声。</p><p>什么？你说你一个人住？</p><p>但如果你第二天起来总是头疼头晕，口咽干燥，整天都无精打采、不在状态，好像睡了和没睡差不多，就要注意一下自己是不是在打鼾了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_77693268623141e1866b5ee1666e40a1@5888275_oswg506871oswg977oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>打鼾是导致睡眠质量差的最主要影响因素，医学上称其为睡眠呼吸暂停，表现为睡觉时呼吸多次停止和重新开始。</p><p>其中，阻塞性睡眠呼吸暂停（Obstructive sleep apnea，OSA）是最常见的睡眠呼吸暂停类型。</p><p>2019年《柳叶刀·呼吸病学》上发表的一篇论文显示，中国有1.76亿人患有OSA，居全球首位。</p><blockquote><p>同年，在全球范围内，由 ResMed（一家生产睡眠呼吸暂停治疗机器的公司）资助的一项研究发现，全世界有多达 9.36 亿成年人患有轻度至重度 OSA。</p></blockquote><p>临床资料证明，OSA可对身体多个系统产生危害，尤其是引发心脑血管疾病、糖尿病等并发症。OSA患者高血压患病率高达49.3%，顽固性高血压患者中OSA患者占83%。</p><p>但美国睡眠医学会 (AASM) 估计，事实上，人群中多达 80% 的 OSA 患者未被诊断出来。</p><p>一是人们并不重视OSA带来的危害，另一个重要的原因是传统上检测OSA的方式过于繁琐。</p><p>在医院的睡眠中心里，你需要测量脑波图、心电图、眼电图、口鼻气流、血氧等等。</p><p>而目前，医院睡眠呼吸的床位不足，也无法满足所有人去诊断的需求。</p><p>这时候，能够检测到它们的可穿戴设备就显得格外重要了。</p><p>有一个可喜的消息是库克会在下一代的Apple Watch中推出检测睡眠呼吸暂停的功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_be010ca1b1fd4efca5dbc2a2a8c76ebf@5888275_oswg422217oswg1080oswg883_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，2017年开始，苹果就在做这件事了：他们开展了第一项使用Apple Watch和深度神经网络检测睡眠呼吸暂停的研究。</p><h2><strong>腕部睡眠呼吸暂停检测的工作原理&nbsp;</strong></h2><p>OSA是一种睡眠过程中呼吸暂停的状况，会导致血液中的氧气水平下降。&nbsp;</p><p>这种情况发生的次数越多，睡眠呼吸暂停的严重程度就越高。这种夜间呼吸暂停发生的频率称为呼吸暂停低通气指数（AHI）。</p><p>传统的睡眠呼吸暂停测试测量五个参数：脉搏/心率、血氧饱和度、鼾声、鼻气流和胸部运动。</p><p>而在手腕上，只能测量前三个参数。</p><p>不过，有两种方法可以在没有鼻气流或胸部运动数据的情况下推断出呼吸暂停是否发生：</p><p>一个是外周动脉张力（Peripheral Arterial Tone，PAT）。</p><p>2019年，美国食品药品监督管理局（FDA）批准了首个使用一种称为外周动脉张力新技术的睡眠呼吸暂停测试设备——WatchPAT 1。</p><p>与传统的睡眠呼吸暂停测试不同，外周动脉张力可以完全通过手腕上的传感器进行测量。</p><p>另一个就是心血管信号。</p><p>苹果在2017年的研究中，仅使用心率和步数作为深度神经网络的原始输入数据（当时使用的是LSTM）。</p><p>如今，Apple Watch 可以计算跨多个器官系统的20多项健康指标，包括多种心脏健康指标。</p><p>最近进行的更新分析显示，睡眠呼吸暂停风险的前10个预测因素中有5个与心血管相关。</p><p>这些心脏信号虽然单独使用时准确度有限，但结合在一起时可能有助于更准确地检测睡眠呼吸暂停。</p><h2><strong>外周动脉张力与自主神经系统</strong></h2><p>外周动脉张力（PAT）用于测量动脉体积的变化，它能够反映自主神经系统（Autonomic Nervous System，ANS）的活动状态。&nbsp;</p><p>自主神经系统控制着不受意识控制的身体功能，例如心率。</p><p>你可以将其想象成一个持续的「拉锯战」，在交感神经系统（「战或逃」）和副交感神经系统（「休息和消化」）之间进行。</p><p>当交感神经系统占据主导地位时，心率会升高，心率变异性（HRV）会降低，动脉张力增加；而当副交感神经系统占主导地位时，心率会降低，HRV会升高，动脉的张力减小。</p><p>在呼吸暂停发生期间，身体的氧气水平会下降，从而触发交感神经系统的强烈反应来进行补偿。</p><p>这种反应会导致外周动脉张力的显著波动，使得腕部设备能够检测到呼吸暂停。</p><p>2019年，美国食品药品监督管理局（FDA）批准了首款使用外周动脉张力技术来检测睡眠呼吸暂停的医疗设备——WatchPAT 1。</p><p>这为苹果、三星等消费级可穿戴设备制造商开发用于检测睡眠呼吸暂停的算法铺平了道路。</p><p>最终，这些检测的结果表现为一个数值——呼吸暂停低通气指数（AHI）。</p><p>AHI表示每小时发生的呼吸暂停或低通气事件的次数。轻度睡眠呼吸暂停的AHI为5-14，表现为可能无症状或有轻微的白天嗜睡。</p><p>中度为15-29，表现为白天偶尔犯困，重度为30或以上，白天经常嗜睡，影响正常的日常活动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_55b5653d194040b98d1a307f88391937@5888275_oswg117835oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外周动脉张力检测睡眠呼吸暂停的准确性如何？答案是肯定的。</p><p>2013年的一项荟萃研究显示，外周动脉张力与传统睡眠测试之间存在高度相关性（0.89）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_96c8a19f61c34298a0bd60d4e347aa0a@5888275_oswg140490oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后续研究进一步验证了该技术在慢性阻塞性肺病（COPD）和心房颤动患者中的有效性。</p><h2><strong>Apple Watch提供的睡眠呼吸暂停筛查服务</strong></h2><p>想要获得这项服务，先要交每年194.99美刀的订阅费，当然也可以先试用一下半年的，但也没便宜多少，124.99美刀。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_139a46d700b44502ad3945402ad08e45@5888275_oswg94256oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来的步骤就比较简单了。</p><p>首先下载应用程序，创建帐户并连接可穿戴数据。接下来，根据你的健康指标，将会收到定制的护理计划。</p><p>当Apple Watch检测出睡眠呼吸暂停时，它会直接在应用程序内与医生预约。并在应用程序中跟进，用户可以与医生讨论护理计划的后续步骤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_52cbbaffba39447eac517c8efdb8ac85@5888275_oswg82440oswg1080oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这些治疗的费用由苹果公司的主要保险承保，覆盖29个洲，能够为全美 2 亿成年人提供服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_2d629dcbb62a469bb6280479e940a62a@5888275_oswg262164oswg1080oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这不禁让人畅想，库克在中国发布Apple Watch的时候，保险能覆盖多少个地区呢？</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://www.empirical.health/blog/apple-watch-sleep-apnea/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9ZYvJ8ng3idLktePA8gQtQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949597223297158</id>
            <title>2024年，谁在退市名单上？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949597223297158</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949597223297158</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 09:25:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024年以来，A股市场“新陈代谢”加速，退市公司数量再创历史新高。</p><p>9月13日，*ST亚星（600213.SH）的主动退市走到了关键节点。当日，公司向上交所提交了撤回公司股票在上交所交易的申请，尚需上交所决定是否受理。如果今年成功退市，该公司将成为年内A股首例主动退市案例。</p><p>在此之前的9月5日，因连续20个交易日收盘价低于1元，ST鼎龙（002502.SZ）被终止上市，并于当日摘牌。伴随着ST鼎龙的退场，A股（未包含B股，下同)2024年内已有47只股票被摘牌。这一数字已超过2023年全年，创历史新高。其中，贵人鸟（现ST贵人(退市)，603555.SH）、广汇汽车（600297.SH）等公司，曾为昔日行业明星企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_69056634efe24d1b9437feaf128bf9b6@000000_oswg67038oswg864oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：万得；2024年时间截至9月13日</p><p>另外，目前市场上还有ST旭电（000413.SZ）、海印股份（000861.SZ）、*ST威创（002308.SZ）等公司，已明确接收到交易所下发的退市告知书，正等待摘牌。亦有*ST亚星因业绩持续低迷，拟以股东大会决议方式，主动终止上市。</p><p>按照目前趋势来看，2024年A股退市公司名单，或将持续拉长。</p><p>投行人士侯大玮告诉《财经》，退市公司数量持续增加，是近年来监管强化退市制度管理和执行的体现。“退市公司数量的增长，意味着A股市场优胜劣汰的速度在加快，更多业绩不好的公司被淘汰后，留下的多是绩优股或科创板潜力公司，有利于市场资金流向符合国家战略方向的行业和公司，有助于投融资市场健康发展。”</p><p><strong>从退市原因来看，2024年以来上述已完成退市流程的公司中，因面值退市公司有31家，约占三分之二。</strong>从行业分类来看，电力设备行业（申万一级行业分类，下同）有六家退市公司，成为今年以来退市第一大户。</p><p>有券商指出，从初期没有退市制度相关规则，导致个别公司僵而不死、僵而不退，到退市制度的破冰和退市公司的出现，监管持续推动退市制度化、常态化的运行，符合资本市场的发展轨迹，也给未来资本市场的发展定下基调。</p><p>2020年退市改革以来，监管层持续加大退市力度。2024年的新“国九条”明确“应退尽退”的政策导向，从严格强制退市标准、畅通多元退市渠道、强化退市监管等五个方面着手。同时，证监会及沪深交易所也分别发布退市新规。</p><p>退市新规主要进行了四方面优化，包括拓宽重大违法强制退市适用范围、新增三种规范类退市情形、收紧财务类退市指标、完善市值标准等交易类退市指标。</p><p><strong>“随着退市新规执行力度加大，经营业绩差、流动性差的‘僵尸企业’，以及扰乱市场秩序的‘害群之马’将被清除出市场。而由于监管过渡性安排较为充分，且根据观察，面临退市风险的上市公司已采取增持回购等方式进行自救，后续退市将逐步进入常态化节奏。”清华大学国家金融研究院院长田轩对《财经》表示。</strong></p><p>有市场人士表示，退市新规设置了一定过渡期，预计短期内退市公司不会明显增加，长期来看市场优胜劣汰机制正在逐步形成。</p><h2><strong>01 面值退市成主力</strong></h2><p>与往年相比，2024年以来已退市公司呈现出两个新迹象：面值退市数量刷新历史纪录、市值退市首度出现。</p><p><strong>2024年已然成了“1元退市”大年</strong>。从退市原因上看，以面值退市为主，即连续20个交易日的每日股票收盘价均低于1元。面值退市上市公司有31家，占比约三分之二。除了面值退市，其他退市原因还有连续四年亏损、暂停上市后未披露定期报告、重大违法等。</p><p>面值退市的公司中，年营收逾千亿元的汽车经销商巨头广汇汽车颇受关注。公司在锁定退市时，总市值还有65亿元。2015年，广汇汽车借壳上市登陆A股，股价曾达32.12元/股的高点，随后便一路下跌。</p><p>2024年以来，经营压力叠加债务问题爆发，广汇汽车股价再度腰斩，触发了交易所强制退市条款。虽然控股股东和管理层曾试图增持股票自救，但仍无力回天。上市九年时间，广汇汽车股价跌去超九成。</p><p>2024年还首次出现了市值退市的情况。*ST深天（000023.SZ）系A股首例市值退市公司。7月26日晚，*ST深天公告称，收到深交所下发的《事先告知书》，深交所拟决定终止公司股票上市交易。因*ST深天股票在2024年6月27日至7月24日期间，连续20个交易日的股票收盘市值均低于3亿元，触及市值退市情形。公司股票于2024年9月2日被摘牌。</p><p>值得一提的是，今年沪深交易所进一步修订了市值退市标准：主板A股（含A+B股）公司的市值退市标准，将自2024年10月30日开始从3亿元提高至5亿元。也就是说，未来面临市值退市风险的公司有增多的趋势。</p><p><strong>除此之外，今年还出现了拟主动退市的公司。</strong>根据*ST亚星公告，公司拟以股东大会决议方式主动撤回A股股票在上交所的上市交易，并转而申请在全国中小企业股份转让系统转让。公司终止上市事项，已于2024年8月经股东大会审议通过。</p><p>*ST亚星此前公告称，控股股东基于当前市场环境及公司情况，提议主动撤回公司股票上市。根据终止上市方案，公司控股股东潍柴（扬州）向包括异议股东在内的登记在册的全体公司A股股东提供现金选择权。在现金选择权申报期间，有效申报的股份数量约为0.96亿股。按照6.42元/股现金选择权的行权价格测算，潍柴（扬州）预计需要准备资金超6亿元。</p><p>*ST亚星是一家客车生产企业，近年经营业绩不佳，且亚星客车与同属于山东重工集团旗下的上市公司中通客车之间还存在同业竞争问题。两者相比，中通客车在销量、业绩等方面都要优于*ST亚星。*ST亚星控股股东表示，为保护中小投资者利益，拟向其他股东提供现金选择权，现金选择权行权价格为6.42元/股。</p><p>近年来，A股证券市场退市力度进一步加强。2024年4月，新“国九条”提出加大退市监管力度，深化退市制度改革。同时，证监会发布了《关于严格执行退市制度的意见》，要求严格执行退市标准，逐步拓宽多元化退出渠道。随后，沪深北三大交易所修订并发布了新的《股票上市规则》，进一步严格了强制退市标准。</p><p>这一系列举措之下，A股市场加速优胜劣汰。万得数据显示，2021年之前，A股每年退市公司数量从未超过20家。2022年，退市公司数量达到46家，几乎是过去三年的总和。2023年，退市公司数量为45家。2024年截至目前已有47家，若加上锁定退市尚未摘牌的公司，今年退市数量或将超50家。</p><p>证监会上市公司监管司司长郭瑞明在2024年初的新闻发布会上表示，“改革三年来，共有127家公司退市，其中104家强制退市，强制退市数量是改革以前十年的近3倍，呈现两个特点：一是面值退市显著增多，2023年面值退市的数量接近全部退市公司的一半；二是重大违法类退市增多，2023年八家公司因达到重大违法标准进入退市程序。”</p><p>对于市场上“A股退市率不高”的观点，郭瑞明指出，以美国为代表的境外市场退市是以私有化、被其他上市公司吸收合并为主，是自愿退市为主，有些市场自愿退市占总退市比例超过90%，真正强制退市的比例也不高。A股强制退市的公司不少，但重组退市、主动退市案例大幅度少于境外市场。</p><h2><strong>02 电力设备退市最多</strong></h2><p>从行业来看，截至9月13日，2024年以来A股已退市公司多集中在电力设备、房地产、纺织行业。</p><p><strong>万得数据显示，与2023年退市公司分布行业不同的是，电力设备行业凭借六家退市公司数量，超越房地产，成为退市第一大行业。</strong>2023年，该行业退市公司有三家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_0cb101ccaaf442ad9516be3862293a20@000000_oswg85958oswg865oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：万得</p><p>六家已退市电力设备行业公司，均因股价低于面值而退市。普遍亏损是上述公司近年来的常态。上述公司中，2022年亏损的公司有五家，2023年-2024年上半年，六家公司全部亏损。其中，ST爱康（002610.SZ）2022年和2023年亏损额均超8亿元，居于首位。</p><p>作为国内首家光伏配件上市公司，ST爱康在历经多次战略转型发展后，公司2023年主要产品包含高效太阳能电池及组件、太阳能组件铝边框、光伏支架系统。当期，占公司收入超九成的太阳能电池及组件等制造业务毛利率不足6%，叠加合计金额超5亿元的管理费用、财务费用，让公司亏损8.26亿元。2024年上半年，公司亏损6亿元。</p><p>业绩低迷的ST爱康，退市前还曾面临对外担保贷款逾期、公司及子公司部分银行账户被冻结、为公司提供主要收入来源的全资子公司停产等困境。</p><p><strong>还有部分电力设备公司或股东被监管部门立案调查。</strong></p><p>股票于2024年8月12日摘牌的ST爱康，其实控人邹承慧于2024年6月12日收到中国证监会《立案告知书》，原因是涉嫌信息披露违法违规。股票于2024年8月15日终止上市的*ST天成（600112.SH），因涉嫌信息披露违法违规，于2024年1月被中国证监会立案。</p><p>业绩低迷，交织公司负面消息不断，让市场资金持续出逃，成为上述电力设备公司因股价低于面值而退市的主要原因。</p><p><strong>随着近年来行业持续低迷，多家房地产A股上市公司未能等到曙光。</strong>截至9月13日，A股房地产公司中，已有五家公司股票正式摘牌，暂与纺织服饰并列行业第二位。2023年，房地产行业退市数量为八家。</p><p>2024年已退市的五家房地产公司中，除退市同达(600647.SH)，其余公司皆为面值退市。</p><p>大额亏损是上述地产公司的特点。万得数据显示，除退市同达，其余四家公司2022年-2023年每年度归母净利润亏损金额均超30亿元。</p><p>因2022年度经审计的净利润为负值且营业收入低于1亿元，退市同达股票自2023年5月5日起被实施退市风险警示。2024年4月30日，公司披露的2023年财报被审计机构出具了“无法表示意见”的审计报告，触及退市规定。</p><p>作为曾经的地产明星公司，*ST泛海（000046.SZ）2015年-2019年归母净利润持续超9亿元。进入2020年后开始持续亏损，2021年-2023年，公司亏损金额持续超百亿元。2024年上半年，公司继续亏损77亿元。</p><p>2024年2月7日，*ST泛海股票被摘牌。原因是，公司股票在2023年11月30日-12月27日，连续二十个交易日的每日收盘价均低于1元。</p><p>其他行业中，2024年以来，A股纺织服饰、汽车行业退市公司分别有五家、三家，2023年上述两大行业退市公司分别有三家、一家。此外，2023年退市公司数量高达七家的计算机行业，今年以来退市公司数量暂为一家。</p><h2><strong>03 仍有公司面临退市</strong></h2><p>在A股退市公司名单持续拉长之时，仍有多家公司有退市风险。</p><p>A股退市类型包括强制退市和主动退市。强制退市分为交易类强制退市、财务类强制退市、规范类强制退市和重大违法类强制退市四类情形。其中，财务类强制退市、规范类强制退市中，都有关于实施退市风险警示的相应指标。</p><p><strong>万得数据显示，截至9月13日，A股退市风险预警中，存在交易类退市风险、财务类退市风险、规范类退市风险的公司，合计超80家。其中，财务类退市风险公司超40家，交易类退市风险公司超10家。</strong></p><p>根据《股票上市规则》（2023年修订），沪深两市主板财务类强制退市中，股票交易被实施退市风险警示的情况包括：最近一个会计年度经审计的净利润（扣非前后孰低者为准）为负值且营业收入低于1亿元；最近一个会计年度经审计的期末净资产为负值；最近一个会计年度的财务会计报告被出具无法表示意见或者否定意见的审计报告。科创板、创业板同上。</p><p>《财经》根据万得数据整理，根据上述规定，A股公司存在财务类退市风险的公司约46家。其中，2023年营业收入低于1亿元且净利润亏损的公司，合计约17家，均被实施退市风险警示。其中，主板公司约12家，均为*ST公司，占比超七成。</p><p>业务包括房地产开发、股权投资的中迪投资（000609.SZ），因2023年营业收入为0.6亿元且亏损1.8亿元，被实施退市风险警示，其股票简称变更为*ST中迪。</p><p>主要从事惯性导航系统及其核心部件研发、生产和销售的理工导航（688282.SH）为科创板公司，因为2023年营业收入低于1亿元且净利润为负，公司股票被实施退市风险警示，股票简称变更为*ST导航。</p><p>2024年4月沪深交易所修改前述《股票上市规则》，对财务类强制退市风险警示的收入、利润指标进行修改。其中，沪深两市主板公司，利润指标增加利润总额，营业收入由此前的低于1亿元提升至低于3亿元。科创板、创业板亦新增利润总额指标。</p><p>值得注意的是，上述指标修改，以2024年为首个适用的会计年度。随着主板退市风险警示关于营业收入指标的大幅提升，2024年年报发布后，预计因财务指标被实施退市风险警示的公司数量将有所增长。</p><p>万得数据显示，2024年上半年，沪深主板营业收入低于1.5亿元且归母净利润亏损的公司约91家，相对于上年同期的约85家，增幅约7%。同期，创业板公司营业收入低于0.5亿元且归母净利润亏损的公司为11家，相对于上年同期的四家，增幅约175%。</p><p><strong>规范类退市风险中，最近连续两个会计年度被出具无法表示意见或否定意见的公司有14家。</strong>近一年信息披露、运作存在重大缺陷的公司中，多家公司存在信息披露虚假、误导性陈述或重大遗漏。</p><p>2024年6月，郭瑞明就退市有关问题答记者问时表示，根据测算，沪深两市2025年适用组合财务指标触及退市的公司预计在30家左右；2025年可能触及该指标并实施退市风险警示的公司约100家，这些公司还有超过一年半时间来改善经营、提高质量，2025年底仍然未达标准，才会退市。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247519265&amp;idx=1&amp;sn=629a5c303f09c70521cfedfe1dab578d&amp;chksm=c164190ad8b0e46de9de8704cf00c36fea00dcf091cf13ebce072753f1607f917c404cc188a1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：财经读数团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949623401143937</id>
            <title>中国电商三十年，阿里的时代结束了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949623401143937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949623401143937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 09:25:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月12日，淘宝正式开放微信支付。</p><p>这既是阿里三年整改期结束以来的第一个大动作，更是中国电商格局迎来重塑的标志性事件。淘宝与微信互联，一方面代表着阿里与腾讯从“水火不容”走向互联互通，另一方面也正式宣告了中国电商从阿里京东“两分天下”到如今“三超多强”格局的形成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_4182e19199594549a68aa0343205f7a3@15574914_oswg66021oswg818oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>淘宝，作为阿里的“腹地”，向腾讯开放。这就意味着它不得不将蛋糕分食于曾经的对手。这一举动，究竟是阿里与腾讯的世纪和解，还是背后另有考量？而在阿里整改的这三年里，中国的电商行业又经历了怎样的风云际会？展望未来，中国电商行业的下一个机遇在哪？</p><h2><strong>01 淘宝与微信互联：各退一步，海阔天空</strong></h2><p>事实上，阿里与腾讯的“对抗”，要从2013年说起。彼时，微信严控电商外链，网购用户只能复制粘贴淘口令，艰难辗转于两大巨头的生态牢笼中；而微信支付则被所有的淘系APP拒之门外。</p><p>此后，腾讯和阿里一直都在电商、社交等领域保持着竞争，互相封杀，然后再投资和扶持自己生态体系内的企业，最终才会有如今的“阿里系”和“腾讯系”之分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_f94564b902bf4fa287643357fc686a3a@15574914_oswg266637oswg1172oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，到了2021年，情况出现了变化：</p><p>“破冰”首先发生在9月：饿了么、优酷、大麦等阿里系APP率先接入微信支付。彼时阿里回应称，希望“与其他平台一起面向未来，相向而行”。随后11月，微信放开淘宝外链，用户终于能在微信群聊场景下打开淘宝链接。</p><p>此后两年，阿里与腾讯的破冰动作大大加速：2022年，支付宝“转账”页面新增“微信好友”选项。半年后，支付宝开始支持QQ好友转账。2023年，微信开放广告生态，淘宝商家可以在视频号、小程序、朋友圈等投放广告。</p><p>2024年以来，合作还在加速：今年1月，闲鱼上线微信小程序，支持微信支付。3月，“微信能用钉钉开会了”话题冲上微博热搜。8月底，淘特APP新增支持微信支付。</p><p>如今，随着淘宝的加入，意味着两大巨头的互联互通终于突破“外围”，步入各自的核心领域。从相互隔绝到如今的互联互通。为什么会出现这样的转变？</p><p>监管要求或许只是一方面，更重要的一点在于，在拼多多和字节跳动的冲击下，阿里和腾讯都面临着护城河失守的问题：</p><p>2025 财年第一季度（自然年 2024 年第二季度），阿里集团收入同比增长 4%，其中淘天集团收入同比下滑 1%；净利润同比下滑 27%；不按美国通用会计准则，净利润同比下滑 9%；同时，腾讯的金融科技及企业服务增速也仅保持在了4%，尽显疲态。用阿里社区某电商业务人士的话说：“<strong>两大巨头再不合作，抖音和多多要取代了。</strong>”</p><p><strong>从这个角度来看，如今双方各退一步，是最好的选择：</strong>淘宝开通微信支付，能够进一步吸引长尾用户、扩大交易额；微信则可以从淘宝生态近8万亿元的商品交易总额（GMV）中，获得一笔不小的支付手续费收入，还可以借此吸引淘宝商家去视频号开店，完善微信的电商生态；双方从对抗转变为合作，也能够更加专注地去应对其他公司的竞争。</p><h2><strong>02 中国电商进入混战时代，“三超多强”是怎样形成的？</strong></h2><p>事实上，在阿里巴巴三年整改期间，中国电商行业格局早已发生巨变，其中的标志性事件，那就是拼多多的市值在2023年超过了阿里巴巴。如今拼多多的GMV正在不断地逼近阿里，阿里电商的市占率也从2017年的72.1%降至如今的49.2%，而除此之外，抖音、快手、小红书等新兴电商也涌现出来。在直播电商、内容电商的加持下，这些平台成为整个行业的“后起之秀”。</p><p>而之所以会发生这样的变化，主要还是因为在这几年间，电商行业经历了两次行业级革命：</p><h3><strong>货架电商：“旧行业”的颠覆</strong></h3><p>2015年，在大多数人认为国内电商市场已被阿里巴巴和京东两分天下、格局已定的时候，拼多多横空出世。以农产品零售平台起家，背靠微信的流量红利，拼多多通过“砍一刀”等创新的社交裂变方式迅速成长为货架电商领域的第三大巨头。</p><p>而彼时，阿里、京东正在积极地拥抱“消费升级”，推动平台内的商家进行高端化转型。在那时看来，拼多多的百亿补贴和低价策略，堪称时代逆行者。然而正是这种“背道而行”，才让拼多多凭借低价这一最简单的要素，从阿里、京东手上“抢走”了价格敏感型消费者，享受自己在消费者心中留下的“低价”红利，持续狂飙。</p><h3><strong>内容电商：“新行业”的创造</strong></h3><p>而除了拼多多以外，以抖音、快手为代表的短视频平台，凭借直播电商、短视频等新业态得以迅速发展。与传统电商平台相比，快手、抖音的内容流量和用户黏性更大，这种天然的流量优势，让他们在电商转化上路径顺畅。目前，二者均已迈入GMV“万亿俱乐部”，成长为传统电商平台强有力的竞争者。并且，同样在内容电商的路径下，2023年以来，小红书电商也实现了快速发展，虽然体量暂时小于抖音、快手，但其增速并不落后。</p><p>究其原因，这些内容电商平台的电商逻辑和以往不同，他们首先通过算法来推送和感知“什么是消费者感兴趣的内容”，再进一步推荐关联商品，最终吸引消费者下单。这就把货架电商时代“人找货”的购物逻辑改成了内容电商时代的“货找人”，进而改变了整个市场的消费需求和消费习惯。</p><p><strong>从这个角度来看，阿里没变，市场变了。</strong>促使阿里走下“神坛”，改变中国电商行业格局的也不是整改令，而是电商技术的底层创新与迭代。</p><h2><strong>02 中国电商：走过风云际会，走向风光无限</strong></h2><p>从短期来看，这种技术的创新和迭代会造成巨头之间的地位更替，是电商行业的“新王”和“旧王”之争。然而从历史的角度来看，行业正是在这种更替与轮回之中才能走向进步。</p><p>眼下，中国电商的用户规模见顶，流量红利不再，存量竞争成为了常态。因此，如何在已有的业务范围内探索新的增长曲线？这将会成为所有电商企业在下一轮竞争中最关心的问题。</p><p>还是以阿里与腾讯为例，从主观上来讲，二者互通之后能够成为彼此的增量，是合作共赢。但从客观上来讲，二者的互联互通更像是当下AI产业革命浪潮中的一种大势所趋。</p><p>毕竟，AI的决策和预测能力依赖于对大量数据的分析和学习。建立和维护大规模的数据集是AI发展的必要条件。这些数据集应包含多样化的信息，以支持AI在不同领域的应用。这就要求平台之间需要更多的数据打通，资源整合，以支撑整个行业的变革。</p><p>用零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅的话来说：“电商行业的演化还是由技术驱动的，而眼下AI将成为电商行业未来最大的变量，AI将会改变和影响整个电商行业。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_39f90da03d9e423e9eb8f6d2ae3a90d4@15574914_oswg46699oswg660oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来看，在导购、运营分析、客服等应用场景中，AI技术的加入都将给原本模板化和公式化的业务带来新的模式和方法。此前，淘宝、京东早已开始布局AI电商。阿里推出了自研大模型“淘宝星辰”，主要提供文案、运营、数据分析、营销策略等智能服务；京东则通过数字人直播带货，并推出了“春晓计划”用AI对店家提供扶持。</p><p><strong>从这个角度来看，主流电商平台对AI电商的先行布局，意味着下一轮的竞争已经开始</strong>。在上一阶段落后的企业将不会任由自己被超越。尽管电商行业内部的竞争胜负尚未可知，但是可以预见的是，AI的应用将会再次重塑行业面貌。<strong>在AI的推动下，无论是To B和To C，无论是海外和国内，市场和竞争的边界都会越来越小，一个更加智能、高效、开放的电商生态终将呈现在我们面前。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NSIdrSiqIqoztCK9_0K6wg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“港股研究社”</a>，作者：港股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949646816911753</id>
            <title>2024年“最惨游戏股”出现：市值打一折、CEO换人，中旭未来上半年亏近4亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949646816911753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949646816911753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 09:23:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>市值跌去九成，中旭未来（09890.HK）为何“传奇”不再？</p><p>今年以来，中旭未来的股价持续出现大幅波动——既可以一日下跌76.4%，又可以在短期内快速“回血”，堪称“妖股”。回顾其走势，自1月开始，中旭未来股价不断走高，一度涨至最高的72.45港元/股；进入2月，中旭未来股价出现巨震，在2月2日大跌76.4%至16.66港元/股，经过短期调整后很快涨至2月28日的近60港元/股；之后，中旭未来股价不断下跌，陷入屡创新低的境地。</p><p>截至9月13日港股收盘，中旭未来股价跌至6.10港元/股，较今年1月最高的72.45港元/股已跌去91.58%，市值则仅剩约33亿港元。而在今年1月，中旭未来市值曾一度突破380亿港元，这也意味着中旭未来年内市值蒸发了超过九成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_732cfab0ae9042a5a6353682890085e6@000000_oswg148171oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：Wind</p><p>中旭未来主要通过贪玩游戏品牌经营网络游戏发行业务，截至2024年6月30日已累计运营超过380款游戏产品，于2023年9月28日在港交所成功上市。</p><p>值得注意的是，2024年8月30日，中旭未来发布2024年中期业绩，上半年实现收入32.26亿元，同比减少5.13%；股东应占亏损3.83亿元，上年同期股东应占溢利2.76亿元，同比由盈转亏。</p><p>对此，中旭未来在8月23日业绩预告中表示，亏损与销售及分销开支增加、资产减值损失，及公司持有金融资产的投资损失增加有关。</p><p>市值是一家上市公司的晴雨表，不仅反映公司在资本市场的实力与规模，还体现投资者对公司的信心与预期。就公司业务和未来发展规划等问题，时代周报记者向中旭未来方面发送了采访提纲，截至发稿未获回复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_7a058d92e7094f87aae67d8e434ff958@000000_oswg1009378oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：中旭未来官网</p><h2><strong>上半年靠两款新游自营增收</strong></h2><p>2024年半年报显示，中旭未来的收入主要来自网络游戏、网络文学产品和短视频，及消费品业务。其中，游戏业务是中旭未来主要盈利来源，其游戏产品收入达到31.5亿元，占上半年总收入的97.64%。</p><p>从毛利率方面来看，今年上半年中旭未来毛利率高达73.3%，同比增加5.8个百分点，主要是由于公司自营模式下游戏产品产生的收入占比较高，且毛利率也较高。</p><p>中旭未来透露，今年上半年已推出29款新游戏。其中，《斗罗大陆：史莱克学院》《野兽领主：新世界》两款游戏获得玩家喜爱从而带来显著收益，公司自营模式下营销及运营的游戏产品产生的收入因此同比增长17.1%至24.82亿元。</p><blockquote><p>据介绍，《斗罗大陆：史莱克学院》是中旭未来与中手游（00302.HK）联合发行的大世界团战大型多人在线手游，首发当日便登上App Store免费榜总榜；《野兽领主：新世界》是中旭未来推出的重量级移动网络策略类（SLG）游戏，一上线就登上iOS免费榜等多个榜单榜首。</p></blockquote><p>点点数据显示，自1月30日上线以来，《斗罗大陆：史莱克学院》App Store收入稳步走低；截至6月30日，《斗罗大陆：史莱克学院》App Store收入累计为1245.64万美元，约合人民币8856.48万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_d41a3b9d43d04ad184ca7861f0480876@000000_oswg79432oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：点点数据</p><p>而《野兽领主：新世界》上线于6月5日。据点点数据，截至6月30日，《野兽领主：新世界》App Store收入累计为357.75万美元，约合人民币2543.63万元。《斗罗大陆：史莱克学院》《野兽领主：新世界》今年上半年的App Store收入累计约为1.14亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_a9f03f33b70e41cc8330d068f7305537@000000_oswg62469oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：点点数据</p><p>中旭未来表示，公司还有多款重磅新游戏正积极筹备中，游戏覆盖不同题材和类型，其中，《小兵大作战》已开启公测，《漫游五千年》及大IP策略游戏《斗罗大陆：诛邪传说》已开启预约。</p><h2><strong>创始人卸任CEO</strong></h2><p>然而，随着多款新游的上线，中旭未来还面临宣发的压力。</p><p>2024年半年报披露，中旭未来的销售及分销开支达到22.89亿元，占总营收的70.95%，接近于公司毛利率；相较2023年同期的19.53亿元增加了17.2%。中旭未来表示，主要由于加大了对新优质游戏的推广及广告的力度。</p><p>时代周报记者注意到，销售及分销开支一直都是中旭未来的最大支出。2020年至2023年，中旭未来的销售及分销开支分别为19.17亿元、38.51亿元、56.22亿元、38.8亿元，分别占收入的66.7%、67.1%、63.8%、59.55%。</p><blockquote><p>相较之下，中旭未来在研发方面的支出并不算大。2020年至2023年以及2024年上半年，中旭未来的研发成本分别为4.72亿元、1.37亿元、1.58亿元、1.71亿元和7445.5万元，分别占收入的16.4%、2.4%、1.8%、2.62%和2.29%。</p></blockquote><p>中旭未来坦言，受宏观经济整体态势趋缓、游戏用户增长红利逐渐减少、存量竞争格局不断加剧等因素影响，游戏行业面临较大压力。公司将在增长战略和业务方面积极布局。</p><p>此外，伴随着半年报的披露，中旭未来做出了变更首席执行官的决定。</p><p>2024年8月30日，中旭未来发布公告称，由梁文红接替吴旭波出任公司首席执行官，即日起生效。在此变更后，吴旭波仍将担任公司执行董事、董事会主席、提名委员会主席及薪酬委员会成员。</p><p>2023年年报显示，吴旭波毕业于中国江西司法警官职业学院，获法警大专文凭，在互联网技术行业拥有逾17年经验；于2008年12月至2015年1月任职于广州维动网络科技有限公司，其最后职位为营销总监，负责整体营销事务，共同创办91wan网页游戏平台；后于2015年创办江西贪玩并担任主席及董事。</p><p>公告显示，梁文红毕业于暨南大学，获得旅游管理学士学位，在互联网技术行业拥有逾11年经验；先后在江西贪玩信息技术有限公司担任市场总监、负责移动游戏广告业务，在海南贪玩信息技术有限公司担任总经理、负责游戏发行业务，在中旭未来担任副总裁，负责多品类产品开发和海外游戏分销业务。</p><p>中旭未来表示，公司将继续深耕游戏产业发展，致力于游戏的开发与运营，从游戏开发商逐渐向游戏研运一体化转型；在业务方面，公司将继续拓展海外业务，开发多样化的游戏品类，打造“AI+游戏”的产业布局。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653317530&amp;idx=4&amp;sn=c4aecf13ab44822fe746c2f4d2348460&amp;chksm=bcf47d0289942ec986e64f9d1553c6b0bda0a73f86f685cece52fbb76bd7b6e0285a8c5b1ea4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：张照，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949659591516293</id>
            <title>10亿美元，UFC白大拿的穹顶计划</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949659591516293</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949659591516293</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 09:23:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这家总部位于拉斯维加斯的格斗推广机构正在打造其迄今为止最盛大的赛事，后续的媒体版权合约更是事关数十亿美元的大事情。我们将带您独家领略这一令人震撼的大制作。</p><p>Sphere有着价值23亿美元的最顶尖的穹顶，还有16万平方英尺的屏幕，令人叹为观止。然而，终极格斗冠军赛（Ultimate Fighting Championship，UFC）首席执行官达纳·怀特（Dana White，昵称“白大拿”）在这个娱乐场所上演首场体育赛事的计划，却是在7英里之外、尘土飞扬的拉斯维加斯郊区成形的，而且是在一个储藏室里。</p><p>现年55岁的怀特说，他会为自己的所有项目设立专用的房间，好让他能直观地了解信息。</p><p>他原本想在外面租用一个空间，搭一个可以让他穿行其中的Sphere复制品，但他的团队建议称，在UFC总部内找个闲置的空间更符合预算上的考量。一周之内，一个储藏室被清理出来，团队在里面摆满了示意图、效果图和故事板，它们将勾勒出UFC历史上最奢华的一场赛事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_14de2a864fa445daa7de88cd37202538@5888275_oswg79448oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">没有胆量，何来荣耀：“我不在乎要花多少钱。”首席执行官达纳·怀特谈到在Sphere举办UFC 306时说。“这是我在墨西哥独立日这一天献给墨西哥人民的情书。”图片来源：UFC&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>“这与我们以往所做的任何事情都完全不同，”怀特说。他邀请《福布斯》独家探访了这间储藏室，并详细介绍了他为9月14日的UFC 306制定的雄心勃勃的计划。</p><p>他说：“我知道这不会便宜，但我当时就说了：我不在乎要花多少钱。这是我在墨西哥独立日这一天献给墨西哥人民的情书。”</p><p>起初，包括怀特在内的公司所有人都不知道在这个拥有18,600个座位的场馆举办一场推广活动得花多少钱。</p><p>UFC在纽约的母公司TKO Group Holdings的首席财务官询问活动预算时，UFC执行副总裁兼首席内容官克雷格·博萨里（Craig Borsari）估计需要800万美元。“我这还是往高里猜了的，” 博萨里说，他寻思UFC迄今最昂贵的按次付费观看（pay-per-view ，PPV）节目的制作成本也不过200多万美元出头，“我当时以为这完全够用了。”</p><p>最终，怀特和博萨里花了2000多万美元实现了他们对UFC 306的愿景（UFC每场PPV赛事都有编号，最早的便是1993年11月的UFC 1）。周六上演的这场赛事将在每场比赛前播放六段短片，讲述墨西哥自人类诞生到未来数百年的历史演变，每段短片都有专属动画图形、现场特效和盛装的八角笼举牌女郎。</p><p>这是300多名创意人员的智慧结晶，比赛当晚还会有另外150名创意人员在现场奋战。当中有多位艾美奖获得者、金球奖获得者和奥斯卡提名者，他们所有人都希望证明在Sphere举办现场体育赛事是可行的，甚至还可能不同凡响，不管是参赛者还是全球观众都会有如此感受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_caf6716af14140c6bb3061c13ed440ae@5888275_oswg102725oswg1080oswg1187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>“很明显，整个计划的构想都是为了盈利，但话虽如此，对于这种只此一次的活动，盈利还是次要的。”TKO总裁兼首席运营官马克·夏皮罗（Mark Shapiro）说。“有时你的某项投资在财务上并不划算，但从长远来看，它最终会带来各种好处，这才是我们对Sphere赛事所采取策略背后的逻辑和理据。”</p><p>去年9月，阿里·艾曼纽（Ari Emmanuel）的Endeavor公司将UFC和WWE合并为一家市值200亿美元的上市公司，TKO由此诞生。对TKO来说，真正赚钱的还是媒体版权。</p><p>在TKO上一季度8.51亿美元的收入中，约有三分之二来自媒体版权，其中包括UFC目前与ESPN签订的协议，该协议将于2025年底到期。谈判预计将于明年初开始。也就是说，现在是举办一场热闹非凡、吸引眼球的赛事的最佳时机。</p><p>“这是他们展示UFC影响力的重要一步，”MoffettNathanson公司的高级研究分析师罗伯特·菲什曼（Robert Fishman）说。“他们全力以赴，倾尽公司资源，看他们的劲头，似乎是想把UFC提升到一个不一样的高度。”</p><p>MoffettNathanson在8月初的一份股票报告中预计，UFC的下一轮媒体版权合约大约能卖到每年4.5亿美元，高于当前合约的3亿美元。据该报告估算，下一个周期的PPV赛事版权也可能值4.5亿美元，ESPN目前每年还向UFC额外支付2.6亿美元购买这部分版权。（ESPN预先向UFC付费，再向观众收取所有单场PPV赛事的购买费用。2018年的原五年协议延长了两年，这便是延长期中的一个新变化）。</p><blockquote><p>菲什曼说，目前的主要问题是，媒体公司会认为UFC是一项“必不可少”的运动，还是一项“有也不错”的运动，以及ESPN的母公司迪士尼是否愿意为此花这么多钱，毕竟它最近刚刚同意签下11年的NBA比赛和总决赛的转播合约，每年要支付26亿美元，几乎是现在所支付费用的两倍。</p></blockquote><p><strong>如果UFC 306真的能像夏皮罗相信的那样成为“品牌增强因素”，那么它可能成为向全球媒体合作伙伴、赞助商和其他场馆发出的一个强烈信号。</strong></p><p>近年来，UFC发现有越来越多的地方愿意出钱在自己的城市举办一场赛事，例如阿布扎比估计掏了2500万美元主办了一场PPV赛事，沙特阿拉伯花2000万美元举办了格斗之夜，去年新泽西州和澳大利亚在举办赛事上也花费了500万美元上下。夏皮罗说，他希望今后能扩大这个业务类别。至于在Sphere中举办的这场赛事，则是UFC支付了场地租金。</p><p>另一方面，有人称UFC的Sphere赛事就是为吸引潜在合作方而做的商业宣传，还有人觉得TKO的资源对赛事落地Sphere发挥了作用。怀特对这样的说法不以为然。“他说："没有。无论如何我都会做成这件事的。”</p><p>去年9月，受NFL传奇人物汤姆·布雷迪（Tom Brady）的惊喜相邀，怀特观看了U2乐队在Sphere的演唱会。自那以后，他就对这个场馆着了迷。坐在Sphere老板詹姆斯·多兰（James Dolan）的包厢里，他目眩神迷，脑洞大开。第二天，他就给博萨里打了电话。</p><p>怀特记得他当时说的是，“不管你下周末有什么计划，都取消吧。你得来Sphere一趟。我有个主意。”</p><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>博萨里立刻就看到了在这个场馆内举办体育赛事面临的挑战。</strong></p><p>灯光设备通常悬挂在UFC八角笼中心上方，但在这里却会挡住Sphere的屏幕，因此制作团队需要设计一套从未测试过的桁架系统，把它安装在Sphere的LED面板后面，再挂上摄像机和灯光，让光从面板上原本就有的孔洞透出来，同时还不能融化面板。粉丝体验也是一个问题，因为尽管Sphere是个球形，观众席却不是360度环绕擂台的。换在平常，擂台边的座位会令人垂涎，但在Sphere却是观看巨型屏幕效果最差的地方。</p><p>此外，还要考虑转播问题。为了充分展现Sphere屏幕的震撼效果，除了常规的现场和转播人员外，UFC还聘请了一个团队，使用特制摄像机和超广角镜头对它进行拍摄。要想把Sphere内的体验呈现给电视前的观众，UFC 306需要动用45台摄像机（平常一场赛事只需要20台）和四辆制作卡车（平常只需要两辆）。“这能做得到吗？”怀特说。“谁知道呢？”</p><p>UFC的计划逐步完善的同时，Sphere自身也在不间断地举办夜间演出，包括摇滚乐队Dead &amp; Co.的驻场表演。因此，UFC要在里面测试设计和配置的机会十分有限。第一次排练是在7月底，从凌晨2点持续到早上7点。怀特记得十分清楚。他说自己整晚没睡，压力大到身体都吃不消了。后来，他只看了一条短片（尽管只渲染完成了50%）便如释重负，跟博萨里说自己干脆回家好了。</p><p>距比赛只剩不到两周时，还没有人看过完全渲染版的短片。由于Sphere屏幕的尺寸和惊人的16K分辨率，即便最小的改动也需要10天才能渲染完成。UFC在现场设置了一个服务器群，争取把渲染过程中的变数降到最低。8月底，博萨里表示“就此搁笔”，不再进行创意改动。结果，从来都是个完美主义者的怀特要求在劳动节的周末重新拍摄一条选手登场视频，让选手的团队紧随他们身后，就像比赛当晚呈现的一样。</p><p>两人都承认，大多数观众根本不会注意到这些细节。更糟糕的是，电视观众可能会在比赛间隙起身去洗手间，完全错过其中某段90秒的视频，大约300万美元的支出就白白打了水漂。“这让我心疼得要死。”怀特说。</p><p>尽管如此，UFC 306仍有可能收回投资。公司预计此次门票收入将创下UFC历史新高。目前保持这一纪录的是2016年在麦迪逊广场花园上演的UFC 205，由康纳·麦格雷戈（Conor McGregor）领衔，门票收入超过1700万美元。</p><p>率先理顺在Sphere举行体育赛事的组织工作，就有机会得出更有创造性的变现方法。8月中旬，怀特和博萨里带着TKO董事会参观了这个由储藏室改成的作战室。董事会成员乔纳森·克拉夫特（Jonathan Kraft）说，他们应该给UFC这次的设计和配置申请专利，等到其他现场体育赛事想在Sphere举办时，他们就可以从中获利。</p><p>怀特说，他怀疑还有哪个体育推广活动会疯狂到在一场赛事上烧这么多钱，但他也不禁大胆畅想了自己的赛后计划。他的目标是获得艾美奖、格莱美奖和奥斯卡奖的提名，然后达成一笔交易，将UFC 306的剪辑版回头卖给Sphere，让它为一个更持久的观赏项目。</p><p>但他非常坦诚地承认，赛事成功与否并不完全在他的掌控之中。“如果当晚的比赛不能令人惊叹，那么我搞的这些花样和花的2000万美元就全白搭了，”怀特说。“直到当晚最后一场比赛结束，我们才会知道整个概念是不是行得通。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-43-NiExnlZb-AfKaNEDMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”</a>，作者：Forbes，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949659773034884</id>
            <title>盐湖“航母”来了，盐湖股份蜕变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949659773034884</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949659773034884</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 09:22:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>导读</strong></p><p><strong>壹&nbsp; || &nbsp;盐湖股份表示，本次合作系共建世界级盐湖产业基地，打造世界级盐湖产业集团。</strong></p><p><strong>贰&nbsp; || &nbsp;2024年5月6日，盐湖股份发布的公告透露，控股股东青海国投计划与中国五矿合建世界级盐湖产业基地、共同打造世界级盐湖产业集团，由中国五矿控股。相关合作相关事宜正在磋商中。公告还提及，该合作可能涉及上市公司控股股东及实际控制人变更。</strong></p><p><strong>叁&nbsp;&nbsp;||&nbsp; 国央企在并购后还需考虑如何实现企业的有效运营，确保并购能够带来协同效应，达到“1+1&gt;2”的效果。</strong></p><p>坐拥察尔汗盐湖3700平方公里的开发权的盐湖股份（000792.SZ），或将变为由中国五矿集团有限公司（下称“中国五矿”）实际控股的子公司。</p><p>9月9日，盐湖股份官宣，公司实际控制人青海省政府国资委、控股股东青海国投与中国五矿及下属子企业签署了《关于组建中国盐湖集团合作总协议》，根据《合作总协议》约定，青海省政府国资委、青海国投与中国五矿拟共同组建中国盐湖工业集团有限公司（暂定名，下称“中国盐湖集团”）。</p><p>同时，中国盐湖集团拟以现金购买青海国投及其一致行动人芜湖信泽青投资管理合伙企业（有限合伙）（下称“芜湖信泽青”）合计持有的约6.81亿股盐湖股份股票，转让价款暂定为135.58亿元。</p><p>若本次转让实施完成，盐湖股份的控股股东将变为中国盐湖集团，实际控制人将变为中国五矿。</p><p><strong>9月11日，一位中国五矿内部人士向经济观察网表示，此次大手笔重组，旨在建立国内首个世界级盐湖产业基地平台，构建真正的盐湖“航母”。</strong></p><p>为什么是盐湖股份？</p><p>上述中国五矿内部人士表示，盐湖股份凭借其丰富的资源优势，与集团（中国五矿）的技术专长相结合，将实现协同效应，实现“1+1&gt;2”的效果。目前，重组的最新进展是，中国五矿层面的专项团队正在与青海省国资委等相关部门密集对接，该项交易尚未完成。</p><p>盐湖股份董办相关人士则回复经济观察网表示，上述重组的后续相关事项有实质性进展后，公司将履行披露义务。</p><h2><strong>01 大整合开启</strong></h2><p>2024年9月9日，盐湖股份披露，中国盐湖集团的股权结构拟为：中国五矿持股53.00%，青海省政府国资委持股18.73%，青海国投持股28.27%。</p><p><strong>盐湖股份表示，本次合作系共建世界级盐湖产业基地，打造世界级盐湖产业集团。</strong></p><p>公开信息显示，9月7日，青海省委书记、省人大常委会主任陈刚，青海省委副书记、省长吴晓军在西宁与中国五矿党组副书记、总经理陈得信一行举行了座谈会。</p><p>这场座谈决定了盐湖股份的“命运”。</p><p>在座谈会上，盐湖股份的实际控制人青海省政府国资委、青海国投与中国五矿及所属企业签署关于组建中国盐湖集团《合作总协议》。</p><p>陈刚、吴晓军说，组建中国盐湖集团是盐湖产业发展史上具有里程碑意义的一件大事。希望各方按照协议内容认真履行职责、完成各项任务，全力以赴、齐心协力推动组建工作，并以此次签约为契机，进一步深化央地合作、推动互利共赢，稳步推进世界级盐湖产业基地建设。</p><p>中国五矿党组副书记、总经理陈得信表示，中国五矿将全力以赴推动世界级盐湖产业基地建设，牢固树立绿色发展理念，通过技术创新引领产业创新，实现青海盐湖由资源变材料、由材料变产品、由产品变产线，最终实现盐湖资源综合利用价值最大化，最大程度提高国家粮食安全和资源能源安全保障能力。同时，希望双方以中国盐湖集团为起点，进一步拓宽在矿产资源开发和市政基础设施建设等领域的合作。</p><h2><strong>02 华丽的“蜕变”</strong></h2><p>盐湖股份于1997年在深交所上市，是青海省最大的国企。该公司拥有得天独厚的自然盐湖条件，冠有“钾肥之王”的美誉。察尔汗盐湖的广阔面积和丰富的可溶钾镁盐矿床，不仅在国内首屈一指，更在全球盐湖中占据重要地位。其氯化钾、氯化镁、氯化锂、氯化钠等储量，均居全国首位。</p><p>2017年，盐湖股份出现成立以来的首次亏损，2017年和2018年合计亏损76.55亿元。2019年4月，该公司被实施退市风险警示，并由“盐湖股份”变更为“*ST盐湖”。同年8月，因无法偿还439万元到期债务，“*ST盐湖”被债权人格尔木泰山实业有限公司申请重整。同年9月，青海省西宁市中级人民法院裁定受理*ST盐湖破产重整一案。2020年5月20日，“*ST盐湖”暂停上市。</p><p>暂停上市15个月后，该公司于2021年8月10日恢复上市，股票简称变更为“盐湖股份”。至此，这家上市公司经历了从2017年以来首次发生亏损到实现扭亏为盈，从被债权人申请重整到化解了债务危机的历程。</p><p>在恢复上市之际，恰逢盐湖提锂工艺迎来发展机遇，盐湖股份也获得了“重生”。</p><blockquote><p>盐湖股份财务数据显示，2020年至2022年，其实现归母净利润20.4亿元、44.78亿元、155.7亿元。2023年起，钾肥、锂价格持续下跌，盐湖股份的业绩有所承压，但依然维持盈利。2024年上半年，该公司实现营收72.37亿元，同比下滑27.31%；归母净利润22.12亿元，同比增速为-56.6%。</p></blockquote><p>从曾经面临退市风险警示，到如今有望成为央企控股的公司，盐湖股份经历了怎样的“蜕变”？</p><p>2021年，青海省政府官网发布《关于印发建设世界级盐湖产业基地行动方案编制工作方案的通知》（下称《行动方案》），其中明确指出，依托盐湖股份、青海汇信资产管理有限责任公司2家骨干企业，围绕实现盐湖资源统一开发，整合现有盐湖资源开发企业，通过“3＋N”的模式，组建中国盐湖集团公司。</p><p>2022年底，青海省政府再次提出要引进大型央企整合相关企业组建中国盐湖集团。青海省政府官网发布《关于印发青海省加快推进世界级盐湖产业基地建设促进盐湖产业高质量发展若干措施的通知》，其中指出，细化中国盐湖集团筹建方案，在市场需求、资源落实、技术成熟、经济可行的前提下，引进大型央企，整合相关企业组建中国盐湖集团。</p><p><strong>直至2024年5月6日，盐湖股份发布的公告透露，控股股东青海国投计划与中国五矿合建世界级盐湖产业基地、共同打造世界级盐湖产业集团，由中国五矿控股。相关合作相关事宜正在磋商中。公告还提及，该合作可能涉及上市公司控股股东及实际控制人变更。</strong></p><p>8月21日，有投资者在深证互动易提问：“成立中国盐湖集团对公司有哪些积极影响？”</p><p>盐湖股份回复表示，公司控股股东青海国投与中国五矿在合力共建世界级盐湖产业基地、打造世界级盐湖产业集团，公司作为青海省支柱企业、盐湖资源开发龙头企业，将积极主动融入世界级盐湖产业基地建设。</p><p>对于盐湖股份易主一事，资本市场对此反应较为积极。9月9日当天，盐湖股份开盘后股价大涨9%，但随后回落，收盘价为15.13元/股，涨幅2.79%。截至9月11日收盘，盐湖股份的股价为15.21元/股，总市值为826亿元。</p><h2><strong>03 央国企并购活跃</strong></h2><p>国海证券研报指出，盐湖股份坐拥察尔汗盐湖约3700平方公里的采矿权，是国内目前最大的钾肥工业生产基地，目前拥有钾肥产能500万吨/年，碳酸锂产能4万吨/年，在建碳酸锂产能4万吨/年。中国五矿旗下的五矿盐湖生产厂区位于柴达木盆地中部的一里坪盐湖，氯化钾产量规模达到国内第二梯队，目前已建成30万吨/年氯化钾和1万吨/年碳酸锂。优质盐湖资源的整合，有助于集团上下游企业之间的协同合作，并有效提升对产业链的控制力和影响力。此次合作有利于优势资源整合，打造世界级盐湖产业基地。</p><p>国海证券表示，本次收购完成后将使盐湖股份从地方国企转变为央企，在公司治理、国际扩展等多方面有望带来积极影响。</p><p>对于此次合作的其他说明及风险提示，盐湖股份在公告中表示，目前《合作总协议》尚未生效，本次交易尚需相关各方报有权国有资产监督管理部门审核批准，本次交易涉及的评估报告尚需完成国资备案，本次交易尚需通过经营者集中审查。此外，本次转让所涉及的青海国投持有盐湖股份的股票目前存在质押情况，需取得权利人书面同意函，并办理完成相应的质押解除手续后本次转让方能实施。</p><p>近期，央国企并购重组等资本运作较为活跃。</p><p>9月2日，中国重工（601989.SH）和中国船舶（600150.SH）进行资产整合，这是两家超千亿市值的上市公司。8月份，上市超20年的老牌中药企业天士力（600535.SH）披露，其控股股东将变为华润三九（000999.SZ）。</p><p>2024年1月24日，国务院国资委副秘书长、财务监管与运行评价局局长、新闻发言人李冰表示，下一步，国务院国资委将按照国有企业改革深化提升行动有关要求，围绕坚定不移做强做优做大国有企业的目标，推动重组整合工作进一步走深走实。</p><p>招商证券认为，为发挥央企功能作用，国务院国资委在科技创新、国资布局等方面作出进一步部署，国有资本投资运营公司定位得到深化。</p><p>9月11日，华东地区一位券商投行部负责人向经济观察网表示，在当前的并购市场中，国资买家占据了主导地位，民营企业由于资金和资源的限制，参与度相对较低。地方国资和央企在多个行业的并购活动日益频繁，这已成为市场的一个重要趋势。央企在并购中应当明确战略目标，注重社会效应，避免无序扩张和资源错配。</p><p>以券业并购为例，该人士表示，在金融行业中，打造一流的投资银行并非仅靠并购就能实现。历史经验表明，一流的投资银行往往是通过内部机制的完善和有机增长来建立的，而非简单的并购行为。在当前的市场环境下，一些券商之间的并购可能并不是最佳选择，因为它们的业务范围和经营模式高度同质化，缺乏互补性。因此，对于券商而言，通过内部管理优化、业务创新和提升服务质量来增强竞争力，可能比单纯的并购更为重要和有效。</p><p>该人士认为，<strong>国央企在并购后还需考虑如何实现企业的有效运营，确保并购能够带来协同效应，达到“1+1&gt;2”的效果。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ti3lEgY5J8Z5mxxeikNXFA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：蔡越坤&nbsp;王雅洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949619193306758</id>
            <title>普华永道处罚落地，“过罚相当”彰显法治精神</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949619193306758</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949619193306758</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 09:19:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月13日，监管机构正式公布了对恒大地产前审计机构普华永道的处罚结果。普华永道被处以4.41亿罚款。其中，证监会合计罚没3.25亿；财政部没收违法所得并处罚款共1.16亿。</p><p>同时，对普华永道警告、暂停经营业务6个月、撤销普华永道广州分所的行政处罚。<strong>无论是“财产罚”的金额，“资格罚”的力度，此次针对普华永道的处罚都堪称史无前例。</strong></p><p>近年来已经发生过三起针对会计师事务所，包含“财产”与“资格”的双重重罚的案例。</p><p>今年8月2日，中注协排名第十的天职国际所因其在奇信股份年报审计过程中“未勤勉尽责，制作、出具的审计报告存在虚假记载”；对“相关财务报表审计工作底稿进行了伪造、篡改、毁损”；并“对底稿的真实性、准确性、完整性做出虚假保证“等行为，被中国证监会罚没2,707.5万元，并暂停证券服务6个月。</p><p>今年5月，中注协排名第十一的大华所因其在金通灵连续多年的财报审计项目上“未尽勤勉义务，并出具虚假记载的审计报告”，被江苏证监局罚没4,132.1万元，并暂停证券业务6个月。</p><p>在严监管风暴的席卷下，国际“四大”会计师事务所也未能幸免。向前追溯至去年3月，德勤华永因其对中国华融的审计服务存在严重缺陷被罚。与两家本土会计师事务所不同的是，由于此案不涉及国内证券业务，因此财政部作为会计师事务所的主管单位，对德勤华永作出了暂停北京分所经营业务3个月、没收其违法所得并处罚款总额2.1亿元的行政处罚。</p><p>可以看出，虽然被处罚主体均为会计师事务所，而<strong>被处罚事项均为对企业的年报审计存在一定工作缺陷</strong>，但由于监管机构作出处罚所依据的法律不同（中国证监会的处罚依据为《证券法》；财政部的处罚依据为《会计法》），受到“资格罚“的主体及造成的业务影响有所不同。</p><h2><strong>普华永道此次处罚“过罚相当”</strong></h2><p>那么，为何此次针对普华永道的处罚被称为监管机构对会计师事务所开出的“破纪录”罚单？普华永道的违法事实与受到的处罚是否满足“过罚相当”的原则？</p><p>根据两家监管机构的公告来看，此次，普华永道广州分所在执行恒大地产2019年、2020年年报审计工作中未勤勉尽责，在审计过程中违反多项审计准则，违背多项审计要求，多项审计程序失效，未保持应有的职业怀疑，未作出正确的职业判断，未发现恒大地产大金额、高比例财务造假。</p><p>从性质角度来看，普华永道本次违法性质处于德勤、大华与天职国际之间，从定性角度来看，处罚决定应参考区间值。但实际上，<strong>此次处罚分别由财政部及中国证监会两部门针对同一事件同时发布，在处以天价罚款的同时，既包含对证券从业资格的“资格罚”，又包含对企业经营的“经营罚”</strong>，明显重于此前的三个案例，堪称史无前例，这也对被罚对象的持续经营能力造成极大的挑战。</p><p>此外，自今年3月18日恒大地产公告其收到中国证监会行政处罚事先告知书起，针对普华永道的处罚就一直备受关注。但由于靴子迟迟未落地，考虑到处罚可能带来的潜在风险和尚不清晰的监管态度，包括中国银行、中国人寿、中石油等大量重要客户在5月末开始密集解聘普华永道。据不完全统计，截至目前，普华永道已经流失了近40家A股上市公司客户，占其整体超三分之二，这对高度依赖客户的专业服务机构而言是巨大打击。可以说，<strong>虽然处罚刚刚落地，但对其的惩罚早已开始。</strong></p><p>此次处罚，可以被视为监管机构充分考虑了恒大地产事件的特殊性后的综合决定。</p><p>今年5月21日，中国证监会发布了针对恒大地产的处罚决定书，认为恒大地产于2019至2020年实施财务造假，虚增收入5640亿元，虚增利润920亿元，天文数字引发市场震动。鉴于恒大地产超大规模造假事件的恶劣性质，以及天量负债对国家与人民造成的直接负面影响，监管机构对该项目涉及的中介机构的处罚也进行了综合考虑。</p><p>由此可见，<strong>普华永道此次受到的处罚可以称为“过罚相当”，对中介机构市场也具有警示意义</strong>，彰显了政府维护市场的公平性和透明度的决心。</p><h2><strong>行业规范与发展需要并重，“重师轻所”或为改革思路</strong></h2><p>监管部门对会计师事务所“资格罚”的常态化也引发了部分从业人士的担忧。</p><p>早在天职国际处罚落地时，部分媒体行业专家就曾展开讨论，提出<strong>更换审计机构对企业而言并非易事，公司要耗费额外的时间和精力与新任审计师磨合并建立互信关系</strong>，包括协调工作流程、准备不同内容形式的审计资料、重新确定抽取样本的范围等。经营层面的沉没成本对准上市企业而言更是不容忽视。</p><p>据《证券日报》统计，截至8月27日，天职国际在沪深交易所排队审核以及北交所的共32个项目全部进入“中止”状态，其中，至少有15家将“换所” 。而<strong>普华永道在处罚落地前已经遭遇超过30家上市企业的密集解约，审计费损失金额高达约7亿元。</strong></p><p>在强监管的趋势下，如何保证中介机构在重罚之下还能发挥应有的服务功能，维护市场的稳定发展，是值得深入思考的问题。</p><p>目前，我国的大中型会计师事务所按照政策要求，均采取了“特殊普通合伙”的组织形式，其优势是实现了同一家会计师事务所合伙人之间法律责任的适度分离，避免了无过错合伙人为其他合伙人的违法行为或重大过失“买单”，也避免中介机构由于个人过失丧失服务能力，以及对企业和资本市场造成影响。但在重罚背景下，这一制度的优势似乎正在逐渐丧失。</p><p>专家建议，为了避免对会计师事务所造成“灭顶”打击，<strong>“重师轻所”的处罚方式值得考虑。即加重对重大过失负有责任的注册会计师的处罚力度，减轻对会计师事务所的处罚力度，以确保行业稳健发展。</strong></p><p>此外，如何保障会计师事务所不被过度追责也相当重要，近期，行业专家、从业者和监管机构也从不同角度对此问题给予了关注。</p><p>目前，国有企业的采购大多规定供应商需在近3年内没有受到警告、罚款、没收违法所得等行政处罚。有专家认为，一律要求3年无处罚的限制期限不太合理，在目前严监管的背景下更是非常苛刻，大大限制了国有企业选择最佳服务提供商的范围。</p><p>专家建议具体限制可以根据供应商受到惩戒的严重程度来确定，如监管机构对会计师事务所的“资格罚”期限不超过1年，则对其参与企业招标的限制也不应超过1年。</p><p>更有企业在招投标时要求会计师事务所对其潜在的被处罚风险进行承诺，如事务所在服务期内遭到“资格罚”则需对企业进行赔偿，这个要求对事务所的经营能力也提出更大的挑战。</p><p>针对此问题，中国注册会计师协会于本月5日发布风险提示称，<strong>会计师事务所未来是否被暂停有关业务资格，属于无法预见的事项。在业务约定书中增加上述承诺超出了会计师事务所和注册会计师应当承担的责任。</strong></p><p>此外，2023年，中国注册会计师协会研究发展部主任周艳在行业法律责任研讨会上曾表示“在认定行业责任时，既要考虑投资者利益的保护，也要兼顾会计师事务所的利益，考虑整个行业的承受能力，<strong>切忌‘一棍子打死’</strong>，要做到规范与发展并重。”&nbsp;北京法大律师事务所律师魏立也指出，<strong>在“压实”中介机构责任的同时，要避免变成“压死”中介机构。</strong></p><p>2024年，全国人大代表、立信会计师事务所董事长朱建弟，在十四届全国人大二次会议上提出《关于进一步完善证券虚假陈述民事赔偿制度的建议》。最高人民法院在此项建议的答复中强调，在证券虚假陈述案件中应当遵循“过责相当”的原则，合理认定会计师事务所的民事责任。</p><p>全国人大代表、北京证监局局长贾文勤在2022年提出了关于完善会计师事务所民事责任承担保障机制的建议，<strong>财政部在回复中也提及了建立“过责相当”的民事责任分担机制、规范注册会计师职业责任保险集中投保制度，以及完善会计师事务所风险控制与利益分配机制的改革思路。</strong></p><h2><strong>结语</strong></h2><p>会计师事务所是资本市场的“看门人”，在维护市场秩序和社会公众利益方面发挥着越来越重要的作用。</p><p>中国的注册会计师行业整体执业质量和运营效率距离发达市场仍有较大差距，做大做强会计师事务所仍然十分必要。<strong>通过强监管确保会计师事务所合法合规运营与鼓励会计师事务所做大做强同等重要。</strong></p><p>在强监管下，如何实现行业的稳健和可持续发展是一个难题，这需要监管机构和从业者协力解决。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/s0_a5N77GTRNiosuxC5VGw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949596375097222</id>
            <title>3.6万个试管婴儿，撑起一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949596375097222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949596375097222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 09:18:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>放弃A股IPO后，这家公司再次向港股市场发起冲击&nbsp;</p><p>9月13日，深圳民营辅助生殖机构爱维艾夫医院管理集团有限公司（以下简称“爱维艾夫”）第二次向港交所递交上市申请。爱维艾夫于2023年12月22日首次递交的招股书已经失效。&nbsp;</p><p>公司创始人任吉忠曾偶然间听到了“中国试管婴儿之母”张丽珠的讲座，看好试管婴儿市场，于是决定投入试管婴儿事业。2006年，任吉忠与张晓文夫妇在深圳创立爱维艾夫，这是一家一站式辅助生殖技术（ART）及辅助服务提供商，爱维艾夫专注于为中国众多地区的不孕不育患者，提供ART及辅助服务。&nbsp;</p><p>爱维艾夫主要通过其在广东、天津和云南的私家特训机构开展业务。根据弗若斯特沙利文的资料，2023年，爱维艾夫的医院在中国民营ART服务提供商中排名第四，共进行了7848次IVF周期，占同年在中国进行的IVF周期总数的约1.0%，较2022年提升0.1个百分点。&nbsp;</p><p>招股书显示，截至2024年6月30日，爱维艾夫已治疗100000多名患者，进行65000多个IVF周期，完成78000多次胚胎移植（包括鲜胚移植及冻胚移植），见证36000多名试管婴儿的诞生。&nbsp;</p><p>招股书显示，2021年、2022年、2023年及2024年上半年，爱维艾夫客户推介率分别为46.3%、46.3%、50.9%及50.6%，四家医院进行的IVF周期总数分别为7023例、6706例、7848例及3769例。&nbsp;</p><p>业绩方面，2021年、2022年、2023年及2024年上半年，爱维艾夫营收分别为4.20亿元、4.07亿元、4.94亿元及2.51亿元；毛利分别为1.93亿元、1.76亿元、2.20亿元及1.11亿元，毛利率分别为45.9%、43.3%、44.4%及44.3%；公司股东应占年内溢利分别为9654.2万元、6451.7万元、6479.4万元及3764.8万元，利润率分别为22.5%、15.8%、13.1%及15.0%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_e104cc80ed174bafa50c737ca4b5c119@5807375_oswg128389oswg1048oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书&nbsp;</p><blockquote><p>爱维艾夫的成本主要是材料及医生薪酬，在2021年、2022年、2023年及2024年上半年，爱维艾夫材料成本分别为1.33亿元、1.30亿元、1.51亿元及7560万元，分别占同年收入成本的58.8%、56.4%、55.1%及54.2%。&nbsp;</p></blockquote><p>随着国家开放三胎政策，我国不孕率不断上升，市场规模持续扩容，在国内辅助生殖渗透率还处在较低水平的市场环境下，辅助生殖赛道已经引起资本关注。在爱维艾夫创立过程中，吸引了深圳国资背景的深创投的押注。&nbsp;</p><p>据了解，在2019年，深创投及其控制的南山红土和福田红土合计斥资1.47亿元进行入股，截至当前，深创投持股1.92%，南山红土、福田红土分别持股4.60%、1.67%，合计持股8.19%，是爱维艾夫唯一外部投资者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_a45fb7e705d84bf2b21d6dec483153fa@5807375_oswg80612oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书&nbsp;</p><p>在2021年12月，爱维艾夫曾计划启动A股IPO。据悉，爱维艾夫彼时已经与保荐机构签署辅导协议，并向中国证监会深圳监管局提交初步A股上市辅导备案申请。但后来鉴于A股上市监管规定有关的A股上市申请的上市时间延迟且不确定及考虑到整体市场状况及业务发展需求，爱维艾夫辅导机构在2023年12月暂停A股上市申请，并随即启动港股IPO。&nbsp;</p><p>在计划冲击境外上市过程中，爱维艾夫进行了境外重组。在2023年11月，爱维艾夫曾与深创投签署股东协议，其中约定了深创投清算赔偿、赎回权、反摊薄权及最优权等特别权利。根据股东协议，深创投获授的所有特别权利在爱维艾夫向港交所首次提交IPO申请时自动终止。&nbsp;</p><p>爱维艾夫首次递表港交所后，中国证监会曾于2024年1月对爱维艾夫的上市备案出具反馈意见，要求爱维艾夫补充说明以下事项，请律师核查并出具明确的法律意见：一、请说明发行人境外搭建离岸架构和返程投资涉及的外汇登记、境外投资、外商投资、税费缴纳等监管程序方面合法合规的结论性意见。二、请说明发行人及境内运营实体业务范围是否涉及人体干细胞、基因诊断与治疗技术开发和应用等《外商投资准入特别管理措施(负面清单)》规定的禁止或限制外商投资的领域的相关说明。&nbsp;</p><p>在爱维艾夫二次递表港交所之前，国内已有锦欣生殖、贝康医疗等公司顺利IPO，作为国内第四大民营ART服务提供商，其上市之路能否顺利？&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UippGHHKzvg9lW3iiUnBiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949545899843713</id>
            <title>最前线 | 新能安发布全场景电摩解决方案，已配套50余家企业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949545899843713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949545899843713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 08:17:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>两轮车市场的电动化转型大有可为，电池企业都在深入其中。</p><p>9月13日，第二十二届中国国际摩托车博览会上，新能安携全场景电摩动力解决方案正式亮相。这一次发布的新品为该公司坤元系列的延续之作，承袭了“BP体系”，还具有更全面的能力。</p><p>据介绍，BP体系以Boost Power（动能加速新体系）命名，是新能安从材料设计、工艺配方、极片工程以及系统优化等多维度进行研发，形成的技术结晶，是帮助电摩性能不断提升的核心所在。BP体系可以兼顾电摩的动能加速效果，以及电池安全、轻量、长寿命等全方位性能。</p><p>对于本次发布的坤元系列全场景新品，新能安也带来了更多的技术亮点。坤元系列新品在电量梯度、电压平台及车型适配性等全面升级，满足用户个性化、场景化需求。</p><p>新能安首席技术官袁庆丰博士表示，坤元在动力性能上，支持120A持续放电、150A脉冲放电，轻松应对稳态高速行驶或瞬时提速、攀爬陡坡等挑战。循环表现上，电芯可实现常温3000次、高温2000次循环。同时，多包并机技术让骑手可根据实际续航和动力需求装配电池，双包最大续航里程可达200公里以上。</p><p>此外，通过“标准截面”电池尺寸和接口协议兼容设计，坤元构建了从两度电（2kWh）至四度电（4kWh）的广泛容量范围，一款BMS可兼容51V、60V、74V不同电压平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_6a64755ba82a4229af945b9a6ff489d4@15545321_oswg424565oswg1080oswg756_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新能安产品</p><p>这也意味着，坤元系列可以作为标品电池包，无论是踏板、跨骑、弯梁还是三轮，都能适配，满足用户在家用通勤、外卖运营、城际货运、越野竞技等各类出行场景下的多元需求。</p><p>发布会上，袁庆丰还着重介绍了新能安为坤元新品打造的安全体系。</p><p>作为CATL与ATL的合资公司，新能安集成了两大电池巨头的研发体系与工艺能力。新能安的研发部门涵盖了从基础材料、电芯、模组、管理系统以及产品的验证测试等一系列电池产品开发的关键环节。</p><p>其自建的实验室，覆盖了材料、电芯、PACK、及终端系统的全层次测试能力，七大测试中心可以测试超200项目。</p><p>对应到坤元新品上，为应对复杂路况与极端气候，坤元历经了振动、机械冲击、温度冲击、盐雾及浸水测试等多重考验，确保安全性。</p><p>新能安还模拟了更为极端的跌落、强力挤压、外部火烧等场景，以极限测试验证其安全性能。令人印象深刻的是，坤元系列在人为打开电池外壳，电池处于防水失效的状态下，仍能保证浸没水中三天不出现热失控。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_3dfb3672af194f8e862e6880ece5f54e@15545321_oswg1943127oswg2416oswg1812_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">发布会现场</p><p>据发布会介绍，新能安还对电池包做了一些列的安全性设计，即便在极端工况下电池产生热失控，坤元也能凭借材料、工艺的创新，以及稳固的结构，有效抑制燃烧与爆炸风险。</p><p>展会现场，新能安携手九号、速珂、钱江、极核等整机厂商，共同见证新品发布。九号公司最新的电摩产品E300P MK2，零百加速5.9秒，最长续航可达135km，便使用了新能安的坤元产品。</p><p>九号公司中国事业经营部总裁何飞龙还表示：“从E300P MK2的首发，再加上这次与新能安合作发布会，代表了我们接下来会全面加快进军电摩市场。我们的目标是在相应的生态领域取得50%以上的市场份额。”</p><p>在全球能源变革的背景下，二轮车市场的电动化转型正在加速。数据显示，2026年全球电动摩托车市场年增长率为6.5%，2027年电动摩托车占比将增长到30%。</p><p>新能安在电摩领域已经深耕数年。2019年，新能安便与国内头部电动两轮车企业展开合作，并且在电动两轮车行业推动国标质保标准延长至5年。</p><p>新能安微型车事业部总裁林晓静介绍到，去年发布的新能安的坤元7428，已经适配超过50家电摩企业，打造80余款旗舰车型，覆盖全球超30个国家，成为油转电趋势下的中坚力量。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949437624443272</id>
            <title>跨境“优等生”苏州：如何从世界工厂到创新高地</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949437624443272</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949437624443272</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 08:16:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>列车驶入苏州北站后，空气开始活跃。穿着套装的商旅人士忙不迭从行李架上取下小箱子，谈论“这家器械厂么，我是第三次来了”，然后排好长队等待出站。但他们无法站定，始终会略显焦虑地时不时低头刷新的微信消息，唯恐错过新的商机。&nbsp;</p><p>这只是高铁站的一个切片。但在苏州，一切繁忙都可以被理解。&nbsp;</p><p>对游客而言，苏州是“园林之城”“打卡胜地”和“上海的后花园”。而对提着公文包的人而言，苏州是从上世纪80年代起就以制造业实力闻名的“世界工厂”，到如今，它也是中国工业品及高端制造产业最为集中的地域之一——各类高端测控仪器、清洁电器企业集中开花，嵌套于产业链内的商机无限。&nbsp;</p><p>当然，作为跨境贸易的“优等生”，苏州并不会满足于传统贸易模式。&nbsp;</p><p>数字化时代来临后，2016年，苏州成为全国唯一一家获批设立跨境电商综试区的地级市。转型开启八年，其成绩依旧斐然：&nbsp;</p><p><strong>今年1-7月，苏州跨境电商进出口规模增长达27.4%。在今年跨境电商综试区现场会上，苏州也与深圳、广州、上海、杭州等10个跨境电商综试区共同位列考评第一档。</strong></p><p><strong>工业品及高端制造产业，依然是苏州的招牌。在《中国跨境电商品牌影响力排行榜（‍2024年上半年）》上，上榜的苏州企业里，有85%都集中于工具、智能家电等领域。</strong></p><p>尽管，比起深圳、广州等跨境电商大区，苏州算是“后起之秀”，但其以小步快跑的姿态，支撑了以上亮眼的成果。此次，霞光社走访了两家工厂、听取了四家企业及协会代表的转型故事，霞光社从中发现，在跨境“优等生”身份标签的背后，苏州转型成功的根本原因，在于创新。&nbsp;</p><h2><strong>01 研发创新：从世界工厂到创新高地</strong></h2><p>一碗泡面被泼在地上，不到五秒钟，其面条和汤水就被智能洗地机尽数清理。&nbsp;</p><p>这是添可智能科技有限公司（以下简称“添可科技”）亚太&amp;英国线上负责人李士冲在现场进行的产品演示。他展示的产品——添可芙万洗地机Stretch S6，曾在陈赫的直播间创下单场销售额破亿的佳绩。此外，它不仅在亚马逊的多个站点上成为C端的“Best Seller”，还获得了来自商超的多个企业购订单，展现出消费者和企业双端“通杀”的实力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_6065e232c732402e93f98b6e0810a11c@000000_oswg299985oswg828oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">添可洗地机演示。图源：亚马逊&nbsp;</p><p>人们很难想象一个2018年才成立的品牌，要如何在近乎饱和的清洁家电市场找到一条蓝海赛道。“（我认为是）强大的创新能力。”李士冲认为，凭借自研，添可科技已经打造了技术的护城河。2019年到2020年，添可科技先后发明全球第一款智能吸尘器及智能洗地机，并在多个市场取得销售佳绩。</p><p>同样的逻辑也适用于普源精电科技股份有限公司（以下简称“普源精电”）。作为测试和测量仪器及解决方案提供商，其以高新技术为核心，对自研及创新的重视不言而喻。&nbsp;</p><p>普源精电专利墙上的数据很难被忽视——公司有效专利共计459项，发明专利占比达86.5%。对比实用新型专利和外观专利，发明专利的技术含量和创造性最高，被称为专利中的“核心期刊”。&nbsp;</p><p>“我们公司有工程师文化，即严谨、稳健，有明确的追求和突破性的思维。我们鼓励创新，也会同时提供物质奖励和精神激励，包括合伙人计划、企业长青计划等，去推动大家在技术上寻求突破。”普源精电首席战略官、董事会秘书程建川告诉霞光社。数据也说明，普源精电的内部激励卓有成效，“在专利拿奖这块，我们已经把中国能拿的奖都拿完了（笑）。”程建川补充。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_c82fd8e3159149308ed6fa23deac9b68@000000_oswg553794oswg828oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">普源精电。图源：亚马逊&nbsp;</p><p>凭借卓越的技术水平，普源精电已经在多国市场拔得头筹。以亚马逊美国站点为例，自2021年上线以来，普源精电斩获了多个知名高校和企业机构的企业购订单，其中包括耶鲁、斯坦福、MIT等顶级名校，以及谷歌、亚马逊、苹果等全球化大厂。&nbsp;</p><p><strong>企业的研发成就，是苏州产业转型成果的体现。</strong></p><p>上世纪80年代到本世纪初，苏州的标签还是“世界工厂”。它以代工闻名遐迩，其外向型经济模式发展如火如荼。但当全球化浪潮愈加猛烈时，低附加值的制造业代工模式便注定了其对抗挑战的韧性不足。&nbsp;</p><p>“其实2008年的时候，金融危机从美国延伸到欧洲，就已经给我们的整体出口带来了压力。”江苏省电子商务协会秘书长杨杰向霞光社分析道。2015年，国务院印发《中国制造2025》，强调要大力推动信息化和工业化的高层次结合，“苏州也开始小步快跑，沿着这个节奏进行转型。目前来看，是成功的。”&nbsp;</p><p>现在，苏州的标签是“创新高地”，主打创新、自研以及高精尖。&nbsp;</p><p>再回到添可科技产品生产线上，工人们正在为产品机身组装电池和电机。但这次，它代表的是完整的中国制造——产品上的品牌名不是某国外大牌，而是TINECO；机身里不是供应商的供货，而是自研的软包电池。&nbsp;</p><p><strong>“我们不需要参与价格战，因为创新带来的价值就能决定价格本身。”</strong>李士冲说。&nbsp;</p><h2><strong>02 渠道创新：传统外贸到跨境大卖的蝶变</strong></h2><p>1996年，德国汉诺威，苏州日宝科技有限责任公司（以下简称“日宝科技”）董事长毛利民携带点钞机等金融设备，前往这一全球最大的信息博览会CeBIT现场。&nbsp;</p><p>“我想去全球最大的博览会学习一下，客户是怎么做生意的……当时（会场）根本买不到中餐盒饭，但是吃不到盒饭的时候，生意最好做。”毛利民回忆，<strong>“现在是很方便（买盒饭），但是生意难做了。”</strong></p><p>毛利民的心路历程，许多传统外贸人都能感同身受。&nbsp;</p><p>随着全球贸易竞争格局的演变，进入外贸领域的参与者日益增多，原本的蓝海逐渐变成红海，商机转瞬即逝，竞争愈发激烈。而在万物互联时代下，单纯的传统外贸模式也已经无法全然适应数字化、智慧化的客户需求。拓展销售渠道、升级销售模式，成为了大家必须面对的重要课题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_4be8d5089b59438bbb04c1895ada9d23@000000_oswg623133oswg828oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">卖家正在讲述转型心路历程。图源：亚马逊&nbsp;</p><p>2016年，苏州与深圳同获国务院批准，设立跨境电商综合试验区，正式开始了其对于跨境电商模式的尝试。在此前，苏州就已经有一小批跨境电商品牌在试水，尽管还未形成规模，但也为之后几年的发展打下了良好基础。伴随政府的引导，以及其提供的资金、物流等支持，苏州跨境电商企业圈逐步形成，工业品及高端制造产业带表现更是突出。</p><p>以日宝科技为例，其于2019年入驻亚马逊美国站，并同步开通亚马逊企业购。2020年恰逢疫情，线上经济进一步发展，日宝科技多款产品也销量飙升。&nbsp;</p><p>美国市场此前一直是日宝科技的痛点。“（我们）想要求变的市场，往往是之前做得最差的市场。2004年开始成立美国分公司，但一路走来非常艰难，而且很受挫，从2004年到2018年一直是亏损状态。”毛利民回忆。到2023年，日宝科技美国站企业购销售份额已经占亚马逊总销售额比例的23%。对金融设备这一小众类目而言，成绩已经相当可观。&nbsp;</p><p><strong>对比传统外贸模式，跨境电商模式的优势非常明显。&nbsp;</strong></p><p>在传统外贸交易链中，制造商的产品到达企业用户手中，通常需要出口商、进口商和分销商等多方参与，流程复杂且成本较高。跨境电商模式则简化了这一过程——以亚马逊企业购为例，其首创的DTB（Direct To Buyer）模式，能够直接触达终端企业买家，为交易省去繁杂的中间商环节，保留更多利润空间。&nbsp;</p><p><strong>此外，转型跨境电商后，最重要的便是能触达更多市场及B端客户。</strong></p><p>“线上经济突破了地域的界限，而且对产品而言，越是小众，线上的魅力就愈加明显。”毛利民告诉霞光社，“美国南部的加勒比海地区，有很多小国的B端客户也对点钞机有需求，但直接去美国买非常贵。在亚马逊，不仅能线上下单，还能直接配送。要知道买点钞机的人通常不差钱，所以开拓这块市场也很有意义。”&nbsp;</p><p>人们往往无法预估一单产品能带来多大的商机转换。事实上，正如星火燎原，<strong>在亚马逊企业购上，下单并不意味着结束，而是新机会的开始。</strong></p><p>“之前，Apple公司在亚马逊企业购下单了一台普源精电入门级示波器，因此结缘。后来他们的工程师来到中国，说‘我喜欢RIGOL’（普源精电），<strong>并接连带来了几百万的生意。”</strong>程建川表示。“这是几千块转化为几百万的实证，但它的源头，就是亚马逊。”目前，普源精电业务范围已经覆盖了11个国家及地区，其跨境电商业务规模占海外业务总规模的20%，每年保持超20%的高速增长。</p><h2><strong>03 战略创新：品牌出海，大有可为&nbsp;</strong></h2><p>在出海圈，企业最有可能面临的问题是什么？&nbsp;</p><p>益而益（集团）有限公司（以下简称“益而益”）自2000年创立，主要产品是漏电保护器、接线装置等智能化电气与机电设备。益而益跨境电商总监陈丽嫒分享了一个案例，“中国品牌在出海过程中始终无法避免的是，与你赛跑的友商都是百年企业，相同质量的产品，别人溢价就是比我们高。”&nbsp;</p><p>“世界工厂”时期为苏州打下了强大的制造业基础，但也导致其自研品牌认知度受限，“贴牌”与“白牌”，代替了本应有的品牌。&nbsp;</p><p>针对此，苏州政府也正在从公共服务平台建设、产业链优化、政策环境改善等多个维度，为企业创造良好的品牌出海生态环境。在政府推动下，苏州工业品及高端制造产业带逐步形成并发展壮大，并进一步助力集群效应，形成了以“品牌出海”为主导的创新战略。&nbsp;</p><p>“添可之所以选址在苏州，就是因为这里有世界上最完善的清洁电器企业群，现在已经发展为了清洁电器产业带。这里有足够多的产品和技术，你的所有生产都会非常便捷。”李士冲告诉霞光社。&nbsp;</p><p><strong>产业带集群既是品牌出海的必备条件，也能为这批“苏州智造”打下良好的口碑，吸引更多客户和需求。</strong></p><p>在入驻亚马逊前，毛利民曾担心“没人买点钞机”，但到2018年，他开始真正为入驻亚马逊做准备时，发现低端点钞机类目“已经规模宏大”。他分析称，基于苏州成熟的产业带在高端智能点钞机上的优势，其在美国市场的细分空白层面，推出了多国货币智能点钞机。随着亚马逊上的金融设备类目逐步多元，其销售规模也在逐年上涨，“我也是产业带的受益者。”&nbsp;</p><p><strong>事实上，亚马逊企业购也在持续助力中国卖家“品牌出海”战略升级。</strong></p><p>9月4日，苏州举行“2024亚马逊企业购年度论坛”上，亚马逊全球开店宣布启动“亚马逊企业购工业品出海孵化器”，将围绕帮助工业品卖家提高认知力、产品力、品牌力、运营力“四大能力”，深入中国60个工业品产业带，聚焦100个核心工业品品类，孵化500个高价值工业品出海品牌。&nbsp;</p><p>单从品牌战略上看，产业带企业可以依靠亚马逊企业购更好地了解用户、投放营销。“大家都在说亚马逊特别适合做品牌，因为它从一开始就建立了品牌卖家机制，在广告、营销、价格等各种工具上帮助卖家做品牌的生意。”李士冲告诉霞光社。&nbsp;</p><p>此外，亚马逊企业购也有独家策划的旺季与促销专题，卖家可以根据促销季活动，在亚马逊企业购站内提报官方广告，获取百万流量资源，进一步打造品牌形象。&nbsp;</p><p><strong>“亚马逊企业购非常务实。只要你有业绩，有产品力，有品牌意识，他们会给到很多扶持。（亚马逊）企业购也能看到谁能给用户提供价值、谁在未来占据更多市场机会、谁在真心关心用户。”</strong>毛利民向霞光社表示。&nbsp;</p><p>未来，亚马逊企业购也将继续作为苏州企业全球化道路上的合作伙伴，对苏州企业未来发展进行持续支持。&nbsp;</p><p>如今，苏州已经涌现出了一大批优秀的工业品及高端制造品牌，这座城市已经从40年前的“世界工厂”，成功转型为以科技为动力的“创新高地”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_66740d96b5374b669994bb2b6d218456@000000_oswg273679oswg828oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">园区的烟囱被画上色彩。图源：霞光社&nbsp;</p><p>苏州街头，人们依然在楼宇间穿梭，形色匆匆。他们背后的广告牌上印着添可、科沃斯等高新企业代表，街道两侧伫立着鳞次栉比的写字楼。工业园区内，有企业在烟囱上画出五线谱和音符，而其自动化生产线上的产品将会输送至全球各地。</p><p>苏州正站在全球化浪潮的潮头，未来可期。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247580979&amp;idx=1&amp;sn=91b9f501174968043f438e9ecf858678&amp;chksm=cfdd28a0dff79040e229cf903bb55ff3d18d24be8486bf3e9ad45ac39a7416c6da9515f59de1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：冯叶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949447021060482</id>
            <title>变更折旧政策“强行转正”毛利率？赴港IPO的丰巢或许比想象中更焦虑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949447021060482</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949447021060482</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 08:15:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>结束了一天的工作，躺在床上准备进入梦乡，却猛然发现自己还有快递放在快递柜中没有取，看了手机发现明早醒来就超过18个小时免费寄存时间了，于是匆匆套上衣服下楼取快递。</p><p>尽管根据最新修订的《快递市场管理办法》，自2024年3月1日起，快递企业不得未经用户同意，擅自将快件投递到智能快件箱、快递服务站等末端服务设施，但上述情形仍不时发生在许多人生活中。而一旦忘记在18小时内取出，就需要支付0.5元/12小时（封顶3元）的滞留费用来为快递柜中的快递“赎身”。</p><p>不管消费者支持还是反对，靠着这样的服务，快递柜运营商已经准备要上市了。</p><p>近日，丰巢控股有限公司（以下简称“丰巢”）向港交所递交招股书，拟主板IPO上市，华泰国际为其独家保荐人。</p><p>截至2024年5月31日，丰巢拥有33.02万组丰巢智能柜。</p><blockquote><p>根据灼识咨询的资料，丰巢是中国及全球行业领先的末端物流解决方案供应商，按2023年收入计是中国最大的末端物流解决方案供应商，且按截至2023年12月31日的柜机数量及2023年的包裹量计是全球最大的智能快递柜网络运营商。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_45249697008d4195b6ec440e58256b34@000000_oswg164544oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：丰巢招股书</p><blockquote><p>截至2024年5月31日，已累计为3.68亿消费者及350万快递员提供服务。2021年、2022年及2023年快递末端配送服务所交付的包裹数量分别为62.04亿件、58.23亿件及64.63亿件。</p></blockquote><p>《洞察IPO》梳理丰巢的发展历程后，大致将其分为三个阶段，分别是刚刚成立时专注于免费的末端配送业务的第一阶段、长期亏损后开始收费并增加逆向物流服务的第二阶段，以及增加洗护及到家服务等增值服务并逐渐扭亏的第三阶段。</p><h2><strong>01 第一阶段：融资收购，始终亏损</strong></h2><p>丰巢发展的第一个阶段，以融资扩张快递柜网络及收购其他快递柜品牌，经营快递末端配送业务为主，同时也经营屏幕广告推广、小件寄存等业务。</p><p>丰巢诞生于2015年4月，创始人徐育斌的公开资料不多，招股书显示，其2006年进入顺丰控股（002352.SZ）工作，历任华北分拣中心总经理兼首席运营官、运营部门全国首席运营官、运营部工程总监、运营部航空枢纽项目总监等，至丰巢成立前已任商业渠道管理部首席运营官。</p><p>而徐育斌创办丰巢的灵感来源众说纷纭。比较广泛流传的说法是2009年，其在顺丰组织的韩国学习之行中看到了国际物流巨头DHL研发的快递柜，有了将其复制到国内的想法，并获得了王卫的支持。</p><p>2015年4月8日，顺丰控股旗下顺丰投资出资100%成立了丰巢科技（目前为境内运营子公司），注册资本5000万元。</p><blockquote><p>两个月后，顺丰投资、申通快递、韵达旗下上海云韵、中通快递、苏州普洛斯分别投资1.25亿元、1.00亿元、1.00亿元、1.00亿元、2.50亿元，公司注册资本增至5亿元，上述投资机构随后分别持股35%、20%、20%、20%、5%。</p></blockquote><p>2017年3月的B-1轮融资中，顺丰投资、申通快递、苏州普洛斯、王卫持股99.90%的明德控股以及鼎晖孚鸿、仲长金创业、韵达控股等11家公司及机构合计投资25亿元，认购公司新增的8.33亿股注册资本，投后估值约55亿元。</p><p>与此同时2017年，丰巢收购了经营智能快递柜品牌“e栈”的深圳中集电商物流科技有限公司全部股份，大大扩张了智能柜的布局范围。</p><p>2018年3月的B-2轮融资，明德控股全资子公司玮荣发展、顺丰投资、韵达控股旗下宁波福杉、上海普洛斯、申通快递、钟鼎五号等11名股东及投资机构共同投资20亿元认购公司新增注册资本6.17亿元，公司估值约90亿元。</p><p>2018年7月，丰巢成立，作为集团的境外控股公司。在公司成立前夕，中通快递、申通快递、上海云韵、韵达控股、宁波福杉均将所持全部股权转让给玮荣发展，代价以上一轮融资估值为基准。</p><h2><strong>02 第二阶段：尽管被骂，坚持收费</strong></h2><p>第二个阶段，丰巢开始对配送业务收取滞留费用。</p><p>事实上早在2019年，就有消费者发现，丰巢快递柜原本“跳过打赏，直接取件”的选项消失了，超时用户必须支付一小笔费用才能取出快递。直至正式发布消息称，从2020年4月30日起丰巢快递柜将推出会员制服务，对于超过12个小时的快递将开始收取0.5元/12小时的费用，引起了巨大的负面反响，一些小区将辖内快递柜断电，一些用户集体抵制丰巢的收费行为。</p><p>后续，丰巢致歉并将免费时间加长至18小时，但依然坚持收费。</p><p>原因也简单，尽管丰巢会向使用快递柜的快递员收取0.2-0.4元/件的包裹服务费（在某些情况下，快递公司可能会设立一个预付账户，丰巢会向其快递员在指定区域送达的所有包裹收取费用，而不是向快递员个别收费），并开发了投屏广告、寄存服务等，但在高昂的场租、折旧、电费等费用下仍入不敷出。</p><p>据顺丰控股年报及合并速递易时的披露信息显示，2015年及2016年，丰巢（丰巢科技）分别亏损2846.41万元、2.36亿元，到2019年时，年亏损已扩大至7.81亿元。</p><p>2021年-2023年及2024年1-5月（“报告期”），丰巢分别实现营业收入25.26亿元、28.91亿元、38.12亿元及19.04亿元；同期净利润分别为-20.71亿元、-11.66亿元、-5.41亿元及7160.2万元。</p><p>报告期内，其快递末端配送业务收入分别为14.55亿元、16.86亿元、18.36亿元及7.77亿元，占总收入的四成以上，但该业务毛利率分别仅为-65.3%、-31.7%、-2.2%及32.4%，尽管逐渐收窄，但毛利率为负仍导致该项主要业务常年入不敷出。2024年前五个月毛利率突然转正的原因将在后文讨论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_86ba88234fd74a778d8fcb98ab1287f6@000000_oswg187132oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：丰巢招股书</p><p>而报告期各期，丰巢分别就储存在丰巢智能柜中的约4.30亿个、4.60亿个、5.17亿个及2.08亿个包裹收取畅存费，分别占同期向丰巢智能柜投递包裹总数的6.9%、7.9%、8.0%及7.5%。粗略地按每个包裹0.5元计算，仅滞留费一项报告期内合计带来的收入就超过8亿元。</p><p>除了开始收费外，同一年，丰巢上线了电商退换货综合服务，协助消费者在合作的主流电商平台上退换货。</p><p>随着逆向物流（电商退换货业务）在网购退货率不断升高的推动下占收入的比重越来越大，公司消费者智能交付服务（即从消费者到快递员的寄件需求，例如产品退换等）所寄送的包裹数量由2021年的1.14亿件增至2022年的1.42亿件，并进一步增加至2023年的2.33亿件。</p><p>2021年至2023年及2024年1-5月，消费者智能交付服务收入分别为1.49亿元、3.10亿元、10.20亿元及6.92亿元，占收入的比例由2021年的5.9%提高至2024年前5个月的36.3%。</p><p>但该业务毛利率却因逆向物流毛利率整体低于个人散单寄件，随着业务收入的增加而降低，报告期分别为31.1%、21.7%、9.8%及7.3%。</p><p>2020年5月B-3轮融资，丰巢科技以向原股东发行股份的方式收购了另一个快递柜品牌“中邮速递易”。</p><p>2021年1月，丰巢完成了4亿美元B-4轮融资，公司投后估值约33亿美元，约合人民币234亿元。</p><p>目前，王卫通过明德控股等间接合计持股约36.54%，并通过一致行动安排，控制余楚媛、徐育斌、周湘东、李文青及阳艳容控制的共占公司已发行股本总额约11.91%的投票权，合计控制约48.45%的投票权。</p><h2><strong>03 第三阶段：发展副业，如洗衣服务等</strong></h2><p>2022年，利用在社区场景影响力不断提高的丰巢智能柜网络运营，丰巢扩展到家生活服务，包括保洁服务、家电清洗及上门维修服务并推出洗护服务。</p><p>在此之前，丰巢也曾推出二手交易、生鲜团购等创新业务，但均未激起太大水花，投屏广告还曾陷入与明星龚俊的肖像权纠纷，以及发布广告的互联网投资平台涉嫌诈骗等丑闻中。寄存服务也曾闹过“55元存一年骨灰盒”的谣言。</p><p>最终，丰巢将目光投向了到家服务及互联网洗衣服务等。</p><p>2023年，丰巢于广东中山自建洗护工厂，并与25个省份的135家第三方洗护工厂合作。</p><blockquote><p>不过这部分收入增速并不快，报告期内，其增值服务及其他业务（包括畅存相关服务、互动媒体服务、洗护服务及到家生活服务）收入分别为9.22亿元、8.96亿元、9.56亿元及4.35亿元，占收入的比例分别为36.5%、31.0%、25.0%及22.9%。</p></blockquote><p>这部分毛利率相对较高，报告期内分别为28.6%、24.9%、36.1%及44.9%，为丰巢毛利率转正做出较大贡献。</p><p>但丰巢的整体毛利率由2021年的-25.3%改进至2022年的-8.5%，之后于2023年转正为10.6%，并于截至2024年前5月进一步上升至26.1%，最主要的原因仍当属快递末端配送服务的毛利率提升。</p><p>招股书显示，2024年前5个月快递末端配送服务业务毛利率的大幅改善主要由于持续优化运营效率，及在AI赋能网络管理的推动下智能柜的分配、利用和周转不断提高等。以及更重要的，丰巢批准自2024年1月1日起将智能柜的折旧年期由五年调整为五或十年，导致相关折旧成本大幅下降。</p><p>丰巢的运营中，折旧成本是最大的成本支出，折旧政策的改变瞬间提升了公司盈利水平。</p><p>报告期内公司销售成本中分别有使用权资产折旧15.35亿元、16.24亿元、14.47亿元及3.83亿元；物业、厂房及设备折旧8.39亿元、6.33亿元、4.52亿元及8023.5万元。</p><p>同期使用权资产折旧以及物业、厂房及设备折旧合共分别占总销售成本的74.9%、72.0%、55.7%及32.9%。</p><p>也就是说，兜兜转转，最终还得通过调节折旧政策，才实现了正盈利。这样看来，丰巢IPO或许比想象中更焦虑。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MjAwNDU2Mw==&amp;mid=2247497162&amp;idx=1&amp;sn=2b8fbb17600db49ef85f38e081133022&amp;chksm=fd297e42e72d595cfb6c63817a300d921f29bb295792fcf5903fd8c09e969efd575f323d2648&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞察IPO”（ID：dongcha-ipo）</a>，作者：苏杭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949489459700100</id>
            <title>“仨孩子都配了”，有企业半年卖7600多万，医生提醒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949489459700100</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949489459700100</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 08:15:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>离焦框架镜“水灵灵”地火了。</p><p>家长椰子（化名）告诉中新经纬，在刚刚过去的暑假，他在医疗机构给孩子们配置了离焦框架镜，花费近万元。河南省黄河三门峡医院眼科主治医生李鹏伟告诉中新经纬，去年其所在门诊配置离焦框架镜的还只有零星几例，今年已占三分之一以上，呈现快速增长态势。</p><h2><strong>01 两年换了四副离焦框架镜</strong></h2><p>椰子的三个孩子今年分别12岁、9岁、7岁，视力状况都让椰子担忧，老二近视50度，老大和老三则是远视储备告急。</p><p>为了延缓近视进程，避免成为“小眼镜”，椰子告诉中新经纬，他在暑假为孩子们配置了离焦框架镜。“刚配上，还不知道有没有用，听了医生的建议，希望孩子们能晚近视一年就一年。”椰子说道。</p><p>社交平台上，和椰子一样产生焦虑的家长不在少数。“从发现孩子视力下降开始，我哭过，和双方父母不愉快过，和老公闹过，为了保护他眼睛，我变得过度敏感。接受不了的原因，主要是年纪太小了。”一位网友说道。</p><blockquote><p>国家卫生健康委日前发布的《近视防治指南（2024年版）》显示，2022年儿童青少年总体近视率、6岁儿童近视率分别达51.9%、12.7%。</p></blockquote><p>福建省泉州爱尔眼科医院主任医师金丽文此前在当地幼儿园进行视力调研，她发现，该幼儿园孩子普遍远视储备不足，有的孩子甚至已经戴上近视眼镜了。“如今近视高发低龄化趋势明显，近视开始年龄越小越易发展成高度近视，甚至发展为病理性近视，从而出现眼部并发症，如青光眼、白内障、视网膜脱离、黄斑病变等，这些并发症均可能使矫正视力下降，严重的甚至失明。”金丽文对中新经纬说道。</p><p>为能延缓孩子近视进程，不少家长购入各类家长群风靡的“防控近视神器”。“目前是普通眼镜加滴阿托品滴眼液，如果度数控制不好，下一步就换离焦框架镜。”还有网友表示：“哥哥眼睛检查结果近视50度，来得太早了。下午直接配了离焦框架镜，今晚又入了护眼台灯，吃叶黄素也有段时间了。”</p><p>百度指数显示，6月12日至9月9日，离焦框架镜搜索日均值为520，整体环比增长514%，关注人群以女性居多，年龄集中在30至39岁。此外，北京、上海、浙江、广东等地的搜索指数较高。</p><p>家长柠檬（化名）告诉中新经纬，他的孩子在7岁时检查出50度近视，过去两年间，因为度数涨涨退退，他一共给孩子配了四副离焦框架镜。</p><p>在柠檬看来，离焦框架镜是近视领域入门级控制手段。“医生一般都是推荐先从离焦框架镜开始，它本质上是一种近视镜，有一点控制效果，我们配过很多牌子，比如星趣控、新乐学等。”</p><p>拥有离焦框架镜品牌星趣控的公司依视路陆逊梯卡中国（下称依视路）2024年半年报显示，星趣控在中国地区持续呈现爆发式增长，销售额增长超过80%。</p><p>明月镜片与爱博医疗也分得一杯羹。明月镜片在8月发布的投资者问答表中称，轻松控系列产品2024年上半年销售额为7610.16万元，在去年高基数的基础上同比增长38.86%。爱博医疗2024年半年报显示，“普诺瞳”“欣诺瞳”离焦镜收入同比增长86.78%。</p><h2><strong>02 渠道价格相差较大</strong></h2><p>为了解离焦框架镜的实际销售情况，中新经纬近日以消费者身份走访了位于北京潘家园的眼镜批发市场。</p><p>与前两年走访时离焦框架镜关注度较低不同，今年大部分商家都在售卖或者推介离焦框架镜，有的还制作海报，将产品位列店铺中心位置。多位商家向中新经纬表示，2024年暑假是离焦框架镜的配置旺季。“我们这边五至八岁配离焦框架镜的儿童特别多，现在打开抽屉全是离焦框架镜。”一位商家说道。</p><p>还有商家称，每天至少有20个小孩到店配置离焦框架镜。“现在的手段都是近视干预，家长们对于孩子带离焦框架镜很认可，数据反馈也很好。”该商家说道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_873a133f831b41ba9674c83e3572c591@000000_oswg136359oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲中新经纬 王玉玲摄</p><p>中新经纬发现，在该市场，商家主要推介的离焦框架镜产品以进口产品为主，也有少量中国本土产品。其中，进口产品主要包括蔡司小乐园及成长乐、依视路星趣控、豪雅集团新乐学，本土产品则包括明月镜片轻松控系列、金御医学学趣控、格林视通新知控系列等。</p><p>从价格来看，柠檬带着孩子在医院验光后，选择到眼镜店配置，最终一副价格2000元左右。椰子在医疗机构配置的离焦镜，一副价格超过3000元，总花费近万元。</p><p>蔡司公司小程序“蔡司晴选”显示，离焦框架镜小乐园一副镜片价格为3280元起，成长乐加强版价格为2380元起，依照折射率、膜层不同，价格有所区分。依视路小程序显示，星趣控建议零售价为3970元起。中新经纬以消费者身份致电明月镜片官方客服，工作人员回应称，轻松控pro的官方建议零售价为1998元起，依照折射率不同而有所区分。</p><p><strong>但在潘家园眼镜批发市场，综合商家报价情况，进口品牌单镜片的配置价格总体在1200元到2000元不等，多集中在1500元左右，国产品牌的单镜片价格在500元左右，为进口品牌的三分之一。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_ea81434dbf6e49f6bf8fe58be03a3373@000000_oswg142207oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲中新经纬 王玉玲摄</p><p>一位商家告诉中新经纬，该眼镜城主要从事批发业务，走的是批发价格，各大品牌都有总代理商，他们都是授权门店，负责进行分销，只是进行一小部分零售，因此价格较为划算。</p><p>明月镜片在上述投资者问答表中也提到存在渠道价格不一的问题。<strong>明月镜片称，二季度，不管是外资品牌还是中国品牌，对于离焦框架镜，有一部分企业迫于增长的压力，或者渠道周转的压力，都有不同程度的价格下调，包括批发价或是零售价，甚至有部分产品因为价格的下调出现了价格倒挂的情况，进而导致渠道混乱。</strong></p><p>就商家们所提的门店授权，蔡司、依视路和豪雅集团此前都发表声明，提示消费者去授权门店购买产品。依视路在8月推文中称，星趣控镜片对验配及售后服务的要求较高，建议消费者务必前往正规授权的眼镜零售门店和视光中心、医院和诊所。</p><p>批发城内，多位商家在店铺内明显位置张贴授权门店标识，并主动向中新经纬展示。但也有部分商家的授权存疑。“授权还没办下来，在进行中，但东西肯定是正品。”一位商家说道。还有商家表示自己属于蔡司授权正规门店，但中新经纬未在蔡司公司小程序上搜到该门店的授权信息。</p><p>某商家对中新经纬分析称，有些商家销售的是串货产品，即从外地授权门店处调配货源。这样的产品也属于正品，但因为没有售后和质保，价格会相对便宜。“如果从外地串货的话，售后都没有什么保障，厂家按理来说得管，但是没有办法辐射这么多的店，因为你也不可能随时随地的监控。只有有人举报的时候彻查才有可能查到。”该商家说道。</p><p>中新经纬注意到，上海市场监管部门、上海市消保委5月曾发布提示称，近视管理需要综合考虑眼球发育、用眼卫生、遗传背景、光学参数等多项因素，建议前往医疗机构或眼镜商店进行验光，并由专业人士评估眼部情况并推荐近视管理方案，选择合适的镜片进行定配。</p><h2><strong>03 离焦框架镜取代普通近视眼镜？</strong></h2><p>从离焦框架镜自身来看，金丽文解释道，多点离焦镜片是一种特殊设计的镜片。这种镜片通过在镜片上分布多个特殊的光学焦点，使视网膜周边的成像也能落在视网膜前方或者视网膜上，而不是像传统单光镜片那样视网膜周边成像落在视网膜后方。它可以在矫正视力的同时，可以延缓眼轴向后延长，在一定程度上延缓近视的发展。</p><p>此外，金丽文提醒说，无论使用哪种近视延缓的方法，家长都要注意，鼓励孩子阳光下的户外及减少连续近距离用眼是重要的，户外建议每天2小时以上，近距离用眼建议近距离用眼20分钟。</p><p>在社交平台上，不少网友发问：离焦框架镜日后会否替代普通近视眼镜？它的延缓近视效果是否确切且持久？</p><p>对此，北京大学第一医院眼科主任医师吴元接受中新经纬采访时指出，<strong>离焦框架镜对普通近视眼镜的取代未来会成为一种趋势，但也需要理性考虑。目前业内普遍认为，对于近视度数年增长率达到75度的青少年来说，以离焦框架镜替代普通近视眼镜是推荐的。</strong></p><p>从延缓近视的程度上，李鹏伟表示，离焦框架的近视防控在临床上有依据，周边离焦框架镜佩戴更为方便，适应范围广，不良反应少。无法适应OK镜或近视度数低、角膜曲率平坦等儿童均可以选择，但对于较大屈光参差、调节能力不足以及斜视儿童的验配目前尚有争议。</p><p>但吴元也提示道，商家不应夸大离焦框架镜效果，家长也需理性看待。“因为离焦框架镜原理是通过形成视网膜周边离焦信号控制近视的进展。但长期使用后，如一年左右再观察，很多孩子控制效果就变差了，近视继续进展了。<strong>这种离焦框架镜效果持久性不足的现象，推测和视网膜对离焦信号的敏感性下降有关，可考虑更换或者联合其他近视控制手段。</strong>不过，具体情况也可能会因人而异。”吴元说道。</p><p>此外，中新经纬注意到，离焦框架镜不属于医疗器械的范畴，产品的相关参数较少，眼镜零售渠道可以销售。同样用于近视控制的OK镜（角膜塑形镜）属于三类医疗器械，监管较为严格。</p><p>从渠道上，OK镜要求必须由具有相关资质的医生和视光师在眼科医疗机构进行验配。同时，OK镜要求进行完整的上市前临床试验，并有明确的适用范围，例如欧普康视的OK镜的适用范围是近视度数在-0.50D~-6.00D（近视50度到600度之间）之内，散光度数在1.50D以内的配戴者近视的暂时矫正。</p><p>对于离焦框架镜与OK镜的管理差异，吴元分析称，因为离焦框架镜本质上还是一种近视眼镜，只是有一些防控功能，使用更为安全。</p><p>虽然没有强制要求披露，但有机构曾披露部分品牌的临床试验数据。例如蔡司的小乐园采取C.A.R.E.技术，天津市眼科医院视光中心等三家机构曾进行多中心临床试验，共同招募240名6-13岁的儿童，配戴C.A.R.E.技术镜片组对比配戴单光镜片组后发现，一年眼轴相对正视眼有效率为71%和68%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_f419def64a7048f1b7ee376c22345b29@000000_oswg125801oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲部分品牌临床试验数据&nbsp;中新经纬 王玉玲制表</p><p>对于为何不同品牌间设定的临床试验周期与样本量存在较大差异，吴元分析称，在临床试验设计中，随机对照双盲是最高证据级别的研究，但大多数近视防控实验无法做到，因此研究结论的可靠性会下降。在相关临床试验设计中，要进一步分析临床试验的观察年限、样本规模等数据，一般认为观察期越长，样本越大，临床试验数据的可信度会更高。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247583547&amp;idx=1&amp;sn=fe579e00331ffc1c24c7072b4f0cf933&amp;chksm=e8469ee945bb616114c2bab7d52509612b6889829beac9ae6171270f68c5978cb5c53d611bb6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：王玉玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949519339659401</id>
            <title>摩根资产管理ETF的十年布局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949519339659401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949519339659401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 08:11:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>中证A50ETF发行的余温还未散尽，中证A500ETF的推出呈现了一种更火爆的场面。</p><p>与往常不同，距离中证A500指数9月23日正式发布尚有时日，各家基金公司就已经在备战产品的上报与发行。与中证A50ETF一样，中证A500ETF上报也是十家，在两轮都参与申报与发行的5家基金公司中，出现了摩根资产管理的身影，也是两轮名单中唯一的外资公募。</p><p>从「A50」到「A500」接连加入首发大战，对摩根资产管理而言，并不是一场心血来潮的举动。</p><p>2008年，巴菲特与西德斯进行了一场「对冲基金经理能否打败标普500」的十年赌约。10年后，以后者挑选的5只满仓对冲基金的FOF落败标普500而告终。</p><p>这场赌局隐喻了一个现实，基金经理长期很难战胜一个真正反映经济转型发展的指数。遗憾的是，在宽基指数日渐丰富的国内市场，过去很长一段时间可能都没有出现一个能够在严格意义上对标标普500的指数。</p><p>国内主流宽基指数的编制偏向传统领域，而中证A500指数编制方法更为聚焦行业均衡，行业覆盖广且“新”，或更能够代表中国结构转型和经济发展变化，就像标普500之于美股。</p><p>中证A500指数的发布是一次对中国版标普500的重新定义。正值这场公募风口，与中国有着百年情缘，扎根中国二十年的摩根资产管理基于自身全球实力，一面把全球的资源与洞察赋能给中国，一面将中国的机会与故事传达给全球。</p><h2><strong>01 通往ETF领先之路的阶梯</strong></h2><p>90年代执掌了摩根大通的丹尼斯·韦瑟斯通是历史上有着传奇色彩的掌门人。在英国皇家空军服役期间，韦瑟斯通的任务是在模拟飞行中监控雷达屏幕，计算飞行的耗油量，要算到飞机降落时，油箱里只剩一滴油。</p><p>在他看来，金融行业里能做到「一滴油降落」，也是避免发生危机的关键所在。</p><p>当人们聊起摩根大通，通常会提到极致的风控理念，进而联想到2008年摩根大通提前削减次级债资产，在金融海啸中全身而退的传奇故事，因而也往往会忽略在市场绝望之时，他们收购贝尔斯登与华盛顿互惠银行，逆势一掷的决心和勇气。</p><p>摩根大通并不生硬地规避一切风险，而是采取更加积极的策略在盈利与风控之间寻求最佳平衡，在合理控制风险的同时追求超额收益。而这种科学积极管理风险的理念，也是摩根资产管理与摩根大通一脉相承，历经多轮周期变换规模依然日渐增长的重要原因。</p><p>这样的理念深远影响着摩根资产管理全球ETF业务。摩根全球ETF平台于2014年搭建，尚不算早，但如今已弯道超车，成为全球第2大主动ETF管理人，其中关键的变量在于主动ETF上的成功，摩根资产管理用一种科学积极的方式改善了主动ETF的持有体验。全球规模前十大的主动ETF中，摩根资产管理有三只产品位列前四（ETF.com，截至2024.09.09）。</p><p>2024年以来，依据ETF.com数据，截至今年6月底，摩根资产管理全球ETF净流入排名第四，主动管理ETF净流入排名第一，已然是全球第二大主动ETF管理人。在欧洲市场，摩根资产管理的主动ETF已经占据主导地位，依据彭博、Factset数据，截至今年5月中旬，摩根资产管理在欧洲份额为51.2%，拿下了欧洲的半壁江山。</p><p>摩根资产管理选择重点切入主动ETF，源于洞察了客户的需求，在同质化的ETF中开辟新路，而非随波逐流，这是一种平衡风险与收益后感知机会的艺术。</p><p>正如摩根资产管理CEO George Gatch所说，「我们看到指数化和被动投资急剧增长，但你会看到人们对主动投资能力重新产生兴趣。部分原因是市场环境发生了变化，我们不再有零利率或宽松的货币政策，因此估值将出现更大差异，主动投资将有机会利用这一点。」</p><p>纵览2014年切入ETF赛道以来的发展脉络，摩根资产管理不是本着别人有，我也要有的打样跟随，而是致力于为客户提供创新和差异化投资解决方案这一初衷。</p><p>2014年，摩根资产管理第一只ETF避开了依据传统市值加权宽基指数，最后选择依据价值、规模、动量和低波四个因子加权的Smart Beta ETF。在摩根资产管理看来，当时遵循传统市值加权会偏向估值过高的股票。2018-2019年，摩根资产管理依次发行了增强现金型债券ETF、被动指数型ETF、增强研究型股票ETF，2020年后，又积极拥抱中国ETF新浪潮，开始布局各类ETF产品。</p><p>2024年，海外对中国经济复苏呈现一种难言确定的态度，而摩根资产管理坚定看好中国市场投资价值。中证「A系列」ETF两次申报的机构中，摩根资产管理作为唯一参与的外资公募，正是一种无声的表态。</p><h2><strong>02 摩根ETF的中国故事</strong></h2><p>作为全球投资管理领域的行业先锋，截至今年6月底，摩根资产管理在全球拥有超过3.3万亿美元资产管理规模，超过600种投资策略，为客户提供「全天候」的资产管理服务。</p><p>所谓「全天候」，就是要求一个资管公司拥有多元资产配置能力，其难度在于在复杂的业务条线，纷繁的投资组合中不间断对「风险与收益」进行细微的压力测试。当然这还不是最艰难的，难的是如何把这套体系复制到不同的国度——在一个陌生的地方借助当地的团队，从0到1将「多元化投资」的大楼搭建起来。</p><p>2020年，是国内公募基金行业的璀璨时刻，人们还尚未完全建立起指数投资的认知，恰逢国内ETF泛起浪花，摩根资产管理在中国的ETF平台建立了，这是其在国内权益、固收、全球资产配置之外又一核心产品线。</p><p>顺着自身海外ETF发展的路径，摩根资产管理前瞻地感知到了国内ETF方兴未艾。摩根资产管理在《2021ETF创新发展专题研修会》中提及：「相比美国股票ETF总规模占股市总市值6.8%，国内这一比例仅为1.3%，未来仍然有很大发展空间。」（资料来源：WFE，彭博，数据截至2019年6月。）</p><p>2020年以来，摩根资产管理将全球智慧与本土经验相结合，不断丰富ETF的产品谱系，包括跨境ETF、主动ETF、宽基ETF和策略主题ETF等。一方面为中国投资者提供多元化的ETF投资解决方案，一方面为全球投资者提供投资中国的便捷工具。</p><p>直到今年，代表中国未来核心资产的中证「A系列」指数推出，令摩根资产管理感受到了非常大的潜力——中证「A系列」打破了宽基指数按照总市值从大到小排序的编制逻辑，下沉至细分领域，这样更多的细分领域的领头羊就有机会纳入到指数中。</p><p>2014年摩根在美国发布第一只ETF时的思考，10年后在中国得到了回响。</p><p>没有人料想到，与9家国内公募同台竞技的外资公募并没有水土不服，摩根中证A50ETF反倒是收获了首战告捷的硕果。</p><p>摩根中证A50ETF自首发顶格募集20亿元后，规模持续上涨，截至6月末的规模达到40.7亿元，是产品成立时的两倍多，在同标的ETF中位居第二。同时摩根资产管理在全球通过各个渠道面向境外投资者推广中证A50指数，并引入境外做市商做大客群。</p><p>依据最新的中报，摩根中证A50ETF的1.72万持有人户数在同标的ETF中位居第一；同时，持有人中机构投资者持有份额比例约六成，个人投资者持有份额比例约四成，有着优良的持有人结构。（持有人结构数据根据摩根中证A50ETF及联接基金2024年中报计算。）</p><p>值得一提的是，摩根中证A50ETF设置了特别的「季度强制分红」机制*来改善持有人体验，只要基金达到合同约定条件，就会每季度进行现金分红。今年7月初已如约分红，共为持有人现金分红3733万元。</p><p>以往 A 股市场 ETF 的分红条款多为不定期分红，或者设置了定期分红评估机制，但并不强制，且多为红利策略 ETF。但从本次中证 A500ETF的产品分红条款情况来看，有较多基金公司在产品设计上增设了定期分红机制。可见，分红正变成一种投资的新共识。摩根资产管理将定期分红机制从红利ETF带入宽基ETF，拉开了宽基ETF定期分红的浪潮。</p><p>依据中证A50ETF的运营沉淀，摩根中证A500ETF拥有同样的强制分红机制*，同样兼具ESG和互联互通特色，纳入更多新兴行业龙头。具有新质生产力表征性，符合中国经济发展趋势的中证A500ETF，摩根资产管理对它的发展潜力充满信心。这次摩根中证A500ETF的再次集结，摩根资产管理全球「投资」+「业务」的9位高管，表达了希望通过摩根&nbsp;“A系列”，助力全球投资者配置中国优质资产。</p><p>反过来看，摩根资产管理也为国内投资者提供了配置全球的窗口。摩根资产管理的QDII与互认基金产品线，覆盖了美国、欧洲、日本、新兴市场、亚太等主要市场的不同资产类别，无形之中也为国内投资者传达了多元资产的配置理念。</p><p>摩根资产管理中国总经理王琼慧表示：「未来也会借鉴集团在主动ETF领域的成功经验，积极开展主动ETF的产品探索，致力于将海外近年来蓬勃发展的主动ETF经验带给境内市场。」</p><p>扎根中国、投资中国、成为中国与世界的投资桥梁，这是摩根资产管理以切身行动进入中国的初衷，从来不是口头说说而已。</p><h2><strong>03 尾声：让世界看到中国</strong></h2><p>2024年，全球共同面临一个更加扑朔迷离的宏观环境。翻开摩根资产管理的海外官网，点开「China ETFs」的界面，可以醒目地看到「考虑配置中国A股的三个理由」：</p><p>1）我们预计未来10至15年，中国权益资产或将获得较高回报，预测高于我们对新兴市场与发达市场股票回报的假设。2）中国权益资产与其他资产关联性较低，为投资者提供了具有潜在吸引力的组合多元化机会。3）中国权益资产为中国日益依靠消费主导的经济提供了投资机会。</p><p>从1973年，大通银行主席洛克菲勒访问中国与国家领导人会面，到2004年创立上投摩根基金成为第一批中外合资的基金公司之一，再到2023年摩根资产管理完成对上投摩根基金的收购，成为境内首批外商独资公募，以及同年5月31日，摩根大通全球中国峰会，摩根大通CEO Jamie Dimon邀请了全球2600名投资人与企业家齐聚上海，开场对话主题为「我们回来了」。</p><p>摩根资产管理一向用实际的行动击碎质疑，表达「投资中国」是坚定之选、信心之选。</p><p>同时摩根资产管理看到中国在国际投资者组合中仍然处于低配状态，中国资本市场正展现更加开放的趋势，「投资中国」实际上是一场双向奔赴的旅程。</p><p>某种程度上，摩根资产管理在中国于2020年开始持续推进的ETF产品布局也是基于这个理念：一方面为中国投资者提供多元化的ETF投资解决方案，一方面为全球投资者提供投资中国的便捷工具。</p><p>正如摩根资产管理中国总经理王琼慧的愿景：「希望通过我们的品牌、我们的全球影响力去讲好中国故事，向海外传递一个蓬勃发展的中国，一个真实的中国。」</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247498288&amp;idx=1&amp;sn=c37920a9ae249a8c591ed4343b7b503d&amp;chksm=fd0372ce6f7e1a7ebcbfc4b8132774885f91d624e62e85f8001f914acbce3c262bdf1ff22e35&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：沈晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949597562413191</id>
            <title>光伏“见底”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949597562413191</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949597562413191</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 08:11:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在经历了持续一年的价格磨底后，光伏产业链上的一些环节开始“松动”。&nbsp;</p><p>上周，<strong>业内传闻由光伏玻璃龙头信义光能和福莱特两家牵头，前十大厂商联手停产冷修</strong>（放水停产休整，玻璃厂一般5~7年冷修一次），每家均下调30%的产能，以遏制价格下跌。&nbsp;</p><p>福莱特官方称自己并未参加此次停产检修，也未调降30%产能。但汇总市场上多方信息，各家企业都一定程度上做了减产，“具体减多少不是强制性的，还是要看企业自主意愿。”有光伏辅材行业分析师告诉《中国企业家》。&nbsp;</p><p>福莱特也的确因此在砍掉一些高风险订单。刚结束不久的一场沟通会上，<strong>福莱特方面提到因为下游回款风险较大，针对非上市公司类型的客户已经收紧了授信额度，现在九成的订单都给到了上市公司。</strong>截至发稿前，福莱特对上述信息不予置评。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_316e7265ebe14e5a9944a18b27b11f73@5888275_oswg105042oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>光伏玻璃是光伏辅材的一种，处在硅料、硅片、电池、组件这四大光伏主材中的组件环节，又跟光伏胶膜、焊带、银浆、铝边框和背板合称为“六大辅材”。就在龙头企业联手停产之前，光伏玻璃价格持续下跌许久，没有企稳迹象。&nbsp;</p><p>之所以能实现联手停产，是因为光伏辅材市场的集中度很高，热钱涌入并不多，龙头公司有着较强的话语权。<strong>信义光能和福莱特均从2006年开始上马业务，两者市占率合计超过50%。</strong>而且该市场规模不大，信义光能去年营收266亿元，不及光伏行业第一阵营公司营收的一半。&nbsp;</p><p>此时传出联手减产的消息，也是因为光伏玻璃进入了每年的成本上升期。&nbsp;</p><p>“马上进入冬季，光伏玻璃产业将进入新一轮原材料谈价周期，上游天然气大概率要涨价。如果产品价格再不上涨，毛利率会受到很大影响。此外，之前投建的光伏玻璃产能逐渐达产和满产，尽管停产冷修的越来越多，但供给还是不少。”上述光伏辅材分析师告诉记者。&nbsp;</p><p>主材价格都在跌，光伏厂商无意给辅材供应商涨价，甚至还有继续压价和延长账期的意愿，光伏玻璃行业只能停止降价，减产“自救”。&nbsp;</p><p>另一个辅材行业——光伏胶膜行业也类似，从8月开始，随着部分二线厂商的产能出清，“胶膜价格已经横盘快一个月了。”上述辅材分析师告诉记者。&nbsp;</p><p>该行业的市场盘子更小，集中度更高。<strong>排名第一的福斯特市占率长期在60%左右，去年营收约226亿元，整个行业的规模都比不上一家主流光伏厂商。</strong></p><p>小周现在在嘉兴的一家光伏组件厂当胶膜工程师，因为工作原因，他需要经常跟分散在全国分部的胶膜工程师打交道。&nbsp;</p><p>他告诉记者，光伏胶膜只能卖给组件厂，很多胶膜厂都是跟随光伏组件厂一起建设的。一旦组件厂减产或压价，胶膜厂的利润马上受影响。比如华中一些省份规划了挺多组件厂，因为各种原因没开起来，配套的胶膜厂只能不开产线。&nbsp;</p><p>在跟组件厂商的“博弈”中，胶膜企业很被动，价格涨不上去。但不同的是，随着市场出清，它们也不愿意降价了。&nbsp;</p><p>这是“底”吗？每家企业都在问自己这个问题。尤其是上月底，光伏偏上游的硅片环节两大巨头踩了“刹车”——隆基绿能和TCL中环相继主动上调价格。&nbsp;</p><p>至少不能再亏了。隆基绿能董事长钟宝申称，即使硅片提价，也没有动力去提高硅片的供给。硅片的涨价，一定程度上传导到下一个环节——电池片，但最下游的组件环节，杀价依然没有停下来的迹象。&nbsp;</p><p>离公认的行业价格拐点——2025年，只有一个季度了。停止降价之后会不会迎来涨价，谁会被“出清”，谁又是得益者，每家企业都在焦虑和期盼着。&nbsp;</p><h2><strong>01 辅材见底</strong></h2><p>“决定价格的永远是产业链的供需关系，只要产能不过度扩张，价格一定会回升，企业利润率也会得到改善。”信义光能管理层在今年夏天的一场沟通会上表示。&nbsp;</p><p>事后看来，这似乎就是在为当下的减产做铺垫。&nbsp;</p><p>信义光能定的长期毛利率是26%左右，这被认为可以使行业保证一个合理的盈利水平，“一方面防止毛利过高，可以防止更多外来资本进入，另一方面二线企业即便毛利率低十几个点，也能活下去。”&nbsp;</p><p><strong>今年上半年，即使在原材料和天然气等能源都处于低价的情况下，信义光能的毛利率依然低于公司预期，约为21.5%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_37ca768adcc349bc97fa78dfa83c1144@5888275_oswg83214oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这跟2021年是“天壤之别”。当时光伏组件需求激增，光伏玻璃供不应求，<strong>信义光能的毛利率甚至超过50%。</strong>这是个特别优质的细分领域，资产轻，技术门槛不高，毛利也高。&nbsp;</p><p>而且，2015年4月，工信部发布《部分产能严重过剩行业产能置换实施办法》，平板玻璃被纳入产能严重过剩行业，想要新建产能必须淘汰老旧产能，此后一直维持严控状态。&nbsp;</p><p>因为光伏组件给玻璃开辟了新市场，2021~2022年，工信部适度批准了一些光伏玻璃产能。也是这两年整个行业的规模性投产改变了稳态，有的企业产能一年直接增长数倍。&nbsp;</p><p>工信部发布的2022年光伏玻璃运行情况显示，全年累计产量1606.2万吨，同比增加53.6%，信义光能和福莱特两家市占率已经很高的巨头公司，也分别增长了44.4%和70%。&nbsp;</p><p>信义光能在扩产上已经是足够保守了。“经常有人问我们的产能怎么增加那么慢，因为我们坚信投产速度应该和行业增长的速度成正比。我们也可以按照翻倍的速度去扩建产能，结果就会是大家都别玩了。”信义光能管理层称。&nbsp;</p><p>但依然无法阻挡行业的价格战，厮杀一年之后，为了自保，大家选择“停火和解”。&nbsp;</p><p>光伏胶膜行业的价格“着陆”则要平缓得多。&nbsp;</p><p>胶膜跟光伏组件的“依附”关系要远比光伏玻璃深，胶膜厂和光伏组件厂都是长期合作。“我们的产品基本是福斯特的，玻璃是信义光能和福莱特两家的。”小周说。如今，光伏组件出货量前十名的企业均是福斯特的大客户。&nbsp;</p><p>胶膜行业同样在2021~2022年光伏市场激增的阶段，开启了大规模的产能扩张，但这些增量产能大部分来自于行业内的二三线企业，比如斯威克、鹿山新材等，且幅度有限。&nbsp;</p><p><strong>福斯特已经算是“独霸”行业，据董秘章樱说，仍然在规划产能的逆势扩张，不过重点会放在海外。</strong></p><p>“福斯特向来是用低毛利策略提升份额，抑制二三线企业扩产。2014年、2016年、2021年，至今三次主动降低10%~15%的价格，以维持市场份额的稳定。”上述辅材分析师称。&nbsp;</p><p>据财报统计，2021年一季度时，福斯特的毛利率还为29%，另外两家上市胶膜企业也在20%。随后它把自己的毛利率打到了6%，其他厂商开始亏损。&nbsp;</p><p>隶属于上市公司深圳燃气的斯威克是第二大光伏胶膜企业，深圳燃气董办副主任何卫称：“今年我们市占率策略性地有所下滑，因为经过评估，想要更高的利润基本不可能，重要的是回款，我们不会给一些账期非常长的，甚至收不回来账的组件厂商供货。”截至发稿，深圳燃气对此不予置评。&nbsp;</p><p><strong>现在福斯特的产能约30亿平米，比排在身后的7家公司产能之和还要多。</strong> “2023年度和今年一季度，福斯特的市占率在稳步提升，意味着有些产能已经被出清了。”福斯特董事长林建华说。&nbsp;</p><h2><strong>02 “提防”下的破局</strong></h2><p>整个链条都在盯着光伏组件这块最核心的战场，这决定了每个环节能否涨价。但光伏组件价格已经击穿成本线，竞争看上去却还没有停止。&nbsp;</p><p>刚刚公布的中国华能集团15GW（吉瓦，功率单位）光伏组件集采招标信息中，有企业报出了0.655元/W的最低价，平均报价在0.709元/W，跟上月底相比又低了0.3元/W。按最终采购数量的13.5GW计算，中标企业在这个项目上少赚了40亿元。而上半年盈利最多的晶科能源，净利润才只有12亿元。&nbsp;</p><p>各家龙头企业依然在相互“提防”，<strong>“A企业今天降价，B企业第二天上午就会降得更低，C企业第二天下午会比B企业还低，D企业等所有人都降完了，它还会再往下降，最后形成恶性循环。”</strong>某公司光伏组件销售人员告诉《中国企业家》。&nbsp;</p><p>每家公司都会为了避免客户毁约，“自动”降价，从而实现出货，以保证自己的生产排产。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_6135b5f6296a4cafae06e1acc4448d16@5888275_oswg101197oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">光伏生产线</p><p>而且三季度是组件出货的高峰期，约占全年总出货量的三分之一。在上半年各家出货均和年度指标有较大差距的情况下，企业也只能硬着头皮跟进价格战。&nbsp;</p><p><strong>行业共识是，能打破这个困境的变量只能是客户，即行业里号称“五大六小”的11家发电集团。</strong></p><p>8月底，中国光伏行业协会召开“光伏电站建设招投标价格机制座谈会”，光伏组件企业和发电企业一同坐下来讨论导致组件价格持续下跌的“最低价中标”问题。&nbsp;</p><p>“大家都不希望‘最低价中标’，既伤害中标的制造企业，又会让一些企业铤而走险，甚至供劣质货。发电集团当然希望能在25年的长周期内实现更高的发电收益，但是也要通盘考虑行业的整体发展。”有参与座谈会的专家告诉记者。&nbsp;</p><p>现在发电集团的招标中，已经逐步提高了非价格招标条件的占比。比如前述华能集团的招标中，将几条技术路线的组件产品分开进行招投标，这一定程度上鼓励企业多在新技术研发上投入资金。&nbsp;</p><p>国家能源集团的招标中，采取先对“技术+商务”部分进行评分，再公开价格得分的两步制方法，相对合理地控制招投标价格。&nbsp;</p><p>分布式光伏业主在经历了“野蛮式”增长之后，也逐渐倾向于前期投资成本更高，但发电收益更好的产品。“之前的开发商不负责运营，干一票就跑了，当然什么价格低选择什么。负责运营之后就会偏好全生命周期发电更优的产品。”上述专家称。&nbsp;</p><p>9月2日，在隆基绿能2024半年度业绩说明会上，钟宝申被问到光伏行业价格何时出现拐点，他略显“模糊”地回答道：“目前各环节都处于低位，未来在价格方向应该是向上的，但是什么时点不好说，因为要看整体的供需关系，也要看企业的竞争关系。”&nbsp;</p><p>谁都在等，但连行业大佬都不知道还要等多久。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wk178QDgIoA79kCtwUtPqw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”</a>，作者：潘俊田，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>