<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631314612997379</id>
            <title>A轮融了67亿，这个赛道正起飞</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631314612997379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631314612997379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 12:02:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 商业航天, 低轨卫星, 垣信卫星, 融资
<br>
<br>
总结: 2024年，中国商业航天领域迅速发展，垣信卫星作为一家民营火箭公司，通过低轨卫星星座提供全球覆盖的互联网服务和解决方案。该公司最近完成了67亿元的融资，刷新了中国卫星企业融资纪录。商业航天赛道在市场和技术上迎来新的爆发，投资机构对其前景持乐观态度。商业航天的发展需要大量资本投入，但其未来前景仍然值得期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，商业航天赛道给一级市场带来了些许震撼。&nbsp;</p><p>1月中旬，民营火箭公司东方空间宣布完成6亿元融资，2月初，低轨卫星星座运营商垣信卫星完成67亿元A轮融资，刷新我国卫星企业单轮融资的最大金额纪录。&nbsp;</p><p>公开资料显示，垣信卫星由上海联和投资有限公司和上海市信息投资股份有限公司于2018年3月发起设立，系上海市国资委下属控股企业。垣信卫星专注于通过国际化、商业化模式部署与运营低轨卫星星座，为全球客户提供大带宽、低时延、高质量、高安全性、全球覆盖的低轨卫星互联网服务和行业解决方案。&nbsp;</p><p>据了解，此次融资已是垣信卫星创立以来的第三轮融资，早已达成独角兽规模。而垣信卫星的巨额融资背后，只是中国商业航天正加速发展的表征之一。&nbsp;</p><p>自2015年开始，中国商业航天领域涌现一批又一批创业公司，民营火箭、商业卫星等产业链跑出诸多独角兽企业，在社交网络也能看到商业火箭的矗立在发射架上的身影。随着产业发展逐渐驶向快车道，商业航天在创投圈也日渐活跃。&nbsp;</p><h2><strong>上海铺开另一张低轨卫星网络</strong></h2><p>2月1日，新鼎资本官方微信公众号发布消息，低轨卫星星座运营企业垣信卫星于近期完成67亿元融资，超过2020年11月长光卫星的24.64亿元Pre-IPO轮融资，创下了我国卫星企业融资纪录。&nbsp;</p><p>据公众号消息，垣信卫星此轮融资由国开制造业转型升级基金领投，投资方中还有创始股东上海联和投资，以及国科资本、国盛资本、上汽恒旭资本、央视融媒体基金、国泰君安、中科创星、亚信安全，以及新鼎资本、高远资本、美蓝湖投资、金研资管、正和岛投资等众多机构。所募资金将主要用于星座建设、技术研发、市场开拓及公司日常经营等。&nbsp;</p><p>天眼查信息显示，垣信卫星已先后完成三轮融资，分别是2018年3月上海信投投资的天使轮，2020年2月上海联合投资及上海微小卫星工程中心投资的Pre-A轮融资，以及当前的67亿元A轮融资。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_bfc3b967db944864b28f3c9202d77986@1629410002_oswg72532oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查&nbsp;</p><p>垣信卫星的目标是采用低成本、高集成、快速迭代的卫星智能制造技术，建设并运营一个由千余颗卫星组成的商业化全球低轨宽带卫星星座，打造覆盖全球的“卫星互联网”新型基础设施。&nbsp;</p><p>所谓低轨卫星，通常指的是距离地面300—2000公里范围内的近地轨道，通过大量卫星在这一轨道高度组成星座，从而实现对全域的无缝覆盖。&nbsp;</p><p>根据公开信息，垣信卫星在2019年11月17日，首批两颗试验卫星在国家酒泉卫星发射中心顺利发射，并成功进入预定轨道正常运转。&nbsp;</p><p>此外，据上海松江官微发布信息，上海为顺利推进垣信卫星低轨卫星星座建设，在松江打造了G60卫星互联网产业基地。垣信卫星也在2022年1月发起成立的卫星制造企业格思航天。&nbsp;</p><p>根据规划目标，2024年，G60卫星互联网产业基地将通过格思航天卫星工厂的数字化生产线生产，并由垣信卫星完成至少108颗卫星发射并组网运营，形成初步商业服务能力。&nbsp;</p><p>到2027年，G60卫星互联网产业基地将全面建成具有全球市场竞争力的低轨卫星通信与空间互联网全产业链，加快培育辐射长三角的世界级空间信息产业集群。&nbsp;</p><p>到2035年，垣信卫星将组建一张由一万两千多颗卫星组建的“G60 星链”网络。&nbsp;</p><h2><strong>商业航天投资继续升温</strong></h2><p>商业航天同样承载了人类对星辰大海的向往，如今的赛道繁荣离不开每个环节的环环相扣。&nbsp;</p><p>2014年，彼时尚未大学毕业的胡振宇创办翎客航天，于当年年底获得首轮融资，这被认为是中国民营商业航天的第一笔投资。&nbsp;</p><p>2015年，SpaceX 发布星链计划，随后全球众多科技巨头相继发布了卫星互联网星座计划，中国市场为商业航天提供适宜生存土壤，投资机构也继续看好商业航天赛道。&nbsp;</p><p>有数据统计，自2015年起，中国商业航天赛道公开的融资事件数量整体呈上升趋势。2018年至2022年，商业航天赛道平均融资事件数在24起左右。不过目前来看，多数还是B轮之前的初创企业。&nbsp;</p><p>在这期间，中国的商业航天开始提速前进。民营火箭和卫星领域的初创公司陆续建立。如今，中国的商业卫星发射越来越密集，商业火箭也在蓬勃发展。市场保持热度，一方面是商业化前景逐渐清晰；另一方面是政策的推动，如垣信卫星，正是国家基于中国卫星互联网建设的规划与运营的产物。&nbsp;</p><p>2023年被多家行研机构预测为“中国商业航天元年”，商业航天在市场和技术上迎来新的爆发。仅在2023年，我国民营商业运载火箭企业共13次商业发射，全部来自北京。&nbsp;</p><p>今年1月份，民营火箭公司东方空间在海上发射了一枚全球最大固体运载火箭“引力一号”，将三颗卫星送入轨道。&nbsp;</p><p>近些年发射成功的商业火箭还有力箭、朱雀、快舟、双曲线、谷神星等，它们背后的中科宇航、蓝箭航天、科工火箭、星际荣耀、星河动力等公司已经积累多年。&nbsp;</p><p>对于新兴赛道来说，前期将面临巨大的投入，在前期投入阶段，商业航天赛道更多地还是要依靠资本加持。商业航天的门槛，也让其商业化进程存在一个较长的周期。&nbsp;</p><p>2023年8月，华尔街日报曝光了Space X的财务情况， SpaceX在2023财年第一财季的收入为15亿美元，利润5500万美元。而此前两年，SpaceX大幅亏损，不过亏损幅度正在不断收窄。2021年，SpaceX总支出33亿美元，亏损9.68亿美元。到了2022年，SpaceX营收翻倍至46亿美元，亏损缩小至5.59亿美元。&nbsp;</p><p>Space X的这份财务报表证明商业航天并不是无底洞，中国商业航天的未来值得期待。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oEorVlIxCMWyYqD1g9jl2Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631300496490757</id>
            <title>“奢华智能手表”的退潮，其实还是有些可惜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631300496490757</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631300496490757</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 11:59:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Fossil, 智能手表, 奢侈品牌, 退出
<br>
<br>
总结: Fossil决定退出智能手表行业，这是奢侈品牌中的一个例子。他们认为自己无法与其他智能手表品牌竞争，因此做出了这个战略决定。奢侈品牌退出智能手表行业可能是因为他们缺乏自行研发智能手表的能力，并且智能手表的定位和形象已经发生了变化，不再需要传统的外观。这些退出对于智能手表行业可能并不是好事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年1月底，一则关于知名奢侈品牌Fossil决定退出智能手表行业的消息，吸引了我们三易生活的关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_72f70340aae74d838472d821fc8d5813@000000_oswg60413oswg750oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据相关媒体报道显示，Fossil集团发言人就此事发表了一则较为正式的通告。他们表示。“随着过去几年智能手表领域的显着发展，我们做出了退出智能手表业务的战略决定。Fossil集团正在重新调整资源，以支持我们的核心优势和核心业务领域，继续为我们提供强劲的增长机会：以我们自己的品牌和授权品牌设计和分销令人兴奋的传统手表、珠宝和皮革制品。”&nbsp;</p><p>就算之前没有了解过Fossil的智能表产品，并不知道他们背后的故事，仅从这则通告里，想必大家也能看出其中的“认输”意味。说白了，就是承认自己竞争不过其他智能手表品牌，因此决定退出这个市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_54c48745b5844863866b118ce9a9a40c@000000_oswg32994oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，如果有看过我们三易生活此前的相关内容可能就知道，包括Fossil、万宝龙、泰格豪雅、阿玛尼、斯沃琪在内的一系列知名奢侈品牌，曾经都在谷歌的“邀请”下、高调入局过智能手表领域。</p><p>但是到了现在，他们基本全都已经不再有后续产品。相比之下，Fossil甚至可能是这些品牌当中，坚持时间最久、推出过智能手表款式最多的品牌。大概也正是因为如此，他们才没有选择“默默淡出”，而是至少发布了一个较为正式的通告，并确保未来还会继续对自家的智能手表产品提供系统更新。</p><p>为什么奢侈品牌都不做智能表了？首先一方面，这是因为他们其实从一开始就不具备自行研发智能手表的能力。所以大家会看到，这些品牌的智能手表几乎一直都是采用高通的公版方案，并完全由谷歌（而不是他们自己的软件团队）来负责系统适配。当然，从这一点来说，Fossil所谓“会继续更新”的言论其实也没啥可称赞的，毕竟做这件事的本就不是他们。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_b57f818786bc4d8781c5085294bb157c@000000_oswg32180oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，我们此前就曾在相关内容中提及，智能手表这类产品“从古至今”的形象、或者说使用场景，其实发生过多次变迁。最早的时候，它被一部分极客视作“手腕上的附加屏幕”，单纯是当做手机的信息通知终端。但是这种产品定位过于注重实用性、轻视了腕上设备的装饰价值，所以导致了最早一批的智能手表普遍销量不佳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_7f6d6c1e427944e5952fe555726de2f2@000000_oswg33934oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之后“痛定思痛”的厂商便开始了对智能手表、乃至整个智能可穿戴设备的设计，进行“时尚化改造”。所以我们也就看到了苹果的Apple Watch Edition系列，谷歌抛弃最初的合作伙伴、拉来一批奢侈品牌“造（智能）表”，以及一些单纯为了好看、单纯秀设计的智能可穿戴设备出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_11e19c1108d84471b05be676e3f1d273@000000_oswg59772oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但随着技术的进一步发展，随着智能可穿戴设备在健康监测领域的价值愈发得到消费者重视。“智能手表”作为“戴在手腕上身体指标监测设备”的意义，开始被越来越多的普通消费者认可。这也意味着它们的产品定位、或者说产品形象本身，其实已经脱离了“表”的束缚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_34a7c64ef89f400b9a19f7cec4c1f805@000000_oswg27989oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也就意味着如今的智能手表，已经不再需要把外观做得那么“传统”，以博取消费者的审美认同，用户戴着“长得不像（传统）表”的智能手表出门，也不再会被认为是异类了。在这样的背景下，本身缺乏技术内涵、(健康和智能）功能高度雷同的“奢华品牌智能手表”遭遇退潮，自然也就毫不令人意外了。</p><p>当然，可以说这是消费者喜好的变迁，也可以说是奢侈品牌的“自业自得”。但从另一个角度来说，这些奢侈品牌的退出对于智能手表行业来说，又是否一定是件好事呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_6b2243a89d964650935d159e40ebb8da@000000_oswg37158oswg750oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">万宝龙智能手表的细节设计</p><p>还真不一定。毕竟奢侈品牌固然不太擅长设计智能手表的“内在”，但他们对于审美、用料的嗅觉，显然是绝对在线的。哪怕是对比目前很多最新的、一线消费电子品牌的旗舰智能手表，许多奢侈品牌的老款智能手表也未必在外观上就不如。</p><p>况且虽然我们此前一直在强调，现在消费者已经越来越重视智能手表的“健康”内涵，以及其“智能性”，但这绝不等于就会放弃对于智能手表外观审美的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_948353e1948d449da65551858563321a@000000_oswg56915oswg750oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此从这一点来说，其实有理由担忧随着这些奢侈品牌的离去，可能会造成主流智能手表产品在外观设计上的“懈怠”。特别是对于那些既追求功能性，又对产品外观有着一定追求的消费者来说，未来还能不能买到造型接近传统表的智能手表，很可能就会成为一个令人略显头大的问题。毕竟，不是所有人都喜欢那种“腕上屏幕”、单纯追求科技感的造型。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649857686&amp;idx=1&amp;sn=cf68218550cec0568f3651954081a33d&amp;chksm=86b8be7816218428f7c275d40aedfcabdfe6db05b23670735cb6858b22b30c158f1f6fe7001a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631184963980802</id>
            <title>网易云音乐推出“编曲人自由版税”功能，行业格局迎来重大变革？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631184963980802</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631184963980802</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 11:21:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网易云音乐, 编曲人自由版税, 音乐产业, 编曲权
<br>
<br>
总结: 网易云音乐推出了"编曲人自由版税"功能，将编曲人群体纳入歌曲版税收益分成中，帮助他们获得应有的回报。这一举措对中国音乐产业具有深远影响，尤其对新兴RAP音乐领域。然而，目前编曲权在法律上仍是一个空白点，编曲作品难以被认定为受著作权法保护的独立作品。在新兴音乐领域，特别是RAP音乐中，如何界定beat的编曲性质仍然存在争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年1月30日，网易云音乐宣布面向音乐行业推出重磅升级举措，针对幕后音乐人群体发布「编曲人自由版税」功能，<strong>将编曲人群体正式纳入歌曲发布后版税收益分成中</strong>，通过真金白银的收益增长，让每一份创作都能收获应有的回报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_9131cd10c3bf413ba5c2e0b78043f95b@5655031_oswg352207oswg441oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网易云音乐方面表示，此次推出「编曲人自由版税」功能，意在帮助幕后编曲人群体通过自己的创作获得足够的收益。据悉，该项目为自定义分配收益模式，网易云音乐在此前词曲分成模式的基础上，新增了编曲分成功能，歌曲的创作者们可以根据作品的贡献度相互协商，自由定义歌曲的分配。在线上填写约定好的比例，系统会自动为上传者、词/曲及编曲作者分配收益。用最简单的方式，让所有为歌曲做出贡献的音乐人们都能有所收获。</p><p>作为一名文化娱乐产业的律师，笔者认为网易音乐的本次行为可能会对中国音乐产业历史产生长期而深远的影响，尤其是对于日渐兴盛的新兴RAP音乐领域，影响更为深远。本次网易音乐上线了「编曲人自由版税」功能，某种意义上可以说从行业层面给了编曲人员地位的重大认可，因为编曲者以及其本身的劳动成果在知识产权法律层面此前一直难有准确的界定，这也是业内此前一直不太重视和尊重编曲人员的主要原因之一。</p><h2><strong>1、歌曲的版权结构</strong></h2><p>编曲对歌曲的艺术价值以及传播价值具有重要意义。曲目经过各类乐器以及其他编排方面的不同诠释，能给观众带来耳目一新的音乐情绪价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_c796d0bbb1ca4f4aa790ced909d05be6@5655031_oswg38013oswg662oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：网易云音乐</p><p>比如BEYOND在1988年创作的《喜欢你》和26年后邓紫棋翻唱的《喜欢你》就有重大差异：前者表达对失去爱情的愧疚和痛苦，旋律轻柔，暗哑的歌声中带着真诚，听起来更细腻且有淡淡的苦涩感；后者在翻唱时重新编曲，基于独特的音色和穿透力的声线，邓紫棋在歌曲中表达的是一种勇敢以及对未来的期许。同一首歌不同的编曲风格，赋予歌曲截然不同的表达内涵，这就是编曲的作用以及魅力。</p><p>编曲确定了歌曲风格，决定乐器搭配，或许还包括音乐的多声部织体写作。编曲者要将未完成的音乐进一步创作完整后呈现给听众，很多时候还需要完成电子音乐制作工程。随着现代音乐发展，编曲的水平和能力在歌曲中的比重要求越来越高，一首好歌曲虽然取决于词曲创作，但好的编曲者功不可没。</p><p>音乐作品的知识产权问题非常复杂，因为音乐作品是多方参与主体共同完成的智力成果。一首歌曲，分为作词、作曲、编曲、表演、录音合成等多个流程，这其中：</p><ul><li>作词、作曲作者拥有歌曲的著作权；</li><li>编曲创作者享有音乐作品的表演权、复制权、广播权、信息网络传播权等财产权利和署名权、保护作品完整权等精神权利；</li><li>歌曲演唱者和表演者享有表演者权；</li><li>录音合成制作人员则享有录音制作者权。</li></ul><h2><strong>2、“编曲权”的法律性质界定仍是空白</strong></h2><p>遗憾的是，由于我国现行的《著作权法》中未有任何针对“编曲权”的明确规定，编曲者的权益也一直没有得到有效保护。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_16d96a2315bd4ea38f4881119988e9ec@5655031_oswg258104oswg707oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“编曲权”迄今为止仍是知识产权领域的空白点。</strong></p><p>著作权的保护对象是作品，是指文学、艺术和科学领域内具有独创性并能以某种有形形式复制的智力知识成果。界定知识成果构不构成作品的重要条件就是独创性，独创性必须体现作者的个人特点和不同于他人的表现风格，而编曲目前来说一般是基于词曲创作框架范围之内的一种演绎。</p><p><strong>根据目前的司法实践，编曲者的作品不认定为著作权法意义上的作品。</strong>北京市海淀区人民法院作出的（2003）海民初字第9033号判决书提到：“本院认为，关于李丽霞主张权利的性质，与交响乐的编曲不同，本案所涉的歌曲编曲并无具体的编曲曲谱，它的劳动表现为配置乐器、与伴奏等人员交流、加诸电脑编程等，编曲劳动需借助于演奏、演唱并最终由录音及后期制作固定下来。不可否认，经过编配、演奏、演唱、录音等诸项劳动所形成的“活”的音乐与原乐谱形式的音乐作品并不完全相同，构成了一种演绎。但是离开了乐器的演奏（或者电脑编程）及其他因素的配合，编曲的劳动无法独立表达，因此一般并不存在一个独立的编曲权。”</p><p>由上述判例传递的信息是：编曲不具备著作权所保护对象所要求具备的“独创性”要件，编曲作品不能认定为受著作权法保护的独立作品。</p><p>星娱乐法公众号也有相近的观点：不改变作品基本旋律、乐器配置、和声等要素的编曲过程仅可看作劳务性质的工作，编曲作品不能认定为受著作权法保护的独立作品。</p><h2><strong>3、新兴音乐领域——RAP的beat到底如何界定：编曲还是独立音乐作品？</strong></h2><p>目前，传统流行歌曲的编曲工作比较难以归类为著作权法保护范围内的作品进行版权化保护，但是新兴说唱音乐的制作模式和传统流行音乐制作存在很大差异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_61fcfcd79bf4441090d61d700987f6aa@5655031_oswg34856oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说唱音乐一般是不存在作曲这样的概念，只是需要一段背景音乐作为烘托，这种背景音乐业内称之为Beat<strong>。说唱音乐的Beat指制作人通过鼓点、合成器乐器、采样等制作的一种背景伴奏</strong>。Beat的来源非常复杂，可能是制作人自己所创作的原创旋律，也可能是直接采用他人的成品Beat，还有可能改编剪辑自其他音乐作品。Beat是说唱音乐中不可或缺的重要部分，重要程度远超过一般流行歌曲的编曲和合成，但是如何界定Beat的法律性质呢？</p><p>通过beat的制作过程来判断，大体上确实和编曲性质存在类似之处，但是目前法律界存在争议的就是Beat的创作行为到底是编曲还是共同作曲。</p><p>对于说唱歌曲，由于大都是先有Beat，后有填词和作曲部分，Beat对作品的产生起到了非常重要的作用。很多说唱歌曲如果消除原声只听beat虽然旋律相对其他歌曲相对简单，但也是一首完整的音乐作品，因此这种“编曲”其实完全可以认为是一种独立的音乐作品。</p><p>随着音乐行业不断发展，有必要重新审视编曲人的法律地位及编曲的法律属性，过去那种一刀切的粗糙司法认定不符合当前音乐行业发展规律。我们希望无论是法律还是行业协会还是相关产业从业人员都能多多保护编曲人员的劳动智力成果，保护来之不易的艺术成果。</p><h2><strong>4、结语</strong></h2><p>笔者再次为网易音乐首次将编曲人群体正式纳入歌曲版税收益分成的划时代举措点赞！然而，作为法律人，笔者认为想要切实、根本性解决“编曲人无版权”难题，还应在法律层面给予编曲职业及其生产的作品公正合理的法律定性。</p><p>如果编曲者进行了深度创作，形成了具有独创性的独立音乐作品，尤其是rap、hiphop领域，那么完全可以认定编曲的作品符合著作权法意义上的作品的构成要件，应当被认为是一个独立的音乐作品，由此，编曲制作人应当享有对其的著作权的方式来进行保护。</p><p>我们也静待法院有这样的里程碑式的案例出现。</p><p><strong>作者：丁涛</strong></p><p>《互联网法律评论》特约专家</p><p>广东卓建律师事务所文化娱乐与体育法律研究中心主任</p><p><strong>【免责声明】</strong>此文仅代表作者个人观点，与本平台无关。本平台对文中陈述、观点判断保持中立，不对所包含内容的准确性、完整性或可靠性提供任何明示或暗示的保证。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMxMDg1Mg==&amp;mid=2247510707&amp;idx=1&amp;sn=e840a4e001d8c6b65f422a2de1b0380e&amp;chksm=c2099b58f57e124e53d30571934e1192866120d8deb97eb497a316cafff61844ed3c3319d5ea&amp;token=1599335334&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”（ID:Internet-law-review）</a>，作者：丁涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631198584045826</id>
            <title>Meta Q4业绩会实录：不注重短期情况 计划加大AI投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631198584045826</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631198584045826</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 10:44:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta, 财报, 营收增长, 净利润增长
<br>
<br>
总结: Facebook母公司Meta发布了2023财年第四季度及全年未经审计财报，显示其第四季度营收和净利润大幅增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Facebook母公司Meta今天发布了该公司截至12月31日的2023财年第四季度及全年未经审计财报。报告显示，Meta第四季度营收为401.11亿美元，与上年同期的321.65亿美元相比增长25%，不计入汇率变动的影响为同比增长22%；净利润为140.17亿美元，与上年同期的净利润46.52亿美元相比大幅增长201%；每股摊薄收益为5.33美元，与上年同期的1.76美元相比大幅增长203%。</p><blockquote><p>详见：<a href="https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2024-02-02/doc-inafqyaf9780727.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">Meta第四季度营收401.11亿美元 净利润同比大增201%</a></p></blockquote><p>财报发布后，公司董事长兼首席执行官马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）、首席财务官苏珊·李（Susan Li）和首席运营官哈维尔·奥利文（Javier Olivan） 回答了分析师提问。</p><p><strong>以下为本次电话会议分析师问答环节主要内容：</strong></p><p><strong>摩根士丹利分析师Brian Nowak：</strong>我有两个问题。首先非常感谢马克关于机器学习，数据和反馈流程的介绍。我们看到在过去一年中，公司广告业务的不断增强，推出了一些新的机器学习和生成式人工智能工具，能否请管理层谈谈，在与广告客户的交流中，他们认为Meta在哪些领域的改进是最大的？他们还希望看到哪些方面的改进？公司对此有何对策？苏珊，公司在第一季度的财报展望中暗示了业绩会出现加速增长，请问哪些服务或广告部门，或者市场将助推公司实现本季度的加速成长？</p><p><strong>苏珊·李：</strong>关于第一个问题，在推动广告业务强劲增长方面，我们一直在持续改进广告服务能力，同比来看，转化率的增长仍然很不错，从广告客户那里得到的反馈也证明了这一点。在工作重点方面，我可以提一下我们一直都持续专注的三个方面。</p><p>首先是创造优质的平台广告使用体验，包括点击发送消息广告服务良好的持续发展势头；店铺广告，我们在二季度向所有美国广告客户开放后，到四季度的年销售额已经达到20亿美元；激发潜在客户广告也是一个可以向大家展示的例子。我们真的非常专注于提升平台广告服务的客户参与。</p><p>其次，我们为广告客户更容易地接入营销数据提供便利，在转化率API（应用程序接口）、AEM（全事件度量） 等功能上持续投资，目的是让客户使用起来更容易，更便捷地执行增强和报告等其他功能。我们也不断收到广告客户对于使用这些工具的积极反馈。</p><p>最后，我们的广告平台将持续广泛利用人工智能技术。长久以来，我们一直致力于构建规模更大、技术更先进的模型，助力更准确地预测与消费者更为相关的广告，以提高广告推送效果。当然，我们也在人工智能算力工具和产品上投入了大量资金，在所有不同产品中扩大优势加套件服务规模，助力不同类型广告客户实现广告创建过程的自动化。在优势加购物，优势加目录，优势加创意，优势加受众等功能方面，我们都得到了客户非常积极的反馈。这些都是推动公司广告业务持续增<a href="https://stock.finance.sina.com.cn/usstock/quotes/CKHUY.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">长和</a>(5.12,&nbsp;-0.02,&nbsp;-0.39%)优化的重要原因。</p><p>关于你的第二个问题，也就是一季度同比增长的展望，这也延续反映了我们在第四季度看到的很多趋势，包括各个行业的强劲广告需求，尤其是在在线商务和游戏领域。另外，本季度相比去年多了2月29日一天，也将有益于营收的同比增长。总的来说，公司将从所有投资中继续获得收益，随着时间的推移而不断提高业绩。</p><p><strong>高盛分析师Eric Sheridan：</strong>我有两个问题。第一，以公司经历过的“效率年”为例，管理层认为有哪些关键信息和收获可以同投资者分享？对于运营任何一家机构有何启示？第二，苏珊，回顾了一下，我不确定公司此前是否提高过资本支出展望的上限，在目前资本支出的范围如此之大的情况下，我们应该关注什么？进入2024年，有哪些因素会推动出现资本支出展望中的上限或下限的情况？</p><p><strong>马克·扎克伯格：</strong>关于第一个问题，“效率年”的主题是实现精益发展、更加平衡的工程设计工作和执行更加简化的管理方式，使Meta成为更强大的科技公司，并改善财务业绩，目的主要是为了达成稳定运营，让公司腾出手来围绕人工智能和元宇宙等长期愿景进行投资，我们关注的是未来十年或更长时间内，这些情况会如何发展。可能很多人认为我们的这些工作重点只是短期目标，<strong>但其实我们不注重短期情况，</strong>实现企业的精益发展才是更为重要的事情。</p><p>公司目前的业务表现非常不错，所以最为迫在眉睫的问题就是是否应该在更多的业务上进行大量再投资。而当下我决定不去这样做的最大原因是，我真的认为Meta更适合精益发展。总会有是不是应该在这个部门或者那个部门增加一些人手来拓展某些业务的问题，我很理解这种现象，这也是企业发展多年积累起来的。短期内，这些想法和做法可能会让公司步子走得更快，但从长期角度来看，将业务保持在一个更加精简的水平上其实可以提高整个公司的绩效。这也是我今年非常关注的一点。</p><p>去年的招聘任务还没有很大一部分完成，原因是裁员计划中包括了一部分本来原计划转岗的团队，因此我们仍然需要引进一部分人才来弥补这部分的空缺，这些工作还将在今年持续进行。就新员工引进规模而言，同过去的人数相比，数量本来就相对较少，而且我的想法也是在未来一段时间内，甚至2024年之后，也将新员工引进规模尽量保持在很少的水平。除非我们出现执行能力严重不足的情况，我始终还是认为需要坚持精益发展，这符合我们的企业文化。</p><p>可能在下一个问题中苏珊也会谈到，但我真的希望公司能够提高盈利能力，很大一部分原因是有利于我们度过未来5到10年的不确定性和波动期。目前存在的风险因素很多，无论是地缘政治、监管还是其他不同的情势，而且技术领域的竞争态势也是未知的。我们需要打造自身能力，加大对包括训练集群等业务的投资，确保我们具备这样的能力和灵活度，确保将成本结构保持在一定水平，也为额外空间做其他事情。这就是我在去年年初时提出的，<strong>关于“效率年”的两个主题：将Meta打造成为一家更强大的科技公司，提供灵活性和稳定性以实现长期目标。这依然是我们未来的工作重点。</strong></p><p><strong>苏珊·李：</strong>我们会继续坚持在人工智能业务上的路线图和奋斗目标，根据市场需求的情况，训练下一代基础模型和支持所有相关产品的开发，因此，资本支出范围上限的增加确实反映了我们对市场需求变化的了解。我们也在继续密切关注供应情况，因为这一范围的调整涉及供求两方面因素，仍然是一个非常动态的规划过程。当然，也还有其他因素导致了不确定性，包括我们能以多快的速度执行新的数据中心架构，今年供应链情况的变化等。我们的总体预期是<strong>，未来几年需要投资更多来支持我们的人工智能业务，</strong>今年的情况就会有所反映。</p><p><strong>Bernstein分析师Mark Shmulik：</strong>马克提到了每个人都可以拥有一个元宇宙人工智能助手协助他们完成工作的美丽愿景，以前当我们谈论元宇宙时，实现这个愿景可能需要十年左右的时间，但是考虑到目前人工智能的创新速度，你认为这个时间线已经发生改变了吗？能否更早实现？</p><p>第二个问题，苏珊，关于购物业务，公司同<a href="https://stock.finance.sina.com.cn/usstock/quotes/AMZN.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">亚马逊</a>(159.28,&nbsp;4.08,&nbsp;2.63%)在季度中的时候达成了合作伙伴关系，我知道Meta在过去几年也在整合购物服务方面做了很多尝试，在这一过程中公司积累了哪些经验教训？这一次的合作有什么不同？</p><p><strong>马克·扎克伯格：</strong>的确，人工智能技术能够让我们制造和使用到更好的产品和服务，当然具体是怎样的情况还很难预知。不过，对于公司现实实验室的工作而言，我们可以努力的方向有很多，比如在智能眼镜产品方面，我们之前认为必须为其打造全显示和全息技术，以便实现虚拟存在感，只有这些功能全部实现才有可能成为主流产品。而现在，<strong>带有内置人工智能辅助功能的智能眼镜似乎很有可能成为杀手级产品，而全息技术和虚拟存在感可能是之后才需要考虑的。</strong></p><p>当然这些技术也是同等重要的，<strong>但在这些技术实现之前，我们已经看到一个非常很大的市场，接下来的几年里，这一前景会更加明显</strong>，而总的来说，我认为这两者是密切相关的。现实实验室所研究的技术领域，在次序上有时可能会是令人惊讶的。我们的想法可能是人工智能助手只是智能眼镜或任何设备的一个基础部分，但这些产品的发展速度实际上可能比我们想象得更快。具体的情况仍然是未知的，但我们可以在接下来的几年中了解更多。</p><p><strong>苏珊·李：</strong>我来回答你提出的第二个问题。首先，在线商务仍然是公司整体表现最为强劲的垂直领域之一，我们做了很多提升购物服务功能的工作，助力实现营收转化率的同比增长，提高直接响应广告的表现。我们在优势加工具套件上做了很大的投入，包括优势加购物。</p><p>总体来说，我们为电子商务广告客户提供的服务是非常强大的，我们也将持续投资进一步提升服务，工作重点包括提升性能，使企业更容易发布购物广告。举例来说，符合条件的Shopify商家现在可以无缝地在Facebook和Instagram上推广产品。我们也在努力使广告客户能够更容易地将现有广告转化为Meta平台的购物广告，公司将继续专注于深化同合作伙伴的整合，并利用人工智能使购物广告实现更优表现。</p><p>你提到了我们同亚马逊的广告合作，在Facebook和Instagram平台使用Prime会员购买产品，体验无缝购物体验。我们之间的合作还处于初期和试验期，但这是我们探索帮助消费者更轻松购物的一次尝试。</p><p><strong>美银美林分析师Justin Post：</strong>能否请管理层谈谈消息业务营收的长期趋势和增长机会？另外，公司对于第一季度的展望表明，尽管同比增长难度加大，但仍能保持稳定增长并实现指引中的中点水平，想请问随着制约增长的因素越来越多，公司下半年的增长情况如何？</p><p><strong>苏珊·李：</strong>首先，关于消息业务的商业变现，目前我们有两个主要途径：点击消息广告和付费消息，公司在这两个方面都投入了大量资金，协助客户使用这些服务。点击消息广告的收入增长在第四季度仍然强劲，更多广告客户开始使用这一服务，我们的投资重点是加强优化和反馈功能，努力推动绩效增长。</p><p>自我们推出该服务以来，购买优化业务的收入已经出现了强劲增长，我们计划今年将购买优化引入点击WhatsApp广告活动。当然，我们正引入更强大的反馈功能，帮助广告客户了解消费者如何通过点击消息广告与他们互动，以及这种互动的价值。<strong>从长远来看，这是我们增加自动化的机会，帮助企业增强同消费者对话的能力</strong>。</p><p>付费消息服务的推出要早得多，但增长势头依然强劲，尤其是受营销消息增长的驱动。我们在6月份还升级了定价模型，取得了不错的效果，我们专注于提升付费消息购买的便利度。我们现在正在测试企业直接在平台广告管理器上发送付费消息的能力。同点击消息广告一样，在推动应用程序内容易完成更多工作方面，我们也进行了投资。</p><p>10月份，我们在全球市场推出了Flows功能，助力企业在WhatsApp上提供更丰富的用户体验，比如选择航班座位或预订预约。自推出以来我们已经看到有非常不错的增势，我们工作重点是引入更多帮助企业轻松创建Flows的方法和功能。</p><p>关于第二个问题，我们不提供第一季度之后的展望。公司全年营收将受到许多因素的影响，包括宏观形势更加难以预测，而且也要考虑去年强劲表现所带来的高增长基数。</p><p><strong>摩根大通分析师Doug Anmuth：</strong>两个问题分别问给马克和苏珊。马克，我知道你把FAIR（基础人工智能研究）团队从现实实验室转移到了应用家族部门。能否谈谈公司探索通用智能技术的过程中，转移该团队的想法吗？苏珊，目前这个阶段，除了股票回购之外，公司增加股息以提升资本回报的原因？</p><p><strong>马克·扎克伯格：</strong>我来回答第一个问题。将FAIR团队转移是为了在工作关系上更接近生成式人工智能团队，他们都是研究团队。生成式人工智能团队构建了LLaMA大语言模型发布平台和产品，也进行了大量的研究，尤其是LLaMA即将推出的最新版本方面。</p><p>FAIR专注于更为基础和远期的工作，可能是几年后甚至十多年后的产品。也可以这样思考，去年的很多工作，包括我们在LLaMA 3版本中的工作是为了确保我们能够生产出最先进的模型。一旦我们越过了这一点，就需要我们进行更多不同类型的研究，让我们的基础模型朝着与行业其他参与者不同的方向发展，因为我们专注于自身正在构建的特定愿景，包括考虑LLaMA 5、6或7版本中加入特定的认知能力，以及未来多模态模型版本的思考，提前开始工作并进行研究是非常重要的。</p><p>FAIR团队和生成式人工智能团队将继续作为两个独立团队存在，服务于公司不同时间线的产品，但在构建公司愿景方面又能保持一定程度的一致性，比如FAIR团队在做某项研究的时候，可以会思考对于LLaMA 6的影响，此次架构调整将更有助于提升公司的整体运作。我们做人工智能技术的开放式研究也有一段时间了，人工智能助手方面的明确产品目标，将提升公司在这一领域的专注度，提供反馈循环，并大大提高我们的生产力和产出。</p><p><strong>苏珊·李：</strong>关于为何现在开始派息的问题，向股东返还资本仍然是我们工作的一个重要优先事项。我们认为，<strong>派息实际上是对现有股票回购计划的一个很好补充。派息不会改变我们的资本回报数额，也不会改变我们确定资本回报总额的方式。</strong>预计股票回购仍将是公司向股东返还资本的主要方式，但发放股息令这一计划更为平衡，并为未来资本回报的方式增加了一些灵活性。</p><p><strong>花旗银行分析师Ron Josey：</strong>马克，<a href="https://stock.finance.sina.com.cn/usstock/quotes/AAPL.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">苹果</a>(186.86,&nbsp;2.46,&nbsp;1.33%)在欧洲开放第三方应用市场，这对Meta拓展应用商店应用数量、店内广告等业务有什么可能的影响？苏珊，跟进之前的一个问题，你提到了商家消息服务业务上的增长潜力，以及团队在WhatsApp和Messenger上的测试，请问该服务中会否加入人工智能功能，何时加入？</p><p><strong>马克·扎克伯格：苹果的举措对我们不会有任何影响，</strong>因为从他们推广的方式来看，如果有任何开发者选择进入可替代的应用商店，我会感到非常惊讶。<strong>他们把这件事搞得非常繁琐，</strong>而且我认为这与欧盟法规的初衷相去甚远，包括我们自己在内的任何人都很难去把他们的做法当回事儿。</p><p><strong>苏珊·李：</strong>我来回答第二个问题，关于<strong>从商业变现角度思考生成式人工智能部分功能的问题，首先，我们不期望这些产品今年就能成为营收增长的重要驱动力，不过，随着时间的推移，未来有可能成为对于营收产生重要贡献的业务。</strong></p><p>最新的商业变现机会来自于我们的广告创意工具，此前我们提及了已经发布该服务的地区，在全球市场上都推出了文本变体和图像扩展功能。尽管发布时间不长，这些工具已经开始为广告客户提供真正的价值，公司还将继续投资以提升这些工具有效性，提升广告客户的采用率，形成良性的反馈循环。</p><p>从更长远的角度来看，我们在商业消息服务中加入生成式人工智能功能，是非常引人注目的机会。我们正与一小部分企业测试人工智能聊天的功能，需要时间来提升这一功能的有效性，从那些企业我们也获得了良好的反馈，预计今年的测试范围会进一步扩大。</p><p>另外，在消费者方面，利用生成式人工智能技术，在Meta的各个应用程序上创作引人入胜的内容也会变得更容易<strong>。我们将继续在推动增长方面扩大投资，并探索商业变现的更多模式。</strong></p><p><strong>巴克莱分析师Ross Sandler：</strong>马克，我很好奇现阶段你对Meta人工智能技术的看法。你提到了鉴于受众数量庞大，需要实现快速迭代。请问到目前为止，该技术的迭代情况如何？应用家族系列中，哪些应用的用户参与度因 人工智能技术的推动而增加？对于商业活动会有促进作用吗？</p><p><strong>马克·扎克伯格：</strong>没错，<strong>提供优质的助手服务是这一代人工智能技术创造的真正价值之一。</strong>每位创作者都有机会拥有这样的一个助手，让用户可以与之互动，企业也能利用该技术创造更多好玩的产品。 Meta人工智能服务将是这样一款产品的重要组成部分。Meta人工智能目前在某些国家的WhatsApp、Messenger和Instagram上是可以使用的，我们现在还没有真正积极地推动它，但我们正在了解人们希望如何与之进行基本的互动，该服务也在不断的调整之中，11月还是10月才刚刚推出。</p><p>预计今年我们会更为积极地去推动该服务在不同应用程序上的使用，如同我在开场白中所说的，推广方式可能与Stories服务类似，包括大量的实验，推出，分析反馈，最终进行大量整合，当时甚至有用户开玩笑说我们可能在设置中添加Stories功能，当然这是没有的事儿，但我觉得很有趣。我们现在基本上还处于学习和调整阶段，对于目前的进展情况我还是比较满意的，我们也正在筹划下一阶段的整合和即将推出该服务的市场，对此我充满期待，也是我们今年的重要工作主题之一。</p><p>本文来自<a href="https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2024-02-02/doc-inafreki7160594.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631197042376966</id>
            <title>苹果Q1业绩会实录：选择升级的iPhone用户数创新高，新兴市场是关键优势领域</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631197042376966</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631197042376966</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 10:44:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 财报, 营收, 净利润
<br>
<br>
总结: 苹果公司发布2024财年第一财季业绩，营收1195.75亿美元，同比增长2%；净利润为339.16亿美元，同比增长13%。其中，大中华区营收为208.19亿美元，同比下降13%。财报发布后，苹果管理层召开电话会议，回答了分析师提问。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果公司发布2024财年第一财季业绩：营收1195.75亿美元，同比增长2%；净利润为339.16亿美元，同比增长13%。其中，大中华区营收为208.19亿美元，同比下降13%（注：苹果财年与自然年不同步，2023年10月至2024年9月为2024财年）。</p><blockquote><p>详见：<a href="https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2024-02-02/doc-inafqyam7249620.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">苹果第一财季营收1195.75亿美元 净利润同比增长13%</a></p></blockquote><p>财报发布后，苹果管理层召开电话会议，<strong>苹果首席执行官蒂姆·库克（Tim Cook）和首席财务官卢卡·马斯特里（Luca Maestri）</strong>参加会议并回答了分析师提问。</p><p><strong>以下为本次电话会议分析师问答环节主要内容：</strong></p><p><a href="https://stock.finance.sina.com.cn/usstock/quotes/MS.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>摩根士丹利</strong></a><strong>分析师Erik Woodring：</strong>首先恭喜管理层本季度强劲的业绩。我的第一个问题想问卢卡。能否请您为我们详细拆解一下本季度服务收入背后的驱动因素吗？我们看到本财季（12月财季）业绩表现非常好，甚至超出了管理层预期。毛利率创下新纪录，这也意味着公司的一些高利润业务是本季度业绩的主要动力源泉。能否请管理层与我们分享您对下一财季的增长有何预期？新财季与上一财季增长背后的驱动因素是否会有不同？如果是的话，能否请管理层谈一谈具体会有哪些不同？</p><p><strong>卢卡·马斯特里：</strong>如大家所见，本财季公司的服务业务收入增长了11%，达到231亿美元，创下历史新高；我们在美洲、欧洲、亚太等地区也创下历史纪录。可以说我们在多地理区域、各服务类别中的表现都非常强劲。具体来看，在云服务、付费、视频、广告、App Store以及Apple Care等细分类别均创下收入的历史新高。此外，考虑到去年我们额外增加了一周（注：苹果公司每五年会在其财年中增加一个星期以保证同自然年的时间相一致），因此实际表现是要优于报告显示的11%。</p><p>总的来说，我认为公司整体生态系统运营良好。无论是交易账户还是付费账户的增长都持续实现历史新高，这点显然非常重要。以下数据大家可以作为参考：<strong>付费订阅继续以两位数强劲增长，平台服务的付费订阅量已超10亿，是四年前的两倍多。可以说增长非常显著。</strong></p><p>在简报中我曾谈到，<strong>新财季（3月财季）我们将继续以两位数的速度增长，</strong>具体增长额会与上一财季的情况类似。但在此我们不会提供不同业务的具体指导，更多信息将会在三个月之后发布的财报中披露。</p><p><strong>摩根士丹利分析师Erik Woodring：</strong>我的第二个问题想问蒂姆。恭喜本财季公司在所有产品类别、各地理区域的装机量创下历史新高。能否请您与我们进一步分享新用户的详细信息？在过去一年间有很多新用户选择了苹果，在管理层看来，新用户群体与之前的用户群体有哪些异同？比如在不同地理区域或是具体的产品偏向性方面，抑或是新用户的变现趋势与过去有哪些不同？</p><p><strong>蒂姆·库克：</strong>在我看来，<strong>新兴市场一直是苹果非常关键的优势领域。</strong>大家可以从我们的财报中看到，我们在印度地区的收入有所增长，在12月财季甚至实现了双位数的强劲增长，创下财季收入记录；此外，在印度尼西亚等其他新兴市场的收入表现也创下财季记录；在拉丁美洲、中东的部分地区，我们的收入也非常强势。可以说这种新兴市场的强劲势头贯穿上一财年的各个财季。</p><p>因此，可以说新兴市场对我们来说至关重要。目前，我认为我们在这方面的工作进展良好。</p><p><a href="https://stock.finance.sina.com.cn/usstock/quotes/GS.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>高盛</strong></a><strong>分析师Michael Ng：</strong>首先，在服务业务收入方面。在展望中管理层提到，预计新财季（3月财季）的增长速度会与12月财季类似，实现双位数增长。我的问题是，考虑到12月财季额外多一星期的影响，新财季的增速是否会更快？此外，去年冬天苹果上调了部分服务的价格，这是否会对新财季的服务收入有所帮助？能否请管理层与我们分享一下您在这方面的具体预期。</p><p><strong>卢卡·马斯特里：</strong>具体情况其实很难给出预测，还要看本财季的具体发展情况。</p><p>但在此有两点需要指出。一是我们之前提到的，我们预计3月财季会受负面汇兑影响，而12月财季的外汇汇率则是基本持平的，因此我们可能会在新财季遭遇汇兑逆风；二是如果大家回顾过去几个财季的服务业务表现，大家就会发现3月财季的表现相比12月财季往往会更困难一些。</p><p><strong>高盛分析师Michael Ng：</strong>我的第二个问题有关苹果的Vision Pro。我听说有许多企业用户对投资Vision Pro非常感兴趣。能否请管理层谈一谈公司在支持Vision Pro开发者生态系统方面有哪些努力？此外，苹果在人工智能领域有哪些新进展或是新想法？</p><p><strong>蒂姆·库克：</strong>我们对Vision Pro背后的企业合作机遇非常兴奋。我其实已经看过不同公司给出的演示场景，卢卡在简报中也提到了一些。一些公司目前正在与我们开展合作，设计适配的应用程序。可以说大家都对Vision Pro寄予厚望。在我看来，<strong>Vision Pro确实为我们提供了良好的企业合作机遇。</strong>我们对目前的进展感到非常兴奋，也对Vision Pro的未来感到非常期待。Vision Pro是苹果公司上下多年来努力的结晶，走到今天这一步离不开全公司的努力。</p><p>关于你的第二个问题，我想你想问的应该是生成式人工智能（Generative AI），可能这才是你的重点。正如我之前所提到的，<strong>目前苹果内部正在进行大量相关工作。</strong>在苹果，我们的理念一直都是“先做，再说”，“夸夸其谈”绝不是我们的工作方法。我们也将始终贯彻上述工作理念。</p><p>总的来说，我们确实正在推进一些令人兴奋的工作，也会在今年晚些时候与大家分享。</p><p><strong>美银美林分析师Wamsi Mohan：</strong>我的第一个问题有关iPhone。虽然有人担心用户手机更换周期延长等负面影响，但本财季公司仍然实现了iPhone收入增长。尽管在中国市场iPhone的表现有所衰退，但考虑到您在12月财季所观察的到市场情况，管理层如何看到iPhone 15系列的表现以及产品周期？</p><p><strong>蒂姆·库克：</strong>我们在刚刚的简报中提到，本财季iPhone业务营收上涨了6%，我们对此感到满意。</p><p>细分来看，iPhone在全球多地区表现都非常强劲：在欧洲与亚太等地区iPhone表现创下历史纪录；前面我也提到，本财季iPhone在拉丁美洲以及中东的几个新兴市场表现尤其优秀；在印度与印度尼西亚，iPhone表现创下12月财季的历史纪录。可以说，iPhone在全球范围内都非常引人注目。</p><p><strong>此外，从全球范围内来看，选择升级到新一代iPhone的用户数也创下历史新高，不同设备的装机数同样创下历史纪录。</strong>可以说在各个领域我们的表现都非常不错。卢卡在刚刚的简报中提到，在美国、日本排名前五的智能手机中，iPhone占据四席；在中国与英国排名前六的智能手机中，iPhone占据四席；而在澳大利亚，排名前五的智能手机均为iPhone。</p><p>另外，iPhone 15系列的用户满意度也达到了99%。iPhone 15系列是在去年（2023年）9月发布、出货，周期与苹果的第四财季基本吻合。相比前年（2022年）同期发布的iPhone 14系列，iPhone 15系列的销量已经超过了iPhone 14系列。</p><p><strong>总的来说，我们对iPhone系列的表现非常满意，特别是选择升级到新一代iPhone的用户数创下历史新高，这点让我们尤其兴奋。</strong></p><p><strong>美银美林分析师Wamsi Mohan：</strong>我这边还有一个关于Vision Pro的跟进问题。</p><p>我们都知道苹果近期推出了Vision Pro，可以说是全新的产品类别。当然，相比公司在过去十年间推出的多数产品，Vision Pro的初始定价要高得多。我的问题是，随着时间的推移，管理层认为Vision Pro将取得怎样的成功？相比之前多款苹果产品的采用曲线，管理层预计Vision Pro的采用曲线会和之前哪款产品最为类似？Vision Pro的收入曲线又会是怎样的？是否会和iPad类似？</p><p><strong>蒂姆·库克：</strong>我们认为每个产品都有自己的发展曲线，因此我不想将Vision Pro与苹果其他产品做比较。我能和大家分享的是，我们内心其实都非常兴奋。截至目前，无论是从开发者还是用户那里，我们都收到了非常积极、令人难以置信的兴奋与期待，大家对明天都非常期待，迫不及待地想要第一时间收到订购的产品。从明天开始，我们也将在美国多家Apple Store为大家对Vision Pro进行使用演示。对此我们深感自豪。我相信大家会在后续报道中了解Vision Pro的具体表现。</p><p>从定价的角度来说，Vision Pro是一款融入大量技术的产品。它拥有5000多项发明专利，是一款以苹果多年创新为基础的产品。从芯片到显示器，再到人工智能机器学习技术，包括手部追踪、房间扫描等等，这些技术的背后都是由AI技术所驱动。</p><p>总而言之，我们对Vision Pro的表现特别期待，也特别兴奋。我对明天也非常期待，已经迫不及待地想去门店看看大家对这款产品的反应。</p><p><strong>Evercore ISI分析师Amit Daryanani：</strong>我看到近期苹果选择遵循《数字市场法案》（DMA），在欧洲的App Store中进行了相应修改。能否请管理层为我们介绍一下其中的一些关键变动？这对公司的服务收入以及总体营收是否会带来明显影响？</p><p><strong>蒂姆·库克：</strong>上周我们宣布了在欧盟地区对App Store进行的一系列修改与变化，这些更改将于2024年三月（即2024年第一季度末与苹果2024年第二财季季度末）正式生效。具体的更改内容包括通过替代App市场发行iOS App的新选项、共享涉及非接触支付的更改等等。此外，用户也可以在欧洲经济体内的银行和钱包App中使用NFC功能。以上是我们宣布的部分更改。</p><p>但其实多年来，苹果一直专注保护用户隐私，确保产品的安全性与可用性，我们也在竭尽所能，让各地区的用户都能使用最接近原始生态系统的苹果产品。但是，受限于相关法规政策，我们也只能努力至此。因此，在开发者与用户具体选择上我可能无法给出具体的预测。具体情况还要看三月更改正式生效后的表现。</p><p><strong>卢卡·马斯特里：</strong>正如蒂姆所说，具体的更改将于3月正式生效。具体影响还是取决于用户与开发者的选择。在这里我可以为大家提供部分背景信息：<strong>欧盟市场App Store收入约占苹果全球App Store收入的7%。</strong></p><p><a href="https://stock.finance.sina.com.cn/usstock/quotes/WFC.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>富国银行</strong></a><strong>分析师Aaron Rakers：</strong>我的第一个问题有关公司的产品毛利率。本财季苹果的产品毛利率表现强劲，能否请管理层为我们详细拆解一下具体构成？另外我很好奇，管理层之前（比如一年前）签订的组件采购合同是否对本财季毛利率带来了正向影响？展望3月财季及未来的话，管理层如何看到未来的组件价格变化？</p><p><strong>卢卡·马斯特里：</strong>在产品方面。我们的毛利率实现了连续增长，增加了280个基点，可以说是增长显著。在我看来，这种增长的背后主要有两个驱动因素。首先是我们的产品组合优势。iPhone方面，我们的高端产品表现强势，本财季实现杠杆效应。此外，部分外汇带来的负面影响得以抵消，毛利净值有着明显改善。另外，在服务业务方面情况也比较类似，我们实现了190个基点的增长。背后原因也是得益于颇具优势的产品组合。综上，上述综合效应使公司较上财季实现了70%的增长。</p><p>在我前面的简报中也提到，公司预期总毛利率会在46%至47%。相较12月财季已经表现非常强劲的业绩，我们相信未来利润将进一步扩大。</p><p><strong>富国银行分析师Aaron Rakers：</strong>我的第二个问题想问蒂姆。您刚刚提到了对生成式人工智能的期待与兴奋，还提到今年晚些时候苹果会有与生成式人工智能相关的新消息发布。但据我观察，公司去年的资本支出实际上是有所下降的。我很好奇的是，如果管理层逐渐将重心转移到生成式人工智能的话，苹果是否会和其他大型科技公司一样，公司的资本支出强度、投资力度是否会发生变化，以便为未来打造生成式人工智能平台做基础？</p><p><strong>卢卡·马斯特里：</strong>我来回答这个问题吧。一直以来，苹果都强调我们绝不会“投资不足”。因此，我们会在产品研发、软件开发、服务拓展等方面进行一切必要的投资。换言之，在业务推进的各个阶段、各个领域我们都会进行适当投资。因此，我们对今年接下来会发生的一切都感到非常兴奋。</p><p><strong>TD Cowen分析师Krish Sankar：</strong>我的第一个问题想问卢卡。您之前提到3月财季50亿美元影响指的是产品收入还是公司收入？另外，我看到本财季公司实现了强劲的毛利率。但据我所知，去年一些大宗商品成本是出于通货紧缩状态，但从目前趋势来看，未来这些商品的走势大概会呈现通货膨胀。从这个角度来说，管理层认为公司的毛利率是否还有剩余提升空间？</p><p><strong>卢卡·马斯特里：</strong>关于你第一个问题提到的50亿美元，情况是这样。大概一年前，由于疫情影响，工厂停工，我们的iPhone 14 Pro与iPhone 14 Pro Max机型供应被迫中断。而随着12月财季的到来，之前用户“被压抑的需求”得以释放，我们从不同渠道满足了用户需求。因此，我之前提到的大约50亿美元完全来自iPhone。</p><p>毛利率方面。本财季公司实现了较高水平的毛利率。我再强调一遍我之前所说：在过去几个财季我们实现了良好增长，因此对于下一财季，我们给出了46%至47%的毛利指导。该预测数据已经将大宗商品价格变化环境、外汇变动、产品与服务组合等因素都考虑在内了，最终得出的指导结果依然是非常强劲的。对此我们非常满意。</p><p><strong>TD Cowen分析师Krish Sankar：</strong>我的第二个问题想问蒂姆。刚刚您对企业用户的发言让我非常感兴趣。从过往经验来看，苹果一直都是一家以消费者为导向的公司。而如今随着Vision Pro等产品的推出，可以看到苹果正更多地渗透到企业用户的领域。我很好奇苹果未来将如何发展？还会以消费者为中心吗？还是说随着时间的推移，未来苹果可能会更注重企业用户？</p><p><strong>蒂姆·库克：</strong>其实<strong>无论是个人用户还是企业用户，我们最终的结论是要两者兼得。</strong></p><p>回顾过去几年，大家可以发现许多公司的员工都希望能选择最适合自己的技术与设备。正是这种思维打破了传统公司的“控制权”。这对苹果来说是一个巨大优势，因为有非常多人希望使用Mac来办公——他们在家用的就是Mac，也因此希望能在办公室使用Mac办公。iPad的情况也是如此。</p><p>而至于Vision Pro，大家可以看到Vision Pro现如今支持100多万个应用程序，许多公司还专为其设计了600多个应用程序。有非常多的企业成果正在涌现，甚至可以说这是我多年来看到的最具创意、最有创新的成果。因此，在我看来，<strong>正如Mac、iPad、iPhone诞生之初便进入企业用户市场一样，我相信Vision Pro也蕴藏着很好的发展机会</strong>。</p><p><a href="https://stock.finance.sina.com.cn/usstock/quotes/UBS.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>瑞银</strong></a><strong>分析师David Vogt：</strong>我这边有两个问题。</p><p>首先，很高兴看到刚刚管理层提到印度等新兴市场的强劲表现。能否请管理层将关注点转回美国市场。从上财季美国市场的表现来看，变化似乎不大。中国市场情况也比较类似。能否请管理层谈一谈目前您对于美国市场有哪些思考？产品的销售周期是否会随着用户换机周期的拉长而增加？从管理层的角度来看，如果想实现美国市场产品增长，特别是iPhone业务增长，公司需要做出哪些改变？</p><p>我的第二个问题有关管理层给出的指导。刚刚您提到的50亿美元，即便是我们将这50亿美元算到3月财季，从总体表现来看这依然是疫情以来表现最疲软的一季。我的问题是，管理层如何看待不同地区之间的宏观环境差异，比如美国市场、中国市场等等。另外，从宏观需求的角度来说，管理层是否认为我们正逐渐接近需求低谷？如果是的话，您认为这种低谷期会持续多久？</p><p><strong>蒂姆·库克：</strong>关于你的第一个问题。美国市场的收入在总营收中占比相当多。从iPhone业务的角度来看，我们其实在12月财季实现了增长，装机数创下历史新高。而从换机周期的角度来说，大家可以发现其实很难在某个具体的时间节点去衡量用户的换机周期。因此，我们内部最关注的数据是装机活跃度。总的来说，我们对目前表现感觉良好。大家可以看到，在美国销量前五的智能手机中有四款是iPhone。我刚刚也提到美国地区用户对iPhone的满意度达到了99%。</p><p>因此，我们对苹果在美国的表现非常非常满意。</p><p><strong>卢卡·马斯特里：</strong>我再补充一点。前面我也提到，去年我们额外增加了一周，这也让数据比较起来更困难。</p><p>至于我们给出的3月财季指南，我想指出一点：新冠疫情期间会有很多平日没有的波动，对此不能忽视。如果大家关注近几年12月至3月的数据表现，大家就会发现，相比疫情前更正常、稳定的宏观环境，我们这几年的表现其实是更强劲的。</p><p><strong>Melius Research分析师Ben Reitzes：</strong>我的问题有关中国市场。在上财季财报会议的时候，管理层当时仍认为中国会是主要增长市场。但从近期表现以及本财季数据来看，大家其实是比较担忧的。能否请管理层谈一谈您认为未来有哪些机遇能帮助恢复中国市场的增长？</p><p><strong>蒂姆·库克：</strong>距离苹果进入中国市场已经30年了。从长远来看，我对中国市场依然保持非常乐观的态度。对于本财季在中国市场实现的装机数历史新高等数据，我非常高兴；此外，本财季“换新”用户数的同比增长也让我感到非常满意。</p><p><strong>Melius Research分析师Ben Reitzes：</strong>我的第二个问题有关人工智能技术。蒂姆，我知道你不会与我们分享计划细节。但我很好奇，您是否认为智能手机AI技术未来将在人工智能应用程序中发挥巨大作用？苹果是否看到这种发展机遇？</p><p><strong>蒂姆·库克：</strong>我能与大家分享的是，在我看来，我相信苹果在生成式人工智能以及人工智能技术领域有着巨大的机遇。但在此我无法与大家披露更多细节，也不想“夸下海口”，以免言多有失。</p><p>本文来自<a href="https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2024-02-02/doc-inafqyap4043147.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631169783958786</id>
            <title>电池决定电车命运，老司机教你如何2选1</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631169783958786</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631169783958786</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 10:43:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小林, 电动汽车, 特斯拉Model Y, 长续航版本
<br>
<br>
总结: 小林想买特斯拉Model Y电动汽车，但在选择长续航还是标准续航版本上犹豫不决。他倾向于选择长续航版本，因为家里不方便安装充电桩，有续航焦虑。然而，他的朋友认为为了100公里的续航多花4万元不划算。在选择电池类型上，三元锂电池和磷酸铁锂电池是最主流的锂离子电池。大多数车企都采用磷酸铁锂和三元锂电池双线布局。搭载磷酸铁锂电池的车型相较于三元锂电池价格更优惠，降低了消费者的准入门槛。然而，三元锂电池在续航里程、一致性和安全性方面更具优势。因此，如果有条件，选择三元锂电池更为合适。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在北京上班的小林想买电动汽车的想法由来已久。他经过对比分析，最终将车型锁定在了特斯拉Model Y。不过在选择长续航还是标准续航版本上，还在纠结。&nbsp;</p><p>特斯拉Model Y长续航版本续航为688公里，电池是三元锂，售价29.99万元；标准续航版本是554公里，磷酸铁锂电池，售价25.89万元。</p><p>小林倾向于三元锂电池的长续航版本，因为他家里不方便安装充电桩，有续航焦虑。但身边的朋友则认为，为了100公里的续航多花4万元，不划算。</p><p>小林觉得也有道理，所以迟迟未能下单。</p><p>事实上，在买电动汽车选哪款电池的问题上，和小林一样有“选择困难症”的消费者不在少数。</p><h2><strong>磷酸铁锂向左，三元锂向右</strong></h2><p>当前，磷酸铁锂和三元锂电池是最主流的锂离子电池。</p><p>中国汽车动力电池产业创新联盟最新数据显示，2023年，我国动力电池累计装车量为387.7GWh，其中三元锂电池累计装车量126.2GWh，占32.6%；磷酸铁锂电池累计装车量为261.0GWh，占67.3%；而其他电池，如多元复合电池、钴酸锂电池、钛酸锂电池、无钴电池、钠离子电池、混合固液等装车量为0.4GWh，占比仅为0.1%。</p><p><strong>除了比亚迪全系搭载磷酸铁锂电池、极氪和理想等高端车型目前全系搭载三元锂电池外，绝大多数车企都是磷酸铁锂和三元锂电池双线布局。</strong>譬如，特斯拉、小鹏、零跑、哪吒、埃安，以及即将上市的小米SU7等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_a15eab2f28bf4d518719e512054fd374@5951873_oswg114046oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源/新能源前瞻拍摄&nbsp;</p><p>但无一例外的是，搭载磷酸铁锂电池的车型相较于三元锂电池，价格优势明显。换句话说，<strong>车企用磷酸铁锂电池降低了消费者的准入门槛。</strong></p><p>2024年1月1日上市的小鹏X9就同时搭载了磷酸铁锂和三元锂电池，而售价区间为35.98万-41.98万元，相差6万元之多。</p><p>从事锂电池回收业务多年的严哥告诉新能源前瞻，<strong>私家车为了解决续航焦虑，一般都会选择三元锂电池，而磷酸铁锂电池更多是搭载在低端车型上。</strong></p><p>三元锂电池，即正极材料为镍钴锰或者镍钴铝的电池，能量密度通常为180-240Wh/kg，麒麟电池可达到255Wh/kg。</p><p>磷酸铁锂电池，即正极材料为磷酸铁的电池，能量密度通常为120Wh/kg左右，而宁德时代的神行超充电池和比亚迪的二代刀片电池可做到170Wh/kg以上。</p><p>显然，同样面积的底盘空间内，能布局更多的三元锂电池。以特斯拉Model Y为例，搭载三元锂电池的长续航版电池能量为78.4kWh，而搭载磷酸铁锂的标准续航版为60kWh，续航里程也比长续航版少了134公里。</p><p>另外，专做二手电动汽车生意的李老板告诉新能源前瞻，<strong>在低温情况下，三元锂和磷酸铁锂电池续航都虚，但磷酸铁锂打折更厉害。“三元锂怕热，磷酸铁锂怕冷，北方不要选磷酸铁锂。”</strong></p><h2><strong>磷酸铁锂更安全是营销手段？</strong></h2><p>可以看出，不管是业内人士还是普通消费者，都给三元锂电池打上了“热失控”的标签。</p><p>因为材质不同，三元锂电池的热失控温度在200度左右，而磷酸铁锂可以达到800度以上。仅从字面上看，三元锂电池更容易热失控。但事实上，<strong>随着电动汽车三电系统的不断改进，自燃只是极小概率事件。</strong></p><p>以极氪搭载的麒麟电池为例，它为三元锂电池，采用了第三代CTP技术（无模组动力电池包）。其不仅将体积利用率突破到72%，轻松实现1000公里续航，在冷却结构上不断优化，进一步提升了电池包的安全性。据极氪官方信息，极氪于2024年1月8日交付了20万辆新车，零自燃。</p><p>上海的小飞更是直言：“说磷酸电池比三元锂安全性高的都是营销手段”。</p><p>小飞家里有两辆电动汽车，一辆搭载三元锂电池的小鹏P7，一辆是搭载磷酸铁锂的零跑C11，两者相差了近10万元。在小飞看来，磷酸铁锂一点都不好用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_72772e196d714dcca9733f488a7fe609@5951873_oswg70881oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源/新能源前瞻拍摄&nbsp;</p><p>三元锂电池的车，小飞开了两年多，跑了8万公里，衰减大概只有2%，不论是充电实际数据还是驾驶感受，都很放心。</p><p>反观磷酸铁锂电池的车，小飞刚跑了3万公里，充电容量就缩水近20%。而且到后半段，续航更虚，所以开起来无形中增添了续航焦虑。</p><p><strong>“磷酸铁锂电池的最大优势就是便宜，但缺点也很明显，电压不稳、一致性差、冬季续航缩水严重等。”</strong>小飞总结道。</p><p>所谓一致性，是指同一类型的电池在充电、放电以及容量消耗等方面表现出来的差异现象。而电池一致性差，轻则缩短续航里程、影响充放电速率和电池寿命，重则有热失控和爆炸的风险。</p><p>对于小飞的观点，严哥表示认可。严哥对新能源前瞻表示，低端车意味着各方面用料成本会差一些，当然也包括电池。“<strong>搭载三元锂电池的车，只要不出现重大事故，不伤及电池，还是很安全的。”</strong></p><p>也有电池安全方面的人士认为，三元锂电池的体积利用要优于磷酸铁锂，因此可以通过合理的散热结构、温度控制、热传导材料应用，甚至是液冷系统等措施提高散热效率，保障三元锂电池的安全性和使用寿命。</p><h2><strong>有条件就选三元锂？</strong></h2><p>在电池的选择上，小飞态度鲜明：如果有条件，尽量选择三元锂电池。</p><p>不过小飞也表示，如果家里有条件装充电桩，而且也没有远途需要的情况下，也是可以选择磷酸铁锂电池，“毕竟在10万元面前，我也无话可说”。</p><p>选择了一款三元锂电池版本的江苏车主小周则告诉新能源前瞻，<strong>“虽然三元锂电池比铁锂电池贵50%以上，一分价格一分货，它轻易不会坏，电芯一致性强，续航稳定，而磷酸铁锂恰恰相反。”</strong></p><p>小周用他朋友的磷酸铁锂电池车型举例，基本上跑一半掉一半，还因为电池损坏修过几次，费时费力。而小飞的车标了251公里，开空调的情况可以跑170-180公里，不开就可以跑过200公里，还是很实用的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_7f2f93cfacad460b9afd80255ad72eac@5951873_oswg934457oswg1080oswg1746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp; 图/搭载三元锂电池的主流车型 &nbsp; 来源/新能源前瞻整理&nbsp;</p><p>北京的石磊也建议买三元锂电池版本的车。他以磷酸铁锂版的某款车型举例，每两周或者1000公里就需要充满一次电进行校正。正是因为磷酸铁锂一致性差，放电不均匀。而从90%充到100%是非常耽误时间的，有时会觉得很麻烦。</p><p>另外，磷酸铁锂的低温性能更差一些，尤其是冬天，更得悉心呵护，而且放置时间久了会明显掉电。</p><p>“三元锂电池就不用维护，同样重量的续航更高。”石磊如是说。</p><p>从特斯拉Model Y标续版本改为长续航版的一帆就认为，两者不仅仅是电池技术路线和续航的差距，在加速和充电速率上也不一样。</p><p>特斯拉Model Y标续版本百公里加速6.9秒，而长续航版是5秒。另外，前者是后驱单电机，后者是双电机四驱，所以驾驶感受也会有明显不同。</p><p>石磊也提到，特斯拉Model Y标续版本的质保期为8年或16万公里（以先到者为准），而长续航版本为8年或19.2万公里（以先到者为准），这也让他多了一个选择的理由。</p><p>“当然，我并不是认为磷酸铁锂不安全，电池的安全最主要的评判标准是制作工艺和封装形式，特斯拉无疑在这方面都是比较优秀的。”</p><p>事实上，安全是每一家新能源车企和动力电池厂商的重中之重。正如小飞所说，宣扬磷酸铁锂电池更安全只是商家的营销手段。</p><p><strong>消费者选三元锂电池，还是磷酸铁锂电池的车，更需要专注于自己的用车场景。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNjUyMjAyMw==&amp;mid=2247484661&amp;idx=1&amp;sn=5bc184a3d876abecf7edb2942afcf285&amp;chksm=c0e6783df791f12b097eca428c8b475649d6188b7fa0ea203fc081b6d6ecf1f7c84578fc3569&amp;token=365964887&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源前瞻”（ID:xinnengyuanqianzhan）</a>，作者：和畅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631168050990593</id>
            <title>撤销上市申请，“越南小腾讯”VNG何时盈利？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631168050990593</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631168050990593</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 10:43:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: VNG公司, 越南互联网巨头, 腾讯, 游戏依赖, 全球化难题
<br>
<br>
总结: VNG公司是越南互联网巨头，腾讯是其最大的外部股东。尽管VNG在游戏领域取得了成功，但其仍然面临游戏依赖和全球化难题。VNG的收入主要来自游戏，但亏损问题不断扩大。此外，VNG的用户增长已遭遇瓶颈，而其出海也主要依赖游戏。然而，在竞争激烈的东南亚游戏市场，VNG面临着来自中国游戏厂商的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_1b22815b99e948a28a91d376432bf887@5718657_oswg75649oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Pixabay</p><p>递交招股书不足半年，有着“越南小腾讯”之称的VNG公司就撤回了申请。</p><p>1月19日，越南互联网公司VNG已撤回其在美国的首次公开募股申请。VNG没有透露撤回原因，也没有透露未来IPO时间，但计划在未来提交一份新的注册文件。</p><p>市场上有消息称，VNG是因为公司无法在限定期限完成注册因而选择退出，但VNG也将会在今后继续探索上市机会。</p><p>作为越南的互联网巨头之一，VNG的发展究竟如何？</p><h2><strong>01 腾讯是外部最大股东</strong></h2><p>2004年，VNG前身——VinaGame成立，其业务就是做游戏的代理发行。</p><p>为了引进游戏，VinaGame的创始团队找了不少游戏公司谈合作。彼时，愿意将游戏代理权交给的VinaGame只有金山软件。金山软件将热门游戏《剑侠情缘》的越南代理权以16万美元的价格交给VinaGame，VinaGame付了5万美元的预付款后，还花了1万美元在金山软件学习游戏运营、推广、维护等。</p><p>《剑侠情缘》越南版上线后，就成为越南最受欢迎的游戏之一。2008年，VinaGame正式更名为VNG。</p><p>随后几年里，VNG在游戏发行方面也一直与中国游戏厂商联系密切。金山软件、网易、腾讯、完美世界等游戏厂商均是VNG的合作伙伴。</p><p>除了借着《剑侠情缘》打响名头外，VNG的发展也有着腾讯的助力。2008年腾讯拿下了VNG 20.2%股份，之后几年里持续注资。<strong>招股书显示，目前腾讯持有VNG 47.4%的A类股票，拥有23.2%的投票权，是最大的外部股东。而VNG的创始人黎洪明持有88.2%的B类股票，拥有45%的投票权。</strong></p><p>在游戏外，VNG的业务拓展至媒体、通信、移动支付等领域。资料显示，自2007年开始，VNG相继推出了越南版QQ Zing Chat、越南版QQ空间Zing Me、越南版微信Zalo、越南版微信支付ZaloPay。</p><p>2014年，VNG就成为了越南首家独角兽公司。VNG在招股书中表示，根据Newzoo对2022年越南手机游戏市场的计算，VNG的移动游戏总收入占越南市场的39.2%，是越南排名第一的游戏发行商。根据弗若斯特沙利文，以MAU（月活跃用户人数）数据计算，Zalo、Zing MP3和Bao Moi应用程序分别是2022年越南排名第一的聊天软件、音乐流媒体和在线新闻应用程序。</p><h2><strong>02 游戏依赖严重</strong></h2><p>虽然VNG是越南当地的互联网巨头，但其仍然面临亏损问题。</p><p>招股书显示，VNG的收入从2020年的58372亿越南盾增加至2022年的75222亿越南盾，复合年增长率为13.5%。</p><p><strong>而VNG的亏损却在扩大。2020-2022年，VNG净亏损分别为6506亿越南盾、7323亿越南盾和20638亿越南盾，2023年上半年，净亏损6517亿越南盾。三年半时间总共亏损了40984亿越南盾，以目前的汇率计算，约合1.68亿美元。VNG更是在招股书中表示，未来仍可能无法实现或维持盈利。</strong></p><p>在收入结构上，VNG虽有游戏、通信和媒体、金融科技、长期机会四大业务，但其收入主要来自游戏。2020年-2022年，游戏分别贡献了82.8%、86.5%和80.0%的收入，在2023年上半年游戏收入占比81.7%。</p><p><strong>具体来看，VNG的游戏收入也主要来自爆款游戏，2020年-2022年，以及2023年上半年，公司的五大游戏分别贡献了游戏收入的54.1%、56.9%、49%、44.1%。</strong>同一时期，VNG来自代理发行腾讯和金山软件的游戏获得的收入，分别占其总收入的30.6%、40.7%、29.4%、27%。</p><p>VNG表示，如果没有与第三方游戏开发商保持良好关系，可能会损害游戏业务和财务状况。</p><p><strong>为了摆脱对第三方游戏开发商的依赖，VNG也在着力提高自身的游戏开发水平。</strong>2017年，VNG就推出了主攻休闲游戏的ZingPlay，以此为核心平台发布自研休闲游戏；同时，VNG还战略投资了中国香港Dorocat、韩国Haegin等独立游戏工作室，在北京、越南分别了成立Galaxy Game Studio、Mad Poly Games Studio游戏工作室。</p><p>从收入贡献来看，VNG在游戏自研上还有很长的路要走。其在招股书中表示，公司目前针对硬核游戏玩家市场自主开发了一些游戏，但仍未出现像代理运营游戏中的类似爆款。</p><h2><strong>03 全球化难题</strong></h2><p>VNG的成长很大程度上依赖于越南市场。</p><p>根据越南统计总局发布的数据，2023年底，越南的人口约为1.003亿人。据弗若斯特沙利文数据，越南2022年的智能手机用户数量为7550万，渗透率为76%，预计到2027年，智能手机用户数量将达到9360万。</p><p><strong>对比越南的智能手机用户数量，VNG的用户数量增长已遭遇瓶颈。游戏QAU（季度活跃用户）在2023年第二季度为7840万，QPU（季度付费用户）为410万；同时期，社交应用Zalo的MAU（月活跃用户）为7500万。</strong></p><p>因此，2019年，VNG定下了“2332”目标——到2023年，VNG的目标是拥有3.2亿全球用户、3200万新产品（如ZaloPay、VNG Cloud、AI等）用户，以及32万商业客户。</p><p>按其收入来看，其出海也主要靠游戏。2023年，腾讯将《合金弹头：觉醒》将中国港澳台地区及部分东南亚国家等8个市场的发行工作交给了VNG。同年8月，《合金弹头：觉醒》首次登录东南亚市场，便成为当月东南亚下载量最高的手游。</p><p><strong>在自研游戏方面，VNG主要通过ZingPlay平台，进军东南亚国家和拉丁美洲等地的休闲游戏市场。</strong></p><p>而东南亚的游戏市场竞争，在中国游戏厂商的出海下已经日趋激烈。腾讯、网易、米哈游、莉莉丝、点点互动等游戏厂商均在出海，有着优质游戏产品押注东南亚市场。</p><p>同时，发家于新加坡的Garena，相继拿下了《鹿鼎记》《英雄联盟》《地下城与勇士》《FIFA Online 3》等多个爆款游戏在东南亚的代理权。2018年11月，Garena还宣布与腾讯达成5年期发行协议，将优先获得腾讯旗下游戏在中国台湾地区、印尼、泰国、菲律宾、马来西亚以及新加坡等地的优先发行权。</p><p><strong>此后，Garena推出了自研游戏《Free Fire》，与腾讯天美工作室联合开发的《传说对决》。发布至今，《Free Fire》成为了全球热门游戏之一，Garena从发行代理转型为拥有自研能力的游戏厂商，成为了VNG在东南亚的主要对手之一。</strong></p><p>缺乏自研作品的VNG，显然很难在游戏竞争中占据更有话语权的地位。而处于亏损下的VNG，能有多少资金来补足自研能力，早日推出爆款自研产品呢？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Zu4YhrFAY7ZBxvy41i4Nbw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸维度”（ID:WhaleDimension）</a>，作者：Fanie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631161841205512</id>
            <title>九鼎投资坐过山车，暴涨后连吃3跌停</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631161841205512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631161841205512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 10:41:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 九鼎投资, 股价, 涨停板, 跌停板
<br>
<br>
总结: 九鼎投资的股价经历了一段时间的上涨和下跌，先是连续收获涨停板，然后又连续遭遇跌停板。在股价遭遇首个跌停板后，九鼎投资发布了业绩预减公告，预计净利润将大幅下降。股价的波动引起了市场的关注，公司发布了股票交易异常波动公告，否认存在未披露的重大信息。九鼎投资的股价波动引发了投资者的热情，但随后股价开始下跌。九鼎投资的私募股权投资业务也面临困境，退出项目数量和收益率下滑，业务收入同比下降。房地产业务也出现下滑趋势，但写字楼的出租率有所提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>九鼎投资（600053.SH）的股价最近坐上了“过山车”，先是收获4个涨停板，之后又来3个跌停板。</p><p>巧合的是，在九鼎投资股价遭遇这一轮首个跌停板之后的当天（1月29日）傍晚，其发布了业绩预减公告，预计公司2023年归母净利润同比将下降90%到93%。</p><p>1月31日晚间，因连续三个交易日内日收盘价格跌幅偏离值累计超过20%，九鼎投资发布股票交易异常波动公告，称公司控股股东及实际控制人均确认不存在应披露而未披露影响股价异常波动的事项。</p><p>2月1日，九鼎投资收于16.00元/股，收跌5.16%，跌幅有所收窄。2月2日，九鼎投资继续下跌，报收14.76元/股，跌幅7.75%。</p><h2><strong>四个涨停板后又来三个跌停板</strong></h2><p>1月下旬开始，九鼎投资的股价就一路向上冲。1月17日至1月26日的8个交易日，九鼎投资就斩获5个涨停板，其中1月23日至1月26日四连板，股价区间涨幅高达69.95%。</p><p>1月24日傍晚，九鼎投资发布股票交易异常波动情况，称公司目前生产经营活动一切正常，不存在其他应披露而未披露的重大信息。</p><p>1月25日盘后，九鼎投资又发布了股票交易风险提示性公告，其中提示了公司市盈率和市净率均高于行业指数，公司经营业绩风险和私募股权投资管理业务的经营风险。</p><p>公告中显示，当日，九鼎投资的市盈率（TTM）已达110.68倍，市净率3.17倍；而金融业的市盈率（TTM）仅为14.50倍，市净率0.66倍；其所处的细分行业资本市场服务行业和其他金融业的市盈率（TTM）分别为26.15倍和30.31倍，市净率分别为1.24倍和1.51倍。</p><p>这些提示并未浇灭资本的热情。1月26日，九鼎投资仍然封涨停板。</p><p>暴涨期间，九鼎投资于1月23日与1月24日连续登上龙虎榜，原因分别是振幅值达15%、连续三个交易日内涨跌幅偏离值累计达20%。其中，有“散户大本营”之称的东方财富拉萨两家营业部分别占据买方席位的第四和第五；买方第一是知名游资陈小群所在的中国银河大连黄河路营业部；沪股通专用席位位于买方第二。</p><p>资本“降温”是在过了一个周末后，1月29日，九鼎投资跌停了，并由此开始连吃三个跌停板。</p><p>1月31日晚间，九鼎投资再度发布股票交易异常波动公告，称已确认并经向公司控股股东中江集团及实际控制人函证，公司控股股东及实际控制人均确认不存在应披露而未披露影响股价异常波动的事项。</p><p>三个跌停期间，九鼎投资同样两度登上龙虎榜。交易异动成交的买方前五席位中，东方财富拉萨的营业部占据了四席；而卖方第一为国泰君安昆明人民中路营业部，卖出3387万元；卖方第二是中国银河绍兴营业部，该营业部为著名游资“赵老哥”的主要席位，卖出1455万元。</p><p>1月29日，也就是九鼎投资这一轮跌停的首个交易日盘后，九鼎投资发布了业绩预减公告。</p><p>九鼎投资预计2023年年度实现归母净利润1300万元到1800万元，与上年同期相比，将减少15767万元到16267万元，同比将下降90%到93%。</p><p>对于业绩预减的主要原因，九鼎投资在公告中称，私募股权投资管理业务存量基金进入退出期导致管理费收入减少，同时项目退出数量和项目投资收益率较上年同期下降导致公司收取的管理报酬收入及公司自有资金投资收益减少，本期公允价值变动下降幅度高于上年同期，公司房地产业务本期可结转收入较上年同期减少。</p><h2><strong>私募股权投资业务仍在瓶劲期</strong></h2><p>1月29日，九鼎投资还同时披露了2023年第四季度私募股权投资管理业务与房地产业务的经营情况简报。</p><p>据简报数据，2023年全年，九鼎投资管理的基金并无新增实缴规模，也无新增投资规模。截至2023年12月31日，九鼎投资在管基金剩余实缴规模88.01亿元，在管项目剩余投资本金82.75亿元。</p><p>另外，九鼎投资退出项目数量和收益率也呈断崖式下滑趋势。其2023年已经完全退出的项目数为14个，涉及投资本金12.61亿元，累计收回金额13.86亿元，按此计算投资收益率为9.91%；而2022年其退出项目33个，涉及投资本金22.82亿元，累计收回金额40.1亿元，投资收益率为75.72%。</p><p>这也导致九鼎投资的私募股权业务收入有所下滑。据经营简报，2023年，其私募股权业务合计收入为2.14亿元，同比下滑34.29%。其中，管理报酬收入为2.09亿元，同比下滑27.37%；基金管理费收入544.59万元，同比下滑85.87%。</p><p>九鼎投资在其2022年年报致股东的信中曾提到，过去几年，由于内外部多重因素影响，公司私募股权投资管理业务新增投融资规模下降明显，公司当期的经营业绩主要依赖存量项目的退出，私募业务内在价值的持续增长遭受一定的瓶颈。</p><p>2023年，九鼎投资私募股权业务的经营情况显然更不理想。时代周报记者向九鼎投资方面询问其2024年投资策略时，对方工作人员提供的资料提到，九鼎投资项目开发具体采取“按图索骥+属地开发”的策略；公司投资团队始终坚持按行业设置部门，保持对所关注细分行业的长期跟踪研究和行业资源的持续积淀。</p><p>据九鼎投资2023年三季报，其前三季度实现营业收入2.02亿元，其中，私募股权业务贡献收入1.95亿元，占比96.53%，房地产业务收入为0.07亿元；实现归母净利润0.19亿元，其中私募股权业务贡献归母净利润0.43亿元，房地产业务归母净利润为-0.24亿元。总体来看，九鼎投资的绝对业务为私募股权业务，房地产业务占比较小，亏损较多。</p><p>据九鼎投资房地产业务经营情况简报，2023年第四季度其住宅项目紫金城签约面积（不包含车位）为490.88平方米，同比减少84.23%；全年累计签约面积（不包含车位）2296.28平方米，同比2022年的4223.4平方米签约面积下滑了45.63%。</p><p>签约金额方面，其2023年第四季度签约金额（不包含车位）为842.86万元，同比减少86.88%；全年累计签约金额为（不包含车位）4600.45万元，同比2022年7860.25万元的签约金额下滑41.47%。</p><p>不过，九鼎投资2023年第四季度写字楼的出租率有所提升，为44.68%，同比增加6.32个百分点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247520833&amp;idx=3&amp;sn=273557e2b732d6fc7ee30d5baca340c5&amp;chksm=e897996adfa0b800f71faf91dde93fe55494e373377c4d33d1c88e32756ac44c9ed8967b8bd0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：吕泽强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631161669189895</id>
            <title>面板龙头业绩分化，京东方难逃下滑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631161669189895</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631161669189895</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 10:41:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 面板行业, TCL科技, 归母净利润, 半导体显示业务
<br>
<br>
总结: 随着市场需求复苏和企业控产保价效果显现，面板行业出现了业绩回暖。TCL科技作为面板行业龙头，预计2023年实现营业收入和归母净利润的大幅增长。其中，半导体显示业务是TCL的重要业务之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_d5772d7e173d46f5affb8ba1337b608c@000000_oswg22932oswg574oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pixabay</p><p>随着市场需求不断复苏，以及企业控产保价效果显现，面板行业出现了业绩回暖。</p><p>日前，面板行业龙头TCL科技打响预喜第一枪，归母净利润回升幅度一马当先。据其2023年度业绩预告，公司预计2023年实现营业收入1735.5亿-1773.5亿元，同比增长4%-6%；预计实现归母净利润21亿元-25亿元，同比暴增704%-857%。</p><p>其中，半导体显示业务方面，TCL旗下华星光电上半年亏损34.5亿元，下半年预计可实现净利润31亿-34.5亿元。这意味着，2023年全年该业务预计可实现净利润-3.5亿-0亿元，较2022年-84亿元同比增长95%-100%。</p><p>随后，业内多家上市公司也相继释放积极信号。</p><p>同兴达披露的业绩预告显示，公司预计2023年度实现归母净利润4000万-5500万元，同比增长199.55%-236.88%，2023年公司产品毛利率及出货量双双提升。</p><p>此外，深纺织A发布的预告也显示其业绩持续向好。公司预计2023年度实现归母净利润7400万-9300万元，同比增长0.94%-26.86%。</p><p>有人欢喜有人忧，虽然产业普遍乘着新周期的东风实现了一定程度的回血，但一些企业仍困于利润下滑或业绩亏损。</p><h2><strong>下游升降引发业绩波动，行业为何冰火两重天？</strong></h2><p>据公告，另一面板龙头企业京东方2023年归母净利润23亿-25亿元，同比下降67%-70%；扣非净利润亏损5.5亿元-7.5亿元，较上年同期22.29亿元的扣非净亏损额有所减少。</p><p>主打OLED（有机发光二极管）的维信诺，由于业务相对单一，净利润亏损持续扩大。2023年预计净利润亏损35.8亿-39.8亿元，上年同期为亏损20.66亿元；扣非净利润亏损36.48亿-40.48亿元，上年同期为亏损22.16亿元。</p><p>除京东方和维信诺外，鸿合科技、GQY视讯、和辉光电等多家业内上市公司业绩同样报忧。而关于业绩出现不同程度的变动，上述企业解释口径基本一致，其原因大致离不开下游产业的升降轮回。</p><p>时代周报就业绩下滑等相关问题致电京东方，截至发稿暂未得到回应。</p><p>据了解，2023年前三季度，大尺寸面板产业格局进一步优化，导致主要厂商盈利能力逐步修复。</p><p>彼时，TV类产品价格明显上涨，IT类产品价格逐步企稳，行业呈现量价齐升的态势。用于电视、计算机LCD（液晶显示屏）业务盈利性较2022年出现显著提升。随着第四季度进入行业淡季，市场需求下降，产品价格小幅回落，行业波动变小。</p><p>紧接着，中、小尺寸新型显示技术和产品应用也在四季度迎来增长机遇。在经历终端需求承压后，智能手机在四季度出现景气度回升，主流品牌新一代旗舰机型的热销及年终促销季的带动，OLED产品价格有所上涨，打破了此前产能释放、行业利润处于低位以及产品价格大幅波动的局面。</p><p>同处行业复苏阶段，为何企业间业绩会产生如此大的差异？</p><p>科技分析师赵松向时代周报解释道，面板行业属于重资产行业，产能规模越大，业绩弹性幅度就越大。</p><p>“拿京东方与TCL作对比，京东方的产能规模是后者数倍，难以在短时间内激发回弹，反映在财务数据上，难免显得有点迟钝。但可以预见的是，随着面板牛市开启，京东方稼动率（用来衡量设备的利用效率）回升，届时京东方或将实现赶超。”赵松补充道。</p><p>公开资料显示，2023年，京东方稳坐全球TV面板年出货量的头把交椅，全年出货约5520万片，同比下降11.6%，市场份额为24.4%，同比下降0.3个百分点。</p><p>华星光电、惠科以及群创以3000万-5000万片出货量位列TV面板颈部阵营。其中，华星光电年出货量约4720万片，同比增长3.3%，市场份额为20.9%，同比上涨2.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_6ff91eb9b3fd4d28b6f05d42c347a0cc@000000_oswg57218oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p>赵松称，在面板单片利润率确保的前提下，产能越大利润越高。当行业低迷时，大多面板企业都会经历破产或被迫出售，但京东方可以依靠强大的产能快速释放利润，储存现金流，做好翻越下一个低谷的准备。</p><p>“不同于华星等产能规模较小的企业，虽然京东方可以通过产能调整，控制市场投放数量进而控制面板价格，但巨额折旧和其余开支也使得其利润波动幅度较大，对其盈利能力来说也是巨大的挑战。”赵松补充道。</p><p>可见，不同的企业依靠不同的进击策略立足于市场，短期的财务动荡并不代表企业不具备发展潜力。</p><p>截至发稿，手握面板、光伏和自有投资三项业务，TCL科技的最新市值为779.33亿元，京东方为1364.50亿元。虽然京东方的财务数据暂处低位，但按照资本市场的反馈计算，京东方可以买下1.75个TCL。随着OLED市场需求增大，暂时落后，但倚重该业务板块的京东方和维信诺或许进一步得到市场认可。</p><h2><strong>“高端化”“智能化”，成公告高频词汇</strong></h2><p>据CINNO Research的统计数据，2023年全球OLED智能手机面板出货量约6.9亿片，同比增长16.1%；第四季度出货量同比增长30.9%，环比增长35.1%。</p><p>其中，柔性OLED智能手机面板占比77.8%，同比上升9.2个百分点，受2023年下半年需求高涨影响，其产能出现结构性紧缺。</p><p>全球科技研究机构Omdia预测，智能手机OLED面板将从2022年的5.7亿片上升至 2025年的7.3亿片。随着宏观经济环境持续复苏和消费电子行业进一步回暖，OLED 市场渗透率将进一步提高提高。</p><p>作为智能终端设备的关键部件，面板技术经历了CRT、PDP、LCD、OLED四种主要显示技术形态。受益于高亮度、高分辨率、高色彩表现、低能耗等优势，OLED市场成为面板厂商相互争夺的高地。</p><p>从中国OLED现有产线情况来看，京东方在产线和产能布局上处于领先位置，天马、维信诺布局力度紧随其后。其中，京东方、维信诺在2023年全球OLED智能手机面板市场的出货量仅次于三星，分别居第二、第三位。</p><p>值得一提的是，在多家面板企业的业绩预告中，“高端化”和“智能化”成为高频词汇。</p><p>京东方表示，未来将顺应市场趋势，积极布局柔性AMOLED，重点推动LTPO、折叠、COE等高端产品出货提升。同时，公司着力推进高端中尺寸IT、车载类产品向AMOLED的升级换代，开拓中尺寸AMOLED产品的广阔市场，持续改善产品结构及提升盈利能力。</p><p>TCL科技则意图进军车载与头显行业，称公司将持续坚定大尺寸高端化策略、加速中尺寸IT和车载等业务布局、巩固小尺寸市场地位、拓展VR/AR及专显市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_15abcbb78e58409bb342cb6f440be57d@000000_oswg75744oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p>维信诺则将针对智能家居、便携显示等数字时代应用场景，推出更多创新产品。</p><p>“面对新的增长点，面板企业需跟紧市场变化，但也要拿捏好研发投入的分寸。新产线的成本与效率，新市场的渠道拓展，都将是企业要面临的挑战。”赵松说道。</p><p>对于重资产的面板企业来说，从踏入行业的第一刻开始，便像其产线里上了发条的机器，不断徘徊于高山低谷间，期间也会无数次尝试另辟蹊径，以求押中一条通向剩者为王的大道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247520833&amp;idx=2&amp;sn=b8a80bd77c022ee7a3fa5f4addf145bf&amp;chksm=e8acd8f028c5711d4c6487b61242f44d9e87dd7604b3716146c128f84095bee6d61f418fd420&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：申谨睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631156068662401</id>
            <title>我，00后，在TikTok用英文卖货，月入3万+</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631156068662401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631156068662401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 10:40:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 英语主播, 带货, TikTok
<br>
<br>
总结: 在TikTok上，越来越多的中国主播利用自己的英语能力和带货技巧，成为了英语主播。他们通过直播带货，吸引了大量的观众和粉丝，月入数万。这个职业机会在跨境电商的发展和TikTok的全球影响下得以诞生，并且在美国市场尤为受欢迎。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_c75200f6541646c9ad88ce2b78e33594@000000_oswg62806oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图丨Pexels</p><p>“外国版抖音”TikTok上，聚集这样一批中国主播——</p><blockquote><p>“Hi girls, welcome to my channel! ”（欢迎来我直播间）</p><p>“Tap tap your phone screen to hit more likes, Thanks! ”（多多点赞）</p><p>“We are going to spoil all of you! ”（宠粉福利）</p></blockquote><p>这些主播以女生居多，有的是在读研究生兼职，有的是刚入行的职场小白，有的在国内做过直播带货。她们妆容精致、英语流利，热情洋溢地展示和介绍手里的货品，如水晶、瑜伽裤、文胸、鞋子、化妆品等。</p><p>她们还在小红书、B站等国内的社交平台，分享直播心得、带货日常、运营干货。“英文主播日薪1k的一天”，“半年时间，从6k涨薪3w+”，“副业月入6w，海外主播入门干货分享”，“包包话术，英文直播4小时实况”……</p><p><strong>在TikTok席卷全球的契机下，诞生了一个有“钱”途的职业——英语主播。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_174898e16b4a4a369ddc8f321f9c1e6b@000000_oswg206379oswg1080oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书截图</p><h2><strong>月入3万的工作？</strong></h2><p>今年23岁的Jenny（化名），在广州一家外贸公司做带货主播，主要工作是在TikTok上直播卖水晶。</p><p>两年前她刚入行时，恰逢跨境电商的春天，不少公司都在招英语主播。<strong>Jenny并非英语专业生，但在考研期间英语水平提升了不少，学习了一些与水晶相关的专业词汇后，她就硬着头皮上了。</strong>虽然一开始直播有些磕磕绊绊，但好在当时的观众们比较包容，Jenny就这样成为了一名英语主播。</p><p>直播半年后，Jenny的口语已经非常熟练，如今的她，带货的流利度更堪比美剧对白。“Hello, besties！Welcome to our channel, If you are new here, please follow us and tap tap your phone screen to hit more likes ……”Jenny在直播间跟美国粉丝热情地打着招呼。</p><p>“我主要卖水晶珠子、摆件，老外很喜欢这种bling bling的东西。”Jenny告诉亿欧新消费，“刚开始带货，直播间场观只有几百；一年后，增长到2000-3000人；现在一场直播4小时下来，GMV能到1000-2000美金。”</p><p>带货主播的薪资，通常由<strong>底薪</strong>和<strong>提成</strong>构成，提成和GMV直接挂钩。Jenny透露，<strong>在广州、深圳，刚入行的小白一般底薪七八千起步；中等水平主播，底薪加提成到手能到1万以上；她自己和身边做得好的朋友，都能拿到3万+月薪。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_75aae0cf855542f2a02d29aec366472d@000000_oswg247965oswg937oswg1712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Jenny在小红书的笔记 图源：小红书截图</p><p>同样是在TikTok用英语带货，长沙的Anna却没有那么轻松。</p><p>Anna是英语专业生，毕业后从事TikTok运营，半年后开始做兼职主播，现在主要给一家彩妆公司带货。“一场5小时的直播，推流的时候场观能到七八千，平均场观也有两三千，GMV差的时候成交额不到1000，偶尔能做到2000-3000美金。播一次，时薪+提成可以拿到1500元左右，好的时候能到2000元。”</p><p>据Anna透露，<strong>GMV直接影响薪水，一般提成是GMV的5%。</strong>在长沙的TikTok主播圈里，大家吐槽最多的是薪资太低，刚入行的小白月底薪大概只有四五千，大部分做跨境直播的公司还未盈利，给不起太高工资，所以有能力的主播大多会去广州、深圳，谋求更高的薪资。</p><p>凭借英语专业的背景和TikTok运营的经历，Anna即使只是兼职主播，拿到的钱也已是长沙当地主播的中上水平。<strong>“最近生意还不错，美国黑五期间，TikTok平台有大量的流量，整个12月份都没休息过。那几天场场爆单，我们播的时间也更长。”</strong></p><p>最近她正打算转成全职。因为从上播前准备、到播后的复盘，加之懂运营经常被其他同事叫去帮忙，现在Anna的工作时长已经远远超过5小时。目前公司的每一个版块都很缺人，Anna既了解用户需求，又懂化妆品专业知识，除了做主播还负责选品。</p><p>Anna和Jenny都认为：<strong>“当下就业形势严峻，而跨境电商正在风口，对刚踏入职场的年轻人而言，英语主播是一个不错的机会。”</strong></p><h2><strong>怎么赚老外的钱</strong></h2><p>跨境直播和国内的最大区别，是要去面对面赚老外的钱。</p><p>在“赚外国人的钱”这件事上，美国市场是公认的一块大蛋糕。根据《2023年度TikTok生态发展白皮书》数据，截至2023年底，美国TikTok MAU（月活）1.6亿+，接近美国总人口的45%，其中覆盖4140万Z世代用户；在过去的两年里，TikTok在美国的用户增长105%，并还在快速增长中。</p><p><strong>“面对美国消费者，打好感情牌对成单而言至关重要。”</strong>已是行业老手的Anna和Jenny，在一场场直播中摸索出规律。</p><p>Anna介绍，美国女性酷爱化妆，眼影盘、假睫毛、穿戴甲、假发、塑身衣、小家电等都是畅销产品，消费人群覆盖从十几岁的青少年、到五六十岁的阿姨，她们对价格没有那么敏感，而是更注重与主播的交流。这与国内直播购物的消费习惯大不相同。</p><p>“美国粉丝对‘直播带货’没有很强的认知，大多以交朋友的心态进到直播间，一些老粉几乎每场直播都会看，甚至在直播间申请当管理员，主动帮忙回答新粉丝的问题。<strong>所以英语主播和国内主播不同，不用单调地循环输出产品信息，很多时候就是和粉丝聊天，他们聊得高兴就下单了。”</strong>Jenny讲述。</p><p>Anna还传授了一些具体的聊天经验。她认为聊天其实不难，从观众的头像、名字、或者留言的内容里找话题，只要不涉及政治、暴力、种族等敏感话题，和粉丝交流还算轻松；即便偶尔一犯些小错误，也可以解释为英文水平有限，粉丝们通常不会计较，整个直播的氛围很轻松。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_81c36610fe4d4dc5a04ae7a06460ae9a@000000_oswg119200oswg1080oswg957_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">直播间带货的Anna &nbsp;图源：小红书截图</p><p><strong>聊天只是一种表现形式，本质上是提供情绪价值。</strong>“语言只是最基础的部分，用有限的表达获取信任，必杀技大概是真诚、耐心。一次有位粉丝说自己最近身体不舒服，我用脑海里仅有的中医词汇，给她讲了一些中医文化，她很乐意听，后来也经常进直播间互动。”</p><p>在Anna看来，跨境直播，不只是换一种语言卖货这么简单。要打动外国消费者最终达成交易，就要站在当地人的视角充分了解本土文化，再配以或真诚、或幽默的表达方式，这才是对大部分主播来说真正困难的部分。</p><p><strong>“国外带货，难点在于文化差异。</strong>董宇辉之所以在抖音爆火，背后是粉丝圈层对其所传递的文化及价值观的认同，同样的内容面对国外消费者就不适用，国内的头部主播或是机构在欧美其实没人关心，他们需要的是一个可以共情的主播。”某跨境电商平台运营负责人也有相同的看法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_8bb3dc6f74d744969a022e0cedf91358@000000_oswg312003oswg1080oswg2033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TikTok上的中国主播 &nbsp;图源：TikTok截图</p><p>除了提供情绪价值，要想赚老外的钱，选品也十分关键。</p><p><strong>有些品类天然适合跨境售卖，具有性价比的平替产品，新、奇、特商品，是大部分国外受众青睐的。</strong>Anna公司卖的眼影就是典型代表，一套眼影组合成本只要100多元，在直播间可以卖到50-60美元（人民币350-450元）。Jenny公司卖的水晶，更是TikTok上的大爆品，“水晶制品在西方被赋予转运、招财等功效，因此广受喜爱。”</p><p><strong>选品不仅要看是否受欢迎，还要考虑成本、利润空间。</strong>一方面，跨境物流本就成本很高，一旦退换货又会增加成本，所以选品非常关键；另一方面，跨境商品需要和美国当地商家PK，只有产品价格更优惠，直播间的成单率才会高，主播也能从中抽取更多佣金。</p><p>Jenny称，这两年自己播过很多品。“水晶是非标品，欧美人喜欢，溢价也高；再比如化妆品，国内的众多白牌单价较低，在东南亚播的时候非常火爆，转化率非常高；还有穆斯林服装，在海外需求量很大，但当地价格较贵，国内的要便宜很多，而且这类服装比较宽松、版型简单，也极少出现不合适退货的情况。”</p><h2><strong>摸着石头过河</strong></h2><p>“狠狠赚外国人的钱”，是英语主播和跨境商家的共同目标。</p><p>目前TikTok在全球拥有超过16亿用户，已经成为跨境商家发力海外的主阵地。据Kalodata数据，2023年TikTok美国单日GMV峰值高达3500万美金，TikTok东南亚单日GMV更是将近7000万美金。有公开报道称，2024年TikTok Shop美国目标是500亿美金，未来一段时间内将迎来更加快速的增长。</p><p>不少商家都想来TikTok分一杯羹，他们主要靠两种形式卖货：<strong>短视频带货</strong>和<strong>直播带货</strong>。前者更多是一种文化输出，需要创作符合当地文化属性的视频内容，并且要实时更新；后者需要雇佣优秀主播，不仅需要英语熟练，还要有一定的销售技巧，了解国外的消费习惯和文化偏好。</p><p><strong>懂语言、懂运营、懂文化</strong>的复合型人才，已经成为跨境直播行业的稀缺资源。</p><p>毕业于厦门大学英语专业的西子（化名）告诉亿欧新消费，<strong>她在TikTok做英语主播一年多以来，眼见厦门倒闭了很多做跨境直播的MCN或商家，他们遇到的最大问题就是公司没有人懂TikTok政策、运营，各版块都缺乏专业人才。</strong>“比如账号突然被限流，但找不到原因，我们曾经在美区一天换5个账号，就是没有流量。”</p><p>“记得TikTok刚兴起时，我们在上面卖运动鞋，前期卖得不错，也得到了平台推流。但我们品类太单一、客单价又高，承接不住这些流量，人很快就走了。而且虽然鞋子卖价高，但我们从工厂拿货价不低，加之跨国运输成本也很高，所以公司很难实现盈利。”</p><p>所以稀缺的不仅是英语主播，商务经理、内容运营、店铺运营等各方面专业人才，都是跨境商家们所急需的。打开boss等招聘软件可以看到，TikTok主播、TikTok运营等，都是高薪热门岗位。不久前，东方甄选也在猎聘上发布了多个TikTok方向的职位，月薪范围区间为2万元至4万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_556fc6742a264fe0b2013703f2189104@000000_oswg64203oswg724oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：猎聘网</p><p>除了东方甄选，交个朋友（罗永浩背后公司）、三只羊（小杨哥背后公司）、遥望科技（贾乃亮背后公司）等MCN机构或电商公司，也已将触角伸向海外。他们大多选择和当地有粉丝基础的达人合作，或者当地招聘一些素人主播，这样转化率更高，但成本也较高。</p><p>就在1月初，TikTok新加坡本地达人@shop with sasax和抖音超头主播“疯狂小杨哥”达成合作。三只羊方面透露，该达人的第一场直播就刷新了主播的历史GMV，还冲上了新加坡本地直播间排行榜第一。三只羊CEO杜刚曾在接受媒体采访时表示：<strong>“出海这条路是必然会走的，一切都还在摸索中。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_ca7e0ca88b824ae5834abb7c29448820@000000_oswg122869oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">shop with sasa的带货视频 &nbsp;图源：网络</p><p>Jenny也已在广州开起了自己的工作室，积累主播和货盘资源，想趁早借TikTok直播带货的东风，狠赚老外的钱。</p><p>她透露，计划在年后组建一期培训，筛选一些有合作潜质的主播，为之后美国本土直播间做储备。“最近在筹备美国本土仓的事情，方案确定下来很快就能执行了，年后会再开几个新直播间，一些有潜力的主播和有好货的商家，我们都很想建联。”</p><p>Jenny坦言，随着跨境电商行业的发展，“赚外国人的钱”成为新趋势，但<strong>上至大平台、大机构，下到小工作室、小主播，都要自己在迷雾中探索，没有前人的成功经验可以复制。</strong></p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1、《小杨哥和她联手，开始狠赚老外的钱》，盐财经</p><p>2、《2024年TikTok电商发展白皮书》，Kalodata</p><p>3、《2023年度TikTok生态发展白皮书》，FastMoss研究院</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMjY4MjM5MQ==&amp;mid=2247492708&amp;idx=1&amp;sn=a10be158b3f24699ee762b178ee82462&amp;chksm=96b21c8a834444910e2ee220c9ee6fa5549bebf704478d7df8cc154aa64d3bbc2ae5b6fc3cda&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧新消费”（ID：EO-Consumer）</a>，作者：江晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631154182373640</id>
            <title>硅谷银行2.0来了？刚接盘不到一年，这家美国银行也暴雷了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631154182373640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631154182373640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 10:39:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 纽约社区银行, 暴雷事件, 硅谷银行倒闭, 地区性银行
<br>
<br>
总结: 纽约社区银行发布业绩暴雷的财报，引发了华尔街的关注。去年接盘硅谷银行后，纽约社区银行也遭遇了暴雷，贷款损失和亏损超出预期。这次事件再次引发了对美国地区性银行的担忧，尤其是在美联储加息的背景下，银行面临着更大的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>还记得去年的美国硅谷银行倒闭事件吗？不到一年的时间，类似的风波卷土重来。</p><p>当地时间1月31日，纽约社区银行发布业绩暴雷的财报，惊动了华尔街。</p><p>在去年硅谷银行暴雷事件中，跟着一起破产的“签名银行”（Signature Bank）正是被这家纽约社区银行接盘。所以，此次暴雷事件尤其引人关注。</p><p>消息一出，这家银行的股价开盘后边大跌超40%，收盘时跌38%。受此影响，美国地区性银行普遍下挫，KBW地区银行业指数跌6%，这也是自去年3月硅谷银行倒闭以来，表现最差的一天。</p><p>分析师马克·菲茨吉表示，华尔街可不喜欢这种惊吓：“它撕掉了我们曾经贴上去的创可贴。”</p><h2><strong>接盘后自己也暴雷了</strong></h2><p>这份让华尔街惊吓到的财报显示，纽约社区银行去年四季度的贷款损失拨备高达5.52亿美元，亏损则高达2.52亿美元。</p><p>在去年最后3个月里，该行逾期30-89天的贷款余额猛增接近50%，公司也将分红从每股17美分砍至5美分。</p><p>这大大超出了华尔街的预期。此前，分析师们预期这家银行四季度盈利可以达2.06亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_ba70dcc51dcb40a6a51895822bb998ab@000000_oswg178464oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△2018年，纽交所庆祝纽约社区银行上市25周年。（图源：纽交所社交媒体）</p><p>现在看来，纽约社区银行的暴雷，其实与收购Signature Bank有关。2023年，纽约社区银行从联邦存款保险公司接手Signature Bank时，承担了250亿美元的存款和近130亿美元的贷款。</p><p>正因为接盘后资产规模膨胀得太快，远超市场预期，因此需要预留更多资本金和损失拨备，导致信贷前景恶化。</p><p>“这是一个实实在在的负面意外，”分析师阿夫斯特罗姆表示，纽约社区银行的管理层此前春风得意，扬言资产质量强劲，但现在他们的语气明显发生了变化 。</p><p>在纽约社区银行传出财报暴雷的消息后，美国两年期国债收益率出现了一波15个基点的跳水，十年期美债收益率也快速跳水10个基点。</p><p>穆迪已经将纽约社区银行及其子公司的所有长期和短期评级及评估，列入可能下调的观察名单。穆迪表示，此次评级行动反映出纽约社区银行在意外亏损、盈利疲软、资本化的实质性下降，以及对批发融资的依赖日益增加。</p><h2><strong>美国银行隐患</strong></h2><p>这一起暴雷，不禁让投资者们再次回想起去年硅谷银行倒闭，继而引发的银行系统性危机。</p><p>2023年3月8日，硅谷银行（SVB）宣布筹集22.5亿美元资金，以弥补债券投资亏损。这一消息迅速触发市场信心下滑，客户纷纷排队，提取存款。</p><p>挤兑潮带来了一系列的连锁反应：3月9日，该行母公司股价暴跌六成，创20多年最大跌幅。投资者和存户总计提取了420亿美元存款，使该银行的现金余额跌至负9.58亿美元。3月10日，该行股价在盘前再跌六成后停牌。</p><p>最终美国政府只能介入，加州金融保护与创新部（DFPI）宣布关闭硅谷银行，并移交联邦存款保险公司（FDIC）接管。</p><p>这是2008年金融危机以来美国最大的银行破产事件，多家科技公司成为了直接受害者，另一家银行Signature Bank也跟着一同倒闭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_b429f279bb4246c1aa84ab50f13588eb@000000_oswg244578oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△位于美国的Signature Bank（图源：社交媒体）</p><p>在那之后，接管硅谷银行的美国联邦存款保险公司（FDIC）发布公告称，美国财长耶伦已经批准了相关措施，以保证FDIC完成对SVB的处置将“完全保护全部储户”。</p><p>时过境迁，虽然美国总统拜登和华尔街宣称，美国的银行业已经稳定下来，但一些投资者仍表示，纽约社区银行的暴雷一事，凸显了对地区性银行健康状况的持续担忧。</p><p>客户投资组合经理布莱恩表示：“银行业更容易受到情绪化交易的影响，因为储户可能会觉得崩溃迫在眉睫。但对许多银行来说，较高的利率一直在影响收益和净利息收入。”</p><p>特别是在美联储加息的大背景下。</p><p>新冠疫情期间，美联储实行量化宽松政策，承诺维持0利率。低利率的环境推动了科技企业融资热情，美国地区银行也因此获利，吸纳了大量存款，并将大部份资金投资于美国政府长期债券。</p><p>彼时，市场利率接近零，即使美国政府长期债券只支付数个百分点利息，银行仍有利可图。</p><p>但在美国疫情管控放开后，为了抑制高通胀，美联储改变策略，展开激烈的加息行动，较高的借贷成本影响了科技公司融资，也影响了依赖这些公司的银行。</p><p>与此同时，加息环境下美国政府长期债券回报率下降，购买了不少美债的银行自然亏损惨重。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_3373a9591b94438181439906474279b3@000000_oswg128416oswg1024oswg1256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△纽约社区银行（图源：社交媒体）</p><p>2024年1月31日，美联储决议维持利率不变。美联储主席鲍威尔表示，若经济发展于预期一致，美联储将开始调整政策力度。但在有更大信心确保通货膨胀率正迈向2%之前，降息是不合适的。</p><p>经济学家推测，美联储会可能需要观察3-4个月的数据，才能做出降息决定。</p><p>这边是美联储释放出维持利率不变的信号，那边是纽约社区银行暴雷，可以预见在未来几个月，美国这些地区银行的压力，很可能只会更大。</p><p>从纽约社区银行的风波可以看出，市场仍对美国地区银行的健康状况持续担忧，特别是一轮加息潮过后的背景下，银行要付出的存款利息将会拖累贷款利率的收入，进而导致净收益下降。</p><p>盈透证券首席策略师索斯尼克表示：“我们当中很多人都认为，从纽约社区银行看到的这种警告就像蟑螂一样——如果你看到一只，一定还有更多的蟑螂躲在你看不到的地方。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653310267&amp;idx=3&amp;sn=183c90ece044b07544fb0430fd723c6c&amp;chksm=bcf3678b69128fd686ae288d50aa976046e51226d143b89f8cbba548018809dd029d7dcf1b3f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：马欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631214747729027</id>
            <title>微软Q4净利润增长33%，但投资人不买单，市值蒸发800多亿｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631214747729027</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631214747729027</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 10:13:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 财报, 市值, AI助力
<br>
<br>
总结: 微软发布2023年第四季度财报，收入同比增长18%，净利润增长33%。然而，投资者对财报不满意，微软股价下跌超过2%。微软凭借云业务增长和对AI的投资，超过苹果成为市值第一公司。微软表示将继续投入AI和落地业务，以提升生产力。尽管AI尚未拉动核心业务收入的增速扩大，但微软的智能云业务收入增长20.4%，其中Azure和其他云服务收入增长30%和28%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜武静静</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>当地时间1月30日美股盘后，微软发布了2024财年第二季度（即2023自然年第四季度）财报。</p><p>财报数据显示，2023年Q4，微软收入为620亿美元，同比增长18%，净利润为21亿美元，同比增长33%。</p><p>从二级市场的表现来看，投资者对微软交出的答卷并不满意。业绩披露后，1月30日盘后，微软股价一改过去一个月的增长态势，转而下跌了超2%。</p><p>当地时间1月31日，微软收盘价为397.58美元/股，市值跌破了3万亿美元，相比30日收盘，市值下降了近825亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_b3613abbaaaa4d88b22dae89a0c87e68@5261678_oswg133933oswg707oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图自Google</p><h2>微软超过苹果成为市值第一公司</h2><p>凭借云业务的稳步增长和对OpenAI的前瞻性投资，市场对AI助力微软的增长报以乐观预期。在过去一年多时间里，微软的股价一路走高，自2023年初开始到2024年2月1日，微软股价涨了172.6美元，涨幅达76.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_b0da48e56c934fa3a6f0d29fafcddac9@5261678_oswg82711oswg698oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图自Google</p><p>谷歌金融数据显示，过去一年，微软股价累计上涨57.3%，苹果公司股价上涨29.3%，微软的股价增长也明显高于苹果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_ea04fd39ea44449d8414dbc5d398c71c@5261678_oswg88481oswg973oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图自Google</p><p><strong>这一波增长也让微软超越苹果，成为全球市场最高的公司。</strong>当地时间1月12日，收盘时微软市值达2.89万亿美元，超过苹果2.87万亿美元的市值，登上全球市值第一的宝座。之后，微软市值一度达到3万亿美元。</p><p>据道琼斯市场数据(Dow Jones Market Data)，过去十年，“股市之王”这一宝座大多都由苹果和微软轮流执掌，只在2019年，亚马逊在这一宝座上短暂了停留了13个交易日。</p><p>对于微软而言，要保住“股市之王”的宝座，需要继续不断的投入。大额的成本支出也被视为目前股价下跌的原因之一。2023年Q4季，微软资本支出同比增加了55%，达到97亿美元。</p><p>但微软表示了继续投入的决心，微软首席财务官Amy Hood在电话会上提到表示，下一季度资本支出也会大幅增加。</p><p>继续加大AI投入和落地是微软现阶段的业务重心。微软董事长兼首席执行官萨提亚·纳德拉 (Satya Nadella) 在财报会上表示：“我们已经从谈论人工智能转向大规模应用人工智能，接下来会通过将人工智能深度融入到技术堆栈每一层，赢得新客户，推动提升生产力。”</p><h2>AI尚未拉动核心业务收入的增速扩大</h2><p>2024财年第二季度，微软营收和利润的同比增长率均实现新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_5894501b15b74bfa89d89c5fd6bf301c@5261678_oswg52973oswg1098oswg1183_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">微软过去五个季度的营收和增长率表现，截图自富途</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_2e8563c895b14059bcfe502bebf02a2d@5261678_oswg57141oswg1169oswg1225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">微软过去五个季度的净利润和增长率表现，截图自富途</p><p>微软有三大业务板块：生产力和企业流程业务、智能云业务、个人计算业务。前两个板块业务占比最高，也是AI能够带来新增长的板块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_001f1967ff784ba5bd02f70ee56529c5@5261678_oswg50443oswg542oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">微软近6个季度三大业务板块收入，36氪制图</p><p><strong>智能云是微软的现金牛业务，</strong>主要包含Azure、企业服务、GitHub和服务器产品等业务板块。</p><p>财报显示，2023年Q4，微软智能云收入258.8亿美元，较上年同期增长20.4%，按固定汇率计算为同比增长18%，与上个季度增速相差不大。</p><p><strong>AI在给微软的智能云业务贡献更多收入。</strong>2023年Q4，Azure和其他云服务收入分别增长30%和28%。</p><p>Azure业务板块，本季度，AI带动Azure营收增长了6%，比去年三季度的3%更高。</p><p>Azure AI提供了各种开放模型，包括Meta的Llama。据披露，目前Azure AI拥有53000个客户。其中超过三分之一的用户是2023年刚开始合作的新用户，有超过一半的财富500强企业都在使用Azure OpenAI，包括Ally Financial、可口可乐和罗克韦尔自动化。</p><p><strong>其他智能云业务板块，表现比较亮眼的是GitHub数据。</strong>本季度，在GitHub Copilot的推动下，GitHub收入同比增长超40%。GitHub Copilot有130万付费订阅者，环比增长30%。</p><p>GitHub的B端业务也有明显增长，GitHub Copilot Business有超过5万个B端用户，客户有Etsy、HelloFresh、Autodesk、Dell Technologies等，仅埃森哲今年就向5万开发人员推荐使用了GitHub Copilot。</p><p>虽然AI在吸引更多的用户，<strong>但总体看，AI带来的收入并未显著拉升整体智能云业务的增速。</strong>财报显示，2023年Q4，相比上个季度的29%，<strong>Azure和其他云服务的收入只增长了30%，增幅只有1%。</strong>这也是股价下跌，引起投资人失望的其中一个原因。</p><p><strong>生产力和业务流程是微软第二大业务板块，</strong>包括Office生产力软件、LinkedIn和Dynamics三大细分业务。2023年Q4，该板块业务收入达192.5亿美元，同比增长13%。</p><p>Office生产力软件业务板块，Office 365Commercial的营收增长了17%，带动了Office Commercial相关产品和云服务收入的整体增长，达到了15%。</p><p>微软一直在高呼AI对办公软件的革命性颠覆。目前，也确实吸引了更多新用户。数据显示，AI正在给Office 365带来更多的付费用户，2023年Q4，Office 365付费用户同比增长9%，用户量超4亿个。</p><p>同时，Microsoft 365套件也进一步提升了Office收入， 带动ARPU（单个用户平均收入）实现了增长。目前Microsoft 365 Copilot价格为<strong>每个用户每月30美元，</strong>已经有Atlassian、Mural、Trello等独立软件供应商(ISV)以及印度航空公司、拜耳、西门子等大客户。</p><p>Dynamics业务板块，目前Copilot的企业用户有Lumen Technologies和Schneider Electric在内的3万多企业。</p><p>虽然生产力以及工作流程的各个业务板块都在增长，但与2023年Q3相比，2023年Q4该板块的增长率达13%，与上个季度持平。这意味着，AI的带动力还未真正显现。</p><p>有分析师认为，预计2024下半年，AI会对微软Azure云业务和Copilot办公业务带来更多增长，对收入增长产生更大影响。</p><p>但不论这种未来预期是否会实现，微软目前信心满满，并强调会继续加大AI投入。微软首席财务官Amy Hood在电话会中表示：“公司的资本支出也将在未来几个季度继续加速增长。本财年下半年我们将坚持提升人工智能相关业务的贡献占比，相关业务也开始呈现规模化的增长。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631177681617158</id>
            <title>“包袱”甩给吉利？ 沃尔沃拟减持极星汽车股份，股价一度涨逾30%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631177681617158</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631177681617158</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 09:53:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江吉利控股集团, 沃尔沃汽车, 极星汽车, 股权调整
<br>
<br>
总结: 浙江吉利控股集团支持沃尔沃汽车集中资源推进自身转型发展，并可能调整其所持极星汽车股份。沃尔沃汽车将继续为极星汽车提供全面的运营和财务支持，同时延长现有可转换贷款的偿还期限。极星汽车在中国市场表现不佳，但通过与星纪魅族集团建立合资企业，希望能够打开中国市场。极星汽车股价下跌超85.9%，市值蒸发226.96亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2月1日，浙江吉利控股集团（以下简称吉利控股）发布公告称，沃尔沃汽车决定集中资源推进自身的转型发展，并可能调整其所持极星汽车股份。对此，吉利控股表示支持沃尔沃汽车的此项决定。如若完成股权调整，吉利控股集团旗下吉利瑞典控股将成为极星汽车的重要股东。</p><p>作为战略合作伙伴及潜在的新股东，吉利控股表示，将继续在运营和财务方面全力支持极星汽车未来的发展，扩大在基础技术、供应链、制造等方面的协同效应。这些支持的举措无需吉利控股减持其所持有的沃尔沃汽车股份。</p><p>同日，沃尔沃汽车发布公告称，正在评估调整其在极星汽车的股份，这可能导致吉利瑞典控股成为一个重要的新股东，吉利将继续为极星汽车提供全面的运营和财务支持。同时，沃尔沃汽车将把现有可转换贷款的偿还期限延长18个月，至2028年底。沃尔沃汽车和极星汽车在研发、制造、售后和商业方面的合作将继续利好两家公司。</p><p>据了解，目前沃尔沃汽车持有极星汽车48%的股份，吉利控股董事长李书福通过关联公司拥有极星汽车部分股份。</p><p>“具体转让多少股份还要等待监管部门核准，估计会保留10%~20%。”一位接近信源的知情人士向《每日经济新闻》记者透露。</p><p>计划减持的消息发布后，沃尔沃汽车股价一度涨幅30%，极星汽车股价则持续下挫，截至记者发稿，极星汽车股价报1.83美元/股，跌幅15.67%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_03323b5f530a4de2acf087e7353a8d43@46958_oswg103614oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 孙桐桐 摄（资料图）</p><p>沃尔沃汽车发布的2023年财报显示，其全球销量超70.8万辆，拉动2023年收入增长21%，达3993亿瑞典克朗（1美元约合11瑞典克朗）。沃尔沃汽车的基础营业利润为256亿瑞典克朗（不包括合资企业和联营公司），比2022年增长43%。</p><p>公开资料显示，极星是一家总部位于瑞典的纯电动汽车公司，该品牌原本是瑞典的一家赛车公司，2015年被沃尔沃汽车收购，并成为沃尔沃汽车旗下的高性能品牌。2017年，沃尔沃汽车和吉利控股联手打造极星汽车，定位于豪华纯电高性能汽车品牌，总部位于瑞典哥特堡。</p><p>2022年6月24日，极星汽车在纳斯达克上市交易。据外媒报道，自上市以来，极星一直在向其主要股东沃尔沃和吉利寻求新的资金，以增加交付量。例如，去年11月，沃尔沃汽车为其提供2亿美元的新融资，吉利控股的一家关联公司提供2.5亿美元资金，总计4.5亿美元(约合33亿元人民币)。</p><p>成立以来，极星汽车主要聚焦海外市场，在中国市场声量较小。2021年极星在全球市场的销量为2.9万辆，2022年销量为5.15万辆。2023年极星汽车数次下调其全年销量目标，先是降至年销8万辆，而后再次下调至6万~7万辆。尽管如此，极星汽车仍未达成，2023年累计销量约为5.46万辆，同比增长6%。</p><p>在中国市场，极星汽车一直难见起色。2023年第四季度，极星汽车在全球共交付了约1.28万辆汽车，其中在中国市场交付了880辆极星4。对于2023年在中国市场的表现，极星汽车并未公布具体数据。此前，2022年外界普遍预计极星汽车在华销量为一、两千辆左右。2021年，极星汽车在华销售2048辆，占全球销量的7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0fa525b371c44de89bb7aa222cb32609@46958_oswg128140oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 孙桐桐 摄（资料图）</p><p>值得注意的是，成立7年以来，极星汽车已经更换过6任中国区CEO，但依旧没能扭转其在中国市场的颓势。</p><p>为了打开中国市场，去年6月，极星汽车宣布将与星纪魅族集团建立面向中国市场的合资企业，即极星科技，全面接手极星在中国市场的业务。其中，极星汽车拥有49%的股权，星纪魅族持有51%股权，星纪魅族负责安排合资公司未来的融资事宜。</p><p>极星汽车此前表示，公司的目标是到2025年实现现金流盈亏平衡，届时其年产量将至少达到15.5万辆。为了加速利润率改善并减少公司的总资金需求，去年以来，极星汽车宣布了全球裁员计划，共涉及约750人，占全球员工约25%。</p><p>数据显示，2022年6月24日，极星汽车收盘价为13美元/股，而今年2月1日，极星汽车收盘价仅为1.83美元/股，与上市之初相比，股价下跌超85.9%。总市值方面，2022年6月24日极星汽车总市值为265.95亿美元，而今年2月1日，该公司总市值仅剩38.99亿美元，不到两年时间，市值蒸发226.96亿美元。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JU1Yilyc3rvh0prQxfgMHA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”（ID:NBD-AUTO）</a>，作者：孙桐桐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631181904739462</id>
            <title>Q4“成绩单”亮眼，Meta喜迎“开门红”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631181904739462</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631181904739462</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 09:52:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta, 股价下跌, 盈利, 产品生态系统
<br>
<br>
总结: Meta股价下跌，但在此过程中实现了令人难以置信的盈利，其拥有无与伦比的产品生态系统。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_e9019695c5854d2c802ce8342f08c7cc@46958_oswg177988oswg732oswg371_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自2021年8月30日起，Meta（NASDAQ：META）股价下跌超过76%，由380.66美元跌至22年11月3日的88.91美元。但Meta在整个下跌过程中实现了令人难以置信的盈利，而四季度财报的发布标志着长期股东和勇敢地逆势而行的股东的又一次胜利。Meta 2023年第四季度的业绩令人难以置信，按GAAP计算的每股收益为5.33美元，收入为401.1亿美元。Meta实现了营收和利润双双突破，宣布了500亿美元的回购授权，并实施了股息计划。&nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_c874ec12942147cbbbc08d097589c146@46958_oswg19841oswg640oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Meta拥有无与伦比的产品生态系统。有31.9亿家庭日常活跃用户使用其产品，而每月有39.8亿人使用其产品。目前全球有80.9亿人口，这意味着全球约有39.43%的人口每天使用Meta的产品，49.2%的人口每月使用Meta的产品。没有另一个产品生态系统能够持续接触到全球一半的人口。</p><p>最乐观的是利用率正在持续增长。日活跃人数同比增长8%，月活跃人数同比增长6%。Meta继续广受欢迎，并继续在用户群中扩大其商业化范围。2023年第四季度，Meta的人均收入增加了1.47美元，即17.03%，而按年计算，其人均收入增加了2.93美元，从31.79美元增加到34.72美元，即9.2%。这些指标受到广告展示次数同比增长21%和广告价格同比增长2%的积极影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_9cf3e41d4b2d4434be49908e25b3d859@46958_oswg17251oswg640oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Meta仍然是一个利润中心，第四季度收入同比增长25%，而Meta在2023财年创造了1349亿美元的收入，同比增长16%。Meta的营业收入同比增长61.52%（178.1亿美元），净利润增长68.53%（159亿美元）。2023年，Meta的营业利润率为34.66%，营业收入为467.5亿美元；利润率为28.98%，净利润为391亿美元。最重要的是盈利能力，而Meta的利润率很高，而且盈利能力极高。&nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_f2950c48c89c445fb78537e7134e3206@46958_oswg60576oswg640oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Meta指导2024年第一季度的收入为34.5-37亿美元。这很重要，因为这将是除2023年第四季度之外产生的最大季度收入，而Meta正在为破纪录的一年奠定基础。他们表示，截至2023年底，员工总数为67,317名，员工人数同比下降-22%。华尔街目前预计Meta 2024年每股收益为17.51美元，2025年每股收益为20美元，这意味着在最近的上涨之后，该股目前的市盈率为2024年市盈率的25.7倍和2025年市盈率的22.5倍。这些估计很可能会根据Meta 2023年的业绩进行修改，而且股票可能还有更多的价值可以释放。&nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_113155d4efa343129cfd49aa75926aef@46958_oswg16282oswg640oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第四季度，Meta回购了63.2亿美元的股票，使2023年用于回购的资本金额达到200.3亿美元。Meta目前的回购计划仍有309.3亿美元可用，并刚刚授权额外分配500亿美元资本用于回购。年底，Meta的现金和有价证券之间的现有流动性达到655.4亿美元。此外，Meta到2023年将产生430.1亿美元的自由现金流。Meta手头有数百亿美元，可以用于回购，同时不断产生额外的盈利能力来补充他们的资金。回购对股东有利，因为这是向股东返还资本的最节税方式。回购减少了已发行股票的数量，并有助于增加每股收益，因为所有净利润都分配在更少的股票上。这也增加了每位股东在Meta的所有权，因为他们的股份代表了公司更大的一部分。&nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_029392ef9db946d396ef25016c64298e@46958_oswg72420oswg640oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Meta还启动了一项股息计划，季度股息为每股0.50美元，年度股息为2美元。华尔街预计2024年收益为17美元，因此股息将占用其收益的约11.76%。这对股东来说是一个额外的好处，因为股息不会影响回购或未来的投资。Meta正在进入一个新阶段，并将复制微软和苹果的做法，成为股息增长机器，同时通过回购和提高盈利能力来回报股东。股息也看涨，因为它开辟了更多可以购买Meta的ETF，同时使Meta对股息投资者更具吸引力。</p><p>投资总是存在风险，虽然Meta的这一年表现出色，但仍然存在需要考虑的风险。从监管角度来看，社交媒体法律的未来存在不可控的风险。Meta可能会受到更严格的监管，这可能会影响其用户群。还存在提起诉讼的风险，未来是不可预测的，投资理论中应考虑监管障碍或潜在的诉讼，因为它们可能会给股价带来下行压力。&nbsp; &nbsp;</p><p>从长远来看，分析师仍然非常看好Meta股价大幅上涨后的走势。Meta已经为2024年第一季度的收入季度提供了指导，我认为这可能只是一个开始。随着Meta回购股票，这应该有助于他们超越每股收益预期。股息计划也将是看涨的，因为它开辟了一个新的投资者和ETF类别，将Meta添加到他们的投资组合中。最终，Meta即将迎来破纪录的一年，如果Meta跟随亚马逊和谷歌在2024年的某个时候分割股份，不用感到惊讶，这将使更多的股东更容易获得Meta的股票，并增加日均交易量。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ldimeCLA_7c_2Ds5m-JJIg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”（ID:WallStreetNews）</a>，作者：Steven Fiorillo，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631065616846339</id>
            <title>市值3万亿美元、营收创新高，微软是生成式AI最大赢家？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631065616846339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631065616846339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 08:51:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 微软, 生成式AI, 商业应用
<br>
<br>
总结: 微软利用ChatGPT推动生成式AI的商业应用，通过将AI融入各行各业的技术堆栈，提升生产力和效益，帮助企业实现智能化升级。微软的AI服务产品Microsoft 365 Copilot通过自然语言交互为用户提供个性化的信息和解决方案，被广泛应用于各个领域。微软的云服务业务也得益于AI技术的推动，成为全球最大的云服务厂商之一。生成式AI的广泛应用将为全球经济带来巨大的增长潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>由ChatGPT所推动的生成式浪潮，微软无疑是最大赢家之一。不仅市值创出历史新高，突破3万亿美元大关，且营收受AI驱动，也创纪录。2024财年第二季度（截至2023年12月31日）营收620亿美元，同比增长18%；净利润219亿美元，同比增长33%，是全球最赚钱的科技企业之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_808b971a0d834d0bbeb2b7c550d4dd3a@361032_oswg101215oswg954oswg713_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片摄影杨剑勇</p><p><strong>得益于生成式AI风口，正在重塑各行各业，创造出巨大的商业价值，企业将加速向智能化升级。据Gartner早前调查显示，98%的领导者认为生成式AI将能够改造企业整体的运营。</strong></p><p>微软利用ChatGPT改善产品服务，包括将GPT全面接入office，以及AI服务产品Microsoft 365 Copilot大幅提升生产力， 结合了先进的AI技术，通过自然语言交互，为用户提供即时、个性化的信息和解决方案，为各项商业应用全面引入互动式的人工智能助手。</p><p>正因企业大力推进AI大模型应用，微软CEO纳德拉表示，我们已经从谈论人工智能转向大规模应用人工智能。通过将人工智能融入技术堆栈的每一层，我们正在赢得新客户，并帮助每个行业推动新的效益和生产力提升。</p><p>诸如在专业服务中，毕马威的员工生产力提高了50%；安永正在使用Microsoft 365的Copilot更轻松地生成报告和访问近乎实时的见解。拜耳利用生成式AI和Microsoft Copilot，在700多个应用领域中发现了巨大潜力，并持续探索更多可能性。</p><p>拜耳副总裁兼全球数字工作场所负责人西格揭示了Copilot在三个关键领域的卓越贡献：首先是提升生产力，员工如今能够更高效地处理电子邮件、整理信息和审核文件，大大提升了工作效率；其次是强化团队协作，借助Copilot，团队成员能够更轻松地了解各自在项目中的角色与进展，从而更好地协同工作；第三是激发创造力，Copilot不仅为团队提供创意灵感，还帮助生成初稿。</p><p>此前，在针对商业趋势进行的一项调查显示，九成劳动者希望人工智能可以帮助他们减少工作中的重复性劳动。Dynamics 365 Copilot为组织内的员工提供了面向销售、客服、市场、运维和供应链角色的AI工具，能够帮助人们减少乏味的重复劳动，从而将宝贵的时间用到更具创造性的工作中去。</p><p>在AI领域，协作至关重要。而Copilot正是这样一款强大的协作工具，它依托于微软Azure OpenAI Service，实现了从云端到边缘设备的全方位应用设计和运维。 能看出，微软商业应用Copilot将会成为下一代业务增长引起。由此，来自生产力和业务流程收入为192亿美元，增长了13%。</p><p>“通过Copilots（AI助手），我们正在将世界各地的个人和企业带进人工智能时代。”微软CEO纳德拉曾表示。并指我们正在快速地将人工智能注入到技术堆栈的每一层、以及每个职位和业务流程，以提高客户的生产力。</p><p><strong>值得注意的是，微软将AI能力通过云服务输出其，继而推动在云服务市场不断扩大。按营收计，微软是全球最大云服务厂商。</strong></p><p>微软CFO在财报中表示，2024财年第二季度微软云收入337亿美元，同比增长24%。在各业务板块中，表现最亮眼的是云服务，智能云已成为最大业务板块。</p><p>2024财年第二季度，来自智能云板块的营收为259亿美元，同比增长20%。其中，Azure和其他云服务收入增长30%。全球公有云市场规模仅次于亚马逊，且一直在慢慢地缩小与亚马逊的差距。</p><p>额外要指出的是，微软自2014年由纳德拉掌舵后，由于押注云计算和人工智能，由此，这家老牌科技巨头实现自我转型与文化重塑，因积极迈向云、AI转型，将昔日一家以操作系统软件公司已锐变为一家云服务的平台型企业。与此同时，基于微软云服务的应用无处不在，成为全球商业史上转型经典案例之一，并再次屹立在世界之巅。</p><p><strong>最后，随着AI在社会中的广泛应用，对经济所产生的影响也变得越来越大。目前，各类组织正逐渐认识到AI智能科技带来的巨大变革。</strong></p><p>据IDC预测，未来10年内生成式AI智能技术将为全球GDP带来近10万亿美元的增长。麦肯锡也曾表示，像OpenAI的ChatGPT这样的深度学习算法在经过企业数据的进一步训练后，每年可在63个业务用例中创造相当于2.6万亿至4.4万亿美元的价值。</p><p>在ChatGPT驱动下，人工智能进入大模型时代。由此，人工智能迎来新一轮快速发展期，尤其数字化各行各业数字化、智能化升级如火如荼。而AI大模型则是数字化转型关键先生，这也是众多科技厂商相继推出大模型服务的关键所在，赋能千行百业数字化转型。</p><p>生成式AI登上时代的舞台，对于AI企业而言，助力各界数字化转型升级的同时，也会迎来发展机遇。</p><p>个人观点，仅供参考。</p><p>本文来自微信公众号“杨剑勇”（ID:iotquanzi），作者：杨剑勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631084215124226</id>
            <title>脑控喝水，清华脑机接口临床试验宣告成功，患者可终生使用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631084215124226</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631084215124226</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 08:37:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 清华, 脑机接口, 临床试验, 无线微创
<br>
<br>
总结: 清华医学院的洪波教授团队领衔进行的首例无线微创脑机接口临床试验取得了突破性进展。该技术通过将处理器植入患者颅骨中，成功采集感觉运动脑区神经信号，并经过康复训练，患者实现了脑控喝水等操作。该脑机接口设备强调无线微创，通过将机埋在颅骨内、电极覆盖在大脑硬膜外的方式实现，不会破坏神经组织。患者手术后10天就能出院回家，并且可以终生使用。该临床试验由清华医学院洪波教授团队领衔，目前已完成第二例患者的临床试验，取得了突破性进展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>清华最新官宣：脑机接口临床试验，成功！</p><p>两枚硬币大小的处理器植入患者颅骨中，成功采集感觉运动脑区神经信号。</p><p>并且经过三个月的康复训练，患者成功实现脑控喝水等操作！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_6ede89707cd74e6388fc7a3409784c45@46958_oswg70483oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至此，由清华医学院洪波教授团队领衔、在宣武医院进行的<strong>首例无线微创脑机接口临床试验</strong>，成功取得突破性进展。</p><p>据介绍，目前第二例患者也已经完成临床试验，正在康复训练中。</p><h2><strong>首例无线微创脑机接口临床试验</strong></h2><p>也就在前一天，马斯克刚宣布首个人体植入手术已成功完成，初步探测到神经脉冲信号。</p><p>不过，跟马斯克Neuralink脑机接口不同的是，这款脑机接口设备强调的是无线微创。</p><p>具体操作上是将体内机埋在颅骨内、电极覆盖在大脑硬膜外（硬膜位于颅骨和大脑皮层之间，起到保护神经组织作用），这项技术曾通过长期动物试验研制，不会破坏神经组织。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_5975c37128994c8c9fc47f763f398abf@46958_oswg583627oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>患者手术后10天就能出院回家。</p><p>居家使用时候，体外机隔着头皮给体内机供电，并接收脑内的神经信号，传送到电脑或者手机上，借助解码算法实现脑机接口通信。</p><p>此外，还采用的是近场无线供电和传输信号，体内无需电池，患者可以终生使用。</p><p>基于这样的技术，在去年10月24日宣武医院，成功完成首例临床植入试验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_3eb8d75f63b54c2387fd9977f703ab67@46958_oswg1234970oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终经过三个月的居家脑机接口康复训练，患者通过脑电活动驱动气动手套，实现自主喝水等脑控功能，抓握解码准确率超过90%。</p><p>此外，患者脊髓损伤的ASIA临床评分和感觉诱发电位响应均有显著改善。</p><p>1月29日，联合团队召开临床试验阶段总结会，宣布首例患者脑机接口康复取得突破性进展。</p><p>除此之外，第二例脊髓损伤患者也已经在去年12月天坛医院成功完成植入。目前信号接收正常，患者正居家康复训练中。</p><p>这项临床试验分别于去年4月、5月通过宣武医院、天坛医院的伦理审查，并完成了国际和国内植入医疗器械临床试验注册。</p><h2><strong>来自清华脑机接口研究团队</strong></h2><p>本次突破进展是由清华医学院洪波教授团队领衔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_c6ad20b2ba214f698aa3ee6974178e4e@46958_oswg8028oswg209oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年，他曾带领团队在无线微创脑机接口临床前研究中，实现每个电极等效信息传输率达到20比特/分钟，均超过当时国际同类脑机接口最高水平。</p><p>目前他的科研重点是人脑网络组织和信息编码的核心规律，特别是语言等高级认知功能的网络动态机制，并基于这些发现开发直接解读和调控神经活动的脑机接口新技术。</p><p>一方面，为癫痫、渐冻症等疾病提供诊疗新方案，另一方面为语言人工智能提供新结构和新算法的启发。</p><p>目前他还兼任清华大学人工智能研究院副院长、清华IDG麦戈文脑研究院研究员。</p><p>据介绍，此次临床应用NEO系统软硬件是同博睿康科技合作开发，临床合作单位包括宣武医院、天坛医院。</p><p>参考链接：</p><p>[1]https://www.tsinghua.edu.cn/info/1175/109595.htm</p><p>[2]https://mp.weixin.qq.com/s/_cmyQb9CgksbT1CLPyOxYA</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Gn8KJgLdRWV13kXHI_D2Zw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：白交，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631053772849412</id>
            <title>对卖家罚款一罚就10万的Temu立功, 拼多多冲入100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631053772849412</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631053772849412</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 08:36:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 胡润世界500强, 苹果, 拼多多, Temu
<br>
<br>
总结: 胡润研究院发布的《2023胡润世界500强》排名中，苹果以19万亿元的市值位居榜首，拼多多排名大幅度跃升至第63名。拼多多之所以能够取得这样的成绩，主要是因为其国内市场营收超预期，并成功进入美国市场。在美国市场上，拼多多通过Temu平台开拓了47个站点，用户时长超过了亚马逊，这对亚马逊来说是一个不好的消息。此外，Temu还采取了严苛的核价和罚款政策，以及大量投入广告，未来还有可能推出第三方平台。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，胡润研究院发布了《2023胡润世界500强》，对全球非国有企业<strong>按照企业市值或估值进行排名</strong>。&nbsp;</p><p>苹果以19万亿元价值蝉联世界上最具价值的公司，与微软、Alphabet、亚马逊、英伟达、Meta Platforms、伯克希尔哈撒韦、特斯拉、礼来、台积电位一道<strong>位列前10名。&nbsp;</strong></p><p>令人关注的是，拼多多的排名大幅度跃升147位，直接杀入百强榜单之中，排在第63名。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_e0594c8600014dc3af6f283cfd24210c@000000_oswg801138oswg964oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拼多多排名飙升，胡润研究院认为主要是因为其国内市场营收大超预期<strong>，并成功进入美国市场。&nbsp;</strong></p><p>拼多多进入美国市场的业务，就是指Temu。&nbsp;</p><p>不过，胡润研究院对Temu的描述限于“成功进入美国市场”显然是不够的。&nbsp;</p><p><strong>Temu已经在海外开拓了47 个站点，</strong>覆盖北美、 欧洲、东南亚、中东、非洲、日韩等地区，2023年1-11 月GMV约为160亿美元。&nbsp;</p><p>在流量方面，截至 2023 年11月Temu MAU达1.5 亿人，环比增长 9.6%，已接近 SHEIN 的用户水平，<strong>而在用户单日时长方面，Temu达到了837秒/天，超过了亚马逊</strong>（数据源：SensorTower）。&nbsp;</p><p>这对于亚马逊来说，不是一个好消息。&nbsp;</p><p>因为对于一个互联网平台来说，用户时长越长，意味着其活跃度越高，粘性越强。&nbsp;</p><p>Temu从去年9月上线，短短才一年多，就成长为这个体量，速度之快实属罕见。因此，资本对Temu撬动拼多多总体市值往上走，抱着颇为乐观的态度。&nbsp;</p><p><strong>然而，Temu的步伐不会止步于此，依然会保持激进的“攻势”：&nbsp;</strong></p><p>一、它将继续保持对卖家（供应商）的严苛核价、罚款的政策；二、继续砸出重金烧广告；三、在模式上进行迭代，包括推出半托管，未来可能推出第三方平台。&nbsp;</p><h2><strong>01.Temu频频罚款，有卖家被罚10万元以上</strong></h2><p>在Temu强大的流量和订单吸引下，义乌等地区的箱包服饰、日用百货商品卖家大量进入，以极、低价的白牌标品迅速爆单。&nbsp;</p><p>卖家不断涌来，订单量不断攀升，站稳脚跟的Temu对卖家更加严格了，<strong>尤其在“罚款”和“核价”两方面表现得尤其突出。&nbsp;</strong></p><p>由于海外的市场环境不同，法律对消费者保护力度很大，加之海外退货成本更高，因此，Temu执行了很严格的罚款制度，以规避自己的风险。（文末扫码，入Temu交流群）&nbsp;</p><p><strong>最近，Temu的“5倍罚款”的政策令许多卖家苦不堪言。&nbsp;</strong></p><p>一位卖家透露，最近被频繁罚款，截止23号已经罚了十二万元了，“被罚得心力交瘁了”。&nbsp;</p><p>也有卖家因为尺码问题，被扣了13万。<strong>一位卖家晒出1月份的罚款记录单，密密麻麻的“赔付金额”看着令人头晕目眩。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_7a9544dcda674f029de8b267a060c258@000000_oswg750878oswg789oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/卖家提供的“售后赔付清单”&nbsp;</p><p>Temu罚款的原因是产品质量不合格、延迟发货、售后服务不到位等。然而，<strong>所有的“不合格”和“不到位”的解释权归属平台，</strong>卖家总体上处于很被动的境地。&nbsp;</p><h2><strong>02&nbsp;.毛利比拼多多更高，Temu将严苛核价进行到底</strong></h2><p>虽然Temu保持了严苛到极致的核价机制，<strong>但卖家的毛利率依然比国内的拼多多卖家更高。&nbsp;</strong></p><p>据卖家反馈，Temu 日用百货、纺织布衣等常规类目卖家的利润率为10%左右，部分非常规类目如<strong>特色饰品、汽配等</strong>的净利率甚至可以达到15-20%（不同类目有差异）。&nbsp;</p><p>卖家有利润的，而Temu自己还在贴钱，那么“压价到底”就成为“题中之义”了。&nbsp;</p><p><strong>Temu的核价机制大致为：</strong>一、初始核价环节的价格对标1688同款商品+20%左右毛利率。接着，Temu将在全平台实时监测，一旦检测到更低价格的同款商品，Temu就会提示卖家降价；二、对于部分上架后销量出现快速上涨单品，<strong>Temu会同步行动，寻找其他工厂卖家，</strong>得到更低的“工厂供货价”之后，便以此为标准要求原卖家降价。&nbsp;</p><p>在这两种情况下，卖家拒绝降价，将面临流量降权、单量下降，<strong>如果卖家继续“顽抗”，相关商品可能被下架。&nbsp;</strong></p><p>这意味着Temu上的卖家商品链接页面（listing），不是卖家的“资产”，随时可以被其他卖家替换掉。&nbsp;</p><p>这个跟亚马逊的生态性质差异很大。&nbsp;</p><p>在亚马逊上，只要卖家不违规，<strong>细水长流，合规合理地运营，将自己的商品链接（listing）的做到一定的排名，卖家就可以源源不断地获得亚马逊给予的大量自然流量</strong>，而不担心更低价的商品突然哪一天会将自己迅速取代。&nbsp;</p><p>从这个意义上讲，亚马逊商品链接是归属于卖家的一种“无形资产”。有些深圳卖家，甚至靠3-4条商品链接，<strong>实现了几百万甚至上千万的营收，养活了整个公司和团队。&nbsp;</strong></p><p>这在Temu那边是不可想象的。在Temu那里，低价永远是“王道”，如果不维持最低价，谁也不能“占坑”太久。&nbsp;</p><h2><strong>03&nbsp;.Temu砸钱买流量，根本停不下来&nbsp;</strong></h2><p>Temu构建了一个独立的流量入口，跟其重金购砸广告有密切关系。&nbsp;</p><p>MediaRadar数据显示，2023年1月至11月，<strong>Temu的广告支出同比增长1000%。</strong>其中，社交媒体占了76%，而数字媒体上的展示型广告支出占比为13%。&nbsp;</p><p>据研究机构Bernstein估计，2023年Temu在美国的广告支出达到30亿美元。这<strong>仅仅是在美国这一市场的广告支出，</strong>还不包括Temu在欧洲、日韩、东南亚等地区的广告支出。&nbsp;</p><p>高盛分析师给出的预估数据显示，在Temu美国的广告支出中，<strong>给Facebook的母公司Meta就掏了12亿美元，</strong>仅2023年1月就投放了8900个广告。&nbsp;</p><p>j接着在2023年2月，Temu在“美国春晚”超级碗赛事期间投放了首个60秒广告，<strong>花掉了1400万美元。&nbsp;</strong></p><p><strong>Temu激进的广告投放策略，让其他电商平台感到发怵。&nbsp;</strong></p><p>在2023年11月份的财报电话会议上，工艺品电商平台Etsy首席执行官宣称，T<strong>emu和SHEIN“几乎凭借一己之力”对整个行业的广告成本产生了影响。&nbsp;</strong></p><p>广告代理商Tinuiti发现，其90%的广告商正在与Temu竞争购买谷歌购物广告。&nbsp;</p><p>疯狂砸钱的Temu，在短短的时间里跻身美国最大在线广告商之列，与亚马逊、Target和沃尔玛等电商平台齐名。&nbsp;</p><p>在强势的广告攻势下，Temu已经渗透到海外互联网的各个角落。在美国，以谷歌搜索“Lego toy”这个关键词，Temu出现的频率比品牌商乐高（Lego）自己还要多；在英国，Temu“服装配饰”类目的广告可见度，超过亚马逊、eBay甚至耐克。&nbsp;</p><p><strong>那么，一直砸钱广告的策略是否有效呢？&nbsp;</strong></p><p>同样走低价路线的Wish，多年来在Meta广告中投入了数百万美元。然而，<strong>当Wish停止购买广告时，平台销售量则出现暴跌。</strong></p><p>Temu的信心是，通过广告来砸出消费者对Temu“低价购买廉价商品一站式平台”的认知，同时留存消费者电子邮件等有效数据，以图未来通过邮件营销等获得更多免费流量。&nbsp;</p><p>分析预测，2024年，Temu还会继续砸出重金烧广告，而到2025年会稍微放缓。&nbsp;</p><h2><strong>04&nbsp;.Temu推出半托管，未来可能推出第三方平台</strong></h2><p>Temu以“全托管”业务搅动跨境电商一池春水之后，又推出可“半托管”。&nbsp;</p><p>据透露，“半托管”模式计划于3月15日在美国站点上线，接着将立即拓展到欧洲站点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_086524e674a24079b97e36be7ca768c8@000000_oswg248747oswg348oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Temu的半托管与全托管有巨大的差异，<strong>主要是面向在海外仓有存货的卖家。</strong></p><p>在其半托管模式下，最关键的定价权和销售，依然在Temu手上。那么，Temu的半托管的“半”在把物流都<strong>还给卖家自己做了。</strong></p><p>即要求在海外仓有存货的卖家在<strong>海外自行发货，配送给消费者，同时要处理退货等逆向物流。&nbsp;</strong></p><p>这意味着，Temu的半托管，让渡出来的不是关键的定价权，而是让在海外有存货的卖家加入进来，替代自己在海外履约。&nbsp;</p><p><strong>这主要是因为Temu要补全自己的“短板”。&nbsp;</strong></p><p>据了解，<strong>Temu的配送时长大约需要7-10天的时间，</strong>相比之下，亚马逊Prime会员的配送速度一般为1-2天，普通用户则为2-5天。&nbsp;</p><p>这是因为，这跟Temu在物流方面受制于第三方。目前，Temu的干线物流与极兔、云途等物流服务商合作，而尾程配送则与UPS、DHL等合作。&nbsp;</p><p>这导致Temu在物流方面的主动权不足。为此，Temu搞出了半托管，让在海外仓有货的卖家帮其履约。&nbsp;</p><p><strong>在半托管模式之后，Temu有可能还将推出第三方平台，即像SHEIN、亚马逊一样招募第三方卖家入驻。&nbsp;</strong></p><p>Temu已经成了独立而自足的流量大入口。&nbsp;</p><p>通过引入第三方卖家，增加商品种类，大大丰富平台生态，提高平台的竞争力。这样一来，Temu走向“自营+平台”双管齐下的模式。&nbsp;</p><p>不过，在物流硬件方面，Temu需要花费大量的人力物力去构建，且不是花钱就可以马上实现的，还需要像亚马逊一样，做“时间朋友”，慢慢赶上来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247518914&amp;idx=1&amp;sn=c911f5020a8bc8a6b866328b2e7f651c&amp;chksm=fddc702d833c514b32f2d01b5c1c71733ad21e13ec7735a03409e57519c02e40e0617acc6e90&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观分析组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631049390804486</id>
            <title>雀巢被曝瓶装水欺诈丑闻：所谓天然矿泉水其实是用污染水制造</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631049390804486</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631049390804486</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 08:34:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天然矿泉水, 欺诈行为, 雀巢, 法国市场
<br>
<br>
总结: 媒体调查发现，多家瓶装水品牌在法国市场存在欺诈行为，将所谓的“天然矿泉水”制造成污染水。雀巢等品牌被曝光，消费者长期被误导，承担污染风险。雀巢水业务销售额下滑，转向高端产品。此前，雀巢曾因波兰春天矿泉水被起诉，现在普娜饮用水也被检出亚硝酸盐超标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>天天消费讯，据法兰西电台1月31日报道，媒体最新调查发现，包括雀巢、伟图在内的多家瓶装水品牌存在欺诈行为，所谓“天然矿泉水”其实是用“污染水”按照自来水工艺“制造”出来的。</p><p>按相关规定，“天然矿泉水”指的是天然纯净的水，可直接饮用，矿泉水厂家们也长期如此自我标榜。但调查记者透露，实际上在法国销售的多家“天然矿泉水”采用自来水工艺，通过活性炭和紫外线处理掩盖水源被污染的事实。“消费者花更多的钱，买到的却并非真正的纯净水。人们都被骗了”。</p><p>法国媒体发现，雀巢、伟图等多个品牌牵涉其中，占法国市面上瓶装水总数的约30%。消费者不仅长期被误导，还承担着细菌、化学物质等污染风险。</p><p>目前，雀巢公司已承认欺诈。而据报道，早在2021年法国有关部门就收到过相关报告，但秘而不宣，并给予雀巢公司豁免。</p><h2><strong>雀巢水业务陷入增长困境，聚焦高端产品</strong></h2><p>资料显示，雀巢来自瑞士，是全球领先的食品饮料公司，拥有超过2000个品牌，覆盖7个产品大类，包括咖啡、宠物健康和预制菜等。雀巢产品销往186个国家和地区，在79个国家和地区开设了354家工厂，全球合作农户数量超50万。</p><p>其中，雀巢的饮用水业务旗下有51个瓶装水品牌，如圣培露、伟图、矿翠、巴黎水、普娜、波兰春天、优活等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_8fe3b23b5a67492a96fcf84d60974411@5867564_oswg218847oswg812oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最新一期财报显示，雀巢2023年前三季度实现总销售额688亿瑞士法郎，同比下降0.4%。雀巢集团前三季度的有机增长率达到7.8%，定价贡献率达到8.4%，反映了过去两年成本通胀的影响。实际内部增长率为负0.6%，是受产品组合优化和依然存在的产能受限的影响。</p><p>2023年前三季度，雀巢饮用水业务实现销售额26.06亿瑞士法郎，上年同期为27.76亿瑞士法郎，同比下降6.12%，实际内部增长率负6.9%，价格增长率10.4%。</p><p>近年来，雀巢饮用水业务销售额陷入停滞。2018年至2022年，水业务销售额分别为73.91亿瑞士法郎、74.09亿瑞士法郎、64.21亿瑞士法郎、40.40亿瑞士法郎、35.36亿瑞士法郎，呈下滑趋势。</p><p>2020年8月28日，雀巢正式宣布将中国水业务出售给青岛啤酒。此次交易包括本地品牌“大山”、“云南山泉”、雀巢位于昆明、上海和天津的三家水业务工厂。根据双方的许可协议，青岛啤酒集团将在中国生产和销售“雀巢优活”品牌，雀巢的上海雀巢饮用水有限公司、天津雀巢天然矿泉水有限公司和云南大山饮品有限公司的全部股权将转让给青岛啤酒集团。</p><p>而雀巢将继续向中国消费者提供其高端产品，包括巴黎水，圣培露和普娜。雀巢首席执行官施奈德解释，“饮用水业务曾经历过表现疲软的时期，而新战略正是为了确保令该类别在未来重返高增长状态，雀巢也从中受惠。而高端和功能性产品对雀巢而言是最好的机遇”。</p><h2><strong>雀巢曾被起诉，波兰春天只是普通地下水？</strong></h2><p>值得注意的是，这并非雀巢第一次陷入欺诈纠纷。</p><p>2017年8月，《华尔街日报》报道称，雀巢公司在美国遭到起诉，该公司被控在美国畅销的矿泉水品牌Poland Spring（波兰春天）只是“普通的地下水”，而非天然泉水，诉讼还称该品牌矿泉水的营销属于“巨额欺诈”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_21351b3e05f041da8cd3b071a6d95e95@5867564_oswg289871oswg878oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这起诉讼由11名消费者在美国康涅狄格州地区法院提起，他们同时还寻求集体诉讼地位。该诉讼称，尽管雀巢将Poland Spring宣传为“100%天然矿泉水”，并使用原始雪山或森林泉水的图片来助其获得高定价，但其产品却不符合联邦法规对矿泉水的定义。</p><p>起诉雀巢北美水业务部门的原告方表示，雀巢“违背了客户的信任，以获取非法销售额与利润”，雀巢旗下的Poland Spring品牌矿泉水并非来自于符合美国食品及药物管理局（FDA）标准的矿泉水源，而是来自公司于水资源丰富的平地或山谷钻的水井，供水面距离地面仅几尺。</p><p>美国食品及药物管理局对矿泉水的定义是，“源于地下水源的水，且水要自然地流向地面”，对于水的开采方式也有具体的要求。</p><p>雀巢公司在一份声明中表示：“Poland Spring是100%的矿泉水，它符合FDA管理条例对矿泉水的定义、所有州地区管理矿泉水分类特性的规范，以及所有联邦和州层面管理矿泉水开采、制造、产品质量和标签的规定。”雀巢称，这起诉讼“毫无根据，显然是为了谋求个人利益而对法律系统进行操纵”。</p><p>诉讼称，雀巢在美国缅因州自称的8个自然矿泉开采地没有一处是符合FDA标准的真矿泉，其中7处是公司人工造的泉水，“假装符合FDA标准”，另1处则用一台机器来维持所谓的“Poland Spring”，而该泉水大概50年前就已经枯竭且不再使用了。</p><p>而在这起诉讼之前，雀巢旗下的Poland&nbsp;Spring也因类似原因被起诉过。早在2003年，雀巢就出了1200万美元庭下和解了一桩集体诉讼。诉讼称，Poland&nbsp;Spring的水是井水，而不是活的矿泉水，也不像广告里说的那样纯净。雀巢把当时的和解称为“公平合理的解决方案”。</p><h2><strong>普娜在国内检出亚硝酸盐超标，水体或被污染</strong></h2><p>此外，雀巢旗下高端水品牌普娜在国内曾被检出亚硝酸盐超标。</p><p>近日，国家市场监管总局公布了13批次食品抽检不合格情况的通告，其中，1批次沃尔玛（天津）商业零售有限公司销售的、标称上海雀巢产品服务有限公司中国总代理的普娜饮用天然泉水被检出亚硝酸盐超标。产品不合格信息显示，该批次样品被检出亚硝酸盐（以NO2-计）0.033mg/L，超过标准限量0.005mg/L。该批次样品原产地为意大利，商标为“普娜”，规格型号330mL/瓶，生产日期为2023年4月7日，保质期至2024年10月7日。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_c4e99b086aaa4c74b547d1d8d0fc82eb@5867564_oswg79187oswg1013oswg191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据了解，亚硝酸盐广泛存在于环境中，是自然界中普遍存在的含氮化合物，水中的亚硝酸盐可由硝酸盐转化而来，能在一定程度上反映水体被污染的情况。亚硝酸盐可导致高铁血红蛋白症，还能够与蛋白质分解产物在酸性条件下发生反应产生亚硝胺类致癌物，若饮用亚硝酸盐严重超标的水可能会引起中毒。</p><p>《食品安全国家标准食品中污染物限量》（GB2762—2017）中规定，包装饮用水（矿泉水除外）中亚硝酸盐（以NO2-计）的最大限量值为0.005mg/L。其他类饮用水中亚硝酸盐超标的原因，可能是水体被细菌污染；也可能是消毒控制不当。</p><p>资料显示，普娜(Acqua&nbsp;Panna)是雀巢旗下定位高端市场的饮用水品牌，2020年进入中国市场。普娜官方公众号介绍，品牌起始于1954年，普娜的水源地是意大利佛罗伦萨的托斯卡纳山脉。</p><p>在电商平台品牌旗舰店中，普娜宣称“水质取自海拔900米山脉”“低钠弱碱”“高定孕育之水”，加入店铺会员后，24瓶普娜500ml水（塑料瓶装）标价为195元，约合8元一瓶，每人限购8件。</p><p>高端产品并非仅体现在高价格，同时也对应高质量、高标准。雀巢事件的曝光引发了消费者对瓶装水市场的信任危机。许多消费者表示，他们曾一直信任这些品牌，认为购买的是高质量、纯净的矿泉水，然而现在却发现自己被欺骗了。他们呼吁相关部门加强监管，保护消费者权益。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“天天财经116”（ID:tmp_258099423），作者：唐吉诃德，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630939796029699</id>
            <title>沃尔沃将280亿豪华电动“包袱”甩给吉利</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630939796029699</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630939796029699</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 08:22:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沃尔沃, 极星, 吉利, 股价暴涨
<br>
<br>
总结: 沃尔沃汽车宣布停止向极星输血并减持股份，吉利将接手。沃尔沃持有极星过多的股份拖累了自己，市场反应验证了这一观点，沃尔沃股价大涨。极星的股价则下跌，市值缩水近86%。沃尔沃的业绩报告显示，公司销量和利润创下新高，而极星去年表现不佳，销量低于预期并亏损。极星意识到问题并调整战略，将新品定位为SUV车型以迎合中国市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>沃尔沃抽身极星，股价暴涨<strong>30%</strong>。</p><p><strong>沃尔沃汽车</strong>宣布，将不再为<strong>极星</strong>提供资金，并计划减持极星。减持的股份将主要由<strong>吉利</strong>接手。</p><p>过去有分析师认为，沃尔沃大量持股极星，拖累了沃尔沃。</p><p>市场反应验证了这一看法，就在沃尔沃发出声明后，其股价大涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_08a283a8be7d4e0d803d4772ca6e7fd7@000000_oswg646021oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>沃尔沃抽身，股价大涨</strong></h2><p>沃尔沃汽车（以下简称沃尔沃）宣布，将停止向极星输血，并调整其持有的股份。</p><p>目前沃尔沃正在评估向其股东分配极星的股份，吉利瑞典是潜在的主要接收方。</p><p>有分析认为，吉利此后将取代沃尔沃“极星重要股东”的地位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_38dcab3eeb03472e8c979bb824b48c5c@000000_oswg96657oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于沃尔沃的减持，吉利回应表示，支持沃尔沃<strong>集中资源发展自身</strong>。</p><p>吉利同时表态，将继续为极星提供全面的业务和资金支持。</p><p>吉利还补充说，对极星的支持并不会让吉利减持沃尔沃。会补充这一点，也是因为就在上个月，吉利才减持了沃尔沃。</p><p>沃尔沃目前持有极星<strong>48%</strong>的股份，曾有分析师认为，持股如此高对沃尔沃来说就是个包袱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_15c31eae7e754d2592485d1155a43772@000000_oswg648037oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场证明的确如此，沃尔沃宣布从极星抽身后，股价一度<strong>大涨30%</strong>。</p><p>极星的股价则一度跌超<strong>15%</strong>，市值<strong>相比最高值缩水近86%</strong>。</p><p>不久前才宣布裁员的极星，如今雪上加霜，近况和沃尔沃对比鲜明。</p><h2><strong>沃尔沃形势大好，极星近况不佳</strong></h2><p>2月1日沃尔沃发布业绩报告，报告显示，其2023年全球销量为<strong>70.8万辆</strong>，带动公司营收<strong>同比增长21%</strong>达3993亿瑞典克朗（折合人民币约为2759亿元）。</p><p>排除合资企业和联营公司，公司的基础营业利润换算成人民币大约为<strong>176.94亿元</strong>,同比暴涨43%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_4e2757fa058944f9895c9632b6529541@000000_oswg563637oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更难得的是，转型成绩也不错：</p><p>沃尔沃去年卖出<strong>11.3万辆</strong>纯电车，同比增长超70%，插电混动车型销量为<strong>15.2万辆</strong>，同比增长10%。</p><p>简单计算一下，沃尔沃<strong>新能源车型销量</strong>占总销量比例超<strong>37.4%</strong>。</p><p>沃尔沃汽车CEO吉姆·罗恩对此总结道:</p><blockquote><p>2023年沃尔沃的营收和利润都创下新高，是公司转型道路上的重要里程碑。</p></blockquote><p>而2017年沃尔沃和吉利合资成立的极星，去年表现说不上好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0e7b3eb5e37d493bb949a0401c4800a9@000000_oswg557109oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全年销量只有<strong>5.46万辆</strong>，前三季度合计亏损折合人民币超<strong>52.7亿元</strong>。</p><p>上周刚刚宣布裁员15%，称“市场充满挑战”，要调整业务规模削减成本，减少吉利和沃尔沃的输血。</p><p>极星业绩不好，有一部分原因是不够重视国内市场，去年一季度财报显示，其在中国的营收份额比例仅为1.4%。</p><p>极星意识到了问题，为了迎合中国消费者偏好，将新品极星4定为SUV车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_d1d6568772e648e893d63f43d95b928a@000000_oswg825349oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对中国本土开发，基于极氪同款SEA浩瀚平台打造，底盘由沃尔沃调教，还考虑到智能化竞争力，车机内核上了魅族的Flyme Auto。</p><p>可以看到为了极星4这场仗，吉利集结了主力会战。</p><p>2022年6月，IPO当天市值冲到近1973亿元的极星，迎来梦幻开局，却在不到两年后惨遭“瑞典老乡”抛弃。</p><p>而随着沃尔沃的抽身，极星的问题更直接地摆在吉利案前。吉利获得了更多直接的股权，要设法让极星再放光芒了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247521153&amp;idx=2&amp;sn=2b6868d2b0ea0b3f1b60ee00e9c8bac8&amp;chksm=c3eec0208816fc1fc637bfd99b92fb201bbc0da2e9141f6996f31421b17ed91224bf32917848&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：一凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631074600811650</id>
            <title>两万五的苹果头显，黄牛都炒不动了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631074600811650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631074600811650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 08:11:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vision Pro, 苹果, 售价, 黄牛
<br>
<br>
总结: 苹果头显Vision Pro在市场上的售价被黄牛炒作到最高9万元人民币一台，但近日在闲鱼平台上，不少卖家的代购价格已经降至3万元至5万元不等，溢价空间大幅压缩。虽然Vision Pro在初期销量不错，但对于苹果来说，20万台的销量并不算太多。Vision Pro的高昂售价以及黄牛炒作的影响使得其未来普及的不可预测性增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久，还没开卖的Vision Pro，一度被黄牛炒作到最高9万元人民币一台，但是近日在闲鱼平台上，「市界」发现，不少卖家的代购价格已经降至3万元至5万元不等，溢价空间已经大幅压缩。首批解禁的体验感也颇具槽点：贵且重，长时间佩戴会有晕眩感，以及，孤独感。</p><p>2月2日，苹果头显Vision Pro终于迎来了正式发售的日子，虽然初期这款产品并不面向中国区销售，但这拦截不住国内用户的热情。&nbsp;</p><p>1月19日晚9点，Vision Pro开启预售不到五分钟，买家就挤爆了服务器，半小时内实体店直接售罄。预售仅 1 小时，苹果 Vision Pro 头显的发货时间已经推迟到了 3 月中旬，且有继续延后的趋势。&nbsp;</p><p>当周，天风证券分析师郭明錤表示，苹果售出了16-18万台Vision Pro。1月30日，有苹果销售人士对媒体表示，苹果售出了超过20万台Vision Pro，从中获得的收入超过7亿美元。&nbsp;</p><p>但20万台的销量，对苹果来说并不算太多，要知道，2023年苹果一共卖出了2.34亿台iPhone（IDC数据），毕竟3499美元——超过2.5万元人民币的价格，对全球人民来说，也不便宜。&nbsp;</p><p>往年，iPhone、Apple Watch等苹果初代产品是黄牛最爱的知名“硬通货”：供货少，用户基础大，炒作空间不小。但面对售价如此高昂的Vision Pro，黄牛也要三思而后行。&nbsp;</p><p>前不久，还没开卖的Vision Pro，一度被黄牛炒作到最高9万元人民币一台，但是近日在闲鱼平台上，「市界」发现，不少卖家的代购价格已经降至3万元至5万元不等，溢价空间已经大幅压缩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_a16d9fc31b1e4cbfa037f71d2abc4d24@46958_oswg107991oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2月1日，「市界」从闲鱼等平台上看到，有买家挂出的Vision Pro售价4.2万元，已累计降价48%，有大量卖家挂出的价格仅3万元出头，并且包消费税、关税和包邮，但评论区询问的人数依旧寥寥。在部分卖家的评论区，有深圳网友调侃称：“问：这和以前割肾买iPhone 4s有什么区别？答：区别是现在的人都不傻了。”&nbsp;</p><p>实际上，刚刚正式发售的Vision Pro，甚至已出现了官方降价趋势。&nbsp;</p><p>预售期间，苹果公司在一份内部备忘录中宣布了一优惠政策：苹果员工将有机会以75%的价格购买公司最新推出的空间计算设备Vision Pro。&nbsp;</p><p>也就是说，苹果官网Vision Pro的原价为3500美元（约合2.5万元人民币），苹果员工购买的价格为2625美元（约合1.89万元人民币），不含税。&nbsp;</p><p>员工折扣让Vision Pro发售即面临“破发”迹象。在闲鱼上，有卖家以低于原价出售Vision Pro，256G减500元，512G减600元，1TB版本减700元，但是需要在美国自提。&nbsp;</p><p>该卖家对「市界」表示，他是苹果当地员工，拥有EPP员工优惠，可以原价95折代购Vision Pro，买家可选择自己找转运公司，也可以加3500元直接包邮至国内，“员工订单，走量。”该卖家称。&nbsp;</p><p>同一时间，VR巨头Meta也放出了Quest 3大降价的消息，头显降价50美元，配件降价幅度在5美元至40美元之间，狙击苹果头显的意味明显。&nbsp;</p><p>本身就已非常高昂的售价，加上Mate的定向狙击、员工订单的流出，让Vision Pro的售价，有点炒不动了。&nbsp;</p><h2><strong>Vision Pro，不过如此</strong></h2><p>去年6月亮相的苹果头显Vision Pro，相比于各种炫技的技术，其最大的标签，是贵。&nbsp;</p><p>对于这款跨时代的产品，苹果一共提供了三个内存版本：256G、512G和1TB。对应售价分别为3499美元（约25170元）、3699美元（约26608元）和3899美元（约28047元）。&nbsp;</p><p>但这只是裸机价格，为了更好的体验感受，用户需要出血的地方还有不少：蔡司普通眼镜99美元，定制眼镜149美元，Apple Care 499美元可以延长质保期两年，甚至还有价值199美元的旅行包。&nbsp;</p><p>用当年第一代iPhone的售价，更可以对比出Vision Pro昂贵。&nbsp;</p><p>2007年发布的初代iPhone，起售价仅为499美元，当年美国人均GDP是4.81万美元。而2023年6月发布的Vision Pro起售价是3499美元，美国人均GDP预计为8.04万美元。&nbsp;</p><p>也就是说，在不计算通货膨胀等因素的情况下，15年间美国人均GDP只增加了不到1倍，而苹果头显的售价却是当年的第一代iPhone的7倍，仅仅Apple Care的价格就可以购买一台初代iPhone。&nbsp;</p><p>当然，这种对比并不严谨，毕竟被不少人视为下一代流量入口的智能汽车，可比Vision Pro要贵多了，但确实反映了Vision Pro作为消费电子产品，目前的售价门槛非常高，也增加了其未来普及的不可预测性。&nbsp;</p><p>如今正式发售后，大家最关心的问题莫过于，Vision Pro到底值不值这个钱。就在前两天，第一批解禁的Vision Pro测评或许可以一定程度上回答这个问题。&nbsp;</p><p>从大部分博主的测评结果来看，苹果的这款新品，确实足够“硬”：高刷新率、饱和色彩感，以及单眼超4K，还有由镁和碳纤维打造，配有铝质外壳的一贯“苹果范儿”的设计都足够让人兴奋。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_7f505c65c5a54ae8b98294e223d0dc28@46958_oswg394562oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/B站UP主 KG-Area21，原开箱作者 MKBHD）</p><p>这也是苹果推出的配件最多的一款产品，包装盒里大大小小装了11个零部件，看上去是一台 Apple 产品“集合体”：头带像 AirPods Max，旋钮是大号的 Apple Watch 表冠。&nbsp;</p><p>同时Vision Pro还做到了苹果所有产品的互联，操作时可以同时在屏幕上显示三种不同操作系统的应用程序——iPhone的iOS应用程序、iPadOS应用程序，还可以通过Wi-Fi连接你的Mac，并拥有整个Mac显示屏。&nbsp;</p><p>而吐槽点则集中在：贵且重，长时间佩戴会有晕眩感，以及，孤独感。&nbsp;</p><p>这款头显本身的重量，接近12.9寸的iPad Pro，而外置的一块Vision Pro的电池单块重量也超过380g。有杂志编辑则表示：“我不想在 Vision Pro 上工作。我的工作需要与他人协作，我更愿意与他们面对面交流。”&nbsp;</p><p>在苹果公布了 Vision Pro 后，Meta CEO 马克·扎克伯格就曾在评价中表达了相似的观点：Meta 的元宇宙愿景是围绕社交构建的，而 Vision Pro 则似乎更多鼓励个人独自沉浸在自己的世界中。&nbsp;</p><p>就其实际应用场景来看，在Vision Pro之前的VR头显设备，多是一个大号游戏机高替品。但从目前评测来看，游戏、健身等常见的娱乐向功能并没有在Vision Pro上体现出来，最实用流畅的应用是在办公场景。&nbsp;</p><p>视频会议解决方案提供商Zoom宣布了一款新的空间应用程序，并计划在2月2日首次亮相 Vision Pro。Zoom将在Vision Pro的“无限画布”上运行，支持用户通过Vision Pro摄像头创建可在空间中表示的角色，并在视频通话期间充当用户的替身，这些替身还能够复刻Vision Pro佩戴者的面部表情和手势动作。&nbsp;</p><p>能够支撑起更多应用场景和软件生态的平台们还没做出反应：国外知名内容平台Netflix、YouTube 和Spotify均表示没有为苹果Vision Pro提供专门应用的计划。其中，Netflix和YouTube都有为Meta Quest提供专门的应用，外界猜测，他们与Meta达成了某种协议。&nbsp;</p><p>试戴过市面上推出的几乎所有头显设备的《The Verge》给出了7分（满分10分），整体评价是：“乍见惊艳，后觉平淡。”（magic，until it’s not）。&nbsp;</p><p>毕竟，人们的预期被苹果吊得足够高：正式发售前，苹果对 Vision Pro 的广告宣传展现出一种替代手机的“划时代工具”——工作、做家务、和孩子玩耍时，都能在现实世界上叠加虚拟应用，完美融合。&nbsp;</p><p>但从目前来看，似乎距离这款机器的普及，还有很远的路要走。&nbsp;</p><h2><strong>全村的希望</strong></h2><p>2月2日，苹果发布2024财年第一季度财务业绩，第一财季营收1195.75亿美元，同比增长2%；净利润为339.16亿美元，上年同期为299.98亿美元。&nbsp;</p><p>至此，苹果终于结束了连续四个季度收入下滑的状态，但在大中华区，苹果第一季度的营收还在继续下滑，同比下降13%。苹果显然对这一结果很不满意。&nbsp;</p><p>但现状如此，靠着iPhone在移动互联网时代吃了15年红利之后，智能手机的想象力早已耗尽，如今苹果正在不断寻找下一个iPhone，以支撑起苹果下一个十年的想象。&nbsp;</p><p>在Apple Car遥遥无期的背景下，作为库克一手打造的划时代产品，Vision Pro被视为苹果全村的希望。&nbsp;</p><p>从技术水平来看，Vision Pro确实名副其实，业内人士普遍认为，这是一款划时代的产品，代表了当下头显类产品的最高水平。&nbsp;</p><p>曾在VR行业先后从事过产品、解决方案和战略规划等岗位的从业者宋宇对「市界」评价称，Vision Pro从“堆料”层面来说，就是当下市面上最好的产品，从显示、感知交互到眼动手动追踪，基本都是目前电子消费行业能拿出的最好配置。&nbsp;</p><p>智境云创CEO王智武则对「市界」表达，Vision Pro是一款很有技术实力，也很有前瞻性的产品，能给用户带来更具沉浸式的全新体验，也会拓展出非常多的应用场景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0f1bbd80a31241ff8936f2d20b6a858e@46958_oswg69742oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是相比于对Vision Pro技术上的高度认可，对于其普及的速度，不少业内人士的态度则要犹疑许多。&nbsp;</p><p>宋宇对Vision Pro的整体推广前景比较乐观，但是时间上会较久，可能要十年时间才能完成这一过程。“现在Vision Pro重量大约在几百克（市界注：约454克），从几百克做到几十克，我觉得十年已经算乐观了。”&nbsp;</p><p>在宋宇看来，相比于行业内此前的产品，Vision Pro其实是一款更偏工作流的效率类产品，最终它的落地效果，将极大取决于如何跟传统的工作流适配，“比如电影的工作流，都有一系列自己的软件，如Adobe全家桶，一个新的硬件要想融入进去，要怎么跟以往的流程在业务逻辑上串到一起。”&nbsp;</p><p>而在王智武看来，头显类产品要想真正大范围普及，过硬的产品、合适的价格、优质的内容，几大要素缺一不可。&nbsp;</p><p>从硬件来看，王智武认为今天已经取得了很大的突破，处理器性能、图形渲染能力、算法优化，包括数字的外形和智能互动能力都有了很大提升。&nbsp;</p><p>但是从内容和生态来看，王智武认为，整个行业现阶段来说还是非常缺乏优质内容的，内容需要继续跟上硬件的发展，并且在使用场景上也还没有形成可以快速铺开的局面。&nbsp;</p><p>在价格方面更如是，一款面向C端市场的消费品，必须要做到价格和市场平衡，才有可能变成大众都去消费的产品。&nbsp;</p><p>但从苹果初期的备货和定价来看，苹果可能也没有大范围普及Vision Pro的打算——当然，良品率可能也是制约该产品普及的一大要素。&nbsp;</p><p>在商业战略专家周掌柜看来，Vision Pro超过2.5万元的售价，至少说明苹果在C端的普及需求不强烈，而在B端的远程医疗、企业级会议，这个价格其实尚可以接受。&nbsp;</p><p>相比于C端市场的大范围普及，周掌柜认为，当下Vision Pro最大的战略价值其实是延伸苹果的生态系统，实际上是手机显示和功能的延伸，例如Facetime、苹果TV等，都可以多一个展示通道。&nbsp;</p><p>对于苹果而言，要说Vision Pro能成为下一个iPhone，可能还为时尚早，尽管这已经代表了目前科技行业对头显类产品探索的一个极致。但就当下这个时间节点来说，Vision Pro更像是苹果在给整个消费电子播下一粒火种，而火种的真正爆发，可能要长达数年之后——也许比初代iPhone到iPhone 4，还要久。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XghxjlY-1_ibuAZSE_cOBg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：曾广 赵子坤&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631058109153540</id>
            <title>刚刚，美团宣布组织架构调整：整合到家、到店、平台业务，王莆中统管</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631058109153540</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631058109153540</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 08:11:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 组织架构调整, 核心本地商业, 零售+科技
<br>
<br>
总结: 美团宣布进行组织架构调整，将核心本地商业进行整合，并提升了科技与国际化等创新业务的优先级。这次调整的目的是为了聚合力量、提升效能，更好地服务客户。美团正面临来自抖音本地生活的竞争，此次合并到家、到店业务可能是为了更好地迎战抖音。通过这次调整，美团找到了自己在本地、零售、科技与国际化方面的前进方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_52e65117a18c4496af3a07bc43a12ac1@000000_oswg882573oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是自 2021 年 9 月美团宣布「零售+科技」战略后，首次进行组织架构调整。</p><p>在和抖音激战正酣、股价承压之际，美团宣布了组织与人员的大规模调整。这也是自 2021 年 9 月美团宣布「零售+科技」战略后，首次进行组织架构调整。&nbsp;</p><p>2 月 2 日，美团 CEO 王兴发布内部邮件，宣布了此次调整。一方面，美团对核心本地商业多项业务进行了重大整合；另一方面，美团进一步提升了科技与国际化等创新业务的优先级，王兴将直接管无人机、境外业务。&nbsp;</p><p>核心本地商业的具体调整如下：到家事业群、到店事业群、美团平台、基础研发平台等进行整合，共同向美团高级副总裁王莆中汇报；而大众点评、SaaS<strong>、</strong>骑行、充电宝等业务将由美团高级副总裁张川负责。其他组织保持不变。&nbsp;</p><p><strong>一位美团员工对该调整表示惊讶，「川哥（张川）管的业务没有那么多了。」他对极客公园表示。</strong></p><p>美团的组织架构主要分为两大事业群（到家、到店）、三大平台（美团平台、智慧交通平台、基础研发平台）、若干个事业部（优选事业部、快驴事业部、买菜事业部、点评事业部等）。&nbsp;</p><p>过去，王莆中和张川各管到家、到店两大事业群。前者主要包括外卖事业部、配送部、闪购业务部、团好货业务部、医药业务部、研发平台等；后者主要包括到店餐饮事业部、到店综合事业部、餐饮 SaaS 部、住宿事业部、门票事业部、民宿事业部、平台技术部、广告平台部、骑行事业部等。&nbsp;</p><p>而经过此次调整，王莆中不仅接手了张川的到店事业群、还直管了两大平台——<strong>这意味着，接下来美团最核心的两大事业群、两大平台均由王莆中负责，他成了接手美团业务最多、最核心的管理层。</strong></p><p>王兴称，此举是为了聚合力量、提升效能，更好地服务客户。&nbsp;</p><p>去年以来，抖音本地生活持续进攻美团腹地，美团忙于防守。海通国际研报数据显示，2023 年抖音本地生活 GTV（总交易额）已经约占美团三分之一，接近 2000 亿元（人民币，以下未标注则同）。而市场则持续关注美团能否守住市场地位、盈利能力等核心问题——1 月 17 日，美团港股股价创 4 年来新低，跌破了 2018 年美团上市的 69 港元发行价。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_f5607825f35741c089218766fa42ec20@000000_oswg154217oswg1080oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团股价 | 图片来源：百度股市通&nbsp;</p><p>此次美团合并到家、到店业务，或是为了更好迎战抖音。一位美团人士表示，在基础设施完善的情况下，消费体验将成为竞争关键，将商户、用户及需求重合度较高的业务整合起来共同发展，提供最完整的本地消费体验也变得更加重要。&nbsp;</p><p><strong>「到店与到家业务适合协同发展一直是行业共识，此次整合也在意料之中」，一位接近美团的知情人士表示，</strong>「团购与外卖在供给侧重合度较高，是在以不同履约方式满足消费者的同类需求」。&nbsp;</p><p>而把平台和研发整合到一起，「体现出了美团进一步提高组织效率、升级产品体验的决心。」上述知情人士分析称。&nbsp;</p><p>被寄予重任的，是美团备受信任的大将王莆中。据公开报道，王莆中出生于 1984 年，是目前美团 S-team 中年龄最小的成员。自 2015 年加入美团后，王莆中历任外卖配送高级产品总监、外卖事业部兼配送事业部负责人等职务。&nbsp;</p><p><strong>近年来，王莆中带领美团外卖从餐饮不断向「万物到家」的即时零售拓展。</strong>即时零售也成为了零售行业重要的线上线下结合新型业态，最近一个月里，美团闪购先后宣布与苏泊尔、乐高、迪卡侬等达成合作。&nbsp;</p><p>在本轮调整前，美团还对一些业务管理者进行了晋升。去年 9 月，美团宣布有 5 位业务负责人晋升为副总裁，其中多位均为 85 后。&nbsp;</p><p>而美团高级副总裁张川——他曾被王兴在内部邮件中称为，「在互联网产品技术领域、商业产品设计、商业体系建设等方面有非常丰富的成功经验」。商业产品设计和体系建设，正是张川即将接手的大众点评、SaaS、骑行、充电宝等业务当前急需建设的共同底层能力。&nbsp;</p><p>此次另一重大调整，是王兴继自动配送车业务之后，直接管无人机（科技）、境外业务两个探索性业务。此前据媒体报道，<strong>王兴称自己为「探索型」人格，对世界有强烈好奇心，愿意花时间看大量的书、见大量的人。</strong></p><p>「当前内部、外部充满各种挑战，但与此同时这也是公司进一步成长的机会。」王兴在内部信中表示。&nbsp;</p><p>在核心本地商业的「主阵地」，美团合并到店、到家两大核心业务，并授权给最信任的大将；而在前沿探索业务上，王兴亲自带队，给予了业务足够高的重视度。围绕「本地、零售、科技与国际化」四个关键词，美团正在这场巨大调整中找到自己的前进方向。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653032439&amp;idx=1&amp;sn=1afa4fded1111fa7759c8b312997b7b3&amp;chksm=7f1e79a2258c8380460c2af4270eddbc6ef6e1cdba1cc4391045eb14973149cd236ffb638136&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：幸芙，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630961662721154</id>
            <title>除了银泰，阿里还想卖掉谁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630961662721154</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630961662721154</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 07:35:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 张勇, 阿里新零售, 银泰商业, 出售
<br>
<br>
总结: 张勇主导的阿里新零售时代，正在重新审视银泰商业的出售。阿里曾将银泰视为新零售战略的重要一环，但如今却考虑出售该资产。这可能是因为阿里对消费升级的判断失误，以及阿里聚焦主业导致非主业陷入困境。除了银泰商业，阿里还有可能出售其他业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_23468ecf415c4b7d91cbb38d4fc55543@46958_oswg496293oswg1033oswg733_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">头图来源｜受访者</p><p><strong>以张勇为主导的阿里新零售时代，正在被阿里拿到台面重新审视。</strong> 事实上，自2020年以后，阿里便鲜少提及新零售三个字。&nbsp;</p><p>据媒体报道，阿里巴巴正在考虑出售旗下百货和购物中心运营商银泰商业。知情人士称，在蔡崇信2023年9月出任阿里巴巴集团董事会主席前后，阿里就已启动相关讨论。&nbsp;</p><p>目前阿里已经与几个潜在买家接洽，了解对方是否有兴趣收购银泰。对此，《中国企业家》向阿里巴巴求证，截至发稿，暂未得到回应。&nbsp;</p><p><strong>银泰曾是阿里新零售战略最大赌注之一：</strong> 2014年，阿里入股银泰百货，成为仅次于银泰创始人沈国军的第二大股东；2015年，阿里增持银泰股票，成为第一大股东，由张勇出任CEO；2017年，阿里以177亿元人民币私有化银泰，马云在该宗收购中给出了极高溢价，银泰彻底被阿里收入囊中。&nbsp;</p><p>这是一场对未来的豪赌。2016年末，马云在一个小众场合首次提出新零售概念，随后由张勇接过衣钵，主导阿里战略投资苏宁、银泰，三江购物、百联、高鑫零售等，并且打造了新物种盒马。&nbsp;</p><p><strong>新零售几乎改变了阿里整个商业方向</strong> ——阿里从一家以电商为主的互联网公司，变成一家从线上覆盖到线下，多元业务驱动发展的综合经济体。&nbsp;</p><p>收购银泰商业时，张勇曾说：“阿里巴巴对银泰商业的定位非常清楚，它将会是阿里集团舰队中的一艘主力舰，担负线上线下零售百货转型升级平台的使命。”2019年，阿里更是喊出“未来五年再造一个银泰百货”的口号。&nbsp;</p><p>但时至今日，银泰发挥的作用并未凸显，新零售对于阿里的使命似乎也弊大于利。五年已过，银泰没有再造，反而被阿里考虑出售。&nbsp;</p><p>银泰主要分布在国内一二线城市，与盒马类似，主要消费人群是中产及以上阶层。但意料之外的是，价格敏感型消费逐渐占据主流，下沉市场和低价的威力凸显。&nbsp;</p><p>阿里领导层级对“消费升级”时势的误判，导致阿里错过最佳下沉时机。阿里不得不重估新零售的价值。&nbsp;</p><p>除此之外，阿里聚焦主业的动作，也使得除了电商、物流（包括云计算）以外的非主业陷入微妙的处境。2023年，<strong>饿了么、盒马、优酷都接连传出计划被出售的消息，</strong>虽然阿里方面予以否认，但这几块业务的确在财务表现上不佳，至今仍在亏损。&nbsp;</p><p>在2023年雷厉风行的组织大变革后，阿里的定位转变为投资控股公司，集团层面的功能则是管理好资产和资金。作为一个“投资控股人”的角色，阿里有必要将“坏资产”抛售或减持来提升集团资产组合的价值。这也是新领导者蔡崇信和吴泳铭擅长的方向。&nbsp;</p><p>出售银泰只是一个开始，<strong>除了电商和物流，阿里抛售一切皆有可能。</strong></p><h2><strong>新零售关键人物</strong></h2><p>作为阿里新零售战略的标杆，这场银泰收购案有三个关键人物：马云、沈国军、张勇。&nbsp;</p><p><strong>马云与沈国军私交甚笃。</strong> 据沈国军当年自述，他与马云是2005年前后在飞机上认识。2010年，马云与沈国军等人共同发起设立云锋基金；2013年，阿里主导成立菜鸟网络，银泰投资16亿元，占股32%，成为第二大股东，马云出任董事长，沈国军出任CEO；2015年在马云的筹划下浙商总会正式成立，马云出任会长，仪式上站在马云身边的便是沈国军；同一年，沈国军投资了蚂蚁金服旗下的网商银行，成为股东。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_bf4f3ceb3fce4c7a8ffcc9a5263977e6@000000_oswg50988oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：中企图库&nbsp;</p><p>阿里对银泰也相当大手笔：从2014年的战略投资，到2015年的增持跃升第一大股东，再到2017年彻底控股，马云和沈国军的同盟关系更坚定。&nbsp;</p><p>也许出于人情，也许出于对新零售战略的看好，<strong>马云在对银泰的收购中给了极高溢价。</strong></p><p>2017年私有化前，银泰总收入约为60亿元，增速4%，股东应占利润为13.2亿元，增速仅为0.2%，陷入增长乏力的状态。阿里的收购价为10港元/股，较银泰当时的收盘价溢价约42%。&nbsp;</p><p>另一个关键先生则是张勇。&nbsp;</p><p>虽然马云私下促成了这宗收购，但公开主导的则是张勇。新零售战略由马云提出，但将其发扬光大的依旧是张勇。&nbsp;</p><p>这并不难理解——作为天猫和“双11”的开创者，张勇为高速发展期的阿里巴巴立下汗马功劳，由他继承马云衣钵、开启阿里下一个战略周期再合适不过。&nbsp;</p><p>张勇在消费升级的底层逻辑上，大力推举新零售的线上线下融合，孵化盒马、入股高鑫零售、收购饿了么。对新零售的大规模投资，在一段时间里确实为阿里提供了几乎无穷无尽的增长推动力。<strong>在张勇的带领下，阿里年销售额突破万亿美元，</strong>一度成为中国市值最高的公司，带给股东巨大回报。&nbsp;</p><p>不过，2020年开始，这一战略按下了“倒车键”。&nbsp;</p><p>2020年12月14日，国家市场监督管理总局通告称，根据《反垄断法》规定，市场监管总局对阿里巴巴投资有限公司收购银泰商业（集团）有限公司股权未依法申报违法实施经营者集中案进行了调查，对阿里巴巴投资有限公司处以50万元罚款的行政处罚。&nbsp;</p><p>叠加特殊情况对线下消费的冲击、消费趋势的扭转，阿里核心电商收入放缓，腹背受敌，中概股也集体陷入低迷。这种背景下，阿里此后几乎不再重点提及新零售，也无力提及。&nbsp;</p><h2><strong>下一个卖什么？</strong></h2><p>2 023 年阿里忍痛变革 ， 从大刀阔斧的 “一拆六”，到盒马 、 阿里云暂停上市 ， 收缩聚焦主业 ， 阿里历经两套领导班子 ， 策略变化无常 。&nbsp;</p><p><strong>不变的是，灵魂人物马云回归后，为阿里指出了三个方向：</strong> 回归淘宝、回归用户、回归互联网。彼时，这套说法落进一线尚且模糊，阿里内部也出现不同声音的揣测。如今看来，三条“回归线”已经逐渐明晰——&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_d2622876eb124e3c8d9b7721ad36fdb8@000000_oswg63335oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：受访者&nbsp;</p><p>回归淘宝，即精力归拢到电商的主业，多元化业务进行有侧重点的收缩；回归用户，即用户为先，重视用户的低价心智。 过去，淘天的消费升级其实是以商家为先，拉拢商家在平台做品牌化，虽然收获了一定成效，但却放任了拼多多的野蛮生长；回归互联网，即重视线上，重视云业务等，形成拖累的线下重资产业务要做取舍，从这次计划出手银泰的动作便能看出一二。&nbsp;</p><p>阿里的新零售业务至今确实还未看见成果，除了银泰，典型的例子还有高鑫零售。&nbsp;</p><p>2020年，阿里斥资36亿美元入主大卖场业态的先行者高鑫零售，成为控股股东，高鑫零售也是阿里新零售矩阵中最为核心的成员之一。&nbsp;</p><p>但<strong>高鑫零售的转型并不顺利。</strong>财报数据显示，2023财年公司实现收入836.62亿元，同比下滑了5.1%；归母净利润1.09亿元，实现扭亏为盈，但利润规模依然徘徊在盈亏平衡线附近。2024财年半年报显示，高鑫零售业绩再度由盈转亏，与去年同期业绩相比，亏损幅度也在扩大。且2020年至今，高鑫零售股价跌幅极大，几乎“脚踝斩”。&nbsp;</p><p>2020年10月，阿里合并高鑫零售。当年末，阿里员工数量暴增一倍至25.21万人；2021年末，更是达到巅峰的25.93万人。最新财报显示，截至2023年9月30日，阿里员工总数约为22.5万人，这几年阿里减员的几万人中，高鑫零售员工占了大部分。&nbsp;</p><p>2023年12月，戴珊从淘天CEO位置退下，阿里宣布将由戴珊牵头组建资产管理公司，目前尚未有最新进度，资产管理公司具体会纳入哪些资产也并未公开。&nbsp;</p><p>据《中国企业家》了解，<strong>银泰、高鑫零售等线下非核心资产，最有可能被纳入资产管理公司，并且被出售。</strong></p><p>实际上，阿里在电商、物流核心能力之外的非主要业务，也许给阿里整体业务链条带来了协同，但尚未给公司的市值或盈利带来明显的增量。&nbsp;</p><p>阿里组建资产管理公司，一定程度上也是为了解决过往自营业务铺得太广的问题。&nbsp;</p><p><strong>新零售绝非收缩的最后一站，</strong> 一些表现不好的多元业务，都不排除被阿里出售以回笼资金的可能性。2024年，这些动作将被加快。&nbsp;</p><p>马云所说的回归淘宝、回归用户、回归互联网，正在被新任CEO吴泳铭强有力地执行中。&nbsp;</p><p>过往的辉煌和伤痛都不再提及，阿里已经进入了新的周期。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650609544&amp;idx=1&amp;sn=cf9a2ba60a1d4a1e7bb6e570ec43441f&amp;chksm=7d83b513e547f19bd57f80e0152ca1866774eb628a4a63ac0933fb63070bd9209d1a0a84eca5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：邓双琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630968666311937</id>
            <title>翻了首航、艾罗、沃太、三晶共4000页的上市材料，我找到了海外户储的5个真相</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630968666311937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630968666311937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 07:35:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 首航新能源, 艾罗能源, 沃太能源, 三晶电气
<br>
<br>
总结: 这四家公司是最符合海外户储定义的公司，它们的主营业务都是户储产品，同时提供户储系统、储能电池和储能逆变器。它们在2021年、2022年陆续进军欧洲的意大利或德国市场，并通过锁定大经销商和良好的渠道关系实现了收入暴涨。这些公司具有创业团队的草莽特质，能够突破巨头构建的壁垒，获得超额回报。它们在海外户储市场的发展提供了一张全景图。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在储能市场，首航新能源、艾罗能源、沃太能源、三晶电气四个标的是最符合海外户储定义的公司。</p><p><strong>注：正文和图表将依次简称为首航、艾罗、沃太、三晶。</strong></p><p><strong>1、</strong>主营业务均为户储产品，同时提供户储系统、储能电池、储能逆变器（户储系统成本主要由后两者构成），主要收入来源于此。</p><p><strong>2、</strong>在2021年、2022年前后陆续进军户储最肥美的市场——欧洲的<strong>意大利或德国</strong>。据东吴证券统计，2023年，光光是这两个国家就提供了15.28GWh的安装量。</p><p><strong>3、</strong>相比更广为人知的特斯拉、比亚迪、华为等科技巨头，这些公司更具创业团队的草莽特质，凿开巨头构建的坚固壁垒，从而拿到市场给予的超额回报。</p><p>户储是储能行业中最重要的一块市场，在欧洲能源危机后，户储装机量的暴增让市场看到了其潜力。因为在“黑天鹅”发生之前，用户侧储能更多是被放置在全球能源转型的宏观背景下，显得规模和增长不够“性感”。</p><p>经过市场验证后，2022年至2023年上半年，四家公司的业绩都实现了一飞冲天，并先后在创业板或者科创板递交招股书，试图在营收利润双增时进一步登上资本市场，这为观察海外户储市场提供了一张全景图：</p><p><strong>首航（拟募资35.12亿元）</strong>：2022年6月16日递表创业板，2023年3月31日通过上市委会议；</p><p><strong>艾罗（拟募资8.09亿元，超募14亿元）</strong>：2022年6月30日递表科创板，2023年3月28日通过上市委会议，2024年1月2日成为开年第一家上市的百亿级公司；</p><p><strong>沃太（拟募资10亿元）</strong>：2022年12月30日递表科创板，2023年1月进行了第一轮问询；</p><p><strong>三晶（拟募资12.04亿元）：</strong>2023年3月3日递表科创板，2023年9月4日通过上市委会议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_dfd1d517702d4b28a87c44b53fb6a627@5864644_oswg100398oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以上市首日超募14亿元的艾罗为例，2021年其营收不过8亿元，到了2022年一下翻数倍增长至46亿元，2023年1-9月，艾罗依然在欧洲户储高库存的情况下完成了40亿元的收入。可以说，很难有其他行业能提供如此高的成长性。</p><p>把储能装到欧洲、北美乃至全球千万户家庭的屋顶，这是一门什么样的生意？这篇文章将渠道销售、产品研发、供应链等多个层面解析。</p><h2>01 超过30%渗透率的德国、意大利市场最大最赚钱，收入暴涨取决于大经销商</h2><p>德国和意大利市场是欧洲户储的桥头堡，攻占了这里，基本就可以挤进前十的位置。这一方面是政策补贴推动，另一方面也是居民电价的高企，让光储系统安装有了经济性。</p><p>2020年，意大利政府为了缓解疫情，启动了财政刺激计划，将原本的生态津贴政策 (Ecobonus)补贴全面提升，与翻新项目相关的光伏和储能系统的税收减免直接从50%提高到110%。</p><p>据东吴证券测算，德国可装屋顶有1031万个，意大利有654万个，2023年两个国家累计的安装量到了129万个、40万个，渗透率双双超过30%。</p><p><strong>要知道，一个早期新兴行业，20%-30%的渗透率是规模快速上升的黄金时期。</strong></p><p>具体到销售层面<strong>，和普通消费品不同的是，户储产品极其看重当地光储经销商、安装商的渠道资源，一旦锁定到大客户，</strong>就不愁稳定的大额订单。大经销商在当地长期耕耘的安装网络，也能够帮助户储公司在终端快速落地。</p><p>透过招股书，可以发现四家公司的主要贸易商（或称直销集成商）都为其贡献了数亿元的收入，让其坐稳了在当地的位置，极端符合二八原则——<strong>几乎是20%（甚至是10%）的大经销商为公司带来了超过80%的收入。</strong></p><p>其中三晶股份更为集中，仅6家千万级收入的经销商，为其贡献收入为7.69亿元，占公司整体营收的50%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0c8e637ff60f4d278f18705b49fb3582@5864644_oswg233214oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图中收入占比的分母为各家的经销渠道收入</p><p>所以这里可以先简单下个结论——<strong>海外户储收入暴涨的关键，在于锁定海外的大经销商，与其实现良好的渠道关系</strong>，并且在市场早期就卡住位置。</p><p>那么，四家公司的关键客户都有谁？背景是什么？各家是怎么抓住他们的？</p><h2>02 首航、三晶鏖战意大利市场，艾罗、沃太延伸德国市场</h2><p>先聊聊新兴的意大利市场。</p><p>首航和三晶在意大利市场的第三和第四位次中贴身肉搏，不相上下。据三晶股份的户储销售额和市占比倒算，2022年，意大利户储市场整体规模为<strong>78.5亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_08073743dce349c89f221aaa149deb61@5864644_oswg65787oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首航的关键大客户为<strong>ZCS</strong>，全称Zucchetti Centro Sistemi SpA。ZCS成立于1985年，从2016年就开始和首航合作光伏业务，彼时首航的主营业务还是光伏并网逆变器。</p><p>在意大利储能爆发前，ZCS一度还与派能科技有合作。招股书显示，2020年，ZCS为首航贡献的收入不过0.95亿元，其中一半都是光伏并网逆变器。</p><p>而到了2021年，<strong>ZCS一跃成为首航的第一大客户，储能逆变器+储能电池的销售额达到近5亿元</strong>。从招股书可知，此时首航已经和ZCS签署了独家区域销售代理，紧紧抱住ZCS大腿的首航有了业绩两连跳的基础。</p><p>招股书显示，首航2021年、2022年实现收入44.57元、15.51亿元，意大利市场占比达到了35.08%、47.53%，ZCS作为当地的独家代理，功不可没。</p><p>相比之下，<strong>三晶股份成为意大利的黑马，争抢的是华为的份额。</strong></p><p>2020年，三晶股份还在国内默默地做ODM的业务，正愁着没有直销业务突破口。2021年，华为意大利的二级光伏经销商Genertec，正苦于无法直接从华为处直接拿货，一级经销商的货源在意大利补贴政策出台后，更是所剩无几。</p><p>当年3月，Genertec转向了三晶股份，成为后者的意大利总代理。</p><p>有趣的是，<strong>Genertec</strong>是央企中国通用技术集团的子公司，华为丢失了这一意大利户储市场的超强潜力股。有了Genertec作为前方的突破口，三晶股份在2021年、2022年的收入一举达到了1.28亿元、6.17亿元，占总体收入比例达到了17.95%、39.84%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_6f0c350a46254e9782423011d900a1a2@5864644_oswg34568oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样的情况也发生在了德国市场，<strong>沃太</strong>和<strong>艾罗</strong>的销售也集中在几个大客户上。</p><p>艾罗2022年前五大客户中，<strong>GBC Solino s.r.o.、Krannich</strong>都是德国市场头部的光储经销商，而HanWha为ODM客户，同样面向德国市场，当年为艾罗能源贡献了23.74亿元的收入，占比达到了51%。</p><p>其中艾罗能源与GBC Solino s.r.o.合作了5年，与Krannich合作了8年。因此，艾罗能源的早期耕耘让其创新产品可以快速在欧洲市场铺开，尤其是在德国。</p><p>沃太的手段更为直接——<strong>花钱，寻找当地光伏销售顾问公司MSSK，为其牵线搭桥</strong>。MSSK是德国的光伏销售顾问公司，其创始人曾经有艾罗大客户HanWha的区域销售任职经历，对德国光储生态了如指掌。</p><p><strong>MSSK带来的回报是丰厚的。</strong>从2020年开始，MSSK促成了沃太与德国光储经销商NW Technology GmbH达成合作。</p><p>2020年-2023年1月至6月，沃太对后者销售收入达到了0.95亿元、1.49亿元、3.64亿元、4.41亿元，这其中，每年80%-90%都是由MSSK搞定。</p><p><strong>换句话说，MSSK就是沃太的增长密码。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_6df193f07abc4820a0d9e4c916808a05@5864644_oswg61910oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图注：2023年H1，沃太对德国大客户的依赖更加明显，对NW Technology GmbH销售达到了4.41亿元，占比近50%</p><p>而和NW Technology GmbH的合作，让沃太一举攻入了德国市场，2022年成为德国户储市场的第六名，连升三名，占比达到了5%。</p><p>同样也可根据沃太的销售额和市占比倒算，2022年的德国户储市场约为<strong>107.2亿元。</strong></p><p>因此，总结四家公司的市场销售打法，海外户储的销售仍然极度依赖经销商的力量，2024年这一总体趋势不会改变。</p><p>而从首航和三晶的案例可以看到，授予当地经销商独家代理的权力，相比华为授予十多家经销商的做法，显然能够更加集中炮火，收割红利期的市场。</p><h2>03 艾罗靠储能一体机获得高毛利水平，其余还在研发高投入期</h2><p>渠道纵然重要，商业持久最重要的因子仍然是产品，对前端市场需求的嗅觉决定了一家公司能否尽早抓住市场。</p><p>2021年户储产品的关键创新趋势是户储一体机，即把储能电池和3S系统整合到一起，减少安装工序、提高用户体验。</p><p>而率先打出这一枪的正是艾罗能源，2021年，艾罗能源自主研发储能一体机，将复杂的储能零部件化整为零，组成储能逆变器、储能电池和连接盒三个部分，当年获得了德国红点设计奖。</p><p>另一个捕捉到这一趋势的户储厂商是宁德时代站台的<strong>时代科士达</strong>，后者为以色列逆变器巨头Solaredge代工。</p><p>对比四家公司的研发费用率曲线也可以发现，2020年、2021年艾罗能源率先投入大量研发资源，在杭州、 深圳和苏州等地分别设立单独的研发中心，大量招入研发工程师，这两年研发费用率高达<strong>8.66%、6.68%</strong>。2022年，艾罗一年时间更是扩招了1576人，以应对大量的销售需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_38a71424f058409dae16eb42a3c94454@5864644_oswg62122oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此很明显，在2022年、2023年H1，艾罗比其余三家的研发投入都要更低，但获得了更高的毛利率水平，为<strong>38.99%、40.75%</strong>。而艾罗户储产品每Wh的单价也双倍于其余三家，<strong>这三年价格一直恒定在2.2元/Wh-2.3元/Wh之间，甚至比派能科技还要高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_17df15ef2f4346cf8ededa5d61b0ed59@5864644_oswg139888oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，沃太因为没有自产的逆变器产品，需要从锦浪科技采购，因此在供应紧张时，在四家中的毛利率水平中最低。</p><p>招股书显示，2022年，艾罗能源的储能一体机实现收入19.66亿元，月销1.6亿元，占比达到了42.62%。</p><p>户储一体机在2023年也成为了市场上的绝对主流。</p><p>从研发费用率的趋势上看，回过神来的首航、沃太、三晶都在加紧投入储能一体机项目，加大对创新产品的研发投入。有业内人士判断，户储一体机的创新就如同工商业储能用液冷系统，从非共识走向共识。</p><h2>04 亿纬锂能、瑞浦兰钧，两个隐形的产业链上游之王</h2><p>户储产品成本结构中占比最大的部件是电池，占比可达50%-60%。而这四家高成长性公司的选择某种程度上也代表上游电池厂商在赛场上的排位沉浮。</p><p>梳理业绩爆发最强的2022年、2023年H1，可以发现一个明显的趋势，亿纬锂能、瑞浦兰钧、鹏辉能源是受益最大的电池供应商。</p><p>1、2022年、2023年H1，三晶向瑞浦兰钧、亿纬锂能采购了3.69亿元、2.33亿元的电芯，瑞浦兰钧在2023年H1跃升为沃太的第一大供应商。</p><p>2、沃太由于很早就与亿纬锂能合作，亿纬锂能也占有沃太9.71%的股份，所以一直是后者的第一大供应商。2022年、2023年H1，分别供应了了5.37亿元、2.67亿元。</p><p>3、首航变化最大，供应商从宁德时代（持有首航3%的股份）切换为了亿纬锂能，在2023年H1采购了1.33亿元电芯。</p><p>4、艾罗2022年分别向瑞浦兰钧和鹏辉能源采购了5.62亿元、4.28亿元的电芯。</p><p>瑞浦兰钧、亿纬锂能分别逐渐从鹏辉能源、宁德时代夺得市场份额。而瑞浦兰钧和亿纬锂能正是靠着储能电池，在这两年异军突起的电池公司。</p><h2>05 应收账款高企，首航、三晶已先蒙上高库存阴影</h2><p>欧洲户储高库存一直是不可避免的话题，而从单家的公司会计指标来看，应收账款最能洞察下游市场的冷热程度。</p><p><strong>应收账款占总营收比例高，说明厂商有业绩压力、有向经销商压货之嫌，而应收账款占总营收比例低，说明下游市场供不应求、经销商一直在提货。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://upyun-old.36krcdn.com/tos-cn-i-twdt4qpehh/c3b1ef9788d7477c83e22f01e41e77ca~noop.image?_iz=58558&amp;from=article.pc_detail&amp;lk3s=953192f4&amp;x-expires=1707457727&amp;x-signature=ip6RGUULJe4BJZ0gYKPKkZXrikg%3D?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>测算来看，四家公司的应收账款占比都大幅上升，尤其是首航和三晶，数倍增长至32.5%、46.79%，这也预示着由补贴驱动的意大利市场，在2023年上半年就有了寒冬的先兆。当然高企的一部分因素也由于全年数据还未公布，上半年的收入确认需要一段时间。</p><p>据新能源产业家了解，欧洲户储的库存水平平均在4到5个月，在库存最高的时期，如2023年5月和6月，欧洲的库存可能达到8至9个月的水平。此时摆在户储经销商眼前的难题在于，要将仓库中一个个电池拆开，用专门充电器充电，这将是一笔昂贵的成本。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/41eQzCUD1LAWfm7AbtV8uQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源产业家”（ID:newenergy-story）</a>，作者：周有辉，36氪经授权发布。</p><p><br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630974574001282</id>
            <title>最强头显Vision Pro：妥协的苹果，迷茫的XR</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630974574001282</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630974574001282</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 07:34:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vision Pro, 空间计算时代, VR头显, AR功能
<br>
<br>
总结: Vision Pro是一款具有空间计算时代特征的VR头显，拥有最好的显示效果和强大的AR功能。它能够让用户在虚拟世界中获得真实的体验，通过眼部和手部操控设备，实现多种功能。然而，尽管Vision Pro是目前市面上最好的头显设备，但仍存在一些显示问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>太平洋时间2月2日，万众瞩目的Vision Pro将正式在北美市场上市，库克口中的“空间计算时代”似乎即将到来。</p><p>自1月19日开放预购以来，苹果已经收获了超过20万订单。这还只是美国一个市场的需求，而在中国等市场，Vision Pro的代购价以万为单位加价，在中文互联网上的一些交易平台上，甚至出现了北美原价三倍以上的高价，无数国内的关注者嚷嚷着何时国内开售，不少科技博主、爱好者更是直接飞往美国求购。</p><p>全世界都在对Vision Pro翘首以盼，想要见证苹果推出的这款空间计算设备带来的魔幻体验。而就在1月30日，关于Vision Pro的测评正式解禁，Youtube、X等平台上随即掀起一阵“VP旋风”，除了各路自媒体博主外，华尔街日报等专业媒体也对Vision Pro进行了深度测评，将其优缺点无死角地展现给了所有人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_4894ca5737dd4bd1b93d197e297d0dcd@000000_oswg28793oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络&nbsp;</p><p>但我们仍旧困惑重重：<strong>Vision Pro到底是一款怎样的产品？它能改变困难重重的XR产业吗？“空间计算时代”真正到来了吗？</strong></p><h2><strong>Vision Pro：Magic，utill it is not</strong></h2><p><strong>Vision Pro确实是全世界已知最好的VR头显，这是所有评测者一致给出的答案。</strong></p><p>借由Micro OLED显示屏，4K显示，搭配强大的M2芯片和R1芯片，Vision Pro能够达到市面上最强的显示效果，在清晰度、亮度、色彩呈现上都能做到最真实的效果，这也让苹果想要重点展现的AR（增强现实）功能前所未有的强：</p><p>几乎所有的评测者都表示，在显示真实世界的能力上，苹果要比Quset 3等竞争对手好得多。库克多次提及的“空间计算”概念真正具像化了，当虚拟悬浮窗口漂浮在屏幕展现的真实世界中时，M2芯片和12颗摄像头、5颗传感器发挥出作用，你几乎可以把眼前的一切看作是真实的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0fc86ecb1e2f4460851dfa8e0723e35d@000000_oswg39247oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络&nbsp;</p><p><strong>你甚至可以戴着它看手机、看书、用Macbook，眼前的屏幕仿佛一块透镜，R1芯片则保证了数据的传输速度，在不到12毫秒的延迟下，你几乎能达到跟真实世界相同的体验。</strong></p><p>另一方面，在Vision Pro的使用中，已经完全摒弃了手柄等辅助操作工具，正如宣传片所展现的那样，使用者可以完全通过眼部和手部对设备进行操控：当你的视线扫到你要关注或选择的地方，只需要用手指对其进行操作，你就能抓取、点击眼前的虚拟屏幕或是虚拟事物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_c10ab72eab794e4aa246d94b2bb958c9@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络&nbsp;</p><p>搭配visionOS，这台头显设备就如同iPhone、iPad一样，成为了一款置于你视野中的计算机，只不过你的操作不再通过触碰屏幕，而是将一切呈现在你所处的现实中。&nbsp;</p><p>在评测博主们的视频中，我们看到了Vision Pro神奇的效果：</p><p>你可以开启多个视频屏幕，将其放置于视野中的不同位置，只要转动眼珠或是头部，就能看到铺天盖地的虚拟界面，同时看N个视频不需要多个屏幕；你可以直接在视线范围内和亲友来一场Facetime通讯，虚拟形象漂浮于你眼前，科幻电影里的画面成为现实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_65ec9e4fbb164bc688713f0a999146fc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络&nbsp;</p><p>你可以把它作为Mac一样的工作用具，不仅可以通过虚拟键盘打字，还能自由编辑不同的工作窗口，烦人的工作消息直接拽到一旁；厌倦了真实世界，你也可以一键进入虚拟世界，雪地、森林、湖泊，在Vision Pro强悍的显示下，你如同置身在真实世界中。</p><p>戴上Vision Pro，《头号玩家》《刀剑神域》里的元宇宙世界似乎不再遥远，只需要眼睛和手指微微一动，一个无比真实的虚拟世界就能为你带来震撼，这也是所有人惊艳的“Magic”时刻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_cd68751c4ad448eb9f6f8f0e1f229258@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络</p><p><strong>这已经是当下能做到的最好效果，远超同类竞争对手，苹果确确实实做出了最好的头显设备。但话锋一转，很多评测者也直言，这款产品并不完美。</strong></p><p>首先是显示问题，尽管显示效果惊人，但在评测者们的仔细测试下，还是能够发现其显示失真的情况，相比现实世界，其色彩呈现仍不够真实，由于护目镜式的屏幕显示，使用者能够清晰地看到黑色边框。在光线不足时，屏幕的显示效果也会打折扣，你可能会看不清手机或书上的字句，清晰度随着降噪功能的开启也被迫降低。</p><p>这在Facetime使用场景时体现的更为明显，你的虚拟形象会呈现模糊、低质、虚假等情况，使用者很难不产生恐怖谷效应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_35f42eff362c442d905f6ca9e907f095@000000_oswg24448oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络&nbsp;</p><p><strong>在眼动、手势追踪方面，一个沮丧的事实是，尽管这种交互体验很神奇，但用久了难免疲惫，不同于现实世界，使用者想要调用某个界面，必须将视线转移到上面。</strong></p><p>比如在使用虚拟键盘时，使用者必须保证视线瞄准想要触碰的按键，这代表现实世界中常见的“盲打”很难实现。手势操作也存在类似的问题，当双手没有出现在视野中时，就无法进行各种点击或抓取操作，而在实际使用的“摇头晃脑”中，就必须时刻注意手部是否存在于视野中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_4d2dc0160f33495184312bfdcbd40dcd@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络</p><p>VisionOS也不够完美，除了操作按钮太小、太拥挤外，Vision Pro的应用数量很少，也没有适配Netflix、Youtube等主流网站，能够浏览的内容不够多。 目前Vision Pro不支持从网页端下载应用程序，这就代表很多内容浏览不得不通过Safari浏览器，很不方便。 适配VisionOS的游戏也不够多，加上令人疲惫的眼部追踪，一些评测者直言游戏体验并不算好。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_73fdeab96c4c44db9326f42afb892e83@000000_oswg39528oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络&nbsp;</p><p><strong>最致命的一点是，Vision Pro远没有它看起来那么轻便。</strong>尽管相对Quest Pro等设备已经轻了些许，但Vision Pro的重量还是达到了600g-650g，相当于把一斤鸡蛋挂在你的眼前。加上Vision Pro的重量设置并不均衡，前端更重，这对使用者的颈部力量无疑是一种考验。</p><p>官方配备的双环带相比单环带能缓解一些压力，但仍旧难以减轻设备带来的长久负担，更何况用双环带很不优雅——它可能会压坏你的发型。</p><p>同样破坏“优雅感”的还有电池包，根据官方数据，电池容量为3000毫安，这也导致Vision Pro的续航只能维持两个半小时，期间还不能断开电池连接电源。</p><p>尽管不能实现长时间游玩或工作，但这样的续航倒是与其重量很是配套：戴了两个小时，无论是电池还是你的脖子和鼻梁，都已经承受不住了。</p><p>除此之外，Vision Pro还有外显眼睛显示瘆人、拍摄照片效果不佳、只能连接一台Mac、无法截图、暂时还无法多人交互等问题，这让这台明星产品被质疑笼罩。</p><p>有支持者认为，Vision Pro在AR显示、交互操作、最强沉浸感等方面已经足够让人下单购买，但这台设备的价格确实让人望而却步，3499美元（约合25000元人民币），近视但不想戴隐形眼镜使用的消费者还要购买99美元的蔡司镜片。</p><p><strong>高昂的价格与“不完美”的体验共同作用在舆论场中，但苹果似乎也不需要担心能否卖出去的问题，毕竟在苹果精神的加持下，Vision Pro已经有了超过20万订单。</strong></p><h2><strong>“更像个过渡产品”</strong></h2><p>对于苹果CEO库克来说，Vision Pro潜藏的意义是巨大的，在正式宣布上市日期的新闻稿中，库克强调，伴随着“最先进的消费电子设备”Vision Pro的问世，空间计算时代即将来临。</p><p>但空间计算时代到底意味着什么？在苹果的构想中，Vision Pro不是一款类似Quset 3、Pico 4等VR头显的产品，其重点在于MR（混合现实），Vision Pro那个调节虚拟现实程度的旋钮就是一个象征，<strong>苹果不想让自己的用户沉浸在无垠但悬浮的虚拟世界，而是希望将电脑屏幕上二维操作系统移植到真实世界中。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_f71b0d9f6fa249a4bed6247e8cf4a7fc@000000_oswg50852oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Vision&nbsp;Pro上的摄像头和传感器，图源网络&nbsp;</p><p>“未来AR会成为一种现象，人们使用AR，最终会像一日三餐那样成为一种日常。”正如库克曾对XR技术的那次判断一样，Vision Pro最主要的卖点，就是将移动计算机移植到人的眼前，这也是在这款产品真正上市后，人们很少谈及其VR功能的原因，所有人都热衷于探索Vision Pro创造出的真实世界，感受其带来的神奇交互。</p><p><strong>但从目前的反馈来看，Vision Pro的MR能力是有的，但仍不够好。</strong></p><p>“从技术层面来讲，苹果仍旧难以做到完全的MR，他们遵循的技术路线是VST技术路线或者说是VR plus。”优辰星宇联合创始人赵宇认为。作为国内头部的XR技术公司，基于多年来对于MR技术及产品的研发，优辰星宇的主营业务是为多领域企业提供MR数字化解决方案。从产业端视角，赵宇对于Vision Pro这款产品给出了很多专业洞察。</p><p>从可知的资料可以发现，苹果确实曾将AR作为自身XR技术的发展方向，根据彭博社的报道，库克和苹果的产品部门确实曾想研发一款AR眼镜，想要达到的效果也如同Vision Pro现如今展示的那样，让其成为一种生产力工具，达到虚拟与现实的高度融合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_bab6d46989be43408be5040e3100ec49@000000_oswg80050oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">库克戴着Vision&nbsp;Pro，图源X&nbsp;</p><p>但最终苹果还是选择倒向VR头显方向，Vision Pro那科幻感十足的“护目镜”仍不能直接将真实世界展现在用户面前，那是一块伪装成镜片的屏幕，通过摄像头、传感器以及主控芯片的强大算力，将用户眼前的真实世界一比一地呈现在屏幕上，从而达到AR的效果。</p><p><strong>空间计算的直观理解就是，通过芯片实时运算出真实世界的空间纵深感，从而让用户忽略VR的虚拟感。</strong></p><p>“为什么会有人戴VR头显感到眩晕？因为以目前的技术，VR还无法呈现真实的纵深感，人脑不得不承担了计算空间感的任务，用久了就容易眩晕。”赵宇表示。这是VR设备始终无法跨越的技术鸿沟之一，从Vision Pro目前的表现来看，它确实称得上目前在MR领域最强大的头显，它所呈现的真实世界已经足够令人惊艳。</p><p><strong>但这终究比不过人眼。</strong></p><p>在与赵宇的交流过程中，我们体验到了微软于2019年发布的MR设备HoloLens 2，优辰星宇开发的MR技术产品也主要基于该硬件设备。跟Vision Pro、Quest 3等产品不同，微软HoloLens 2选择的MR解决方案，我甚至不需要摘掉眼镜，就可以直接将其戴在头上，随后虚拟的种种内容通过光波导镜片呈现在我的眼前，不同于头显构建的全虚拟世界，它是以混合现实的方式展现出来的。</p><p>简单来说，苹果、Meta通过芯片计算结合眼前屏幕重构现实，而微软则是在真实世界中建立全息影像。作为19年发布的产品，在算力上HoloLens 2显然与Vision Pro有差距了，但空间感十足。</p><p>想象一下，一个虚拟建构出来的房屋悬浮在你面前的地面上，HoloLens 2直接为你带上一双全息手套，借助这双手套你可以将这间房屋放大、移动，甚至拆解开来，穿过虚拟墙壁走入其中。</p><p>MR世界中的所有操作都可以通过双手实现，想要打开房屋中的柜子，你就要走近柜子伸手拉开，而这一切都是在发生在真实世界里的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_af0149493395442a9c87fdb3e5ffcb64@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">实地体验HoloLens 2，刺猬公社作者拍摄&nbsp;</p><p>尽管从时间等维度来看，HoloLens 2和Vision Pro差了一个代差，但他们展现出的效果和操作方式是非常相近的：</p><p><strong>真实世界结合虚拟内容；无需手柄，传感器可以感应你的目光和双手，直接实现操作。不同的是，Vision Pro带来的交互实际上全发生在虚拟世界里，HoloLens 2镜片背后确实是真实的世界。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_c3096ddb06e843089b12a75865da724d@000000_oswg60850oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">HoloLens 2，图源网络&nbsp;</p><p>在Vision Pro发布时，确实让很多XR行业的关注者想起了HoloLens 2，但两者的区别很明显，Vision Pro的显示效果要远胜于HoloLens 2，科幻感也更强。操作系统上更不必说，作为一个略显“粗糙”的装置，HoloLens 2的虚拟世界是由全息影像构成的，在色彩展示、清晰度上都跟Vision Pro有着很大的差距。</p><p>但HoloLens 2展现出的优势也很明显，相比于庞大的头显，眼镜式的设置让其在轻便性、散热、续航上都有着更不错的表现：HoloLens 2比市面上几乎所有的VR头显都要轻便。</p><p>在续航方面，据赵宇介绍，HoloLens不需要像Vision Pro一样外接电池包，能实现连续两小时的操作续航；而在多人交互方面，得益于MR方案，人们也能直接用肉眼与其他使用者展开交互，不会被虚拟眼睛和数字形象带来的恐怖谷效应困扰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_452cf21e38ed452a9a5caaa3edeae12a@000000_oswg51868oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源X&nbsp;</p><p><strong>而这些优势，正是Vision Pro为了实现“空间计算”而舍弃的，也是被测评者们主要诟病的。</strong>这款产品在MR效果上还没有达到尽善尽美，一是虚拟现实仍旧有其技术难点（如头部移动导致的运动模糊、低光环境下的显示失真、视野周边难以忽视的黑色边框等），二是在便携上，很难有人戴着如此沉重的设备进行长时间的工作或者游玩。</p><p>“所以我认为Vision Pro仍旧不是MR产品的最终样态，更像个过渡产品。”赵宇表示，在他看来，Vision Pro的最终形态应该是类似AR眼镜的，<strong>“Vision Pro眼前的那块屏幕应该是可变透光的，而不是将‘拍摄’出来的世界展现给使用者。”</strong></p><p>这更像是两个设备的深度结合，但遗憾的是，想要看到MR产品的终极形态，我们或许还要等待很久。</p><p>一面是VR头显难以逾越的空间计算和展现不出来的真实世界，一面是似乎被市场遗忘的HoloLens：根据赵宇介绍，在2023年，作为面向企业端的产品，HoloLens 2在国内的出货量只有两三千台，HoloLens 3的发布则是遥遥无期。</p><p>从这个角度来看，Vision Pro可能确实是现如今最好的产品之一了：起码在消费电子端还是会有很多人为其买单。尽管做了很多取舍和妥协，但这款产品仍旧能让使用者感到“惊艳”。</p><p><strong>但高昂的售价和需求端的“伪命题”仍旧困扰着所有人，不够完美的Vision Pro能解决这一切吗？</strong></p><h2><strong>还改变不了时代</strong></h2><p>“在Vision Pro发布后，除了各种负面的评价外，更令我在意的是，有人对于MR产品的真实需求提出了质疑。”VR爱好者成昊向我们展示了一条Vision Pro评测视频下面的评论：“足以见得MR是真的没啥应用场景....”&nbsp;</p><p>那是一条关于戴着Vision Pro烹饪的视频。在视频中，华尔街日报记者Joanna Stern戴着Vision Pro为自己制作了一顿美味佳肴，在使用刀具、厨具的过程中，Vision Pro没有出现任何延迟，除了有点重之外，通过屏幕显示出来的虚拟世界，使用者可以顺畅地进行烹饪工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_9280ccb9ba374bc8b6eac6c4feed6834@000000_oswg50773oswg899oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源华尔街日报测评视频&nbsp;</p><p>有趣的是，Vision Pro能为烹饪提供辅助，Stern不仅利用虚拟屏幕在厨房一角放置了食谱，还能通过一块悬浮在锅具上的虚拟计时器实时监控菜品的烹饪时间，在视频里她打趣道“切洋葱时你的眼睛不会被辣得流泪”。</p><p>用头显设备在现实中做饭，着实是很新奇的体验，悬浮的计时器也展现了苹果目前的空间计算能力。但问题在于，人们真的需要在烹饪的场景使用Vision Pro吗？</p><p><strong>“这可能是一种打趣，但我能够看到的是，很多人在质疑Vision Pro力推的工作场景，包括我自己。”</strong></p><p>成昊的顾虑也体现在许多评测视频中。为了不用难操控的虚拟键盘，有的测评者选择在使用Vision Pro配备苹果妙控键盘和鼠标，为了保持隐私性，使用者也不得不带上Airpods。在一条评测视频里，周围人的手出现在Vision Pro佩戴者的视野里时还触动了手势操作，这也导致多人共同使用时不得不面临干扰问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_638c0be100804b9c8b4a7f36d0e9a09b@000000_oswg95009oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络&nbsp;</p><p>从这种角度看，Vision Pro只是取代了二维屏幕，但并没有对工作场景有太多实质性帮助。</p><p>“Vision Pro还是个消费电子产品，主要面向的是C端，它最多就是提供轻办公等应用场景，但距离真正的B端生产，还有很大的距离。”赵宇表示，在浏览了相关评测视频后，他也给出了自己的判断：“所有人都是把虚拟内容、应用与现实生活割裂开来，只是停留于开会，看电影，用App。”</p><p><strong>用Vision Pro当生产力工具，或许仍是个伪命题。</strong></p><p>但这并不代表Vision Pro的诞生没有意义。“尽管有点失望，但如果有机会还是会支持一下，或许下一款产品能做到更完美。”成昊向刺猬公社表达了自己的期望，“目前很多问题是可以克服的，比如视觉呈现方面，苹果肯定在未来做到更好的效果，便携性、舒适性、操控交互方面的问题，也只是时间问题。”</p><p>作为全球最强的软件公司，内容端、交互端的缺失对于苹果来说并不是最大的问题，更强的芯片和算法能解决一切，苹果需要考虑的只是如何在性能与硬件上做好平衡。</p><h2><strong>苹果入局，即是意义</strong></h2><p>作为从业者，赵宇也同样认为苹果的入局对于整个行业有着积极意义。<strong>“苹果或许不是最强的创新者，但它整合创新技术的能力非常强，他们是成熟技术的集成者。”</strong></p><p>VST技术路线方向的MR技术、追踪眼动双手的传感技术、高还原的显示技术，苹果并不是首创者，但新生的Vision Pro还是击败了包括Meta、HTC、SONY、Pico在内的一众竞争对手。</p><p>至于Vision Pro面临的那些问题，是横亘在整个XR行业面前的高墙，苹果想要成为“破壁人”，但仍需要时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_316e347b6622499c86e2a253b99e2e37@000000_oswg52838oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Quest 3，图源网络&nbsp;</p><p><strong>更重要的是它对于整个行业的带动意义。</strong></p><p>不同于苹果的消费电子路径，微软HoloLens 2从诞生开始就希望从B端展开突破，优辰星宇这样的MR技术公司，同样希望能在产业端实现MR技术的落地，从而辐射到消费端，从而让其成为解放生产力的革新技术。</p><p>赵宇给我们展示了MR技术在不同领域的应用：在工业领域，它能与机器人等技术深度融合，通过对虚拟立体影像的剖析，就能真实作用于维修、建造等场景；在建筑领域，它能取代传统的设计图纸，让设计的落地更具效率；在医疗领域，CT数据组成的全息影像，要比二维图像更便于医生做出判断；而在教育领域，MR要比VR更能与实际教学进行结合，让XR教学不再浮于空中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_59935363171f4ce29eb42429ca241841@000000_oswg107015oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Holo Lens在医学教学中的应用， 图源优辰 星宇公众号&nbsp;</p><p><strong>但问题在于，无论是消费端还是企业端，对于MR的感知仍不够强，人们无法体会到MR技术的实际作用所在，仍将其作为娱乐消费的一种“玩具”。</strong></p><p>苹果的重要性也凸显出来，“苹果的势能非常高，它能够带领大家关注这个行业，同时利用Vision Pro这样的设备，通过对已有成熟技术的整合，创造一个新的模式，从而给大家带来完全不同的体验。”赵宇表示。</p><p>尽管苹果并不热衷于将设备应用于B端产业领域，但正如iPad被应用于B端场景一样，Vision Pro或许未来也能在产业端发挥作用。</p><p>另一方面，苹果的品牌号召力及产品硬实力能够让大家买单。“没有哪个厂家敢向C端卖这么贵的头显，但用户会为Vision Pro买单，同时也在开拓整个头显市场。”Vision Pro的价格跟Hololens 2的价格基本保持一致，如此高的价格，能够达到20万以上的预售，苹果的品牌号召力令人惊异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_a2639a4d32fe4be185102197fbe4fb19@000000_oswg73020oswg1080oswg1458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Vision&nbsp;Pro售价，图源苹果官网&nbsp;</p><p><strong>从某种角度来讲，尽管Vision Pro“惊艳后归于平淡”，但在建立消费习惯、拓宽市场、建立完善供应链等方面，苹果是能够引领整个行业的。</strong></p><p>XR行业真正面临的问题仍需要解决。“目前VR行业最大的问题是技术的延展性。”在赵宇看来，目前的VR厂商在一直希望追求显示的真实感、手眼动操作的交互性、低延时等等，但技术的延展性到了瓶颈，苹果所强调的空间计算，也是想突破这个瓶颈。</p><p>“VR讲了很多年，虚拟已经很强大了，但‘现实’确实是一直解决不了的问题。”成昊有同感，“所以我们会有期望，希望苹果能够解决这个问题。”</p><p>但‘现实’很现实，想要改变整个XR行业，我们可能要寄希望于Vision Pro 2或者更远的几代了。</p><p>（应受访者要求，成昊为化名）&nbsp;</p><p>参考资料链接：</p><p>华尔街日报：</p><p>https://wsj.com/articles/apple-vision-pro-review-39f2d82e</p><p>Youtube：https://m.youtube.com/watch?v=SaneSRqePVY</p><p>CNBC：https://www.cnbc.com/2024/01/30/apple-vision-pro-review-the-future-of-computing-and-entertainment.html</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247676240&amp;idx=1&amp;sn=5e1a1ef26d5254034e31468d68c363ba&amp;chksm=c04435560f0ae5b00bc31b8ea2e65889e86a4827488a130dad0cf67773ef1bfb854dda5ec0cb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：世昕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630963934609672</id>
            <title>“既要还要”，苹果做到了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630963934609672</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630963934609672</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 07:16:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财报, 苹果, iPhone, 中国市场
<br>
<br>
总结: 苹果发布2024财年第一财季财报，收入增长2%，其中iPhone收入增加6%。然而，中国市场收入下降13%，华为在中国市场回归并增长36%。苹果面临着全球智能手机市场低迷和华为的竞争，需要寻找新的增长动力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>财报和Vision Pro美国地区发售放在同一天，苹果的下一步棋已经落子。</strong></p><p>北京时间2月2日，苹果发布2024财年第一财季（即2023自然年第四季度）财报。好消息很多，苹果该财季收入1196亿美元，较上年同期增长2%，终结了连续四个季度收入下滑的局面。其中iPhone收入同比增加6%，超预期；服务收入同比增长11%、Mac收入也略增不到1%。此外，苹果公司的毛利率在该季度增长至45.9%，同样高于预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_c4bc33c57aa14f9db369b0292797d493@000000_oswg98328oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>苹果财务业绩 -2024 年第一季度电话会议</strong></p><p>但坏消息也有，如iPad和包括AirPods耳机及Apple Watch在内的其他产品收入表现欠佳，分别跌25%、11%，均低于预期。<strong>但最大的坏消息来自中国，苹果四季度大中华区收入208亿美元，较上年同期下降了13%。</strong></p><p>有意思的是，据IDC，在2023年中国手机市场出货量创10年最低的情况下，苹果以17.3%的市场份额首次拿下中国第一。中国品牌冲击高端多年，尤其在华为“战略性撤退”的两年多时间里试图分食其让出的蛋糕，但最终既守住了高端又获得了销量的却还是苹果——既要又要，还真让苹果做到了。</p><p>同时，单就四季度来看，苹果仍为中国市场第一，但华为已经强势回归榜单前五，且是前五中唯一一个同比增幅为正的品牌，出货量比去年同期增长36%。<strong>华为回归，苹果手机在中国高端市场的攻防战又要打响。</strong></p><p>苹果面临的难题凸显：iPhone仍是支柱业务，但全球智能手机走向存量市场，已无推动苹果收入节节高的动力，且市场格局因华为回归生变。在iPhone之外的硬件产品普遍销售低迷，难以勾勒苹果的新增长曲线。而在财报之外，该季度仍旧同比增长11%的服务收入，则面临着欧盟阻击的动摇。</p><p>在财报公布当日，美国地区的苹果头显设备Vision Pro正式开售，起售价3499美元。头显设备不似汽车仍在“狼来了”中蛰伏，酝酿7年如今已经快要和消费者正式见面，苹果已将故事书翻开新的篇章。</p><p>又贵又能卖的iPhone奇迹，Vision Pro能延续吗？</p><h2><strong>A</strong></h2><p><strong>iPhone很重要，但苹果需要新的增长动力。</strong></p><p>苹果公司CEO蒂姆·库克（Tim Cook）在一份声明中表示，公司第四季度的增长得益于iPhone手机的销量和公司服务部门的创纪录收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_9c191ebae9a549ef8350a407fa2e7df9@000000_oswg35607oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果公司CEO蒂姆·库克（Tim Cook）</p><p>手机业务的表现是苹果业务的关键。就四季度财报来说，苹果季度营收1195亿美元，iPhone收入697亿美元，营收占比过半。在手机业务之后，作为第二增长曲线的服务收入为231亿美元，占比不到20%。而这两项收入均同比增长，其中iPhone收入同比增长6%，服务收入同比增长11%，总体来看，苹果第四季度营收同比增长2%，打破了连续四个季度营收下滑的局面。</p><p>实际上，2023年苹果除了在中国坐上市场份额的头把交椅之外，也在全球打败了三星。据IDC，2023年苹果全球累计出货量达到2.3亿部，市场份额超过20%，超过了三星（市场份额19%），成为全球出货量第一的智能手机品牌。</p><p><strong>苹果在智能手机市场书写的是“既要又要”的奇迹。</strong>不管是在全球还是中国市场，排名靠前的玩家里，只有苹果的手机产品线最为简约，牢牢守住高端定位。就算是陆续扮演“入门款”角色的iPhone5C、SE系列和mini，新品也未下探至3000元以下，且更新并不积极。</p><p>既有较高利润空间，又有销量，“既要又要”谁都想要。在全球市场，和苹果缠斗多年的三星产品范围更广，如今愈发专注在高端机型的盈利能力，正在筹划AI手机。去年7月，三星MX总裁TM Roh称，三星五年内可在高端市场赶上苹果的出货量水平。</p><p>在中国市场，华为的“战略性后退”给了国产厂商希望，纷纷冲击高端市场，如小米虽然此前一直试水中高端机型，但直到2020年喊出全面对标iPhone以来才提速高端化进程，并在2022年正式宣布组建高端化战略工作组。</p><p>但几年过去，2023年苹果夺下中国市场份额第一，足以说明华为“冬眠”的时间里，其他国产厂商没能接过被释放的需求——正如余承东2021年在微信朋友圈转发的那篇文章标题所言，《跌倒华为，吃饱苹果》。</p><p><strong>问题在于，智能手机走向存量市场，全球出货量低迷——盘子依然足够大，但已经不足以让苹果获得高增长。</strong></p><p>IDC发布的《全球手机季度跟踪报告》显示，2023年全球智能手机出货量同比下降3.2%，创10年以来最低。而在中国，2023年智能手机出货量同样下滑，下降幅度5%，创10年来新低。</p><p>仔细看2023年中国智能手机排行榜前五不难发现，大家的出货量比上一年都有所下降，只不过苹果下降得比较少：苹果同比增幅-2.2%，而排在其后的荣耀、OPPO、vivo、小米则在-10%左右，颇有点“矮子里拔将军”的意味，没劲。</p><p><strong>中国市场收入的严重下滑，更是往苹果的心上扎针。</strong>去年夏天，库克宣布中国成为全球最大的iPhone市场，这是中国市场首超美国。</p><p>四季度，苹果大中华区收入208亿美元，较上年同期的239亿美元下降13%。在全球智能手机市场低迷之外，激烈的竞争是营收下滑的最大原因。</p><p>多方数据显示，华为手机在去年最后一个季度表现强劲。据IDC,2023年第四季度华为重回中国智能手机出货量前五，同比增幅36%。Canalys数据同样显示华为重回前五，并统计华为手机出货量的同比增幅为47%。</p><p>iPhone虽好，但全球智能手机市场告别高增长时代，华为强势回归让竞争格局生变，苹果需要新刺激。</p><h2><strong>B</strong></h2><p>在智能手机领域，苹果既有质又有量，下一个“既要又要”已经在路上——既要保住智能手机的大盘，又要开辟新的增长曲线。</p><p><strong>在财报发布的同一天，苹果Vision Pro在美国正式发售。筹备7年，Vision Pro的出生万众瞩目，现在全世界都在等着它迈出第一步。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_e08f121ded894a26970173c4a7575bc9@000000_oswg347278oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Vision Pro</p><p>这既是因为XR设备已经发展数年，Meta、字节跳动等巨头积极入场，却始终未能诞生杀手级产品，也是因为这是苹果自2015年发售智能手表之后，首个全新的产品。iPhone稳健，但已让消费者难有新鲜感，去年的iPhone15发售后，苹果一度被质疑“缺乏创新”。</p><p><strong>“空间计算时代已经到来。Apple Vision Pro是有史以来最先进的消费电子设备，其革命性且神奇的用户界面将重新定义我们联系、创造和探索的方式。”</strong>库克对Vision Pro的出厂介绍之隆重，足见其地位。</p><p>回看2015年，当苹果发布首款智能手表时，库克对其的评价是“第一款对用户而言有意义的智能手表”“要像iPhone般不可或缺”。</p><p><strong>市场的确给予了Vision Pro足够的热情。</strong></p><p>此前，苹果于1月19日开放美国地区的Vision Pro预售，5分钟官网被挤爆、开订2小时发货日期已经排至4月。近几日，Vision Pro的第一批产品评测已经陆续出炉。至少在目前，高昂的售价并未吓退跃跃欲试的消费者。据苹果官网，Apple Vision Pro在美国的售价为3499美元起，存储空间256GB，价格远超iPhone。</p><p><strong>不过，“火爆”的景象并不一定意味着Vision Pro已经一鸣惊人。</strong>短期内，Vision Pro的出货量不会高。跟踪苹果产业链多年的天风国际证券分析师郭明錤此前表示，Vision Pro的初期备货量为6万台至8万台。作为苹果2024年最重要的产品，郭明錤预计其全年出货量为50万台。摩根士丹利分析师则预测，苹果Vision Pro今年的出货量应该在30万至40万台。</p><p>作为对比，2007年苹果发布第一代iPhone，年销量139万部。自2015年开始，iPhone每年的出货量都在2亿部以上。据去年10月CCS Insights数据，苹果手机保有量在年底将达到13亿部。如此粗估，就算不到1%的苹果手机用户抢购Vision Pro，也足以造成“火爆”局面。</p><p>此外，郭明錤在苹果Vision Pro开启预售后还表示，早期迹象表示，市场对Vision Pro的需求已有减弱迹象：开放预订48小时内，<strong>延长的发货时间并未发生变化，这引发了一个重大担忧：即在核心粉丝和重度用户下单后，需求可能会迅速减弱。</strong></p><p>现阶段，Vision Pro担负的任务不是赚钱，而是如iPhone在智能手机市场所做的一样——占领用户心智，穿透高端头显的认知。和苹果入局智能手机市场时不是发明者而是颠覆者一样，XR的世界早已有众多玩家，他们已经替苹果给用户做了最基础的“普及教育”，却有可能被苹果后来居上、打开局面。</p><p>要知道，即便以首年销售35万台估算，Vision Pro也能为苹果公司带来14亿美元的收入。这对苹果公司来说只是总收入的不到1%。但横比并不低，作为此前XR全球市场份额第一的Meta，其Reality Labs（业务包含AR/VR相关消费硬件、软件和内容服务）部门2022年的全年收入也不过21.5亿美元，且有超百亿美元的亏损。</p><p>要想“空降”称霸XR领域，第一批消费者的反馈将至关重要。</p><h2><strong>C</strong></h2><p><strong>不幸的是，苹果Vision Pro正在受到iPhone的“连累”。</strong></p><p>在智能手机时代，苹果iOS系统以“封闭”为特色，形成了和安卓阵营的鲜明对比。在iOS的领地，苹果制定严格的软件审核规则，并针对付费下载和应用内支付向开发者抽取“佣金”，也就是俗称的“苹果税”。长期以来，服务收入虽不能撼动iPhone硬件销售的贡献，但也已经以季度收入200亿美元的水平位居第二。</p><p>但如今，苹果的“封闭花园”正在被迫凿开砖墙。欧盟DMA法案旨在限制科技巨头的垄断优势，它要求苹果开放应用商店，允许用户通过第三方渠道安装应用，也就是所谓的“允许侧载”。苹果遵守DMA的最后期限是今年的3月7日。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0c5547615af24ebb84a77cf7f86402c7@000000_oswg56372oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果似乎已经服软。彭博社的马克·古尔曼（Mark Gurman）称，苹果正准备对欧盟的App Store做出改变，推出专门的欧盟地区应用商店，以使其符合欧盟的法律要求。1月17日，苹果宣布对其App Store规则进行一系列调整，包括允许美国开发人员在其App中提供外部支付方式。</p><p>但争议接踵而至。苹果虽然允许应用侧载，但附带了严苛的条件，使得开发商创建自己的应用商店难度很大。除此之外，苹果虽然开放第三方支付，但仍然收取27%的佣金，和“苹果税”相当。</p><p><strong>媒体Macworld给苹果的做法起了个名字：恶意迎合，即</strong>表面上听话，实际让情况更加恶劣。Macworld指出，苹果在欧盟地区App Store有新的佣金政策，看起来是比之前有所降低的。但是对于部分应用来说，实际支付的费用反而会大幅增加。如拥有500万用户、年收入200万欧元的应用，按旧政策每月支付4.6万欧元佣金，但在新政策下则需支付19.7万欧元以上。</p><p>“苹果税”在过去已经令应用开发商和苹果公司之间积怨已久。包括埃隆·马斯克（Elon Musk）、Meta创始人马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）在内的名人公开批评“苹果税”，而最有代表性的事件则是2020年游戏厂商Epic Games因为第三方支付之争将苹果告上法庭。</p><p>同年，Epic Games、Spotify等13家应用开发商干脆组成名为“应用公平联盟（Coalition for App Fairness）”的非营利性组织，拧成一股绳和苹果叫板。</p><p><strong>如今Vision Pro作为全新的硬件产品上市，很关键的一环就是软件生态，而这也成为“反苹果税”阵营与其对抗的机会。</strong>应用公平联盟称苹果的计划是“对开发商和立法机构的无耻侮辱”，并且“决不能容忍”。</p><p>Netflix、Youtube、Spotify等流媒体巨头均明确表示，不会为visionOS开发专有软件。即便没有激烈发声的开发商，也对visionOS热情不高。苹果曾称Vision Pro发布时会有超过百万款应用，但其实大部分很可能是iPad版本的直接移植。</p><p>微软成了最积极的重要软件开发商之一。就在本周，美国Vision Pro正式发售之前，微软发布新闻稿，宣布其办公软件Microsoft Teams、Word、Excel、Powerpoint、Outlook、OneNote和Loop应用将原生支持visionOS，并计划引入AI功能。</p><p><strong>微软的全力支持，多多少少能为苹果注入更多信心。</strong>恰如1997年，苹果灵魂人物史蒂夫·乔布斯（Steve Jobs）刚刚归来，苹果公司岌岌可危，微软投资1.5亿美元，并承诺在其后5年内开发Mac平台的Office软件。这是苹果公司的转折点之一，次年，苹果实现盈利，走出危机。</p><p>如今，苹果不再有“活着还是死去”的危机，但却有亟需突破的困扰。Vision Pro的推出正值苹果与软件开发商关系微妙之时，这也为苹果想要复刻下一个“既要又要”时刻蒙上了一层阴影。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p><strong>1、21世纪经济报道：《Epic Games、Spotify等13家应用开发商成立联盟对抗“苹果税”》</strong></p><p><strong>2、AI前线：《 炒到9万的苹果Vision Pro，为什么被开发者厌恶？》</strong></p><p><strong>3、IT之家：《苹果被指“恶意迎合”欧盟法案，Vision Pro 前景蒙上阴影》</strong></p><p><strong>4、每日经济新闻：《郭明錤：早期迹象显示，Vision Pro需求正在减弱》</strong></p><p><strong>5、经济观察报：《拆解Vision Pro：苹果选择的另一条路》</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247529757&amp;idx=1&amp;sn=f5e48621658e4a6b57ad422c5cc62a1d&amp;chksm=ebbb985838a21d5e68c4b3077e7681349d7f95e2604ac610a7266f79646e6a4a8c5705728af1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：毕安娣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630897933323778</id>
            <title>电商年货节群雄鏖战，但这真的是“泼天的富贵”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630897933323778</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630897933323778</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 07:14:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十一, 年货节, 直播带货, 注意力经济
<br>
<br>
总结: 今年的双十一不是每个家庭都会购物，但过年前肯定是要消费的。年货节已经不仅仅是传统的年货，还包括服装、家居、家电3C以及时尚产品。直播带货成为一种新的购物方式，吸引了大量的关注和购买行为。注意力经济逐渐取代了意向经济，成为电商消费的新趋势。然而，直播带货也面临着与电商平台类似的“二选一”问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双十一不是每个家庭都会购物，但是过年前肯定是要消费的，毕竟“有钱没钱，回家过年”，而过年哪能不买点年货呢？</p><p>作为互联网原住民，二姐最近也是往返于各大电商平台，选择早早准备年货及走亲戚的礼品，二姐注意到如今“年货节”搞活动的商品不仅仅是那些传统意义上的年货，还有许多服装、家居、家电3C以及一些时尚产品也开始蹭热度，纷纷进入年货节市场，推出限量款式和春节特别版之类的商品。</p><p>这泼天的财富来了，又有谁不想接住呢？于是，在2023年卷了一年的各大平台，在2024年一开始又继续卷下去了。</p><h2><strong>重塑游戏规则：货架电商向下，直播带货向上？</strong></h2><p>过年亲戚多，买的礼物就多。可是年底了工作又忙，或许不少年轻人都会和二姐这样选择网购年货，然后直接寄到老家。而在礼物选择上，一开始其实是没有什么确定性目标的，只是看什么合适买什么。</p><p>就在上周六晚上刷抖音时，不经意间进了抖音大网红疯狂小杨哥的直播间，当时看直播间正在卖一款年货礼品，99块钱4箱，瞬间觉得挺不错，然后马上下单。也许很多人都和二姐一样，要走的亲戚很多，但不是所有的亲戚都需要用心挑选礼物之类的，礼物更像是一种人情世故吧，基本上“有”即可，不空手。而接下来一发不可收拾，自己又买了99元两箱的三只松鼠礼品，又花399元买了12瓶泸州贡红耀。在买酒之前还上淘宝搜了搜进行了对比，发现确实比较实惠，于是很快就完成了交易。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_869dca1f65184d80919a3d79f38aa956@5777305_oswg275534oswg535oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_ae39af52f0764ce098d32d9835f91db1@5777305_oswg482908oswg441oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>想必有不少人像二姐一样，在不是购物的时间里完成了购物行为，而这或许也在说明两个问题：一是头部主播的价格机制确实很能打，让人忍不住去选择了购物；二是“注意力经济”在电商消费领域变得越来越高频，有准确消费目标的“意向经济”变得越来越低频。</p><p>先说第一个问题，原因也很容易理解。头部主播最大的优势一定是在流量身上，每次直播都能够达到几十万甚至上百万的观众，一方面，这么多人看到自己的产品了，能够实现交易的可能性也大大提高了。另一方面，哪怕不怎么挣钱，在这些大主播直播间露脸也可以为品牌商家带来更多的关注和曝光，提升品牌知名度，具备营销价值和广告价值。如此一来，商家让些利又有何妨呢？</p><p>此外，从零售模式本身的角度来看，直播带货这种形式具备天然的低成本优势。直播带货通常是由厂家或代理商直接同主播展开合作，各种经销商、零售商都没有，成本自然也就相对比较低。而且厂家发货，也不需要考虑自己的储存和运输成本。同其他渠道相比，直播的形式具备明显的降价让利空间。</p><p>关于第二个问题，事实上，伴随着抖音、快手带货的兴起，新兴势力已经在逐渐分权老牌巨头。移动互联网的发展红利殆尽，意向经济被注意力经济取代成为新的增长点。</p><p>淘宝、京东、拼多多为代表的平台型电商，其核心是“货”和“人”的信息对接问题，依赖的是掌控商家和商品，主要还是依靠“意向经济”被动等待用户搜索。这种模式在一开始确实有效，但是它吃的只是移动互联网线上渠道的流量红利。如今随着时间的推移，让用户在海量同类商品信息中确定自己需要的东西，这或许已经成为一种新的负担，信息大爆炸使得信息获取效率问题成为当下迫切需要解决的难题。伴随着互联网流量红利殆尽，这些平台型电商的增长出现问题，于是慢慢的开始内卷，开始同质化。</p><p>最后，所有人追求的就只有低价，低价，还是低价！平台搞满减、搞百亿补贴。</p><p>而直播带货则是一种注意力经济，直播吸引注意力，带货只是变现手段。因为粉丝不知道主播会带什么货，让人们在与主播的互动中碰到惊喜的产品，然后润物细无声中主动产生购买行为，这其实是一种“货找人”的方式。</p><p>喜欢就买，不喜欢就不买。在泛娱乐化井喷的年代，这种新的形式和买卖关系真的有望成为国内线上零售体系的新一极。</p><h2><strong>饮下二选一的毒酒：直播带货和电商平台走进同一条河流？</strong></h2><p>电商平台发展过程中，“二选一”其实一直都是一个备受争议的话题。而在直播电商发展过程中，依靠头部网红带货的各大直播带货平台或许也不可避免的走进“二选一”的泥潭当中。</p><p>所谓“二选一”，按照百度词条的解释，就是为滥用市场支配地位、构成限定交易行为&nbsp;，指平台利用优势地位和商家对其的依赖性，采取不正当手段强迫经营者在平台间“二选一”。</p><p>而在过去的2023年，我们似乎也看到了关于直播带货方面疑似“二选一”的行为。</p><p>去年十月，一名京东采销人员在朋友圈吐槽，自己为了给消费者提供最低价，申请了京东平台补贴，把海氏烤箱的价格打到了全网最低。而这件事却让京东收到品牌方的律师函，因为海氏已经跟李佳琦直播间签订了“保价协议”，规定海氏烤箱在其他所有平台渠道的价格都不能高于李佳琦，以确保李佳琦拿到的零售价就是全网最低价。</p><p>最低价，只能在李佳琦直播间？</p><p>抖音带货一哥“疯狂小杨哥”兄弟中的“大杨哥”此前曾在三只羊的美妆专场直播间怒斥李佳琦“控价”，自己没得卖，只能被迫下架。不过话说回来，如果小杨哥有了最低价，只能自己卖，会不会也会“英雄变恶龙”？毕竟小杨哥直播间确实有很多低于市场价的产品，或者说，在其他中小主播以及平台眼中，小杨哥是不是也是一条恶龙？毕竟前段时间，我们也看到“小杨哥被曝也有保价协议”的话题冲上了热搜。</p><p>事情的真相如何，作为围观群众我们不得而知，不过单从理论上来看下意识地会觉得其实是存在可能的。</p><p>管理学教授肖知兴曾经说过：“一些互联网企业慢慢从价值创造走向资源占有，甚至走向权力寻租。”而全网最低价，其实就是一种“资源占有”。</p><p>某种程度上讲，各大头部主播对于全网最低价的争夺，其实也类似于电商平台广受争议的“二选一”。头部主播们喜欢说“把价格打下来了”，可是如果其他人也和自己拿到同样的价格，自己还能突出自己的低价机制吗？</p><p>《未来简史》作者尤瓦尔•哈拉里称：极权主义会将自己包装为一个可解决当今复杂问题的简单方案，看上去相当诱人，抗拒这种方案似乎是愚蠢的。</p><p>而打下来的价格，就是一种简单方案，如果有需要的人想必谁也不会拒绝这种最低价。</p><p>也是为了更多的优质资源，或许正是如此才会对优质产品的最低价反应这么大。从某种程度上讲，三只羊和李佳琦之间的争端，其实也像电商平台对优质商家的争夺。谁获得更多更优质产品的最低价，谁就能获得更多流量和转化。</p><p>如此看来，头部主播的直播带货或许还是饮下了“二选一”，准确的说或者应该是“多选一”的毒酒。</p><p>不过话说回来，经济学认为市场在资源配置中起决定性作用，那么“二选一”或者“多选一”本身也是市场资源配置的结果。在二姐看来，真正优质的渠道商应该会得到品牌方主动地让利合作，真正好的主播会得到资源、用户的选择和认可，也就是说，真正备受欢迎的主播一定会得到更多商家群体的认可，进而愿意主动给予其所谓的“全网最低价”，而不应该用“强迫”的方式去让商家站队。</p><p>如今的电商江湖，已然成了头部电商平台、头部主播们对“全网最低价”的争夺。而卖货渠道越来越多，品牌方要想在多方实现平衡也变得越来越困难了，这样对于商家而言其实是不太友好的，这个问题其实是值得我们反思的。而一味地去追求最低价，其实也会导致行业越来越内卷，“二选一”或者“多选一”可能也涉嫌违反《反垄断法》。</p><h2><strong>被殃及的池鱼：线上越内卷，线下越受伤？</strong></h2><p>如今看来，各大平台已经忙碌在年货节当中了。</p><p>天猫年货节红包从1月17日10点开始领取，一直可以领到1月28日24点，从1月17日20点开始就可以使用红包，红包最高金额为8888元，每天可以领取一次每日红包，同时还有其他各种领红包活动。</p><p>京东年货节的活动也类似，也是红包发放，时间为1月17日19点至2月3日24点，总共发放时间为18天 ，红包面额最高9999元，每天都有3次领取机会，邀请好友参加还有抽盲盒和累计奖励的机会。</p><p>拼多多方面则是熟悉的红包雨、限时秒杀、拼团砍价、品牌特卖等多种玩法，同样也是给予了足够多的优惠。</p><p>各大主播年货节方面，也是纷纷高呼“打下价格”。而平台方，快手电商举行“2024快手商城年货节”招商大会，抖音商城好物年货节招商大会也早在去年12月25日就召开了，两家平台也纷纷表示给予流量方面的支持。</p><p>线上忙忙碌碌比拼优惠活动和低价，这对于线下而言，或许会是一种伤害。</p><p>随着90后、00后年轻人参加工作，对于过年置办年货，他们可能更青睐于网购年货。在去年其实就有消费数据显示，年轻人正在接棒年货置办采购权，成为置办年货的主力军。作为互联网原住民，面对线上各种丰富的产品以及低价活动，恐怕很难拒绝。而线上越内卷，越低价，可能对线下年货市场的冲击也会越大。</p><p>从这个维度来看，电商平台的内卷、价格战，伤害自己，伤害商家，同时也伤害线下。</p><p>所以最后，祝福各大零售平台能在新的一年找到最优解，逃离内卷。在激烈的市场竞争中，寻找到相应的突破点并与用户建立良好的可持续发展的发展关系，形成属于自己行业新的增长点，这才是电商平台迎接下一个浪潮的关键所在！</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C7QyXWe8q2kotx9vSE943A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财观二姐”（ID:financegirls）</a>，作者：二姐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630879636488454</id>
            <title>为造车保驾护航，小米系这两年投了几十家汽车产业链公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630879636488454</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630879636488454</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 07:14:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米集团, 小米长江产业基金, 产业链, CVC
<br>
<br>
总结: 小米集团及其旗下的小米长江产业基金是中国投资市场上最活跃的CVC之一，通过围绕产业链上下游进行积极布局，小米在不同领域进行投资并购。尽管投资总量有所下降，但仍然是市场上最活跃的投资机构之一。小米主要投资于先进制造业、智能家居、电子设备和汽车交通等领域，人民币是其主要投资币种。小米在投资轮次上以早期为主，同时也深耕先进制造业领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以小米集团、小米长江产业基金等为核心投资主体，小米在近几年围绕其产业链上下游进行积极布局。</p><p>继腾讯、阿里之后，2023 年小米已经成为中国投资市场影响力最大的 CVC 之一。在 IT 桔子发布的《2023 年度一级市场活跃的中国产业资本/CVC 榜单》中，小米集团（含长江产业基金）排名第一。</p><p>作为一家产业资本，小米的对外出手基本始终围绕产业来布局。过去几年它的重点是「米家系」，以各类智能化的消费电子产品为主；近两三年，随着小米造车业务的推进，其投资主要赛道转换为汽车交通、先进制造产业链条的公司。</p><p>本文是对小米在 2023 年投资并购的整体分析。</p><h2><strong>投资总量下降，但仍是市场最活跃的那家</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_379fafac8aa8423688970176d72963ca@000000_oswg16393oswg1055oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2017年5月，小米和湖北省签署战略合作协议，与长江产业基金共同发起募集规模为120亿元人民币的小米长江产业基金，重点投向半导体、新能源、传感设备领域；而小米集团的战投部门则积极布局智能家居、电子设备、智能硬件领域。这两大主要的投资主体的出手使得成为小米在投资市场上的中坚力量。</p><p>IT桔子数据显示，2011年至2023年以来，小米集团及其旗下小米长江产业基金在内的小米系投资节奏整体呈现出波动较大的趋势。</p><p>2021年，小米系投资事件经历了显著的增长，投资次数从72起激增至122起。而在2023年投资事件降至4年来最低点，仅有41起，小米系在市场上出手选择趋向于谨慎。但是，在横向对比其他CVC机构方面，小米在今年的投资市场上仍是最为活跃的。</p><h2><strong>持续布局新项目，投资空间广阔</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_2eaaefe0b22745dcbd98f91a526f6bbc@000000_oswg26698oswg932oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，在2023年出手的这41起投资事件中老项目追投仅为7起，占比17%，比如自动驾驶激光雷达环境感知解决方案提供商速腾聚创，小米长江产业基金参与其24亿元人民币的战略投资，今年又参与了其总投资额为11.9亿元的G轮投资；</p><p>首次投资项目达到34起，占比83%，表明公司渴望在投资市场上进行更大更多更新的布局。</p><h2><strong>人民币继续占据主导地位</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_85a64438e26546dfbc052e15c4f7aeea@000000_oswg28718oswg690oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从投资币种分布来看，IT桔子数据显示，近年来人民币在小米系的投资中占据了绝大多数，占比高达85%；美元在小米的投资组合中占据了一定的比重，占比为14%；而卢比、欧元的投资相比占比较少，合计仅有5起。</p><h2><strong>投资轮次以早期为主</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_f0f41846ca15491d9d5252e289cbf1fe@000000_oswg37906oswg767oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从投资轮次分布来看，今年出手的投资交易中，小米以战略投资和A轮为主要轮次，合计占比达到78%。</p><p>在B轮及以后的投资事件为17%，虽然比重较小，但是也参与了速腾聚创总金额为11.9亿元的G轮融资。</p><p>在天使轮阶段，小米只参与了两次投资事件，分别为自动驾驶芯片研发商辉羲智能和汽车传感器公司冰零智能，投资额分别为5000万美元和3000万元人民币。</p><p>在IPO阶段，2023年小米并没有在市场上投资相关的企业。</p><h2><strong>深耕先进制造业领域</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_e9968f12a631425687ed67f985b71083@000000_oswg45207oswg876oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_f5a686e456ec4ead9a54838333374c72@000000_oswg36935oswg876oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据IT桔子数据显示，从2011年至2023年，小米系投资事件最多的行业是先进制造业，达到155起，占比为26.6%，其中包括比亚迪半导体、赣锋锂电等行业龙头的企业。</p><p>紧随其后的是文娱传媒和汽车交通行业，投资事件分别达到61起和49起，其中爱奇艺和禾赛科技等公司的单笔投资额都超过了10亿元人民币，投资规模较大。</p><p>在2023年，小米共投资了20家先进制造领域的公司、13家汽车交通领域的公司、5家企业服务公司、2家传统制造公司和1家游戏公司。</p><h2><strong>排名前三子行业的代表性企业</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_7c471326fe834063836ff761ccb48d31@000000_oswg13772oswg771oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从细分领域来看，2023年小米主要投资的领域集中在汽车零部件（8起）、自动驾驶（5起）、机器人（4起）及传感设备（4起）。</p><p>汽车零部件领域成为小米在2023年投资最多的子行业，共8次完成对若干家汽车上下游供应链企业的投资。根据小米汽车此前的规划，其首款产品预计在 2024 年上半年正式量产。</p><p>随着 2024 年的到来，小米在汽车相关产业的动作也愈加频繁。</p><p>其中，汽车底盘智能线控制动力系统提供商“华申瑞利”获得了来自小米的A轮投资及战略投资。</p><p>公开资料显示，华申瑞利成立于2022年8月，已经实现覆盖乘用车全系列多个EMB产品系列的设计和出样，零件开模率达到80%以上，已完成EMB性能测试、耐久测试及样件装车，并与一些行业头部客户展开了项目合作。</p><p>根据IT桔子数据，华申瑞利共计完成2轮融资，身后站着小米、险峰、清流资本、辰韬资本等知名投资机构。华申瑞利的创始团队曾在德尔福上海和美国总部负责制动产品的研发和生产，在汽车制动器领域拥有超过20年的行业经验，是国内最早专注于EMB产品开发的团队。</p><p>汽车智能出行方案提供商“恩井科技“于2023年5月获得小米产投领投，临芯资本等机构跟投。</p><p>恩井科技成立于2017年，是一家以高科技，新技术为导向的汽车零部件企业。公司主要产品包括汽车智能电动门，电子门锁及其软件算法、环境探测感应传感器等。</p><p>IT桔子数据显示，恩井科技自成立以来已陆续获得斯莱克、华阳集团、华汽车研究院华研投资和北汽产投等知名投资机构的数亿元人民币的投资。</p><p>截至目前，该公司已进入包括上汽乘用车、长安汽车、吉利汽车、奇瑞汽车、东风汽车、广汽乘用车、玛莎拉蒂、雪铁龙等车企的供应链体系。</p><p>小米参投的自动驾驶激光雷达环境感知解决方案提供商“速腾聚创“则于2024年1月成功登陆香港联交所主板挂牌上市，发行价为每股43港元。</p><p>速腾聚创成立于2014年，与禾赛、图达通、华为同属激光雷达行业第一梯队厂商。根据公开资料显示，2023年1-5月，腾聚创占激光雷达中国市场份额的7.4%，仅次于禾赛（49.4%）、图达通（27.5%）及华为（15.4%）。</p><p>IT桔子数据显示，截止上市前，速腾聚创共完成11轮融资，身后投资方包括比亚迪、北汽、广汽等在内的整车厂以及知名投资机构。根据灼识咨询的资料，截至2023年3月31日，速腾聚创的产品已获中国前十大汽车整车厂（按2022年销量计）中的九家选用。而且，论与速腾聚创合作的车企与车型数量，速腾聚创都远超2022年营收Top2的禾赛科技、法雷奥。</p><p>在传感设备领域中，小米以参与企业早期投资为主。</p><p>2023年，小米参与了赛恩领动、元潼技术的A轮融资以及公大激光的B轮融资。</p><p>4D成像雷达解决方案提供商“赛恩领动”分别于4月份及12月获得小米的两次投资加持，加速布局4D成像毫米波雷达市场。公开资料显示赛恩领动成立于2021年，作为4D成像雷达感知方案研发商，凭借技术创新与丰富的雷达量产经验，成立不到一年即完成两款S系列高性能雷达SIR-4K与SFR-2K的产品开发。</p><p>赛恩领动创始人兼CEO李旭阳博士曾任职于德国博世，主导了包括博世第五代毫米波雷达在内的研发工作。</p><p>封面图来源｜小米汽车发布会</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649608255&amp;idx=1&amp;sn=0f57786be841fec24b97890205e4f15a&amp;chksm=bfd380cda69f9080774245fddd9c4e5f1ca0b49b19eb23483be428f7b845cac7bf413b14ab00&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：张君宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630876118106377</id>
            <title>一年从00后身上赚走16亿，奥特曼即将捧出一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630876118106377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630876118106377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 07:13:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 杭州湖滨银泰, 卡游有限公司, 集换式卡牌, 奥特曼
<br>
<br>
总结: 杭州湖滨银泰是卡游有限公司在杭州开设的第三家旗舰店，卡游有限公司是一家创立于2011年的浙江企业，以奥特曼主题的集换式卡牌为主要产品。卡游通过售卖不同稀有度的卡牌和构建严密的战力系统，吸引了孩子们和家长们的关注和购买。卡游还获取了其他知名IP的授权，并在进军其他品类。然而，卡游面临着集换式卡牌背后“未成年人沉迷氪金”的争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_b4fee55cebc54d2c9a152f26aca1364b@000000_oswg73152oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>每逢节假日，杭州湖滨银泰负1层就会充满孩子们的笑声。他们在堆叠如山的盒装卡牌间穿梭嬉戏，或和醒目的“奥特曼”等身立牌合影。</p><p>这是卡游有限公司在杭州开出的第三家旗舰店。</p><p>卡游，这家创立于2011年的浙江企业，依靠着奥特曼主题的“集换式卡牌”，2022年收入41亿元，净利润达16.2亿元。闪亮的小卡片在孩子们手中来回流转，既是孩子们相互夸耀的玩具，也是家长们乐于兑现的奖励。</p><p>2024年1月，卡游递交招股书，揭开了港股上市的序幕。</p><p>卡游的卡牌生意，结合了“盲盒”和“桌游”玩法。售价1元至上千元不等的卡包，能抽出R、SSR、UR等不同稀有度的卡牌；奥特曼的不同星级和卡面效果，又构成了一整套严密的战力系统。2020年，卡游还推出了卡牌游戏产品“英雄对决”系列，并在线下举办“英雄对决全国冠军赛”。</p><p>除了奥特曼这根台柱子，卡游还获取了“叶罗丽”“斗罗大陆”“蛋仔派对”等IP的授权，并布局自有IP。集换式卡牌之外，卡游也在进军人偶、贴纸、文具等品类，2023年前三季度，这些业务为卡游带来了2.77亿元的收入。</p><p>据灼识咨询统计，2022年，中国泛娱乐产品行业已达到1297亿元规模，预计将在2027年达到2304亿元。在Z世代消费者的追捧下，IP生意依然大有可为，但对集换式卡牌背后“未成年人沉迷氪金”的争议，是卡游必须要面对的考验。</p><h2><strong>卡牌之王</strong></h2><p>“集换式卡牌”的风潮，已经在全世界蔓延了数十年。</p><p>1993年，集换式卡牌鼻祖“万智牌”火遍全球，直接催生了《游戏王》《魔卡少女樱》等卡牌对战主题IP的问世。随着卡牌数量增加，万智牌日趋小众和昂贵，一张稀有卡牌甚至能卖到10万元以上的高价。</p><p>如今在中国流行的集换式卡牌，则大多顶着奥特曼、宝可梦、火影忍者等知名IP，主要面向低龄消费者，售价也更亲民。</p><p>诞生于浙江的卡游公司，是这条赛道的先发者。</p><p>凭借奥特曼IP的官方授权和扎实的品牌运营，卡游成为了卡牌市场的绝对王者。招股书显示，卡游占据了中国集换式卡牌71%的市场份额，在它之后，第二至第五位公司的份额总和仅为5.7%。在中国泛娱乐产品领域，卡游2022年的商品交易总额仅次于乐高。</p><p>平平无奇的“小纸片”，却是卡游创始人李奇斌发家致富的起点。</p><p>公开资料显示，李奇斌出生于1972年，中专毕业后进入镇政府工作。由于父亲经营的箱包生意出现亏损，家里欠下了300多万元债务。为了还债，李奇斌下海从商，前往苏州尝试生产动漫卡牌。</p><p>到了2008年，李奇斌不但还清了所有债务，还带着5000万元资金回到衢州老家设厂。目前，卡游共有开化、义乌、东莞3个生产基地，上海总部承担产品研发与运营工作。</p><p>印制卡牌的流水线，给卡游带来巨大的收益。2022年，卡游收入41.3亿元，经调整净利润16.2亿元，毛利率高达68.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_279243d6e5b14df1917253ee66853c6e@000000_oswg79215oswg1077oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但进入2023年以来，卡游的业绩出现颓势：截至9月30日，其收入仅为19.5亿元，同比下滑46.6%。卡游称，受宏观环境影响，消费者的社交和商业活动遇阻，导致集换式卡牌销量下降。这也揭示了支撑卡游销量的核心因素：社交。</p><h2><strong>社交密码与消费陷阱</strong></h2><p>“收藏、交换、畅玩”，这是集换式卡牌的原始乐趣。</p><p>但对卡游的受众来说，卡牌主要是用来“炫耀”和“交友”的。在杨梅的印象中，从儿子上幼儿园中班开始，“奥特曼卡牌”就在班级里蔚然成风。</p><p>有一次，杨梅的儿子对她侃侃而谈：某同学过生日，妈妈给他买了两整盒奥特曼卡牌；同学们会在私下交换卡牌，卡牌稀有度越高，就能换取越多平价卡；卡游的品牌效应也很重要，一旦错买了“盗版”，就会被群起而攻之……</p><p>杨梅这才惊觉，这背后是一个深不可测的社交系统。在奥特曼卡牌的影响下，儿子开始频繁收看奥特曼剧集、购买奥特曼图书，这样才能和幼儿园的其他孩子“搭上话”。</p><p>一包包奥特曼卡牌，成为了杨梅对儿子的日常奖励，她偶尔还会购买200多元的盒装卡牌，送给儿子作为生日礼物。一年半下来，杨梅已经花费近千元，为儿子购置了近千张奥特曼卡牌，装满了3本收藏册。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_1065fac7b5954edfad8d815300ab6832@000000_oswg121384oswg1080oswg1332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>00后和10后的追捧，让奥特曼卡牌火出了圈。</p><p>卡游在招股书中直言，集换式卡牌的价值在于其优质内容和卡牌工艺。但透过现象看本质，这些装帧精美的卡牌，实际上充当了低龄消费者的“社交货币”。</p><p>数十年前，万智牌、游戏王卡玩家在一轮又一轮的“牌局”中缔结友谊；如今，00后、10后也凭借奥特曼卡牌结交朋友、达成同频。</p><p>当然，作为一种玩具，奥特曼卡牌的流行也难免引起部分家长的忧虑。早在2021年，央视就曾播出一期题为《奥特曼卡有点火，孩子着魔家长忧》的报道，直指奥特曼卡牌背后的过度消费现象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_796d07abb65d4793badd8b80c6929bf1@000000_oswg762115oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>杨梅记得，由于奥特曼卡牌太过泛滥，有一次幼儿园老师不得不出手收缴，禁止孩子们携带一切有关奥特曼的玩具来学校，还在班级里告诉所有孩子“奥特曼是不存在的”。</p><p>儿子回家哭闹了很久，杨梅只能绞尽脑汁，好言劝慰：奥特曼只有在地球面临危机时才会出现，“现在你是见不到奥特曼的。”</p><h2><strong>无限战争</strong></h2><p>泛娱乐玩具、IP衍生品，无疑都是很有想象力的生意。</p><p>一方面，Z世代作为“互联网原住民”，从小对ACG（动画、漫画、游戏）作品耳濡目染，付费意愿更高；另一方面，有乐高、迪士尼这样的大公司珠玉在前，卡游的发展路径有现成的模板。</p><p>但同时，卡游的未来依然存在变数。最大的问题是，它的业务过于单一了。</p><p>2022年，按渠道计算，卡游92.7%的业绩来自经销商，直营和零售渠道占比寥寥；按品类计算，集换式卡牌贡献了卡游95.1%的收入，其他产品还在起步期；按IP计算，奥特曼堪称卡游的台柱级IP，尽管没有明确数据，但卡游在招股书中坦言：“授权奥特曼IP为我们贡献了大部分收入。”</p><p>一旦奥特曼热度下滑，或相关部门对集换式卡牌“盲盒属性”的监管力度提升，将是对卡游的致命打击。</p><p>当然，卡游也在采取各种措施弥补短板。首先，为了扩大卡牌游戏的影响力，卡游每年都在线下举办“英雄对决”全国赛事，吸引集换式卡牌玩家带着自己配置的卡组上场参赛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0b64d0ea41434550990865df148acaf7@000000_oswg848520oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，卡游近年来深耕直营和零售渠道，在天猫、京东、拼多多、哔哩哔哩等多个平台均开设有线上店铺。2023年前三季度，这两个渠道的收入已占总营收的18.8%。</p><p>同时，卡游致力于与更多IP持有方合作，扩充自身IP矩阵。目前，卡游手中握有叶罗丽、斗罗大陆动画、火影忍者、名侦探柯南等多个知名IP的授权，接下来还将发力国创领域，推出四大名著IP插画、金庸武侠系列等产品。</p><p>最后，卡游也在试图减小对集换式卡牌的依赖。在其产品序列中，人偶、徽章、拼图、文具所占比重逐渐升高。2023年前9个月，集换式卡牌以外的产品带来了2.77亿元收入，卡游希望借此“创造新的增长引擎”。</p><p>无论如何，人们已经看到了IP的商业潜力，IP之间的“无限战争”也还将持续。</p><p>在刚刚过去的2023年，《流浪地球2》这一现象级电影的大火，为周边产品制造商“赛凡科幻空间”带来了泼天的热度；天猫双11期间，翻翻动漫旗下的“三月兽”也依靠《盗墓笔记》《蓝色监狱》等女性向IP布局，获得超过5000万元营收，登上双11销售榜第4位。</p><p>身在这场无限战争之中，港股IPO仅仅是卡游整饬战备的机会，而不是宣告胜利的号角。</p><p>（文中受访者为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTUxNTE0Ng==&amp;mid=2247659580&amp;idx=1&amp;sn=9bcaa4d761d382f8840ff87c1a1ce5c6&amp;chksm=c1115de24ebdced1a78c72b7b3e0a884d49792acbb9ccd79e91005a74df8280e29b64a7725ed&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天下网商”（ID：txws_txws）</a>，作者：朱之丛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630849361117449</id>
            <title>元气森林的2024：与经销商握手言和，继续向传统靠拢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630849361117449</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630849361117449</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 07:10:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元气森林, Chi Forest, 气泡水, 中国网红饮料
<br>
<br>
总结: 元气森林是一款中国网红饮料，现在在美国Costco开始销售，它以气泡水为主打产品。虽然在国内受到了两极分化的评价，但它在华人群体中很受欢迎。元气森林曾经取得了高速增长，但随着竞争的加剧，增长速度开始放缓。它的成功也带动了无糖气泡水市场的发展，许多品牌纷纷推出类似产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在国内爆火的元气森林，出现在美国Costco了，美版元气森林官方名称为“Chi Forest”，共有铝罐装和瓶装两种。</p><p>“之前总在广告上看到元气森林，但从来没喝过，今天在Costco尝了个水饱，橙子味的很像小时候喝的健力宝，青柠味的感觉很奇怪”。有小红书博主发笔记表示，近期元气森林苏打气泡水开始大规模在美国Costco铺货，据悉，元气森林气泡水将在全美591家Costco开售。</p><p>去年7月，元气森林在美国湾区Costco进行了一波试水，截止到目前，元气森林已经出口美国、澳大利亚、印尼、马来西亚等40多个国家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_b0fa9c27e15b469e9c7784fc02bfa019@5091053_oswg1055710oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于元气森林，海外市场消费者的声音也呈现两极分化，但纵观元气森林的受众始终还是围绕华人群体，一种声音认为终于能在国外喝到中国网红饮料了，另一种声音则认为元气森林过度营销，喝起来一股糖精味。</p><p>“Costco元气森林才上架几天就降价了？是不是我们这边中国人太少了，卖不出去”？”有小红书博主发现在1月中旬出现在Costco的元气森林，已经在月末进行了降价促销。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_27c57e4bfcc34a66ba064044f1756345@5091053_oswg1047211oswg1080oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为前些年网红爆款消费品，元气森林在起步那几年曾经创造了连年高增长神话，在2018-2020年高速发展的三年，元气森林销售额增长率分别达到300%、200%和309%。</p><p>而自2021年开始，在传统饮料品牌下场“围剿”之下，元气森林增速开始放缓，2021年销售额增长率下滑近40%，彼时，元森林创始人唐彬森曾表示，2022年元气森林要回归一家传统公司，“未来三年保证50%-60%的年化增长就可以了。” 然而，到了2022年，元气森林的销量增速锐减至20%左右。</p><p>过去的2023年，元气森林自内而外开始痛定思痛做出改变，从组织架构到经销商体系改变再到产品研发周期的拉长，一切都在向“传统快消行业”靠齐。早年意气风发的“元气少年”正在躬身向老大哥们学习如何做消费品。</p><h2><strong>从创新到冗余，气泡水外难出爆品</strong></h2><p>成立于2016年，靠着一款爆品“0糖气泡水”，元气森林成功出圈。</p><p>创始人唐彬森曾是游戏行业资深玩家，曾开发了多款爆款游戏，极具互联网思维的。在创立元气森林之初，他曾公开表示，“战略要向二级市场投资人学习，管理要向‘海盗’学习，产品要向游戏公司学习。”</p><p>面向年轻的互联网用户，元气森林无论从产品包装还是品牌理念玩法上都下足了功夫。日系小清新包装，配上“0糖0脂肪0卡“的健康标语，在社交媒体KOL的带动下成功在年轻人群体中成为“网红”。</p><p>在元气森林走火之前，无糖饮料一直以来未能在中国市场取得突破性进展。早在1997年，无糖饮料巨头三得利乌龙茶高喊着“超越水的新一代饮料”口号，正式进入了中国市场，但并未能吸引到太多消费者。在之后的几年里，可口可乐、雀巢、统一等品牌都纷纷在无糖饮料产品上做出了不同尝试，但都无疾而终。2011年，农夫山泉推出的无糖饮料东方树叶，在很长一段时间无法得到市场的认可，并被吐槽“难喝”，列入奇葩饮料名册。</p><p>元气森林的出现节点，踩在了无糖饮料行业发展风口之上。随着生活水平的提高，国家减糖、鼓励使用代糖等政策推动下，无糖饮料市场在2020年前后达到了迅猛增长。</p><p>使用了赤藓糖醇作为代糖的元气森林“0糖”气泡水拉动下，数据显示，2020年元气森林业绩同比增长约270%，全年销量达30亿元，其中苏打气泡水系列产品贡献占比约为70%。</p><p>官方数据显示，2019年618期间，元气森林在天猫卖出226万瓶饮品，拿下“天猫水饮品类销量及销售额第一名”，全网总销量达到323万瓶，总销售额突破1500万元；而到了2020年5月，单月销售额达到2.6亿元，超2018年全年；2020年前五个月，共计售出1.9亿瓶，总销售额达到6.6亿元。</p><p>根据元气森林此前公布的数据显示，2018-2020年，元气森林销售额增长率分别为300％、200％、309％，虽增速较猛但浮动明显。</p><p>随着无糖气泡水的爆火，带动其主要原料赤藓糖醇在市场遭到疯抢。为元气森林提供赤藓糖醇的原材料公司三元生物，一度成为了“资本新贵”，并在2022年2月成功在创业板上市。</p><p>据三元生物招股书显示，2020年元气森林向三元生物采购了5456万元的赤藓糖醇，为第三大客户。到了2021年，元气森林已经升至第一大客户。年报披露，2021年度，对元气森林的销售额为2.54亿元，占年度销售总额15.14%。但2022年开始，伴随着元气森林的增长失速，也加速了与三元生物的分手。根据三元生物年报显示，2021年公司第一大客户元气森林由于赤藓糖醇行业竞争加剧，叠加饮料市场需求不盛及自身经营变动等原因，2022年度未向公司采购原料。0糖气泡水，策略失灵，赤藓糖醇也卖不动了，2022年，三元生物净利润同比下降69.43%，赤藓糖醇收入同比下滑63.33%，赤藓糖醇毛利率下降31.06%。</p><p>“0糖”的魔法效应也跟着逐渐失效。早在2021年，元气森林曾因乳茶“0蔗糖”概念引发争议而登上热搜榜首，在市场监管局新出台政策压力下，元气森林不得不发文致歉，称在其乳茶产品的产品标示和宣传中，没有说明“0 糖”和“0 蔗糖”的区别，容易引发误解，今后会“修正”。这次事件让元气森林口碑一度下滑。</p><p>与此同时，在元气森林带火了气泡水市场之后，其他品牌也纷纷开始加速布局。2020年娃哈哈旗下品牌“KellyOne”推出了“0糖0脂肪0能量”的气泡水“生气啵啵”；随后2021年农夫山泉推出了四款主打“0糖”的果味苏打气泡水；同年伊利、蒙牛两大乳制品巨头也跟着推出了乳酸菌气泡水；就连现制茶饮新品牌喜茶和奈雪的茶都纷纷入局。</p><p>值得注意的是，与元气森林更为类似的碳酸饮料巨头可口可乐和百事可乐也相继推出了“0糖”气泡水新品，试图在气泡水领域分的一杯羹。</p><p>在众多品牌的联手“围剿”之下，元气森林竞争力被进一步削弱。在消费场景更为直观的线下商超，元气森林在货架、冷柜和零售机的铺设中，销售空间被持续挤压。</p><p>据三言财经报道，早在2021年4月，农夫山泉总部就对多个大区经销商下达了“不得代理元气森林的产品，尤其是气泡水”的通知。同年6月，农夫山泉的传统夏季促销项目“天降财神”，变成了专门针对元气森林的“狙击战”。</p><p>线下发展遇阻的元气森林，增长开始疲软，在品牌强势围攻下，元气森林在2021年销售额增长率跌幅达到40%至260%。</p><h2><strong>与经销商握手言和</strong></h2><p>2023年元气森林全国经销商大会上，唐彬森感叹道“前几年运气太好，但如今交了很多学费。”</p><p>据多家媒体报道，2022年，元气森林因经销商压货太多，出现了窜货、市场价格混乱等问题。“2023年元气森林会史无前例地重视经销商。”2022年12月的经销商大会上，唐彬森多次强调。</p><p>“长期来说，依托经销商发展我们的销售网络才是正道。所谓的去中心化，这种互联网思维是毒药，是对销售的理解不够。”在线下市场受阻后，整个2023年唐彬森频繁在各地拜访经销商，</p><p>2020年之前，元气森林的铺设渠道主要集中在一二线城市的连锁卖场以及便利店，并且线下销量占比逐步扩大。但少了传统经销渠道的流通，元气森林在除一二线城市之外的区域，仍然知名度较低。2020年开始，元气森林大量招聘传统快消人员，大面积招商。</p><p>“投放冰柜、年底返利”是元气森林给予经销商开出的颇具吸引力条件，加上利润空间高于业内平均水平，经销商们闻风而来。不过，从互联网公司起家的元气森林，想要向下扎根，无论是在渠道策略、团队构建还是经销商开发管理都是需要一定时间进行摸索和磨合。制造高回款目标，断然可以在前期帮助其提升业绩，但在整套销售管理系统还不够完善的阶段，对经销商铺货的过度依赖也极容易导致市场紊乱。</p><p>事实上早在2021年原元气森林营销中心负责人叶礼诚贪腐事件之后，内部就已经意识到了管理上的问题。但出于对市场的误判，元气森林认为2022年消费市场上会出现报复性消费浪潮，导致2022年元气森林的整体基调是大干快上，一整年内部推出并上市的“年度新品总数”居历年最高。</p><p>在“省区制”模式下，元气森林的“单向订单模式”让扎堆上市的新产品无处可去。据了解，元气森林各个省区会先制定销量目标，然后根据销量目标给各个经销商制定任务。这意味着，各个省区的第一优先级是完成销量目标。</p><p>单向订单模式下，元气森林销量目标的统计口径为，送到经销商库房多少货，而不是卖出去多少。</p><p>在持续高增长目标下，经销商为了想办法清库存，不惜一切代价甩货。整个2022年，元气森林都笼罩在窜货乱价的阴霾中。</p><p>为了完成既定销售目标，经销商们疲于应对持续入库的新品，库存压力巨大。2022年4月，时任元气森林副总裁李国训公布的数据显示，元气森林2022年的回款目标定在100亿元，增速调低至37%。</p><p>2022年，元气森林两次调低了业绩目标。2023年唐彬森在内部公开信中讲得很直白，2023年元气森林将从各方面加大对销售工作的关注，大家要一起“爬过我们的雪山，走出我们的草地”。向传统行业认真学习，交好每一步的学费。</p><p>2023年，围绕经销商渠道管理，元气森林开展了自上而下的整顿，营销中心一号位变更为范军，将“单向订单确认模式”改为“双向订单确认模式”。</p><p>新模式下，经销商话语权有所提升，不再是被动接单，需要经过确认后，总部才能向其发货。经销商具体的分销动作，会被纳入检测，任务指标也从传统的销售额细化为颗粒度更细的分销指标。</p><p>向传统饮料公司看齐，元气森林开始学习农夫山泉等品牌早期开拓市场的打法，“共建人才”模式，通过精细化对终端的把控，扩张终端人才团队，优化整体销售团队。</p><p>2023年，元气森林针对经销商推出了“共建业代”模式，即由业务代理来负责元气森林在区域内的商品上架、物料摆放、活动执行等具体工作。元气森林与经销商共同承担业务代理的薪资，元气森林承担60%-70%。</p><p>为了进一步释放库存，通过补贴经销商、新增服务网点等方式，实现全渠道去库存化。去年6月，唐彬森曾表示，过去这一年，渠道上经销商的库存彻底地完成了消化，“从以前的压货被压得透不过气来的状态，变成了一个有节奏、有进度的销售过程。”</p><p>改变还体现在唐彬森个人，在2023年他多次表达了对传统企业的敬畏，甚至公开向农夫山泉创始人钟睒睒致敬，称其“能做好产品，踏实做事，不搞歪门邪道。”</p><p>媒体《案例》报道称，2023年年初，元气森林调整了超级事业部，将原本分散在各个事业部的孵化器整合为一个产品孵化部，部门内有8个彼此独立的孵化器，每个孵化器通常为5-6人，为元气森林孵化有市场可能性的新产品。</p><h2><strong>收窄产品线，苦寻“第二增长曲线”</strong></h2><p>2023年初，唐彬森在与团队的频繁开会磨合下，确定了“收窄产品线、放缓新品速度”的策略。</p><p>经历过2022年的激进研发，整个2023年元气森林在新品开发上放慢了步伐。截至目前，元气森林的产品矩阵涵盖了碳酸饮料、无糖茶、乳制品、运动饮料等多个领域，拥有元气森林气泡水、外星人电解质水、元气森林乳茶、无糖草本茶（纤茶）、燃茶、冰茶等系列产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_d3659039fc324f8abaddedea24c1e100@5091053_oswg74822oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，元气森林气泡水是拳头明星产品。而去年年末，疫情政策开放之后，元气森林一款外星人电解质饮料销量暴增，外星人电解质水也成为了气泡水之外的第二大增长业务。</p><p>在2023年初唐彬森发布的内部信上，明确将外星人电解质水认定为公司第二增长引擎，2022年外星人品牌实现了12.7亿的销售额。元气森林官方信息显示，截至12月初，元气森林旗下外星人电解质水年度销售额已经超过35亿元，接近2022年销售额3倍。</p><p>此外，元气森林目前重点发力的纤茶，则希望能够成为第三增长引擎。纤茶在2021年完成品牌升级之后，业绩连年实现了300%的增长。到2022年9月中旬，纤茶前8个月的业绩突破亿元，成为了元气森林新晋亿元水平的品牌。</p><p>去年，元气森林上市了一款“元气自在水”，产品分为红枣枸杞水与红枣薏米水两大口味。</p><p>据悉，自在水产品线在2023年内销售额突破了亿元。不过除此之外，元气森林其它产品销量并不可观，比如其曾尝试的“有矿”系列单品最终被放弃。</p><p>而被业界看作是对标“无糖可口可乐“的可乐味元气汽水，也因价格和口味的偏差，未能成为爆品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_58a22f5afbad4e46b3c0587fe4fae817@5091053_oswg688372oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>元气森林仍然在持续开发新的产品，去年11月，元气森林天猫官方旗舰店上架每日山野复合果蔬汁饮料，包括“杨梅熟了”与“橘子红了”两种口味，饮品富含维生素C，适合露营旅行、亲友聚会、佐餐解腻等场景。</p><p>另外一个涉足的品类是功能饮料。2023年12月5日，元气森林官宣旗下新品、功能饮料“超级燃”上线外星人天猫旗舰店。</p><p>除了产品线创新改变外，元气森林还在补线下渠道的“课”，在冰柜之争中吃过亏后，元气森林开始在全国范围内投放自己的智能柜，元气森林相关负责人表示，目前公司已经在全国15座城市铺设了2.2万台智能柜，销售产品以饮料、零食为主，主要铺设场景为企业、学校、医院等，且该业务已在去年9月实现全面盈利。值得注意的是，元气森林智能柜并非只摆放自家产品。智能柜的SKU既包括元气森林旗下各类饮品，诸如气泡水、乳茶、无糖茶、电解质水等等，也有北海牧场酸奶、王辣辣、王小卤等零食。甚至还出售其他品牌的商品比如三得利乌龙茶等。</p><p>根据元气森林透露数据，智能柜平均有20%是元气森林自有品牌，其他的选品来自零售市场，包含包装饮料和包装食品。也就是说，元气森林智能柜瞄准的是更大的零售业务。</p><p>但比起传统饮料公司来说，元气森林体量仍然较小。此前，华创证券2021年发布的《中国软饮料行业深度报告》显示，在元气森林只有70万个零售终端时，娃哈哈、康师傅、农夫山泉、统一企业、华彬红牛等品牌的终端零售网点数量都超过了200万个，其中康师傅和华彬红牛的数量超过400万个。</p><p>毋庸置疑的是，站在互联网时代的传送带上，元气森林像一匹极速奔驰的猎豹，仅用了7年时间，就达到了传统饮料品牌十几年的销量水平。但在高手林立的“饮料江湖”中，欲速则不达。眼下，逐渐步入“正轨“的元气森林，无论是出海寻求新机遇还是向前辈们学习传统经营理念，都需要放缓脚步虚心修炼内功。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/27oyBjGSe-QgPPQP0eWT7Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“派财经官微”（ID:paicj314）</a>，作者：玛丽亚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2630844306914438</id>
            <title>Swatch集团去年收入不及预期，斯沃琪、天梭都在关店收缩</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2630844306914438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2630844306914438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 03:57:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球腕表消费需求, 瑞士钟表巨头Swatch集团, 中国市场, 中低价位品牌
<br>
<br>
总结: 全球腕表消费需求疲软，瑞士钟表巨头Swatch集团面临危机。中国市场对中高端品牌需求减少，导致Swatch集团业绩不及预期。为寻找增量，Swatch集团将发力中低价位品牌，斯沃琪、天梭和浪琴将在中低价位段继续发展。中国市场的门店数量也在收缩，斯沃琪和天梭关闭了多家门店。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全球腕表消费需求疲软，巨头也面临着危机。</p><p>瑞士钟表巨头Swatch集团日前发布2023年第四季度和全年财报，全年净销售额同比增长5.2%至78.88亿瑞士法郎，不及分析师预期的80亿瑞士法郎，净利润同比增长8.1%至8.9亿瑞士法郎。</p><p>斯沃琪Swatch、欧米茄OMEGA、浪琴Longines、天梭Tissot等多个知名腕表品牌，都归属Swatch集团旗下。</p><p>赢商大数据显示，四个主要腕表品牌在全国24城5万方以上购物中心一共开出了1120家门店，2023年斯沃琪、天梭都在关店收缩。</p><p>作为集团的第二大收入来源地，中国市场有着举足轻重的影响。据报道，首席执行官Nick Hayek指出，收入未达预期的原因是欧米茄、浪琴等中高端品牌在中国市场的需求减少影响。</p><p>Swatch集团指出，预计将凭借其在中低价位领域的品牌优势在中国市场获得增量需求。这意味着，斯沃琪、天梭、浪琴的零售渠道预估会加大投入和建设。</p><h2>斯沃琪、天梭都在关店收缩</h2><p>腕表需求疲软是影响斯沃琪集团收入不及预期的重要原因之一，全球奢侈品消费收缩，中国市场对高端腕表的需求也在放缓。</p><p>据瑞士钟表工业联合会的统计数据，2023年7月瑞士钟表出口总额同比下滑0.9%，其中腕表品类出口额同比下滑1%，是两年以来瑞士钟表工业首次出现单月出口总额下滑的情况。</p><p>高端腕表需求降温的影响波及整个行业，市场监测机构WatchChart发布的报告显示，奢侈品牌二手腕表的二手价格已经连续下跌了七个季度，2023年二手腕表整体价格指数下跌13.8%。</p><p>行业不景气直接反映在巨头们的业绩表现上。奢侈品巨头历峰集团在此前发布的2023年第四季度财报中也显示，旗下专业制表部门销售额按固定汇率计算仅同比微增3%至9.39亿瑞郎。</p><p>相比历峰集团珠宝业务的强劲增长，钟表业务表现显得非常平淡。</p><p>Swatch集团在2020年就因疫情影响经历过业绩不佳的时候，彼时Swatch集团还进行了大规模关店以扭转亏损困局。</p><p>据报道，仅2020年下半年，其在中国香港地区市场关店数量就达到54间，门店数量锐减至38间，其中大多数为斯沃琪品牌的线下门店。</p><p>品牌数读注意到，在过去的2023年，斯沃琪品牌的门店在中国内地也是收缩的状态。</p><p>赢商大数据显示，在全国24城5万方以上购物中心，斯沃琪全年新开7家门店，关闭11家，净减少4家门店。参照其仅45家购物中心门店的规模，关店数量处于高位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_9c386bec2e844ffcaa8c1629b7b29b5f@5091053_oswg129473oswg1080oswg1111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样在收缩的还有天梭，2023年天梭关闭了28家购物中心门店，净减少9家。定位更高端的欧米茄则是采取保守的渠道策略，门店调整微小。</p><p>四个品牌中保持渠道规模扩张的只有浪琴，全年新开18家门店，关闭3家，净增长15家门店。</p><p>作为全球头部的制表集团，Swatch集团的成功原因之一，就在于旗下覆盖多个价位的品牌。欧米茄定位高奢腕表品牌，浪琴定位中高端品牌，天梭和斯沃琪则是风格不同的平价和入门级品牌。</p><p>但在行业波动时期，欧米茄、浪琴等中高端品牌在中国市场的需求减少，影响了Swatch集团的业绩表现。</p><p>对于包括腕表在内的奢侈品消费收缩，盘古智库高级研究员江瀚认为，奢侈品往往被看作是对抗不确定性和经济波动的“安全资产”，但这种向好态势并不能持久。“即使整体经济环境不佳，奢侈品市场依然能够保持一定的增长”这种现象在很大程度上是由于消费滞后所带来的错觉。</p><p>江瀚指出，宏观经济环境恶化最终会影响所有阶层，尤其是当投资收益下滑、资产缩水等情况出现时，即使是高收入群体的购买力也会受到影响，奢侈品销售的增长势头将随之放缓。当高收入群体的购买力也受到影响时，奢侈品市场的问题就会逐渐暴露出来。</p><h2>发力中低价位品牌</h2><p>如何在行业下行期寻找增量？从本次财报可以看见Swatch集团尝试的方向。</p><p>Swatch集团在财报中表示，2024年将迎来进一步增长的绝佳机会，尤其是在中低价格产品领域，斯沃琪、天梭以及浪琴品牌将在中低价位段继续强劲发展。</p><p>在消费收缩的当下，中低价位腕表更受消费者欢迎。2023年，Swatch集团所有价格带的品牌均实现了增长，其中斯沃琪同比高增长超60%，天梭也实现了高双位数增长。</p><p>此前，斯沃琪与同集团旗下品牌欧米茄联名，推出的超霸系列月球表（MoonSwatch）联名系列腕表大火，被看作是在中低端制表市场产品和营销的创举。</p><p>MoonSwatch全年卖出超过100万只，销售额约2.6亿美元，还带动了两个品牌其他系列产品销售。</p><p>彼时，该款联名限定超霸腕表仅在斯沃琪特别指定的线下直营店发售，中国内地市场仅有北京、上海、成都、重庆和杭州五座城市的共11间斯沃琪门店有售，门店一度出现大排长龙和抢购的盛况。</p><p>入门级和高端两个不同定位的腕表品牌合作给市场带来了不少新鲜感，也给斯沃琪品牌注入了一些新的活力。</p><p>零售门店是腕表销售的最重要场景。Swatch集团旗下腕表业务收入中，45%来自零售渠道，2023年平均同店销售额同比上涨20%。</p><p>赢商大数据显示，仅在全国24城5万方以上购物中心中，Swatch集团的四个主要腕表品牌斯沃琪、欧米茄、浪琴、天梭一共开出了1120家门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_a0514fbad0d74e49ba55febf6e8c1eb2@5091053_oswg104955oswg1080oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中低价位品牌天梭的门店规模最大，在购物中心有359家门店，入驻198家百货。</p><p>其次是浪琴共开出379家门店，欧米茄有75家购物中心门店和64家百货门店，斯沃琪当前门店数量最少，有35家购物中心门店和10家百货门店。</p><p>对应各品牌的不同的定位，门店选址也有相应的偏好。如定位高奢腕表的欧米茄，超过九成的门店都布局在高档和中高档购物中心，51%位于高档购物中心，40%位于中高档购物中心，极少部分会选择在中档和大众化的购物中心。</p><p>而浪琴和天梭的门店更偏爱中高档和中档购物中心，两个品牌超过八成的门店都在这两个档次的购物中心里。</p><p>其中，浪琴46%的门店选址中高档购物中心，价位略低的天梭70%的门店选址在中档购物中心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_20b7b9c132344882a850145074b511e2@5091053_oswg127593oswg1080oswg1026_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>斯沃琪80%的门店选择布局在中高档和中档购物中心，大众化购物中心门店的占比也是四个品牌中最高的。</p><p>Swatch集团指出，预计将凭借其在中低价位领域的品牌优势在中国市场获得增量需求。这意味着，零售渠道预估会加大投入和建设。</p><h2>高端腕表市场风起云涌</h2><p>斯沃琪曾以亲民的价格和鲜明的设计受到年轻一代消费者的追捧，而随着时尚趋势变化，斯沃琪也成了“曾经的品牌”。与欧米茄的联名大火，让其又回到了市场的视线中。</p><p>以斯沃琪现有的门店来看，还有很大的布局空间。品牌数读梳理的门店数据显示，北京、上海、成都、重庆是斯沃琪门店数量最多的城市，其次是广州和深圳。</p><p>一线城市是斯沃琪开店的优先选项，成都、重庆、武汉等中西部核心城市也在积极布局，邯郸、驻马店、许昌等三四线城市已经有门店进驻。可见在下沉市场还有布局的机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_d238e82f01a5426e93826cda394d674a@5091053_oswg179248oswg1080oswg1650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年至今，斯沃琪先后对南京德基广场、上海新天地、天津南开大悦城、西安赛格等多家门店焕新升级。</p><p>近期斯沃琪再次与同集团高端品牌宝珀联名推出的Bioceramic Scuba Fifty Fathoms系列腕表，也多数在这些升级的门店中发售。</p><p>欧米茄则继续打造高端定位的渠道。去年末，欧米茄在香港连开两家全新旗舰店，一家位于皇后大道中商业区的核心位置，另一家在香港新开幕的地标K11 Musea。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_1344b60a43c74354b71f97a333e37a65@5091053_oswg2307155oswg1080oswg1355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源： 欧米茄 OM EGA</p><p>值得一提的是，高端腕表市场的竞争正在加剧。在近期的2024秋冬男装系列发布季，迪奥Dior宣布将在一季度重新推出旗下Chiffre Rouge男士系列腕表，在迪奥精品店渠道发售。</p><p>近期，LVMH集团为新成立的部门LVMH Watches设立新的职位，宣布任命Frédéric Arnault为集团腕表部门负责人，掌管旗下瑞士腕表品牌宇舶Hublot、真力时Zenith和泰格豪雅Tag Heuer。</p><p>LVMH集团加码腕表业务不止于此。去年，LV腕表部门大刀阔斧地变革，砍掉之前80%在售的产品，并推出新款Tambour腕表。</p><p>另一独立制表商劳力士在去年8月宣布全资收购全球最大的手表经销商Bucherer，收购估值预计高达40亿瑞士法郎，开创劳力士自1905年创立以来的首笔大型收购。</p><p>此举显示出劳力士加码零售渠道控制的意图，Bucherer门店遍布瑞士、美国、英国、德国、法国、丹麦和奥地利，拥有100多家经销店铺，其中53家是劳力士专卖店，48家分销帝舵品牌并代理江诗丹顿、卡地亚、浪琴等其他知名品牌。</p><p>全球奢侈品市场放缓的当下，韧性更高的高端腕表和珠宝的重要性凸显，竞争加剧，Swatch集团需要积极调整产品、渠道等策略寻找增量。</p><p>在江瀚看来，奢侈品行业高飞猛涨的时代已经落幕，但这并不意味着奢侈品市场将走向衰落。相反，这正是奢侈品品牌调整战略、寻求创新的契机，只有顺应市场变化的企业才能真正生存下去。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qI9DbgUcEoJDFLKnrP3HRA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“品牌数读”（ID:winlive2019）</a>，作者：卢思叶，编辑：童洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>