<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578395617271937</id>
            <title>7天消耗1100万，网易做短剧：三股力量低调入场，试水玩票还是新增长点？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578395617271937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578395617271937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:58:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网易, 短剧, 布局, 业务部门
<br>
<br>
总结: 网易正在全面布局短剧业务，至少有三个业务部门（网易羚羊、网易有道、网易新闻）涉足短剧赛道。网易羚羊是网易集团内部第一个尝试短剧业务的部门，负责出资、制作和版权方的角色。网易有道则主要负责短剧出海业务，利用其翻译能力助力短剧内容本地化。网易对短剧业务的布局速度明显加快，显示出对该领域的重视。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>游戏巨头网易，正在全面布局短剧。</p><p>网易羚羊、网易有道、网易新闻，各路力量汇聚，先后杀入短剧赛道。</p><p>比如，网易羚羊今年频频出现在短剧出品人名单中，网易有道7月发布了“网易有道国际短剧-签约编剧合作计划”，面向全球招募短剧剧本编剧，而网易新闻近日发布短剧分销商召集令。</p><p>在短短一年多的时间里，网易至少三个业务部门涉足短剧业务，足以看出网易对于短剧业务的重视。</p><p>本篇文章将解答网易何时布局短剧，哪些业务条线或子公司已经入局，网易布局短剧的原因和优势，以及面临的挑战。</p><h2><strong>01 网易短剧布局最全盘点：三股力量入局，23年集团内部重点项目？</strong></h2><p>网易，正在全面布局短剧。</p><p>DataEye短剧观察了解到，在网易集团内部，至少有三个部门/子公司（网易羚羊、网易有道、网易新闻）涉足短剧业务，而短剧也被列为集团重点项目。</p><p>据内部人士透露，“（公司）内容团队、投放团队都是现成的，这个热度下肯定要当成重点去做。”</p><p><strong>网易羚羊是集团里“第一个吃螃蟹”的部门。</strong>2022年，位于杭州的网易羚羊团队（网易羚羊隶属于网易云阅读）最先试水短剧业务。</p><p>在短剧产业链中，<strong>网易羚羊主要扮演短剧出品方的角色</strong>，负责出资、承担制作费，短剧拍摄和制作成品等工作交由承制方负责。</p><p><strong>由于背靠网文平台网易云阅读，网易羚羊同时扮演版权方的角色</strong>，输出小说 IP，负责产出剧本。</p><p>可以说，在短剧三个简化环节（剧本、制作、投放），网易羚羊均有参与。网易羚羊目前也是集团内部布局短剧业务的主力部门。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b2f3d9dafb864d03be07e1451f80b1ab@15154927_oswg44801oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：短剧自习室</p><blockquote><p>据DataEye短剧观察不完全统计，2022年网易羚羊至少参与出品了《神豪之最强抽奖系统》《圣医枭婿》《都市超级战神》《商梯》四部短剧。其中，网易羚羊自制剧《都市超级战神》2022年国庆7天总消耗1100万。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3f658a01330644859ca011e0f14fc480@15154927_oswg650065oswg583oswg1121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>今年来（尤其进入Q3），网易羚羊对短剧的布局速度明显加快。</strong>据DataEye短剧观察不完全统计，网易羚羊至少参与出品了《哑妻霍爷是神医》《闪婚而已，霍总别太爱》《凤掌九天》《季夫人不好惹》《独尊》《天赐战神》《重生崛起2003》《无敌太子爷》八部短剧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b7536542454d46bf870fb1b67bc39b46@15154927_oswg207177oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：公开资料；DataEye短剧观察制图</p><p>而网易在抖音、B站短剧官方账号关联的短剧数量高达几十部。</p><p>截至目前，网易羚羊抖音账号“羚羊好剧”已上线53部热门小说改编短剧，粉丝数超22万，点赞超140万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5ae6babc2bcb4961900b6adb312ea57c@15154927_oswg501137oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：抖音</p><p>网易羚羊B站官方短剧账号“杭州云悦读”，已上线了11部短剧，累计播放量超92万。其中《萌宝来袭，爹地是大佬》曾位列12月11日短剧热力榜第2名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e8a7188dd4514f96b20d86f00488d648@15154927_oswg525882oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源： B 站&nbsp;</p><p>今年来，<strong>网易子公司网易有道也入局短剧赛道，主要负责短剧出海业务。</strong></p><p>短剧在出海时，翻译或本地化创作是第一难关，网易有道的看家本领“翻译”可以助力短剧内容本地化。</p><p>今年3月，网易有道国际部门为旗下出海短剧招募演员。网易有道也曾发布国际短剧业务实习生、海外短剧业务助理实习生、短剧翻译剪辑实习生等多个招聘岗位。从市场来看，网易对北美市场较为感兴趣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_800bcb9021df4fc9b7117187ebf6169a@15154927_oswg97889oswg1027oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源： 微信公众号&nbsp;</p><p>今年7月，网易有道官方公众号发布了“国际短剧-签约编剧合作计划”，拟面向全球招募短剧剧本编剧。</p><p>官方开出的优惠条件是——开放网易部分甚至全网的IP，以及专属的全球影视APP及专业KOL和各渠道来发行和投放短剧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c7f12527ffcd48b099645a900315a438@15154927_oswg222891oswg916oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_66cfe3c94f454b02aa147689cb5fa72c@15154927_oswg600161oswg801oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：微信公众号</p><p>可见，在短剧产业链中，网易有道主要扮演版权方和出品方的角色，负责搞定剧本，出资、承担制作费，短剧拍摄和制作成品等工作交由承制方负责。</p><p>网易有道入局短剧较为低调，在7月“国际短剧-签约编剧合作计划”发布后，除了招聘信息，在网络上几乎搜不出任何信息。</p><p><strong>近期，网易又有一个部门涉足短剧赛道。</strong></p><p>12月，网易新闻发布短剧分销商召集令，公司拟拿出10%的分成，诚招短剧分销商。这也是网易传媒2023年Q4重点项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_cda3e66f43fb46438654b990519a9a9d@15154927_oswg1190677oswg608oswg1470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>作为老牌媒体平台，网易新闻主要扮演分销方的角色，主要负责投流分发短剧。</strong></p><p>DataEye短剧观察获悉，网易新闻旗下拥有“爽歪歪小剧场”等短剧小程序，团队业务以国内市场为主，暂不涉及出海业务。</p><p>目前短剧分销主要关注三点：分成、新剧首发和结款。网易新闻10%的分成整体偏低，行业分成一般在15%左右。</p><p>由于网易新闻入局较晚，目前仍处于摸索阶段，暂时在网络上查不到太多信息。</p><h2><strong>02 网易做短剧，优劣势有哪些？</strong></h2><p>目前来看，在短剧三个简化环节（剧本、制作、投放），网易均有参与，不过在制作环节，网易主要与第三方承制方合作&nbsp;。</p><p>网易羚羊、网易有道主要扮演短剧出品方和版权方的角色，网易新闻主要扮演分销方的角色。网易羚羊入局时间最早，目前已经取得了一定的成绩，网易有道、网易新闻刚入局，暂时还没有取得太多成绩。</p><p>从海内外市场来看，网易羚羊、网易新闻主攻国内短剧市场，网易有道主攻海外短剧市场。</p><h3><strong>网易布局短剧的原因及优势：</strong></h3><p><strong>第一，市场层面，短剧行业高速增长。</strong></p><p>据艾媒咨询数据，2023年中国微短剧市场规模达373.9亿元，同比增长267.65%，预计2027年中国微短剧市场规模超1000亿元。</p><p>近千亿的市场空间，网易必然不会缺席。此外，游戏行业的监管措施不断收紧，网易也在尝试寻找新的增长点。</p><p><strong>第二，丰富的IP资源。</strong></p><p>目前短剧剧本主要来源于网络小说改编，网易旗下拥有网文公司网易云阅读，网易云阅读拥有60W+海量小说资源，有大量的网络小说可以改编成剧本。目前网易羚羊参与出品的多部短剧均改编自网易云阅读IP。</p><p>此外，短剧受众与网文小说的目标受众高度重叠，网易云阅读用户数突破1800万，上述小说用户极有可能被转化为短剧用户。</p><p><strong>第三，相比中小玩家，资金实力雄厚。</strong></p><p>跟中小玩家相比，网易具有资本优势，拥有较为雄厚的资金实力。财报显示，2023年第三季度，网易净收入273亿元，非公认会计准则下，归属于公司股东的持续经营净利润86亿元。</p><p>由于资金雄厚，网易在短剧这个新业务上有更高的容错率，业务部门或许有更多自主发挥的空间。网易羚羊、网易有道、网易新闻三个部门/子公司纷纷涉足短剧就是最好的证明。</p><p><strong>第四，大品牌背书、口碑良好。</strong></p><p>作为一家老牌游戏公司，网易拥有《梦幻西游》《大话西游》《阴阳师》《蛋仔派对》等多个知名游戏，在业内和玩家群体中有着良好口碑。</p><p>网易入局短剧，跟新手玩家相比，具有一定的品牌优势和用户基础。</p><h3><strong>网易布局短剧面临的挑战：</strong></h3><p><strong>第一，短剧业务分散于三个部门，导致公司资源分散。</strong></p><p>在网易集团内部，网易羚羊、网易有道、网易新闻先后涉足短剧业务。其中，网易羚羊布局最久最深，剧本、制作、投放等环节均有参与，网易有道、网易新闻刚入局不久，主要承担一到两个环节。</p><p>网易短剧业务分散于三个部门，三股力量各自为政，相互间交流不多，这在一定程度上造成了公司资源的浪费，影响公司的长期发展。</p><p><strong>第二，制作环节薄弱，出品的短剧质量较低。</strong></p><p>在短剧产业链中，网易整体布局偏向上游，主要提供剧本，负责出资，制作环节主要交由第三方承制方负责。</p><p>由于不承担制作环节，网易无法真正把控短剧的质量。目前网易参与的短剧大多属于小程序短剧（无需版号，由平台自审，尺度宽松），单集时长在1-2分钟，整体质量不高，较市面上的精品短剧有不小的差距。</p><p>粗制滥造的短剧，窗口期正关闭，监管正在跟进，短剧精品化将是未来的大趋势。随着华策影视、唐德影视、柠檬影视、万达电影等“专业选手”入场，网易短剧业务的生存空间将被进一步压缩。</p><p><strong>第三，在海外短剧市场竞争优势不大，多环节均需第三方协助。</strong></p><p>在海外短剧市场，网易竞争优势不大。从现有信息来看，网易海外短剧主攻北美市场。</p><p>由于文化、习惯的不同，网易在国内出品的短剧无法直接出海。网易需要“另起炉灶”，专门针对北美市场定制短剧产品。</p><p>缺少了网易云阅读的IP加持，网易在海外主要扮演出品方的角色，剧本、制作都需要第三方协助。</p><p>海外短剧市场制作成本较高，单部短剧制作成本高达15-20万美元。如果大部分环节都选择外包，势必压低公司的利润空间。</p><p>总的来说，网易短剧业务出现上述问题的根源在于，网易在公司内部并没有把短剧上升到集团战略的高度，公司内部对于短剧更多还是试水玩票的心态——看到短剧这个风口就小成本入局试试看，能赚钱、成为新的增长点最好，赚不了钱，对公司也不会造成多大的损失。</p><p>这也就不难理解，为什么网易虽贵为大厂，但依然出品剧情狗血、套路满满的爽剧，而非精品短剧。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_955RF5Sk9rgkTzutO63RA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye短剧观察”（ID:gh_abe3d0717b60）</a>，作者：Ellie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578361974384261</id>
            <title>最高出资20亿的衢州市产业基金来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578361974384261</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578361974384261</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:58:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 衢州产业基金, 区域基金, 工业基金, 国企基金
<br>
<br>
总结: 衢州产业基金已经形成区域基金、工业基金和国企基金三大母基金平台，通过“基金+基地+产业”多元联动招引新模式，力争3年左右实现基金集群规模1000亿元，撬动社会资本2000亿元。衢州市政府发布了《政府产业基金管理暂行办法》，将产业基金运作规范具体化。衢州产业基金的投资侧重点各有不同，包括战略（技术）类项目、效益类项目和战略功能类项目。衢州还鼓励市县联动，市产业基金战略（技术）类投资覆盖全市域。衢州的“双千计划”中的政府产业基金是基金矩阵中的关键组成部分，要形成覆盖全生命周期、全产业链、全市域的“3+N”基金矩阵。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>衢州产业基金已经形成区域基金、工业基金和国企基金三大母基金平台； 衢州市政府的“双千计划”，提出通过“基金+基地+产业”多元联动招引新模式，力争3年左右实现基金集群规模1000亿元，撬动社会资本2000亿元。&nbsp;</p><p>在出台了资本招商的“双千计划”后，衢州市人民政府发布了《政府产业基金管理暂行办法》（以下简称为“《办法》”），并将于2024年1月6日起正式施行。</p><blockquote><p>据衢控集团相关负责人介绍，衢州产业基金已经形成了区域基金、工业基金和国企基金三大母基金平台，其中区域基金总规模50亿元，工业基金总规模50亿元，国企投资基金首期100亿元规模。</p></blockquote><p>按照衢州市政府的“双千计划”，自2022年7月以来，资本链上的相关责任单位持续聚焦“6+X”主导产业，力争3年左右实现基金集群规模1000亿元，撬动社会资本2000亿元。</p><p>此《办法》是衢州在“双千计划”后的首个基金管理相关的文件，将产业基金运作规范具体化。</p><h2><strong>01 最高出资20亿元</strong></h2><p>《办法》提到，衢州要通过区域产业基金、工业基金等各类市产业基金，主要投向战略（技术）类项目，兼顾效益类项目，加快推动产业创新和转型升级。</p><p>浙江省内国资相关人士告诉创投日报记者，目前浙江省内的政府引导基金的投资方向，一般分为政策类和效益类，其中政策类项目以招商引资为主，优先投向本地；效益类项目则更为重视投资回报，而非招商引资。通过两类投资，政府引导基金可以在产业招引和投资回报之间取得平衡。</p><p>在衢州，所谓的“政策类”就是战略（技术）类项目，指围绕衢州市新材料、新能源、集成电路、智能装备、生命健康、特种纸等六大标志性产业链和各县（市、区）主导产业链引领示范项目、强链补链延链项目、省市县长工程项目和省市县重大产业项目。</p><p>创投日报了解到，衢州产业基金的三大平台，投资侧重点各有不同。其中，区域产业基金、工业基金主要投向战略（技术）类项目和效益类项目。在国企投资基金方面，基金主要投向战略功能类项目，如重点产业招引项目，“6+X”产业配套子基金，科技创新人才项目，同时推动设立科技成果转化，产业投资/上市并购等各类主题子基金。</p><p>在投资方式上，战略（技术）类项目投资一般采取直投和定向子基金模式；效益类项目可以接受直接投资、定向基金、非定向基金三种模式同时运作。</p><p>出资比例也有不同的要求。战略（技术）类项目不管是子基金模式还是直投的，市产业基金出资比例都不超过总规模的20%，最高出资额不超过20亿元。效益类项目按市场化运作原则运作，可不受规模和比例限制。</p><p>此外，衢州还鼓励市县联动，市产业基金战略（技术）类投资覆盖全市域，其中落地在各区块的直接投资或定向基金项目，由各区块共同参与投资。各区块参与共同组建的市产业基金，返投放宽至各区块比例不低于1:1。</p><h2><strong>02 千亿基金群启动</strong></h2><p>在衢州的“双千计划”中，政府产业基金就是现在基金矩阵中的关键组成部分，要通过50亿元区域产业基金、50亿元工业基金和首期规模100亿元的国企投资基金，下设种子天使基金、科创基金、区域招商基金、产业链基金、上市并购期金、上市共建基金、市场化子基金，形成覆盖全生命周期、全产业链、全市域的“3+N”基金矩阵。</p><p>在基金矩阵的基础上，“双千计划”提出通过“基金+基地+产业”多元联动招引新模式，力争3年左右实现基金集群规模1000亿元，撬动社会资本2000亿元。千亿基金群正式开闸。</p><blockquote><p>按照衢州的规划，到2023年末，力争基金集群规模300亿元以上，其中，新设基金规模100亿元，完成投资100亿元。目前已有不少基金和项目开始落地。</p></blockquote><p>今年2月，衢州市新安财通智造股权投资合伙企业正式通过基金业协会备案，该基金总规模50亿元，首期规模25亿元，由衢州资本、衢控集团、工业集团共同出资设立，财通资本担任基金管理人，旨在通过股权投资方式与上市公司、链主型企业开展战略合作，吸引重大项目、上市公司落地衢州。</p><p>7月，浙江省“4+1”专项基金群首批基金组建合伙协议正式签订。其中浙江省高端新材料产业基金落地衢州，规模50亿元，省市共同管理。目前，省高端新材料基金已连续投资落地衢州先导、华友钴新、衢发瑞等一批重大项目，投资进度近70%。</p><p>除了政府引导基金，衢州还在撬动更多社会资本。在新材料领域，衢州和巨化集团组建了20亿的巨化华泰基金，在集成电路、新能源产业领域，衢州近期签约了两只链主型基金，总规模40亿元；在高端装备领域，已和禾川科技达成首期10亿元的基金共识。</p><p>在市域一体合作组建区域招商基金方面，智造新城有信安智造基金50亿元、智造新业基金10亿元；智慧新城有信安数智基金20亿元、数智新业基金10亿元；柯城区有信柯光电基金10亿元、振柯光电基金5亿元。</p><p>目前衢州已经建成的基金集群规模670亿元。衢州市常委副市长周卫兵在“双千计划”招商会上表示，将坚持以资本为纽带，以投促引，构建“三全”的资本招商模式，实现政府、企业、机构三方共赢。通过产业资本招商，全力打造“2个千亿级先进制造业集群+4个百亿级新星制造业产业集群”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/t1x2T0qJapJUCV7gkPu5Sw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：余诗琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578361509471877</id>
            <title>融资过亿的“丘大叔”陷经营危机，柠檬茶的未来在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578361509471877</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578361509471877</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:58:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丘大叔, 欠薪, 经营危机, 柠檬茶赛道
<br>
<br>
总结: 丘大叔是柠檬茶头部品牌，近期被曝出欠薪事件，员工和供应商都表示遭遇拖欠。丘大叔回应称并未恶意拖欠，但承认存在延迟发放工资的情况。丘大叔曾是柠檬茶赛道的领军品牌，凭借差异化产品和资本支持迅速发展，但如今陷入经营危机。柠檬茶赛道竞争激烈，丘大叔的困境可能与定价较高、市场竞争和消费者需求变化有关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月底，柠檬茶头部品牌丘大叔被爆欠薪。其员工在社交媒体发文称，该品牌已连续多月拖欠工资。</p><p>有声称入职丘大叔半年的网友表示，从今年9月开始，丘大叔拖欠广州和深圳地区多名员工工资，且在无法发放工资的情况下，未与后者做任何沟通。同时，也有供应商表示，丘大叔有拖欠货款的现象。</p><p>对此，丘大叔相关负责人回应，“丘大叔并未拖欠员工工资，但确实出现了延迟发放的情况。对于薪资发放延迟的问题，公司深表歉意。我们不强调大的经营环境差等各种客观因素，公司已经在积极的解决问题，但并非如网络言论所述公司存在‘恶意拖欠’、‘倒闭’、‘爆雷’等情况。”</p><p>随后，丘大叔于11月27日晚间将深圳区域的员工工资发放，其他区域还在解决。</p><p>作为在前两年首个拿下过亿融资的柠檬茶赛道“当红选手”，丘大叔如今为何陷入经营危机？柠檬茶品牌的未来又在哪？</p><h2><strong>01 丘大叔的“辉煌”</strong></h2><p>2018年，柠檬茶品牌丘大叔成立，并在广州开出了第一家直营店。&nbsp;</p><p>虽然当时市场上已有一些主打柠檬茶的品牌，但其大多用红茶、绿茶作茶底，产品的差异化并不明显。在这种情况下，丘大叔凭借凤凰单丛“鸭屎香”作茶底这一差异化优势，通过单品“鸭屎香柠檬茶”，迅速火爆出圈。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_377c7364743d4610989332d935313fd5@000000_oswg1223641oswg973oswg979_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时，据公开报道，丘大叔此款爆品曾经拿下月总销量50万杯的好成绩，在当时远超同类柠檬茶品牌销量。&nbsp;</p><p>产品得到消费者认可的丘大叔，也得到了资本的青睐。&nbsp;</p><p>据天眼查显示，丘大叔自2020年至2023年间，已经完成3轮融资。</p><blockquote><p>2020年1月，丘大叔完成广发信德和高榕资本的股权投资；2021年8月，丘大叔完成Pre A1轮融资，金额过亿元，并成为柠檬茶赛道第一个融资过亿的品牌。今年1月，丘大叔完成A轮融资，投资方为广州天河区引导基金。&nbsp;</p></blockquote><p>资本加持之下，丘大叔也进一步加快了自己的拓店速度。&nbsp;</p><p>2019年，成立一年的丘大叔门店只有20家。到了2022年，丘大叔的门店数量已达200余家。“巅峰时期”的丘大叔还曾计划在2022年底实现全国开出300家门店的目标。&nbsp;</p><p>只是，三年多过去了，目前来看，丘大叔不仅没能实现目标，还陷入了某种“危机”。&nbsp;</p><p>近日，有自称为丘大叔员工的网友称，近几月，丘大叔一线门店的员工工资因为各种原因被推迟发放。&nbsp;</p><p>据爆出的内部通知来看，丘大叔给出的延迟发薪理由包括：7月受台风影响破坏电信和金融基础设施，导致发薪信息丢失。9月持续受台风和暴雨影响，公司业绩损失惨重。11月通知则称由于消费市场持续低迷，过去几个月公司业绩受损严重。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_35cc8b9c3e5e490f897ef4467d8c898e@000000_oswg73825oswg840oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然目前丘大叔已经对上述情况作出回应，并在陆续发放工资，此次事件也足以看出其资金的“艰难”。&nbsp;</p><p>不仅“欠薪”，丘大叔的门店经营似乎也不乐观。&nbsp;</p><p>据极海品牌监测数据显示，目前丘大叔门店总数为228家，有23家处于停业状态。其中有19家店，关闭于近90天内。&nbsp;</p><p>诸多状况表明，丘大叔可能陷入了经营“危机”。那么，柠檬茶赛道曾经“红极一时”的丘大叔为何会变成现在这种情况？&nbsp;</p><h2><strong>02 柠檬茶的“激烈”竞争</strong></h2><p>丘大叔的“困境”离不开柠檬茶赛道激烈竞争的现状。</p><p>根据《易观现制茶饮调研报告》，近年来，现制柠檬茶市场呈现出远超其他细分品类的强劲增长态势。消费者群体规模从2017年的457万人大幅增长至2021年的2043万人。同时，随着消费需求不断攀升，众多品牌接连入局，柠檬茶赛道愈发拥挤，市场竞争十分激烈。</p><p>其中，不仅有丘大叔、柠季、LINLEE、挞柠等柠檬茶品牌，新茶饮品牌也通过推出子品牌和单品的形式切入柠檬茶赛道。茶颜悦色通过创立子品牌“古德墨柠”来专注柠檬茶品类。而喜茶、霸王茶姬等其他新茶饮品牌纷纷推出“柠檬茶”产品，试图分走柠檬茶赛道的一杯羹。</p><p>此外，美妆赛道品牌“HARMAY話梅”也跨界入局柠檬茶赛道，推出品牌“introlemons”，并已开出多店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a55cfde2180a429596b687d6fc740f8a@000000_oswg736504oswg976oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这样非常火爆且对手众多的赛道中，谁能吸引到消费者，谁就能成为赢家。而丘大叔之所以遭遇经营“危机”，原因可能有以下三点：</p><h3><strong>价格上，定位略“高”。</strong></h3><p>价格上，丘大叔的定价“不低”。</p><p>随着近两年经济低迷，消费者对低价产品的意愿提升，从新茶饮品牌到柠檬茶品牌都纷纷“卷”起价格，不是降价就是搞低价活动。</p><p>而丘大叔从成立初期，定位就是中高端柠檬茶，产品均价在21元左右。虽然丘大叔已经为了适应市场环境变化，推出了几款价格16元的单品，其品牌均价依然维持在19元左右。相比均价16元的挞柠和18元的柠季，丘大叔的价格并不具备太多吸引力。</p><p>同样在社交媒体上，消费者也在吐槽丘大叔“性价比不高”。在小红书，有网友说，“丘大叔的一杯柠檬茶抵得上一顿午饭”。可见即使有一些低价单品，丘大叔也很难逆转消费者对其品牌整体“偏贵”的印象。</p><h3><strong>经营模式上，直营太“重”。</strong></h3><p>经营模式上，丘大叔至今一直保持直营模式。然而，这也导致了丘大叔的门店数量较其他柠檬茶品牌更少。</p><p>据窄门餐眼显示，创立于2012年的LINLEE门店数为1423家，创立于2021年的柠季门店数为1375家，而与丘大叔同样深耕广东市场的茶救星球门店数为667家。</p><p>对于品牌而言，虽然直营模式能够保证门店的品控和政策落地，但也导致了运营成本过高，难以快速开店抢占市场，打开品牌知名度等问题。</p><p>所以，丘大叔的经营模式过“重”，导致其门店数量较少，降低了其对消费者的触达与影响。</p><h3><strong>产品上，创新太“慢”。</strong></h3><p>产品上，在曾经赖以起家的“鸭屎香”爆品不再具有当初优势后，丘大叔没有及时进行产品创新。</p><p>反观其他柠檬茶品牌，为了打造出有新意的差异化产品，从配料、口味、消费热点等多方面创新，出现多款“爆款”产品。比如，LINLEE在柠檬茶中融入了杨梅、石榴等当季热门水果；王柠推出腐乳柠檬茶、豆汁柠檬茶等新奇口味；食杏·泰式手打柠檬茶顺应养生热潮，推出“一整根人参柠檬茶”等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4e16fb8dc7994d4f9813a6c6bd513fc8@000000_oswg968333oswg823oswg1215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而丘大叔却没能紧跟“趋势”，打造出和当初“鸭屎香”相同体量的差异化爆款单品。</p><p>在价格定位较高、门店数量较少、产品创新力度不够等多方面缺乏竞争力时，面对竞争对手们的“花招”与崛起，丘大叔很容易被消费者“遗忘”，从而陷入如今的经营困境。</p><h2><strong>03 结语</strong></h2><p>不只是丘大叔，柠檬茶赛道中的其他品牌也在面临经营难题。有数据显示，仅有45.95%的柠檬茶相关企业存续时间超过1年。&nbsp;</p><p>在这种竞争激烈，产品同质化又十分严重的赛道中，柠檬茶品牌们若想持续发展，未来应该做好哪些方面？&nbsp;</p><h3><strong>完善自有供应链体系，在价格上获得更大优势</strong></h3><p>在当前的消费环境下，能够保持“性价比高”的价格，成为柠檬茶品牌获得竞争力的方式之一。若想要在价格上优势更大，又不会陷入到低价却无法盈利的恶性循环中，品牌应该完善好自有供应链体系。</p><p>柠檬茶品牌的产品价格及盈利空间很大部分取决于原材料成本，那么从源头上把控住香水柠檬与茶叶的生产加工，就显得格外重要。&nbsp;</p><p>像规模较大的品牌柠季，其在广东、广西拥有3000亩香水柠檬种植基地；LINLEE拥有日供货量5万斤的柠檬果园以及3000平米的茶叶工厂。规模较小的挞柠也自有100亩生态柠檬园和40亩凤凰山茶园，并且这助力了其能够平稳度过国内香水柠檬涨幅一度接近400%的2021年。&nbsp;</p><p>可见，柠檬茶品牌应该通过完善自有供应链体系，提升产品的价格优势与产品品质，才能在各种风险因素中让经营更加稳定。&nbsp;</p><h3><strong>增加门店数量，并运用“数字化”提升运营效率</strong></h3><p>除了供应链，拥有更多门店以及更高效的门店运营能力，成为品牌走的更远的基础。</p><p>运营模式上，品牌应该通过适当开放加盟来占领门店点位，增加门店数量，在拓展市场份额的同时打开品牌知名度。&nbsp;</p><p>其次，门店的运营能力也十分重要。在如今的数字化时代背景下，做好数字化运营管理，能够有效提升门店运营效率。就如某柠檬茶品牌创始人曾说过，“茶饮本身就是一个红海市场。要想做成真正的品牌，或者是走的更远，更多的是基于数字化运营方面的企业竞争。”&nbsp;</p><p>有了数字化的加持，品牌能够通过数据更加科学、迅速地完成从招商到选址，再到营建等方面布局，极大提升企业对门店的把控和管理，提升整体运营效率。&nbsp;</p><p>此外，品牌决策层还可通过对各家门店的数据收集，进行更加具体、专业的分析，然后提供给每家门店更有针对性的指导来帮助门店提升单店运营效率。&nbsp;</p><p>所以，在互联网时代，品牌要善于运用数字化运营管理方式进行多店管理，来提升门店及企业的运营效率。&nbsp;</p><h3><strong>IP联名营销，增强品牌影响力</strong></h3><p>在向上建立好供应链体系，向下做好门店运营后，品牌营销也不能忽视。&nbsp;</p><p>近年来，IP联名营销已经成为新消费品牌热衷的营销策略。通过IP联名，不仅能够吸引更多消费者，增加产品销量，还能增强品牌影响力。&nbsp;</p><p>柠檬茶赛道里的不少品牌，都做过IP联名营销，并且效果不错。比如柠季，基于自己“小鳄雷蒙”的IP形象，与宝可梦、卡比巴拉进行联动，获得很大关注。 LINLEE用其特色“小黄鸭”与ViViCat联名，可爱猫鸭搭配周边玩具，受到消费者热捧。挞柠也曾与模拟经商手游《商道高手》联动，圈了一波游戏粉。&nbsp;</p><p>此外，就在今年11月，从未进行过IP联名的丘大叔也开始尝试和小鹦鹉BEBE联名营销。针对IP联名情况，丘大叔负责人表示，此次联名对品牌销量和声量都有很大突破。&nbsp;</p><p>总之，在柠檬茶赛道日趋白热化的竞争下，每家柠檬茶品牌都要在供应链、门店运营以及品牌营销上加强自己的竞争力，尽早找到属于自己的护城河，才能在这个“热门”赛道走得更远。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTcwNjAzOQ==&amp;mid=2247589503&amp;idx=1&amp;sn=18fb37794f6eecac570de74459bfaa5d&amp;chksm=9e6d13236a0c583d1ac39d4abac282234d866237454a9b3f4ce9a7681e030a2081d752491505&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费Daily”（ID：ibrandi）</a>，作者：赋能全球品牌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578361792685696</id>
            <title>12亿美金，首个中国biotech上市公司卖身交易诞生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578361792685696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578361792685696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:47:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医药行业, 中国biotech上市公司, 卖身, 阿斯利康
<br>
<br>
总结: 在医药行业寒冬背景下，中国biotech上市公司亘喜生物被阿斯利康收购，这是中国biotech公司在国际市场上的重要里程碑，也为其他公司提供了一个实现股东价值最大化的榜样。阿斯利康看中了亘喜生物优秀的产品数据和CAR-T平台，这将加速细胞疗法的发展，为衰弱性疾病患者带来变革性的治疗方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在医药行业当前的寒冬背景下，首个中国biotech上市公司卖身发生了，尤其是在圣诞节后的第二天公布，更突显了它的重要性。</p><p>虽然叫卖身，但它并不是一个贬义词，对于处在寒冬的中国生物医药行业，这应该称为一个创举，中国biotech公司也可以整体出售，来实现股东价值变现。</p><p>12月26日，阿斯利康宣布已经与中国biotech企业亘喜生物（纳斯达克代码：GRCL）达成最终收购协议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_eada9ae0debb4ce6a4194dbf3b8b7463@5888275_oswg117712oswg640oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据最终协议，阿斯利康将收购亘喜生物所有稀释后股份，包括所有美国存托股份（ADS）。</p><blockquote><p>交易条款包括每普通股2.00美元的现金支付（每ADS 10.00美元），以及附加的不可交易的或有价值权益，为每普通股额外0.3美元（每ADS 1.5美元），条件是达成特定监管里程碑。</p></blockquote><p>此次交易的现金首付部分价值约10亿美元，较亘喜生物在2023年12月22日的收盘价溢价62%，较60天成交量加权平均价格溢价154%。若包括首付款和潜在或有价值付款，总交易价值约12亿美元，较12月22日的收盘价溢价86%，较60天VWAP溢价192%。</p><p>作为交易的一部分，阿斯利康将获得亘喜生物账面上的现金、现金等价物和短期投资。截至2023年9月30日，这些总额为2.341亿美元。</p><h2><strong>01 阿斯利康看上的是优秀的产品数据</strong></h2><p>亘喜生物的代表CAR-T产品GC012F是一种处于临床阶段的新型细胞疗法，采用了FasTCAR技术，是一种针对BCMA和CD19的双靶向自体嵌合抗原受体T细胞（CAR-T）疗法，有望成为多发性骨髓瘤、其他血液恶性肿瘤和自身免疫性疾病（如系统性红斑狼疮）的新治疗方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b9eb8b3c30ce48f18d53f44d96342b88@5888275_oswg191435oswg640oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公司在ASH上公布的数据，截至2023年6月9日的数据显示，共有22名患者参与了针对多发性骨髓瘤的CAR T细胞疗法研究，并对安全性和疗效进行了评估。主要结果如下：</p><ul><li><strong>总体反应率（ORR）</strong> ：ORR达到100%，表明所有参与研究的患者均对治疗有反应。</li><li><strong>严格完全缓解率（sCR）</strong> ：高达95.5%的患者实现了sCR，这是对治疗反应的严格评估指标。</li><li><strong>反应持续时间（DOR）和无进展生存期（PFS）</strong> ：中位DOR和PFS均未达到，表明治疗可能具有长期疗效，但需要更长时间的跟进以确定。</li><li><strong>安全性和细胞因子释放综合征（CRS）</strong> ：只有6名患者（27%）出现低级别CRS，其中23%为1级（5人），4%为2级（1人）。研究中没有出现与治疗相关的3级及以上CRS、任何级别的免疫效应细胞相关神经毒性综合征（ICANS），也没有死亡病例。</li></ul><p>CAR T细胞扩增 ：所有患者观察到了强劲的CAR T细胞扩增。中位峰值扩增（Cmax）为62,131份/μg DNA，中位达到最大扩增时间（Tmax）为10天（范围9-14天）。</p><p>此外，公司还有多款产品在临床当中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b537f74925de456e9fe66e2c8e093951@5888275_oswg135818oswg640oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了这款优秀的产品外，阿斯利康还瞄准了亘喜生物的CAR-T平台。</p><p>自体CAR-T疗法是一种将患者自身免疫T细胞重新编程，使其能够靶向疾病细胞的细胞治疗方式。这种治疗的制造过程通常既复杂又耗时。</p><p>然而，Gracell的FasTCAR平台显著缩短了制造时间，增强了T细胞的适应性，并可能提高患者自体CAR-T治疗的有效性。此技术的潜在应用还可能扩展到罕见疾病的治疗。</p><p>对此，亘喜生物创始人、董事长兼首席执行官曹伟博士表示：我们期待与阿斯利康合作，加速实现我们的共同目标，为更多衰弱性疾病患者带来变革性的细胞疗法。</p><p>通过结合我们的专业知识和资源，我们可以解锁新的方法来利用Gracell FasTCAR制造平台，我们相信该平台有可能优化工程化T细胞的治疗特征，从而开创下一代自体细胞疗法。</p><p>综上，亘喜生物被阿斯利康收购，作为首个国际药企收购中国biotech公司的案例，具有划时代的意义。</p><p>这不仅标志着中国biotech公司在国际市场上的认可和影响力，也为中国biotech同行做出了榜样， 如何在适宜时机以恰当的方式实现股东价值的最大化，创造一个多方共赢的局面。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UFZWljvt2YdZykRKoFC85Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578374668461696</id>
            <title>速腾聚创今起招股：将成全球市值最高激光雷达企业，已获1亿美元基石认购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578374668461696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578374668461696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:46:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 速腾聚创, 激光雷达, 基石投资者
<br>
<br>
总结: 速腾聚创即将在香港联交所主板上市，成为中国智驾感知系统领域的第一家上市公司。南山战略新兴产业投资作为基石投资者参与了本次发行，体现了对速腾聚创未来价值的看好。速腾聚创是一家激光雷达及感知解决方案服务提供商，以激光雷达硬件为基础，帮助自动驾驶快速落地。其激光雷达产品已被全球多家汽车整车厂选用，并在机器人行业中占据领先地位。速腾聚创的IPO估值超过193亿港元，将成为全球市值最高的激光雷达企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6d526e44de924751b8dbf83069870304@000000_oswg204637oswg900oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据IPO早知道消息，RoboSense Technology Co., Ltd（速腾聚创科技有限公司，以下简称“速腾聚创”）今日开启招股、至2024年1月2日结束，并计划于2024年1月5日正式以“2498”为股票代码在香港联交所主板挂牌上市。</p><p>这意味着，速腾聚创即将正式成为“中国智驾感知系统第一股”。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>速腾聚创在本次IPO中总计发行2290.98万股股份。其中，香港公开发行229.10万股股份，国际发售2061.88万股股份；发行价为每股43港元。</p><p>其中，<strong>南山战略新兴产业投资深圳市南山战略新兴产业投资有限公司（以下简称“南山战略新兴产业投资”）将作为基石投资者参与本次发行，认购规模为1亿美元</strong>。</p><p>这里不妨补充一点，<strong>南山战略新兴产业投资作为深圳市南山区的战略投资平台，专注投资于新一代信息技术、高端装备制造、生物医药及数字经济等新兴产业。本次南山区政府作为基石投资者参与本次发行，一方面体现了其对速腾聚创未来长期价值的看好，另一方面亦表现了其“持续坚定支持硬科技企业、希望南山能够孕育出更多世界顶级科技企业”的决心</strong>。</p><p>成立于2014年的速腾聚创作为一家激光雷达及感知解决方案服务提供商，以激光雷达硬件为基础，同时布局人工智能感知软件形成解决方案，这种“硬件+软件”的商业模式使得速腾聚创与市场上大多数激光雷达纯硬件厂商形成差异化，在车载领域帮助自动驾驶快速落地，而这种模式同样可以复制到更加广阔的机器人市场，变为巨大的业务增长引擎，进而可帮助其获得更高的估值。&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>以发行价计算，速腾聚创的IPO估值超193亿港元，将成全球市值最高的激光雷达企业</strong> 。&nbsp;</p><p>根据灼识咨询的资料，速腾聚创是全球最早实现车规级固态激光雷达量产的激光雷达公司——2021年6月，速腾聚创即向一家北美汽车整车厂批量交付了旗舰激光雷达产品M1。根据灼识咨询的资料，在全球所有激光雷达公司中，速腾聚创亦为全球首家开启车规级激光雷达项目量产交付的激光雷达公司。</p><p>截至2023年6月30日，速腾聚创与21家汽车整车厂和一级供应商的激光雷达产品量产定点订单增加至58款车型，且已为上述21家汽车整车厂和一级供应商中的9家实现了13款车型的SOP。<strong>截至2023年12月18日，速腾聚创的的激光雷达产品量产定点订单进一步增至62款，且已为12名客户实现了24款车型的SOP。</strong></p><p>其中，截至2023年6月30日，速腾聚创的激光雷达产品已被全球最畅销汽车整车厂(按2020至2022年销量计算)及按中国前十大汽车整车厂(按2022年销量计算)中的9家选用，包括中国最大的汽车整车厂以及全球最大的新能源汽车整车厂，并与全球250多家汽车整车厂和一级供应商建立了合作关系。</p><p>根据灼识咨询的资料，截至2023年3月31日，与全球其他激光雷达公司相比，速腾聚创服务的汽车整车厂和一级供应商数量最多、拥有定点车型最多及实现SOP车型最多。</p><blockquote><p>自成立以来至2023年6月30日，速腾聚创已交付超过13万台激光雷达。其中，今年上半年应用于 ADAS 的产品销量约为3.99万台，已超2022年全年的3.69万台。</p></blockquote><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>今年前10个月，速腾聚创激光雷达总体销量和应用于ADAS的产品销量分别约为13.60万台和12.17万台，均远高于2022年同期的约4.07万台和2.44万台，同比增幅分别约为234%和399%，且今年前十个月的激光雷达总销量已超过2020年至2022年三年的销量之和。</strong>其中，10月单月应用于ADAS的产品销量就超过2.8万台。</p><p>此外，除应用在汽车行业外，截至2023年6月30日，速腾聚创还已为机器人及其他非汽车行业的约2200名客户提供服务。根据灼识咨询的资料，2022年在机器人行业(不包括少于16线的低端激光雷达)客户的累计销售量在全球均高居第一位。</p><p>财务数据方面。2020年至2022年，速腾聚创的营收分别为1.71亿元、3.31亿元和5.30亿元。今年上半年，速腾聚创的营收从2022年同期的2.37亿元增加38.7%至3.29亿元。</p><p>从收入构成来看，2020年至2022年、以及今年上半年，速腾聚创来自用于ADAS应用的收入分别占总收入的3.6%、12.1%、30.2%以及44.7%。</p><p><strong>今年前三季度，速腾聚创的营收从2022年同期的3.66亿元增加62.0%至5.93亿元，这一数字已超2022年全年营收规模。</strong></p><p>值得注意的是，速腾聚创在今年上半年的毛利率已转正至3.9%。另据招股书补充披露，<strong>今年前三季度，速腾聚创的毛利率已从2022年同期的2.3%提升至6.0%，其中在第三季度的毛利率为8.7%。尤其是，用于ADAS的产品毛利率由2022年第三季度的-79.5%提升至2023年同期的-7.7%。</strong></p><p>可以预见，随着半导体芯片的价格自2022年年底开始趋于正常化以及用于ADAS应用的收入占比不断提高，速腾聚创的车载激光雷达产品每件生产成本将逐步下降、生产效率将持续提升，从而带动毛利率的不断优化。</p><p>再有，速腾聚创的产能利用率同样在大幅提升——譬如，速腾聚创红花岭工厂利用率已从2023年6月的24.8%提升至2023年10月的67.1%，并计划在接下来通过自营工厂及联营公司立腾继续提高产量并扩大产能。</p><p>成立至今，速腾聚创已获得北汽、菜鸟、中国移动、华兴新经济基金、国调基金、复星、吉利、粤民投、海通证券、昆仲资本、立讯、利瀚投资、东方富海、普禾资本、尚颀资本、信达鲲鹏、小米、云锋基金、宇通客车等知名机构及产业方的投资。</p><p>速腾聚创在招股书中表示，IPO募集所得资金净额的约45%将用于研发，持续建立并优化产品管线以及团队扩展以支持研发计划；约20%将用于提升制造、测试和验证能力；约20%将用于加强销售和营销工作以促进与国内外汽车整车厂和一级供应商的业务合作；约5%将用于探索潜在的战略合作关系或联盟机遇；以及约10%将用于营运资金及一般企业用途。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247627044&amp;idx=1&amp;sn=257c94ba822dececcf35d645611cc064&amp;chksm=c2d1aca3a894f33a3a348e6e844982145d02e37335dcce74ae96c750866fdf23f889fe5b6ff9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578362122430083</id>
            <title>成渝双城经济圈又添一只百亿基金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578362122430083</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578362122430083</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:45:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成渝产业投资基金, 产业+基金, 电子信息, 汽车, 装备制造, 消费品
<br>
<br>
总结: 成渝产业投资基金成立，计划构建“产业+基金”的协同发展模式，重点投向电子信息、汽车、装备制造、消费品4个万亿级产业，助力川渝经济高质量发展。今年成渝地区已成立了5只基金，以支持区域发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>总规模达100亿元的成渝产业投资基金成立，该基金计划构建“产业+基金”的协同发展模式，助力川渝经济高质量发展； 该基金将重点投向电子信息、汽车、装备制造、消费品4个万亿级产业； 今年成渝地区已成了5只基金，以支持区域发展。&nbsp;</p><p>近日，总规模达100亿元的成渝产业投资基金成立。据悉，该基金计划构建“产业+基金”的协同发展模式，以多层次金融服务，助力川渝经济高质量发展。</p><p>记者注意到，发起方中汇聚了多方力量，既有川渝政府部门，还包括大型国有企业、知名上市公司、顶尖投资机构及重点产业联盟等。</p><h2><strong>01 重点投向4个万亿级产业</strong></h2><p>随着成渝产业投资基金的成立，该基金将重点投向电子信息、汽车、装备制造、消费品4个万亿级产业。</p><p>一位投资人士告诉创投日报记者，这4个万亿级产业，既是重庆市“33618”现代制造业集群体系的重要部分之一，也是四川重点发力的支柱产业。</p><p>就重庆而言，今年前三季度，战略性新兴产业增加值占规模以上工业增加值比重，由去年的31.1%提高至31.9%。且在“33618”现代制造业集群体系中，明确提出，万亿级智能网联新能源汽车产业集群，是重庆建设“制造强市”的重要抓手。</p><p>这其中，重庆沙坪坝区在智能网联新能源汽车领域，培育了“链主+优质配套”产业生态。该区域以赛力斯凤凰智慧工厂为“链主”，集聚了一大批上下游企业，形成以智能网联汽车关联产业链项目为配套的网状产业结构。</p><p>同样，电子信息制造业也是成渝重点发展的产业。</p><p>在重庆，华润微电子于12月7日发布4个品类的集成电路新产品，并将在渝建设车规级功率半导体产业基地和汽车芯片产业生态圈。今年，重庆已通过引进安意法化合物半导体、芯联12英寸晶圆等一批标志性项目，在功率半导体产业上实现大迈步。</p><blockquote><p>成都，电子信息产业于2020年就迈过1万亿大关。目前，以英特尔、京东方、富士康、联想、戴尔、TCL、捷普集团等为代表的链主企业，均落地在此。</p></blockquote><p>对电子信息产业，大力发展该产业的成都高新区，已计划5年实现总规模为3000亿元的基金产业群中，其中拿出约40%投向电子信息产业，由此加大电子信息产业的发展，夯实产业基础。</p><h2><strong>02 今年成渝地区成立了5只区域基金</strong></h2><p>作为西部陆海新通道的起点，成渝地区双城经济圈建设至关重要。</p><p>除这100亿成渝产业投资基金以外，创投日报记者梳理发现，今年成渝地区已成立了5只基金，以支持区域发展。</p><p>今年1月，成渝双城区域协同创新创业投资基金成立，规模5亿元。该基金由成都科创投集团及子公司成都技转创投，与上海新微科技集团及旗下重庆上创新微共同发起。目的一方面是让长三角地区与成渝地区协同发展，形成极核间联动；另一方面，是发挥资本聚集效应，助力成渝双城经济圈发展。</p><p>2月，重庆最大金控集团渝富控股出手，成立了渝富控股并购投资母基金，规模达10亿，主要投资成渝两地先进制造业和现代服务业，以及数字经济、智慧城市、新基建等领域。</p><p>6月，成渝团结湖战略新兴产业投资基金诞生。记者了解到，这是今年成渝地区双城经济圈成立的第一只产业基金。该产业基金规模10亿元，由成都科创投集团和重庆江津区科投集团、华达基金联合发起设立，投向绿色低碳、新材料、新能源、电子信息、先进制造、生命科学等领域。</p><p>之后，高新渝地基金也随之出炉。据悉，这是重庆市地产集团深入实施成渝地区双城经济圈建设的“一号工程”，目的是加快重庆“33618”现代产业体系发展，优化产业升级。</p><p>除了上述基金外，由川渝两地国企共同出资组建、总规模达100亿元的成渝地区双城经济圈发展基金（简称：成渝双城基金），首批子基金也落地。</p><p>该首批子基金规模超60亿元，均落地于成渝地区双城经济圈，重点投向成渝地区双城经济圈的项目，涉及新能源、新材料、信息技术、医疗健康等项目。其中，50亿元规模由知名机构东方富海管理，另外10亿元是落地于重庆，由华泰证券旗下华泰紫金管理。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6sQtlZ1XZp0rsT46d5LC4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578330449684098</id>
            <title>“95后”董事长带队冲击IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578330449684098</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578330449684098</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:18:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 湖南五新智能科技股份有限公司, IPO, 交通基建专用设备与系统解决方案供应商, 无实际控制人
<br>
<br>
总结: 湖南五新智能科技股份有限公司是一家交通基建专用设备与系统解决方案供应商，该公司成功申请IPO并拟募资15亿元，投向四个项目及补充流动资金。值得关注的是，该公司没有实际控制人，其控股股东为兴中科技，但兴中科技的股权结构分散，导致公司无实际控制人。此外，该公司的客户集中度较高，前五大客户销售金额占当期营业收入的比例较高，存在一定的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>沪深交易所持续数月的IPO零申报局面，在12月26日晚被打破。&nbsp;</p><p>据上交所官网披露，湖南五新智能科技股份有限公司（简称“五新科技”）主板上市申请于2023年12月26日获得受理。招股书显示，五新科技是一家交通基建专用设备与系统解决方案供应商，公司此次IPO拟募资15亿元，投向四个项目及补充流动资金，保荐机构是中信证券。&nbsp;</p><p>报告期内，公司营业收入保持了一定增速，但净利润存在波动。</p><blockquote><p>公司销售的集中度较高，客户主要为大型央企、国企施工企业，如中国中铁、中国铁建、中国建筑、浙江交工等，公司对前五大客户销售金额合计占当期营业收入的比例分别为81.53%、77.35%、82.63%和83.26%。公司应收账款较高，2022年应收账款已经占到营收的六成以上。&nbsp;</p></blockquote><p>值得关注的是，公司没有实际控制人。其控股股东为兴中科技，直接持有公司股份占总股本的91.36%，但兴中科技的股权结构分散，导致公司无实际控制人。兴中科技的最大股东是王薪程，持股比例8.52%，而王薪程也担任了五新科技的董事长、总经理。值得关注的是，王薪程实际上是一名“95后”，出生于1996年11月。&nbsp;</p><h2><strong>01 “95后”带队打破零申报</strong></h2><p>随着今年下半年IPO节奏的阶段性收紧，沪深交易所七八月份出现零申报情况，这一局面在9月份被打破，但获受理家数寥寥，随后又进入持续数月的零申报期。终于，在12月26日晚上交所披露，一家来自湖南的专用设备制造企业——五新科技，再度打破这一局面。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1979122e78884613ba82754046f2a6d8@5888275_oswg26889oswg1080oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公司招股书的披露，五新科技是交通基建专用设备与系统解决方案供应商，主要从事两大板块业务，一是路桥施工专用装备的研发、生产、销售及租赁，具体产品包括信息化桥 梁构件生产线、整孔梁模板、节段梁模板、墩身模板及盖梁模板、挂篮和栈桥等； 二是建筑安全支护一体化服务，主要为模架专业分包及租赁。&nbsp;</p><blockquote><p>财务方面，报告期内，公司分别实现营业收入9.57亿元、10.42亿元、12.61亿元和7.87亿元，2020年至2022年年均复合增长率14.77%。公司报告期内的净利润则存在一定波动，分别实现扣非净利润1.6亿元、1.33亿元、1.61亿元和1.4亿元。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b912f38f7cc94935b6500b6aa34afaeb@5888275_oswg44614oswg722oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此次IPO，五新科技拟募资15.16亿元，投向“智能悬臂造桥机（挂篮）服务能力提升”等四个项目，以及4亿元补充流动资金。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3b693a1b43284ac0aa291e284bb4b58b@5888275_oswg57838oswg721oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司的一大风险是没有实际控制人，担任董事长、总经理的竟是一名“95后”。&nbsp;</p><p>招股书显示，截至招股说明书签署日，公司控股股东兴中科技直接持有公司股份7309万股股份，占本次发行前公司总股本的91.36%，但兴中科技股权结构分散，公司无实际控制人。公司也无单一穿透股东、关联方或一致行动人控制公司表决权的比例达到绝对或相对控制地位。此外，公司董事、股东均独立行使表决权，不存在一致行动、共同控制公司的情形。&nbsp;</p><p>兴中科技的最大单一股东是王薪程，而王薪程也担任着五新科技的董事长、总经理。招股书披露，王薪程实际是一名“95后”，1996年11月出生，本科学历，为助理工程师。2021年4月至今，其任公司董事长；2021年12月至今，其兼任公司总经理。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_885d0551252c482193417e192a46719e@5888275_oswg66164oswg719oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 客户集中度高 应收账款高</strong></h2><p>招股书显示，五新科技与中国中铁、中国铁建、中国交建、中国建筑等大型央企，以及浙江交工、上海城建、四川路桥、贵州路桥、湖南路桥等大型地方国企建立了长期合作关系。但硬币的另一面，是客户集中度较高。&nbsp;</p><p>报告期内，公司对前五大客户销售金额合计占当期营业收入的比例分别为81.53%、77.35%、82.63%和83.26%。其中，第一大客户是中国铁路工程集团，其2023年上半年的营收贡献度，已接近30%。公司提醒，若未来因基础设施建设投资放缓、客户业务需求下降等负面情形影响，“将可能对发行人经营情况造成较大的不利影响”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5f8420b9f499461bb527aaa492036dbd@5888275_oswg112901oswg756oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与多数工程领域的企业一样，公司的应收款项金额较高，需提防坏账的风险。&nbsp;</p><blockquote><p>招股书显示，报告期各期末，公司应收账款账面价值分别为6.06亿元、7.02亿元、8.34亿元和8.59亿元，占同期末流动资产的比例分别为62.65%、56.3%、56.81%和51.42%，占各期营业收入的比例分别高达63.3%、67.37%、66.14%和106%。&nbsp;</p></blockquote><p>应收款项金额较大，且占营业收入的比例较高，如不能及时收回或发生坏账，将会对业绩造成不利影响。报告期内来看，公司信用减值损失分别为-1603.55万元、-2739.31万元、-3209.28万元和-1068.34万元，主要即是计提的应收款项坏账损失。&nbsp;</p><p>除了应收账款，公司还有一定量的应收票据（含应收款项融资），报告期各期末的账面价值分别为5585.16万元、8052.13万元、1.04亿元和9757.96万元，占同期末流动资产的比例分别为5.77%、6.46%、7.06%和5.84%。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VS7Z3QUZh2W_gq9bXV4IGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：南深，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578306158454151</id>
            <title>罗曼蒂克完蛋了？大银幕不相信爱情</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578306158454151</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578306158454151</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:21:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 爱情故事, 罗曼蒂克消亡, 爱情题材, 爱情电影
<br>
<br>
总结: 罗曼蒂克的消亡不仅体现在爱情片的走冷，其他题材影视剧中的爱情元素也日益稀薄。人类对爱情的向往不会消失，但如何在快速变化的时代中写出能立得住的爱情故事，是一个难题。爱情故事不好卖了，尤其是现代背景下的爱情故事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6d0bb0476c43444783c8bfc6102db6c3@000000_oswg103126oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">封面来源&nbsp;| 《花束般的恋爱》剧照</p><p>爱情故事不好卖了——这不是一两部作品的偶然现象，而是这个题材共同的困境。罗曼蒂克的消亡不仅体现在爱情片的走冷，其他题材影视剧中的爱情元素也日益稀薄。</p><p>人类对爱情的向往不会消失，但如何在快速变化的时代中写出能立得住的爱情故事，是一个难题。</p><p>写惯了爱情题材的90后编剧鸢尾（化名）决定放弃舒适区，转而攻向男频爽文。</p><p>“爱情我写不下去了，人没法写自己不信的东西。现在大家都不相信爱情了，不管是看的人还是写的人。”她告诉雪豹财经社，她和朋友在微信聊天中经常用一张梗图——我谈不了恋爱的原因，是男人说什么我都不信。</p><p>从大银幕到小荧屏，一出罗曼蒂克消亡史正在上演。</p><p>港剧《新闻女王》热播，“找个男人嫁了吧”的台词，被豆瓣网友评为“最扎心的骂人言论”。剧中一位女性角色被男友质问，“你心里到底是我重要还是工作重要？”女生推开他就走，留下一句“你说呢？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8a4ae674e90c4b829f4449e67626a1ed@000000_oswg117154oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《新闻女王》海报图源：豆瓣</p><p>被网友抨击“雌竞、性缘脑、丑化女记者”的现代剧《以爱为营》，则陷入了口碑泥潭，豆瓣评分仅4.3。</p><p>“大女主”当道的趋势持续数年，正在愈演愈烈。以前的玛丽苏偶像剧就算剧情悬浮，观众也会为甜甜的撒糖桥段买单。但现在的爱情题材影视剧，不仅口碑容易陷入争议，流量和票房也未必能尽如人意——人们只想看女主披荆斩棘搞事业，对“恋爱脑”的容忍度几乎为零。</p><p>从制片、导演、编剧到观众，整个影视行业都不再相信爱情？</p><h2><strong>01 爱情无处容身</strong></h2><p>不久前，日本纯爱电影《花束般的恋爱》即将翻拍的消息登上了热搜，调侃的人很多，但几乎没有人相信国产电影能拍出原作中的爱情。</p><p>今年七夕档，备受期待的爱情电影《燃冬》和《念念相忘》，没能打过《孤注一掷》，最终票房分别为2607.6万元和7647.1万元。</p><p>国庆档上线的《前任4：英年早婚》，虽然以超10亿票房在今年的爱情片中登顶，但相较前作近20亿的票房，这个成绩不算理想。</p><p>据雪豹财经社不完全统计，截至11月底，今年票房排名前100的电影中，爱情电影仅10部左右。</p><p>与之形成鲜明对照的，是“爱情骗局”前所未有地击穿市场。</p><p>以“专治恋爱脑”为标签的《消失的她》，拿下了超35亿票房。李木子被丈夫谋杀于海底的短视频在抖音刷屏，不少观众在评论区里分享自己在感情中被欺骗的经历。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c47c79723b084619802a40124d26124f@000000_oswg58131oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《消失的她》海报图源：豆瓣</p><p>另一部主打爱情复仇的电影《回廊亭》也展现出了这一元素的号召力。该片在抖音发布了一系列打着“爱情骗局”标签的短视频，点赞量高的达到200万。最终，这部IP并不突出、演员号召力不强、豆瓣评分仅4.9的影片，收获了超2亿票房，题材的号召力不容小觑。</p><p>一位院线经理感慨，就冲《我经过风暴》（编者注：家暴题材，票房1.8亿）卖得好，就知道现在的年轻人不爱看爱情片了。</p><p>制片人君雁（化名）对雪豹财经社分析，让观众能够相信爱情故事的本质是得让他/她代入，但现在的情况是，一个发生在现实生活中的纯爱故事大家肯定不信；如果把故事背景放远、拉开，观众能不能代入又是一个问题。</p><p>“美好的爱情就像一个遥远的乌托邦，很多人期盼，但又不相信它的存在。”</p><p>爱情故事不好卖了，尤其是现代背景下的爱情故事。这不是一两部作品的偶然现象，而是这个题材面临的共同困境。</p><blockquote><p>据不完全统计，截至11月21日，在云合年榜播放量前30的剧集中，主打现代爱情的只有5部。《我的人间烟火》女主角因“恋爱脑”被群嘲，近日播出的《以爱为营》也因负面口碑出圈。</p></blockquote><p>过去，鸢尾既是爱情题材的创作者，也是消费者。但近来的所谓甜宠剧和爱情片，让她越来越看不下去，即使偶尔嗑一嗑CP也很快会兴趣转移。</p><p>鸢尾和她的编剧朋友们发现，已经很久没有出现一部能够让他们沉浸其中的爱情剧或者爱情电影了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9dd72814d49642188a2fd9c8f1b0fe15@000000_oswg84061oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《以爱为营》海报图源：豆瓣</p><h2><strong>02 打破粉红色泡泡</strong></h2><p>被质疑、被嫌弃的爱情片，曾是少数能够以小搏大的影视题材之一。</p><p>2011年，《失恋33天》以不到900万元的制作成本，拿下了3.5亿票房，成为当年最大的黑马。</p><p>2014年，《前任攻略》第一部投资1300多万，票房1.29亿元。2017年，《前任攻略3：再见前任》投资3000万元，票房19.41亿。这部豆瓣评分大多低于6分的系列电影，在商业上获得了巨大的成功。</p><p>2019年，台湾电影《比悲伤更悲伤的故事》豆瓣评分仅4.8，但内地票房超9亿元。</p><p>但近两年，不仅爱情题材项目走冷，其他题材影视剧中的爱情元素也日益稀薄。</p><p>律师题材剧《无所畏惧》中，男女主几乎没有爱情线展开，爱奇艺热度最高达9217，收视率破2.5%。当被媒体问及这一设计时，编剧赵冬苓表示，“我不大喜欢专门去写谈恋爱，这个东西太浅了。我觉得人生要处理的问题、面对的问题太多了。”</p><p>集万千宠爱于一身、被男性角色帮助和保护的女主角们，被戏称为“玛丽苏”；靠开金手指和外挂搞事业的“大女主”，也逐渐不被观众认可——这样的童话，观众越来越难以相信。更让人印象深刻的，是爱情、婚姻所带来的牺牲和风险。</p><p>当前很多都市女性题材的影视剧，将故事的起点放在了一场失败的婚姻上。观众喜欢看主人公从谷底爬出的成长故事，但造成女性角色身处谷底的原因，往往是婚姻和感情。</p><p>在袁泉和黄晓明主演的《玫瑰之战》中，遭遇丈夫背叛的女主角，在男二号的扶持下一路开挂，以“独立女性”的姿态重新找回自我价值。如出一辙的剧情，也出现在今年的婚姻题材剧作《好事成双》中。职场剧《无所畏惧》一开篇，女主罗英子的丈夫不仅出轨，卷走所有财产，还给她留下了一屁股债。</p><p>在好莱坞，爱情的萎靡也早已出现。</p><p>据赵冬苓介绍，她写《无所畏惧》，受影响最大的是美剧《傲骨贤妻》。《玫瑰之战》也翻拍自这部作品。该剧讲述了一名政客的妻子在丈夫被揭发召妓及贪污丑闻而被收监后，重回职场、重拾人生的故事。</p><p>今年的现象级电影《芭比》，通过人物“肯”写出了爱情和婚姻中隐藏的父权制，也塑造了一个试图摆脱桎梏、寻找自我、找回控制权的女性角色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9fe53888a87443a3a29d69533bb80899@000000_oswg59029oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《芭比》剧照图源：豆瓣</p><h2><strong>03 谁还在寻找爱情？</strong></h2><p>麦基在《故事》一书中写道，从二十世纪初开始，那种对浪漫之情的狂热追求已经走到穷途末路，蜕变为深深的萎靡，并为爱情带来了一种阴暗的怀疑主义态度。</p><p>在他看来，社会态度是变化的，作家必须拥有对这些动态时刻保持警觉的文化触角。否则，他写的东西就有可能成为古董。在爱情题材的创作中，社会思潮变化所带来的影响尤其明显。</p><p>编剧儿弥（化名）告诉雪豹财经社，一些被网友吐槽“假”“悬浮”的爱情故事，其实都是他们在真实访谈中遇到过的素材。但由于影视创作周期长，社会观念变化快，“在前期的创作中，很难预判到一个能够立得住的东西”。</p><p>爱情市场不景气，很多写小甜剧的编剧开始写小程序短剧。</p><p>在鸢尾看来，两个人分分合合的故事来来回 回就是那些事儿，短剧的体量正合适。这些故事没有什么创新，主打的就是一个“爽”字，在创作中也不需要什么感情，几乎都是技巧和套路。</p><p>星莲影视董事长汤攀晶此前在与雪豹财经社对话时表示，这几年一个明显的趋势是，女性寻找安全感的方向由向外转为向内。</p><p>过去，不少人希望有一个外在的力量给予自己安全感；但现在，越来越多女性认识到，只有自己更优秀才能获得真正的安全感。在做感情题材、尤其是爱情题材时，必须充分考虑到这一点。</p><p>但她仍然选择了以情感剧作为未来努力的方向。星莲今年推出的古装爱情剧《长相思》豆瓣评分7.8，全网播放量仅次于《狂飙》（云合数据）。在汤攀晶看来，对美好感情的向往始终存在，这是人类正常的情感需求。</p><p>制片人君雁也依旧没有放弃寻找爱情故事的努力。“好的爱情片依旧是市场上稀缺的作品，只要能做出来，肯定能吸引到受众。”至于用什么样的语境和方式，讲述一个能让观众接受的爱情故事，确实非常考验创作者的能力。</p><p>她以自己身边的朋友为例：大家并不是排斥爱情题材，而是市面上缺少能让他们进入影院的片子。“很多情侣也不是没考虑过在情人节、七夕节看电影，但上映的片子往往太丧了，并不适合节日的氛围。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f105b5094b944324a87cf0b09f2078f6@000000_oswg115464oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《花束般的恋爱》剧照图源：豆瓣</p><p>网友们虽然不看好《花束般的恋爱》的国内翻拍，但热衷于自己书写改编故事。从北京到上海，从阿那亚到乌镇，各个地方版本的“花束般的恋爱”流传于互联网的各个角落。</p><p>电影《花束般的恋爱》在日本上映时，编剧坂元裕二曾表示，“虽然我已经54岁了，还是最爱写爱情剧”。在他看来，爱情剧难写的地方在于无法用眼睛看到一个人的内心——什么时候喜欢上一个人、什么时候产生了距离感。</p><p>这些幽微的人物关系背后，隐匿着生活的真相。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247505109&amp;idx=1&amp;sn=0086c50d9ffeeb47ba0e45369acd8ea3&amp;chksm=cf2a3140e3838457ed41db5c4fc002fecdffdf6504e6bde99afe0a28907f96e80ed7b8a93604&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：陈丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577542463710854</id>
            <title>跨境完整并购第一案诞生，MNC“买买买”的风吹到了国内</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577542463710854</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577542463710854</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:12:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医药行业, 并购, 亘喜生物, 阿斯利康
<br>
<br>
总结: 2023年，医药行业的并购活动达到了历史高峰，其中阿斯利康以10亿美元收购了亘喜生物。亘喜生物凭借其GC012F CAR-T细胞疗法在治疗多发性骨髓瘤方面的出色表现，获得了阿斯利康的认可。此次并购案例显示了中国创新药行业的实力和市场对国内生物科技行业的悲观情绪可能过度了。随着优质企业的逐渐被挖掘，市场对生物科技行业的信心将逐渐回归，国内生物科技行业也将进入新一轮上行周期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，是医药行业的并购大年。</p><blockquote><p>据医药魔方统计，截至12月24日，今年医药行业10亿美元以上的并购，达到23例。其中，最大10例并购总额达到了惊人的1152亿美元，去年同期这一数字仅为757亿美元。</p></blockquote><p>如今，超过10亿美元的并购案例还在继续增加。12月26日，阿斯利康宣布，以10亿美元首付款、2亿美元潜在付款的方式，收购亘喜生物。</p><p>完成收购后，亘喜生物将作为阿斯利康全资子公司继续在中国及美国运营。</p><p>在热闹的并购大潮中，国内药企没有缺席，这也是业界极其关注阿斯利康并购亘喜生物的原因。</p><p>作为首个被MNC完整收购的中国biotech案例，它的出现带来了诸多积极信号。</p><h2><strong>01 行业的真实底色</strong></h2><p>阿斯利康并购亘喜生物，释放出的一个积极信号是：</p><p>虽然饱受质疑，但中国创新药行业的“底色”并不差。至少，相当一部分企业，具备在全球舞台角逐的实力，且能够获得MNC的认可。</p><p>亘喜生物之所以被阿斯利康收购，核心原因在于其GC012F CAR-T细胞疗法的亮眼表现。</p><p>GC012F作为一款BCMA/CD19双靶点自体疗法，在疗效和安全性方面均展现了BIC的潜力。</p><p>在今年ASCO期间，亘喜生物以口头报告形式公布的治疗复发/难治性多发性骨髓瘤（r/r MM）数据显示，GC012F具有响应率高、缓解效果深入且持久等特点。</p><p>具体来看，在该临床可评估疗效的患者中，GC012F总体应答率（ORR）高达93.1%，89.7%为非常好的部分缓解（VGPR）及更佳的疗效。</p><p>并且，该疗法在安全性方面也有突出。接受GC012F治疗的r/r MM患者中，只有7%的患者出现3级以上的CRS，而任何情况的ICANS均没有发生。</p><p>在GC012F的研究中，均未观察到第二原发性恶性肿瘤（SPM），这进一步明确了其安全性优势。</p><p>除了在r/r MM领域，GC012F对多发性骨髓瘤新确诊（NDMM）患者也展现了极佳的治疗效果和安全性。在今年的ASH年会上，亘喜生物口头报告的最新数据显示：</p><blockquote><p>22例可评估患者的ORR依旧高达100%，sCR率高达95.5%，MRD-率也是高达100%；安全性方面，仅27%患者出现CRS，且均为低级别，未观察到患者出现任何级别的ICANS或其他神经毒性。</p></blockquote><p>突出的治疗效果和安全性，预示了GC012F具备全线覆盖多发性骨髓瘤的可能，也拥有扩展至B细胞非霍奇金淋巴瘤以及红斑狼疮等自免适应症的潜力。</p><p>与此同时，GC012F还具备可及性高的特点。GC012F基于亘喜生物独有的FasTCAR次日生产自体CAR-T平台研发，只需22-36个小时就能完成生产，且品效一致性高，在生产速度以及质量方面拥有显著优势。</p><p>也正因此，亘喜生物能够获得阿斯利康的认可，最终双方完成“联姻”。</p><h2><strong>02 市场可能太悲观了</strong></h2><p>除了展示行业真实底色之外，阿斯利康收购亘喜生物案例还透露出的信号或许是：市场对于国内生物科技行业，过于悲观了。</p><p>这一点，亘喜生物二级市场表现以及阿斯利康最终的收购价格，能够充分体现。</p><p>在资本寒冬今年4月份，亘喜生物股价最低跌至1.4美元。随后，公司股价大幅上涨，截至12月22日，股价为6.19美元，这与收购价格仍有较大差距。</p><p>根据协议，此次亘喜生物的交易价格，分为两部分。</p><p>第一，是交易完成时的首付款。届时，亘喜生物将获得普通股每股$2.00 (相当于每股美国存托股份 (ADS) $10.00)的现金；</p><p>第二，是达到相关里程碑的额外付款。协议显示，该付款为普通股每股$0.3 (相当于每股ADS $1.5)。</p><p>也就是说，阿斯利康收购亘喜生物的最高股价为11.5美元，是12月22日收市价格的1.85倍。</p><p>虽然大药厂手握巨资，但并不会轻易扫货。较低的估值，可能会使生物技术公司在合并或收购方面更具吸引力。</p><p>去年医药并购市场不及预期，就是因为大药企们的谨慎。但在经历过大起大落的Big Pharma眼中，去年Biotech们现阶段可能还只是估值回归，价格仍有下降空间。</p><p>如今，阿斯利康等巨头们愿意加大力度以溢价的方式收购上市的biotech们，无疑指向了一点：部分优质的企业已经进入击球区。</p><h2><strong>03 太阳正在重新升起</strong></h2><p>亘喜生物并不会是孤例。当前，在极端的市场环境下，仍会有部分优质的国内biotech处于被错杀状态。</p><p>这一背景下，在销售额表现、BD或并购等因素的推动下，超跌biotech必然会迎来预期修复周期。</p><p>而随着亘喜生物们被逐渐挖掘，也必然意味着，市场对于生物科技行业的信心会慢慢回归。届时，国内生物科技行业也将进入新一轮上行周期。</p><p>当然，新一轮的上行周期，也意味着粗旷发展的旧时代，将会告别历史舞台。新时代，市场将会重回理性，避免劣币驱逐良币的情况。</p><p>太阳底下没有新鲜事。这一点，可以参考美国生物科技行业的发展历程。</p><p>如果说美国Biotech公司的“黄金十年”是由FDA注重创新而引发的“政策”行情，那么2000年之后则是完全由成功Biotech产品带来“价值回归”。</p><p>经过1992年-1995年的验证后，一批像基因泰克、安进这样具备产品核心竞争力的公司，凭借过硬的研发实力，以及前瞻性的战略规划，成功在21世纪迎来了真正的巅峰。</p><p>美国医药市场，也正是在这些实力出色的biotech们的带领下，在2000年之后迎来了新一波的牛市。</p><p>未来，国内生物科技行业也将进入这一阶段。但站在舞台中央的，必然会是手握攻克疑难杂症核心技术的企业。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499293&amp;idx=1&amp;sn=5b11d38fc1ffd8d938102b59de2ed4eb&amp;chksm=97723aaf632c178d75a6c2531c814d2971545c0889dba9c98106c00cf63139d029aeaef881a2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578155891091078</id>
            <title>奇富科技股价一个月下跌7%，分析师称资产质量略有恶化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578155891091078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578155891091078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:12:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奇富科技, 资产质量, 轻资本模式转型, 股东资本回报
<br>
<br>
总结: 奇富科技是360数科的前身，公司基本面不强，但估值较低，股东资本回报方式值得关注。关注资产质量，公司的逾期率上升，收款率下降，贷款金额也有所下降。公司正在进行轻资本模式转型，但进展较慢。公司在股东资本回报方面表现良好，有股息和股票回购计划。综合来看，维持对奇富科技的“持有”评级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>奇富科技的前身是360数科，该公司于3月底更名。</p><p>考虑到奇富科技的相关指引和资产质量指标，我不认为该公司基本面十分强劲。但另一方面，奇富科技估值较低、同时该公司对股东友好的资本回报方式值得关注。综上，我认为给予奇富科技的“持有”评级是合理的。</p><h2><strong>01 关注资产质量</strong></h2><p>自奇富科技11月16日在盘后发布其2023年第三季度财务业绩以来，该公司股价在一个月内下跌了7.0%。在同一时期，以标准普尔500指数为代表的大盘上涨了5.2%。</p><p>根据S&amp;P Capital IQ的数据，该公司2023年第三季度的实际营收和标准化净利润分别比分析师的普遍预测高出2.8%和5.3%。但奇富科技的第三季度业绩并没有转化为该股股价的上涨，这可能是由于市场对该公司资产质量的担忧以及等因素。</p><p>从奇富科技第三季度财报发布的两个关键指标来看，我更为关注奇富科技的资产质量。该公司的1天逾期率（Day-1 delinquency rate）上升了0.4个百分点，从2023年第二季度的4.2%上升到2023年第三季度的4.6%，而其30天收款率（30-day collection rate）在同一时间段内环比下降了0.5个百分点，从87.2%下降到86.7%。在该公司2023年第三季度财报发布会上，奇富科技将最新季度1天逾期率的上升和30天收款率的下降归因于逊于预期的环境和信贷行业的季节性因素。</p><p>另外，奇富科技在2023年第三季度的促进和发放贷款金额为1232亿元人民币，比该公司在2023年第二季度实现的1242亿元人民币低0.8%。此外，根据该公司指引的中点，奇富科技预计2023年第四季度的数额将更低，为1210亿元人民币。</p><p>综上所述，低于预期的2023年第三季度相关指标，以及2023年第四季度指引平淡无奇，再加上资产质量略有恶化，这些因素导致奇富科技在过去一个月的股价表现不佳。</p><h2><strong>02 轻资本模式转型</strong></h2><p>此前，我认为奇富科技很可能需要一段时间才能在其轻资本商业模式转型方面取得进一步进展。随后，我的观点得到了该公司最新运营指标和管理层言论的验证。</p><p>奇富科技属于轻资本模式的未偿贷款余额比例从2023年第二季度的62.3%下降到2023年第三季度的61.5%。在同一时期，该公司在轻资本模式下执行的新贷款比例从57.8%下降到56.5%。</p><p>奇富科技在其第三季度财报中称，“贷款组合”将“在可预见的未来基本稳定”，因为该公司打算“平衡盈利能力、业务组合的长期健康和可持续性”。重资本模式的平均出资率高于轻资本模式，但轻资本模式要求奇富科技承担相应的信用风险。</p><p>总之，奇富科技短期内很难大幅增加其轻资本业务组合，这意味着这些因素不会成为该股的催化剂。</p><h2><strong>03 股东资本回报</strong></h2><p>奇富科技在提高该公司股东资本回报方面做得比较好，这将在一定程度上有助于为该公司股价提供支撑。</p><p>奇富科技在其2023年第三季度财报中披露了该公司在其资本回报方面所做的改变。</p><blockquote><p>从今年开始，该公司已将目标派息率从过去的15%-20%提高到20%-30%。这使得其2023年上半年股息（按绝对值计算）增长+20%。</p></blockquote><p>奇富科技有一项1.5亿美元的股票回购计划，该计划将在2022年年中至2023年年中生效。截至今年11月中旬，该公司已经完成了超过一半的股票回购计划，即8000万美元。</p><p>与该公司未来的股息和股票回购有关，奇富科技股价进一步上涨的可能性很大。奇富科技在最近的季度财报电话会议上强调，在目前的回购计划完成后，该公司将“根据现金状况对资本回报策略进行评估”，并“对股东回报计划进行必要的调整”。</p><p>根据S&amp;P Capital IQ的数据，奇富科技未来12个月的标准化市盈率为3.4倍。该公司的资产质量问题，以及轻资本模式转型的进展慢于预期，这些都对该股不利。然而，该公司有利的资本回报计划应该会抑制其股价的下行空间。</p><h2><strong>04 结论</strong></h2><p>我维持对奇富科技的“持有”评级保持不变。我对奇富科技的资产质量和增长前景持负面看法。但我承认，该公司的估值很有吸引力，而且我认为该公司在向股东返还资本方面做得很好。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5OTg2NzA5Ng==&amp;mid=2247554747&amp;idx=2&amp;sn=e950ff7e7bb08deef89bfa9397078748&amp;chksm=914df141a937e8e2072cab1db2ce6f53c79d3f3d6a32fc84c1b92829f3be1cfaa1cf27a44dc8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”（ID：btcjv1）</a>，作者：BT财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578269761529220</id>
            <title>2024第一杯爆款是“养生系”？多个品牌都在关注“阿胶厚乳”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578269761529220</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578269761529220</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:11:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 温暖养生, 阿胶拿铁, 红枣牛乳, 养生系, 国潮养生
<br>
<br>
总结: 冬季的温暖养生成为焦点，茶饮店推出了以阿胶拿铁和红枣牛乳为主打的养生饮品，引发了网友的热议。这一养生趋势也蔓延至供应链端，乳品企业推出了适合茶饮的阿胶厚乳，为茶饮行业带来了新的创新思路。阿胶厚乳以真材实料的经典阿胶风味和桂圆红枣风味为特点，符合轻量化和健康化趋势。这款新原料有5个新卖点，成为今年的养生爆款之一，也代表了国潮养生的新趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>气温一降，“温暖养生”就成了上新的焦点。</p><p>库迪咖啡联名甄嬛传的阿胶拿铁系列，幸运咖的好想你红枣系列，还有雅克雅思的“暖姜红枣牛乳茶”，百分茶的“元气娇颜膏方饮”，都不同程度引发了网友打卡尝鲜。</p><p>在供应链端，甚至出现了适合茶咖应用的阿胶厚乳。</p><p>2024的第一杯爆款，将是“养生系”？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5b5a4b221cb54e548af052cc97430f25@000000_oswg51491oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 阿胶拿铁、红枣牛乳大热，“国潮养生”今冬尤其被看好</strong></h2><p>最近去茶饮店点单，发现大部分以“养生”“滋补”为卖点的饮品，都登上了菜单C位。</p><p>12月初，库迪与甄嬛传联名，推出了三款阿胶拿铁系列产品：桂圆红枣阿胶燕麦拿铁、桂圆红枣阿胶小铁、桂圆红枣阿胶米乳拿铁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_15b67437f00946c283cae6ddf05f2b6a@000000_oswg1398356oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三款新品以真实阿胶搭配红枣、桂圆等，多重口感和香气交织，养生buff拉满。</p><p>幸运咖继10月份推出枸杞美式和枸杞拿铁之后，近期又上架好想你红枣系列。选取好想你高端红枣搭配金奖豆、纯牛乳，一上线就成为众多年轻人的养生新宠。</p><p>还有前段时间，雅克雅思推出的“暖姜红枣牛乳茶”、百分茶与雷允上联合推出的“元气娇颜膏方饮”，都轻松击中年轻人的养生high点。</p><p>再往前看，年初奈雪的茶联名东阿阿胶推出的“阿胶奶茶”，上市即爆，至今仍是行业“国潮营销”的范本；而今，升级版的“阿胶奶茶”再次回归，加倍温暖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_863bf559c8224cd583bde66d72e0def8@000000_oswg96968oswg1080oswg958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>冬季拼“养生”已成惯性，传统滋补品被加入到饮品中，也不是第一次了，但今年，<strong>茶饮界关于“国潮养生”的创新似乎更卷了。</strong></p><p>甚至，这一趋势也蔓延至上游供应链端。</p><p>近期，乳品企业晨非推出了更符合时下流行趋势的厚乳产品——<strong>阿胶厚乳</strong>。</p><p>这款产品在纯正牛乳中融合了具有千年传承的东阿阿胶，<strong>不仅风味浓郁，符合冬季茶饮上新趋势，更在健康养生概念上，赋予了一杯饮品更高的价值感。</strong>有“经典风味”和“桂圆红枣风味”两种选择，为各品牌上新提供了更多创新思路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0bf9f8cb11d3447dbaf44ce1f6a27198@000000_oswg108671oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>创新的养生厚乳产品将带来哪些新趋势、新价值？</p><h2><strong>02 推“养生爆款”，这款新原料有5个新卖点</strong></h2><p>深入了解后发现，晨非这款阿胶厚乳，不仅兼具健康与口味，在门店应用上也有更多创新与突破：&nbsp;</p><h3><strong>真材实料，呈现经典阿胶风味</strong></h3><p>晨非的阿胶厚乳，在风味表达上一个重要特点就是“真材实料”。&nbsp;</p><p>经典风味的阿胶厚乳，选用东阿阿胶、黑糖粉、红枣粉等原料，融入纯正牛乳，真实还原经典桃花姬阿胶糕风味。&nbsp;</p><p>很容易让人联想到“人面桃花”，为春季上新增加卖点，传递给消费者：“以前喝的是桃花，今年喝了，自己变‘桃花’”的美好感受。&nbsp;</p><p>另外，产品呈现灰黑色，也是因为添加了黑芝麻及阿胶原料后与牛乳结合产生的自然色，在制作“水泥灰”“高级黑”等创新饮品中很有视觉特点。&nbsp;</p><p>桂圆红枣风味则是在阿胶厚乳中融入传统补气养血概念的桂圆、红枣，呈现最符合“中国胃”的风味选择。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6741ed55d2e24fc79bcb5ab0db665653@000000_oswg823196oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这款产品的创新点在于 <strong>乳底不局限于乳香，而是呈现出更多风味变化。</strong></p><p>值得一提的是，除了上述两种风味，晨非还可以根据客户需求进行定制。&nbsp;</p><h3><strong>“0反0氢化”，符合轻量化、健康化趋势</strong></h3><p>从茶饮品牌到供应链企业，今年乳品的升级动作，都在向着“0反0氢化”的方向迈进。&nbsp;</p><p>“阿胶厚乳虽说是款浓郁型的产品，但是 <strong>在减配料的大前提下去做的</strong> ”。&nbsp;</p><p>晨非食品应用研发总监谢文娟表示，“这款产品是100%纯乳脂配方，0氢化、0反式脂肪、0色素、0植脂末，特别符合茶饮、咖啡品牌的轻量化、健康化诉求”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_75c188af622d49eab76f1b5d858d025f@000000_oswg80770oswg1080oswg953_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>瞬时杀菌锁鲜技术，充分保留牛乳活性成分</strong></h3><p>厚乳产品要达到“厚”的风味，非常考验乳企的核心技术。&nbsp;</p><p>区别于市场上一般厚乳采用的UHT列管式杀菌工艺，晨非阿胶厚乳采用先进的INF超瞬时蒸汽浸入式杀菌技术。&nbsp;</p><p>通过蒸汽与牛奶进行快速热交换，可在“眨眼间”完成锁鲜， <strong>充分保留牛乳活性营养成分，使得乳品口味更加鲜香浓醇。</strong></p><h3><strong>咖啡、茶饮都能搭，冷热饮表现稳定</strong></h3><p>据了解，晨非的阿胶厚乳用法百搭，咖啡、茶饮皆适宜，冷热饮表现都很稳定。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ef6a5fea8e944c089439f192e4f4f6f0@000000_oswg61245oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用经典风味阿胶厚乳制作茶饮，更适配乌龙和红茶茶底，整体风味清晰、有记忆点，我品尝了测试产品，能明显感受到阿胶风味。&nbsp;</p><p>桂圆红枣风味阿胶厚乳能与牛奶、咖啡很好结合，达到乳与咖的平衡，同时口味饱满。&nbsp;</p><p>并且，这款厚乳冷热饮表现都很稳定。做热饮时，风味浓郁，能提升整杯饮品的层次感和醇厚度；做冷饮时，阿胶风味明显，口感清新爽滑。&nbsp;</p><h3><strong>门店无需复配，SOP操作更加便捷</strong></h3><p>对于很多常规饮品店来说，要想制作一杯阿胶饮品，基本上需要添加两到三种调味原料进行复配，不仅流程复杂，而且额外添加阿胶的原料成本也较高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_25c7eadf4efd4231b5ed7798338d1eba@000000_oswg81248oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>晨非的阿胶厚乳，将复配动作移至供应链端，在产品生产时就直接将纯正阿胶复合到厚乳中。门店店员只需基础调配，即可做出阿胶类饮品，大大减少了操作步骤，出品也更加稳定。&nbsp;</p><h2><strong>03 这一轮健康升级或是2024“开春第一杯”的预演</strong></h2><p>今年以来，茶饮、咖啡品牌，都在关注乳品升级。&nbsp;</p><p>从100%纯乳脂，到0氢化、0植脂末、0反式脂肪酸等0添加，乳品迭代越来越健康化、品质化。&nbsp;</p><p>可以预见，未来一段时间，轻量化、健康化依然是乳品升级的重要方向。&nbsp;</p><p>此外，乳品的复合风味也将是一个趋势。&nbsp;</p><p>对于一杯乳品来说， <strong>消费者不再满足单纯的牛乳味，而是期待更多层次、更饱满的口感体验。</strong></p><p>晨非捕捉到了茶饮行业追求清洁标签、原料天然的升级方向，并且抓住了复合风味的趋势，推出“阿胶厚乳”，不仅赋予了产品健康养生的价值，还实现了多元风味的创新。&nbsp;</p><p>而且，阿胶自古以来就是滋补佳品，有广泛的消费认知，国潮养生浪潮下，这种轻养生产品很容易吸引年轻人尝鲜。&nbsp;</p><p>谢文娟表示， <strong>“未来的厚乳会偏向用更健康的乳基作底，加真实原料的复合形式出现。”</strong></p><p>而供应链端的每一次升级，都将为茶饮品牌带来新的机会点。&nbsp;</p><p>随着头部品牌和供应链企业的带头押注，这一轮乳品风味升级或将进一步拓宽饮品研发和搭配的边界，影响2024年开春的产品上新。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDA0NzE5MA==&amp;mid=2247580077&amp;idx=1&amp;sn=7008ec36c7ef038804c0d8df5820a13a&amp;chksm=fd5fac45d5ed6174703fa4a8331c32247f40172a0ff29135b97cac8427f7a9d5d20ff58ad11f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“咖门”（ID：KamenClub）</a>，作者：伍月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578251299349895</id>
            <title>一条大消息，暴涨60%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578251299349895</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578251299349895</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:50:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 圣诞长周末, 交易日, 纳指, 标普500指数
<br>
<br>
总结: 美东时间12月26日周二，美股圣诞长周末后首个交易日，纳指和标普500指数逼近历史最高，显示投资者情绪和市场动能明显改善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美东时间12月26日周二，美股圣诞长周末后首个交易日集体收高，标普、道指逼近历史最高，纳指创近两年新高。&nbsp;</p><p>获批在以色列建厂，半导体巨头英特尔涨超5%，带领费城半导体指数收创新高。&nbsp;</p><p>中概股反弹强劲，网易一度涨近8%、蔚来大涨近11%。阿斯利康宣布对其12亿美元的收购计划后，亘喜生物（GRCL）暴涨60.3%。&nbsp;</p><h2><strong>01 美三大股指集体收高</strong></h2><p>美东时间12月26日周二，美股圣诞长周末后首个交易日，美三大股指集体高开，此后保持涨势，尾盘刷新。&nbsp;</p><p>截至收盘，纳指涨0.54%；道指上涨159.36点，涨幅0.43%；标普500指数涨0.42%。其中，道指逼近12月19日历史收盘最高价，标普500指数逼近2022年1月4日历史收盘最高位，纳指刷新去年1月12日以来收盘高位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d85e8e05d6684d5686275e1e41b9bb5a@5888275_oswg32656oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>LPL Financial的分析师认为，如此大规模的买入并不多见，这反映出投资者情绪以及市场动能明显改善特征的看涨信号。&nbsp;</p><p>威灵顿投资管理宏观策略师Juhi Dhawan则对2024年美国经济的基本预期是名义增长放缓和政策正常化。有很多风险需要注意，包括货币政策对经济增长的影响、商业周期日趋成熟导致信贷恶化，以及地缘政治动荡加剧经济的不确定性。Dhawan还指出，未来一年里，美联储将在核心通胀改善的环境下慢慢推出更多利好，而鉴于目前的巨额财政赤字，美国大选将值得关注。&nbsp;</p><h2><strong>02 费城半导体指数收创新高，巨头英特尔涨超5%</strong></h2><p>美东时间12月26日周二，费城半导体指数上涨1.81%，创下历史新高。其中，AMD涨近3%，高通、应用材料、Arm涨逾1%，英伟达涨0.9%，美光科技涨近0.7%。&nbsp;</p><p>巨头英特尔收涨超5%。报50.5美元，总市值2129.08亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5b1849e50057423ab18ad5923745b91f@5888275_oswg131180oswg1080oswg1586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消息面上，在英特尔发布声明，称以色列政府同意向英特尔提供32亿美元的拨款，用于其计划在以色列南部建设价值250亿美元的芯片工厂。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>英特尔在声明中表示，其Kiryat Gat工厂的扩建计划是“英特尔努力打造更具弹性的全球供应链的重要组成部分，同时也是该公司在欧洲和美国正在进行和计划中的制造业投资的重要组成部分”。&nbsp;</p><p>除了占总投资12.8%的拨款外，这家芯片制造商还承诺在未来十年从以色列供应商那里购买价值600亿新谢克尔（合166亿美元）的商品和服务，新工厂预计将创造数千个就业机会。&nbsp;</p><p>目前，英特尔在以色列经营着四个开发和生产基地，包括位于Kiryat Gat的一家制造工厂，该公司在以色列雇佣了近1.2万名员工。&nbsp;</p><p>今年6月，以色列总理内塔尼亚胡曾表示，英特尔将在以色列新建一家价值250亿美元的芯片工厂，但英特尔直至今日都未正式承认这项投资。不过，英特尔表示扩建工厂的建设工作已经开始，包括建设无尘室和配套建筑，其中桩基和首层浇筑在内的大部分建筑已经完工。&nbsp;</p><p>新工厂将于2027年投入运营，运营至2035年。&nbsp;</p><h2><strong>03 中概股反弹强劲，亘喜生物暴涨60%&nbsp;</strong></h2><p>美东时间12月26日周二，中概股反弹强劲。其中，蔚来涨10.81%，网易涨5.21%盘中一度涨近8%，理想汽车涨3.77%，新东方涨2.45%，小鹏汽车涨1.59%，腾讯音乐涨1.29%，阿里巴巴涨0.76%，拼多多涨0.51%，京东涨0.07%。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9cc14891cf774215b52398b7d5e5fdb1@5888275_oswg83017oswg1080oswg1534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亘喜生物暴涨60.3%，盘前一度暴涨70%。消息面上，医药巨头阿斯利康宣布了对亘喜生物12亿美元的收购计划，收购后，亘喜生物将作为阿斯利康全资子公司继续在中国及美国运营。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9c1a3a47ca344ec0aa3b5c3477ff2553@5888275_oswg121094oswg1080oswg1534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TiV8eLMmbLS0RsCxwsdVAg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578192916275335</id>
            <title>13亿飞来飞去，阳光系“威创”大冒险</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578192916275335</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578192916275335</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:49:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 毛纺巨子, 威创股份, 阳光集团, 刘钧
<br>
<br>
总结: 江苏毛纺巨子的威创股份因涉嫌信息披露违法违规被立案调查，其拟收购方刘钧及公司也被中国证监会决定立案。威创股份的控股股东阳光集团涉嫌资金违规流动。同时，威创股份的实控人陆克平因证券市场操纵违法违规被处以终身市场禁入措施。威创股份连续4年亏损后选择出售教育类子公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>江苏毛纺巨子的“阳光系”又触礁了。</p><p>12月22日，深交所向威创集团股份有限公司（下称，威创股份）下发关注函。内容显示，当日，威创股份公告称，该公司以及公司的拟收购方刘钧，于当日分别收到中国证监会出具的《立案告知书》，刘钧及公司均涉嫌信息披露违法违规，被中国证监会决定立案。</p><p>同日，威创股份还披露相关违法违规情况。9月20日，其控股股东台州市中数威科股权投资合伙企业（有限合伙）（下称，中数威科）的有限合伙人蒙萨斯（台州）投资有限公司的<strong>控股股东江苏阳光集团有限公司（下称，阳光集团）</strong>与江西西岭能源有限公司(下称，西岭能源)签订了《股权转让合作框架协议》，未来12月内西岭能源将通过投资关系取得中数威科的控制权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_52cf29519c2545779f23fc394077cf0c@5814142_oswg118447oswg849oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拟收购方<strong>西岭能源实控人刘钧</strong>于今年9月28日至10月27日，通过共管银行账户将公司13.3亿元资金划拨到其控制的银行账户，于10月31日全额归还公司，但自11月1日起又分次分批划出公司，截至本公告披露日资金尚未归还公司。</p><p>敲黑板！敲黑板！“每日资本论”通过天眼查查询获悉，并无“江西西岭能源有限公司”，只有“江西省西岭能源有限公司”和“江西岭南新能源发展有限公司”，前者处于存续状态，后者已经注销，而<strong>这两家的实控人法人均非“刘钧”</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8bb0ada41be54978b324374ad891bbb4@5814142_oswg64759oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也就是说，13.3亿元在威创股份的账户上“飞来飞去”，而实控人还搞出了“查无痕”的神秘感。这种类似“乾坤大挪移”的做法，难怪被立案调查。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>那么，刘钧是谁？据部分媒体的报道称，同名的刘钧、“江西省西岭能源有限公司”实控人徐能香、法人刘琛出现在同一家公司——青科创实业集团有限公司（历史名称为青科创实业有限公司，以下简称青科创）。2021年1月26日，青科创的法定代表人由刘钧变更为徐能香。</p><p>如果是此刘钧，他可是个资本高手，曾涉足过多家上市公司。不过，今年7月13日，苏州市相城区人民法院对苏州青科创执行了约105万元，刘钧被限制高消费。</p><p>或许很多人被这个西岭能源和刘钧搞得云里雾里的，而忽视了另外一个细节——即拐了好几道弯才能明白的威创股份真正的控股股东阳光集团。</p><p>这家公司正麻烦缠身。</p><p>公开资料显示，江苏阳光集团创办于1986年9月，改制于1993年8月，业务涉足毛纺、服装、生物医药、医疗器械、生态农林、房地产、金属制品等产业。江苏阳光集团控股的江苏阳光股份有限公司是国家重点高新技术企业上市公司，拥有总资产36.3亿元，中国500强企业。该公司属于纺织业行业，具有光伏、融资融券、低价、增持回购、独角兽概念、证金汇金等多种题材。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b838328e87524e7ebe5170887fe8c546@5814142_oswg56465oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2006年,阳光呢绒被评为“中国世界名牌”。目前,共承担56项国家科研项目的攻关,并致力于研发自主核心技术,申请专利2108件,获授权专利1065件,其中发明专利37件,主持参与51项国际、国家和行业的标准制修订。也因此，其创始人陆克平也被称为“毛纺巨子”。</p><p>但从自2014年起，陆克平，通过控制陆宇等13个证券账户及2个权益工具，在 2014-2018 年间交易四环生物股票，同时通过上述账户在四环生物股东大会上行使表决权。此外，陆克平还控制一致行动人赵红等4人账户。截至2018年4月11日，陆克平持股数量占四环生物总股本的39.42%。也就是说，其确有“坐庄”之实。</p><p>陆克平及其上述一致行动人控制的账户在限制交易期限内累计买入6.27亿股，累计买入金额43.21亿元；累计卖出2.72亿股，累计卖出金额19.51亿元。反讽的是，一系列复杂的资本运作之后，竟然亏了近10亿元。</p><p>2020年5月，江苏阳光实控人陆克平，被证监会处于终身市场禁入措施，并处以2734万元罚款。2020年10月,四环生物、江苏阳光同时公告，实控人陆克平因涉嫌证券市场操纵违法违规，证监会决定对其立案。</p><p>期间，陆克平的儿子陆宇逐渐走到了前台。今年3月13日，江苏阳光公告称，其董事长、总经理缪锋因个人原因辞职，选举陆宇为公司董事长，并担任公司法人。同时，聘请高青化任总经理。10月，陆宇又成了威创股份董事长。</p><p>威创股份的前身是威创视讯，主营业务是VW系列产品和IDB的研发、生产、销售和服务，为客户提供可视化信息沟通的整体解决方案。2014年7月，和君系通过大宗交易介入威创股份后，公司开始了快速转型教育产业。</p><p>2015年，威创股份分别耗资5.2亿元、8.57亿元收购红缨时代、金色摇篮各100%股权。威创股份想借助大规模并购进军幼教产业，实行双主业运营。但，那几次<strong>并购合计形成12.61亿元商誉，而且2019年至2022年，其扣非净利润连续4年亏损</strong>。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>一亏再亏之下，威创股份选择了出售这部分资产。2023年7月26日，威创股份公告，其拟将红缨时代、金色摇篮、常青藤智库（北京）教育科技有限公司，这三家教育类子公司出售给江苏一钢构工程承包商——江苏宝力重工科技有限公司（下称，宝力重工）。</p><p>本来剥离亏损资产也在情理之中，但这三家都是威创股份的核心资产，而且今年一季度这三家公司明显有业绩向好的迹象。在这个时候出售是要彻底转型？</p><p>更为重要的是，超13亿元收购，但出售价格仅2.07亿元，如此大的血本亏卖，还卖给了一个八竿子搭不到边的钢结构企业，如此操作自然而然引起了各方注意。不久，深交所向威创股份下发关注函，就公司打包出售三家子公司事项进行问询，要求公司说明是否存在损害上市公司利益情形。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_de6a65a3ac5244f4809df5f93cccac77@5814142_oswg72566oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不能不提的是，自今年10月开始，威创股份有多位高管辞职。让外界咋舌的是，张书晗辞职时间距离10月14日接任董秘一职不过才22天。</p><p>高买低卖核心资产、多位高管离职，再加上13亿“飞来飞去”，毫无疑问，威创股份正在发生重大变故，而这个变故的背后，江苏阳光是否有一轮新的“资本故事”尚不为人所知。但有一点可以肯定，如此操作之下，威创股份在二级市场的股价已经大跌。从12月20日至26日，其股价从5.18元跌至3.91元，且连续2个跌停板。</p><p>最新消息，在威创股份事件受各方关注后，12月25日，江苏阳光集团在官网上发布了一份落款为“威创股份”的情况说明——威创股份曾就咨询是否披露股权转让事宜咨询过深交所，时任监管员明确回复“股权变更完成后拿到工商变更通知书后再公告”。情况说明表示：“目前交易还未完成，也未进行工商变更，公司和上层信息披露义务人都不存在违规信息披露。”有意思的是，<strong>次日上述情况说明已被删除</strong>。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTUyMjcwNw==&amp;mid=2247496463&amp;idx=1&amp;sn=12b7732633f5b95c089c2e98d65388ee&amp;chksm=97702a73a007a365ca2bfba32a932e0b44174f0afdf5290b4857e408a2e4f7199228a88e84ff&amp;token=343478131&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日N资本论”（ID:jinrizibenlun）</a>，作者：白开水的思考，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578271725348229</id>
            <title>最挤跨年档，电影院抢着“下雪”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578271725348229</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578271725348229</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:44:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 张万森, 一闪一闪亮星星, 下雪场, 跨年档
<br>
<br>
总结: 电影《一闪一闪亮星星》通过设置下雪场吸引观众，成为内地电影预售最短破亿电影。其他竞争者也纷纷加入仪式感营销，如啤酒场、橙子场和彩票场。观众对特殊场的热情让更多影院购置造雪机，开设下雪场成为一笔划算的买卖。然而，影院方也面临观众期待值过高和口碑问题的担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_cf2a623a30f84145a4f59010ca61f276@5888275_oswg889338oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>张万森，下雪了。&nbsp;</p><p>张万森，雪崩了。&nbsp;</p><p>张万森，没票了。&nbsp;</p><p>张万森，又下雪了。&nbsp;</p><p>整个12月，即将在跨年档上映的《一闪一闪亮星星》，赚足了噱头，连热搜都被网友写成一部小短片，主要原因是该片特意安排了下雪场，观众观影期间，影院会有“雪”飘落下来。&nbsp;</p><p>为了追求这一仪式感，片子一开预售，不少年轻人便将下雪场电影票抢空，甚至还有网友高价求票。&nbsp;</p><p>这也让该片成为内地电影预售最短破亿电影，中国影史国产片预售首日票房冠军。根据猫眼数据显示，截至12月27日，该片的预售数字已超3亿，想看人数接近200万，在整个跨年档影片中断层领先。&nbsp;</p><p>而它仅是一部中小成本爱情片，剧中主演也非大流量明星，即便这部由分账剧改成电影的片子前期积累了不少粉丝，但整体依然偏小众。&nbsp;</p><p>《一闪一闪亮星星》的火热，让其他竞争者坐不住了。今年跨年档很卷，据统计，从2023年12月28日-2023年1月1日，五天共15部影片上线 （不包含重映） ，比中秋+国庆还多。各大片方也卷起了仪式感营销，<strong>主打合家欢喜剧的《年会不能停！》安排了啤酒场，《非诚勿扰3》凭着谐音梗安排了橙子场，刘德华主演的《潜行》，直接弄了彩票场。</strong></p><p>多位从业者向「定焦」表示，好久没见过这么卷的跨年档了。“往常都是卷内容，线上物料偏多，今年卷的是仪式感。”小蒙从事电影营销多年，他记得上次有类似操作的，还是2018年底上映的《地球最后的夜晚》，其打出的“一吻跨年”，直接带动这部文艺片预售票房过亿。&nbsp;</p><p>“<strong>2023年12月电影票房比较淡，跨年这波泼天的富贵得接，特殊场得弄起来。</strong>”浙江某影院陶经理透露，虽然离跨年没有几天了，不少影院还在增开下雪场。&nbsp;</p><p>但与此同时，从业者也有几分担忧。&nbsp;</p><p>不止一位影院方表示，虽然自家安排了下雪场，但<strong>无法达到宣传的漫天飞雪的效果</strong>，害怕观众期待值过高，至于其他特殊场的效果，他们也无法判断。小蒙也表示，目前他们很担心上线第一天后的影片口碑，<strong>万一又上演一次“营销诈骗”，会直接吞掉片子的口碑和票房。</strong></p><h2><strong>01 下雪场太多，“造雪机都涨价了”</strong></h2><p>“一张电影票居然卖到了99元！”平时小满在石家庄看电影，平均票价不超过40元，但这次《一闪一闪亮星星》的下雪场票价高出了一倍，更令她吃惊的是，价格高了，票还抢不到。&nbsp;</p><p>所谓的“下雪场”，就是看电影的时候会有“雪花”飘落，这个情节来源于《一闪一闪亮星星》的剧版经典名场面。该剧讲的是，女主林北星在一次意外删除旧手机内容时，回到了学生生涯，遇见了一直在默默守护自己的男主张万森，开始了一场爱情拯救。&nbsp;</p><p>该剧的开放式结局让很多剧粉遗憾。男女主约定要看新年的第一场雪，当天空飘起雪花，女主却只身一人，说出了一句“张万森，下雪了”，意为我想你了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f8cf310a33a849169fc5e8497dd37718@5888275_oswg2169202oswg1080oswg1089_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《一闪一闪亮星星》剧版海报&nbsp;</p><p>小蒙表示，《一闪一闪亮星星》下雪场的源头便是这一幕，片方员工据此设置了一个大型互动仪式，后来通过社交媒体发酵，演变成了该片的营销噱头。&nbsp;</p><p>据了解，观影时的“下雪”大概只会持续几分钟，虽然比较简单，但追求仪式感的人不少。&nbsp;</p><p>「定焦」查看了北京不同地区的影院，凡带有“下雪场”字样的，<strong>其跨年第一天13:14场次基本为满座状态</strong>。陶经理也表示，他们家<strong>开一场，卖爆一场</strong>。在他看来，很多路人哪怕没有看过剧，或者不怎么喜欢剧，也会出于好奇来买票。&nbsp;</p><p>观众的热情，让更多影院盯上了特殊场的生意。&nbsp;</p><p>「定焦」询问了不同地区不同体量的多家影院，他们均表示，已经购置了造雪机。在很多影院看来，做不做仪式感营销的区别很明显，陶经理举例，“<strong>我们的下雪场次基本上都卖完了，而非下雪场只有零散的不到十个人。</strong>”&nbsp;</p><p>某一线城市的影院负责人方明表示，由于跨年期间其影城黄金时间段都被包场占据，便没打算弄特殊场，结果跨年前一周，总部突然要求，除黄金场外的其他场次，都安排下雪场，他们不得不临时现买造雪机。“没办法，不下雪根本卖不出票，30号开的第一场一共才卖了不到10张票，31号跨年场也是这个数字。”他说。&nbsp;</p><p>开设下雪场，对于影院来说是一笔划算的买卖。&nbsp;</p><p>据了解，目前大多数影院都是上网采购“下雪设备”，雪罐大概3元一瓶，有的影院会发放给顾客，人手一罐，有的是安排至少四名工作人员，站在影厅四角喷洒雪罐，大概一场准备200罐左右；造雪机根据瓦数不同，价位不同，一台3000瓦的造雪机，成本约3000元，1500瓦的相对便宜，在300元左右，一般300人左右的厅配备一台3000瓦的比较合适，影院综合场次和节省成本考虑，会购买两到三台。&nbsp;</p><p>这笔前期的投入想回本并不难，一方面能拉动上座率，买票的人多了三四倍；另一方面，有影院会针对下雪场和非下雪场区别定价，票价高到可以相差一倍，还有影院前期因为没有搞特殊场卖了便宜票，选择给观众退票，然后安排“下雪场”涨价卖。&nbsp;</p><p>内卷之下，不止一位院线经理调侃，“造雪机和雪罐都跟着涨价了。”陶经理表示，造雪机涨了几十元到几百元不等。&nbsp;</p><p>「定焦」咨询了几位造雪机卖家，他们表示，最近订单量有所增加，主要是电影院订购。甚至有一家在询问完发货地后，表示近期订单较多，需要按顺序发货，造雪机无法在跨年前送到，让去问问其他卖家。&nbsp;</p><p><strong>相比下雪场，其他影片的特殊场显得平静很多。</strong></p><p>大鹏主演的喜剧《年会不能停！》，在点映期间安排了啤酒场，《潜行》的彩票场则在时间上提出了较高要求，限制在了12月31日的22:06，而《非诚勿扰3》的橙子场，还推出了电影票买一送一的低价活动。&nbsp;</p><p>不过「定焦」查询购票平台发现，这些特殊场效果一般，《年会不能停！》啤酒场并没有延伸到跨年，彩票场和橙子场数量也很少。以北京地区为例，开设《潜行》彩票场的影院不到十家，标记也十分隐蔽，没有直白写出“送彩票”，而是用“幸运开年”标注，目前购票人数大多为个位。《非诚勿扰3》的上座率和《潜行》差不多，该片想看人数更是不到7万。&nbsp;</p><p>不同地区的院线经理告诉「定焦」，目前除下雪场外，其他特殊场开的比较少。&nbsp;</p><h2><strong>02 特殊场，有惊喜也有隐患</strong></h2><p>跨年档的仪式感营销，勾起了不少人的好奇心，但还没等到观众真正走进影院，争议声就来了。&nbsp;</p><p>以目前最热闹的下雪场为例，安全隐患是讨论得最多的话题。&nbsp;</p><p>目前影院造雪有两种方式，一种是用雪罐人工喷洒，另一种是工作人员用造雪机营造下雪效果。&nbsp;</p><p>为了节约成本，不少影院使用雪罐，但雪罐为罐装，在密闭的电影院使用，具有一定的危险性，部分地区已经认定其为易燃易爆物品。&nbsp;</p><p>「定焦」咨询了几家影院发现，一批影院已经取消使用雪罐，但还有一批影院没有明令禁止，<strong>影院表示，如果有观众偷偷将雪罐带入电影院，他们没有办法阻止。</strong></p><p>相比之下，造雪机会安全一些，但不意味着100%没有问题。&nbsp;</p><p>一位在影院工作了十几年的资深从业者表示，大部分影院之前从来没有用过造雪机，基本属于尝鲜。虽然影院拿到机器后，会对其进行测试，但跨年期间，在长时间使用下，造雪机会不会出现什么问题，大家也不敢百分百保证。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b77b087dd98c49bbb04408fc0f92bb41@5888275_oswg848783oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对造雪场可能带来的安全隐患，这位从业者表示，目前其所在的电影院采取的措施有限，只是定做了KT板进行消防提示。&nbsp;</p><p>还有不止一位影院从业者认为，<strong>造雪机产生的噪音，会在一定程度上影响观影体验。</strong>“但我们首先要完成卖票的任务，没有造雪机，票根本卖不动，再安全也没有用。”&nbsp;</p><p>前阵子，《一闪一闪亮星星》逼近20%的平均退票率闹得沸沸扬扬，这其中有一部分是观众主动为之，发现自己购买的并非是带有“下雪场”标识的电影票，选择退款，但也有一部分是影院出于安全考虑，主动取消了下雪场。&nbsp;</p><p>其他片子的特殊场，从业者也有所担心。&nbsp;</p><p>比如《年会不能停！》在点映时安排的啤酒场，很多影院就没有参与。“<strong>主要害怕顾客在影院喝多打起来</strong>，”陶经理表示。啤酒的口感和品质也让部分影院担心，方明告诉「定焦」，他咨询了片方啤酒场的预算，仅三元一瓶，而且每场限领50瓶，领完为止，因此他没有报名。&nbsp;</p><p>除了安全问题，这些特殊场的效果能否让观众满意，影院也不敢保证。&nbsp;</p><p>据了解，这些特殊场一般分两种，一种是和发行方合作，物料由片方统一发放，不过并不会提供造雪机这些设备，更多是给影院一些立牌物料，以及售票平台上的“下雪场”标识。流程是，影院先向片方申请，片方审核影院上座率、影厅大小等元素后，再决定是否选择该影院。另一种为影院自主行为，物料由自己购买。&nbsp;</p><p>方明属于后一种，他介绍，虽然自家安排了下雪场，但影城总部给了价格限制，每台造雪机的预算不能超过300元，他所在的影院级别算比较高的，也只批了两台的预算。陶经理也属于自主购买，他所在的影城规模不算很大，起初购买了三台1500瓦的小造雪机，但效果一般，于是不得不换成了一台3000瓦的，效果还算看得过去。&nbsp;</p><p>这也意味着，<strong>即便都在“下雪”，每家影院下的雪也不一样，有的体验感好，有的一般，甚至有的还会踩雷。</strong></p><p>“现在这些特殊场讨论得热闹，万一片子质量一般，或是特殊场遇到突发问题，影片遭到的反噬可能就越强烈。”小蒙表示。&nbsp;</p><h2><strong>03 仪式感营销，靠谱吗？</strong></h2><p>综合多家影院经理的说法，目前下雪场的参与影院最多，甚至占据了很多影院一半以上的厅。陶经理表示，自家影院共8个厅，其中5个都给了《一闪一闪亮星星》。至于其他场，只有部分影院参与其中，声量也不大。&nbsp;</p><p>一方面因为，影院根据目前的想看人数和影院观众反馈，几乎都清一色地押宝《一闪一闪亮星星》，另一方面，一些从业者认为，<strong>很多特殊场只是图个形式，营销和内容并没有结合，对观众的吸引力十分有限。</strong></p><p>“工作人员在门口发啤酒、发橙子、发彩票，还有的影院在上一场结束后，让保洁阿姨把这些东西摆好留给下一场，这些都不能算‘仪式感营销’，只算是映前发放周边小礼品。”小蒙参与了一次啤酒场，觉得体验一般。他甚至觉得下雪场也谈不上多大创新，本质还是传统的厅内互动。&nbsp;</p><p>很多影院也赞同这种观点。“特殊场更多是一种前期噱头，吸引观众走进影院，但后期还得看片子本身，只要质量到了，肯定是不愁卖的，<strong>光靠几听啤酒、几个橙子、几张彩票、飘点雪，就能决定影片好坏吗？</strong>”方明表示。&nbsp;</p><p>观众也不是那么好糊弄。&nbsp;</p><p>陶经理看到一些影院取消了《非诚勿扰3》的橙子场，一方面是因为票卖不动，另一方面是该片采取了分线发行，片方对影院提出了一周的高排片占比要求。他担心，万一片子口碑不好，“卖不动还得排，影院就亏了，有橙子场也没用”。后来这一排片要求，改成了非强制。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_188bc434152149d4a3742c9e61887d41@5888275_oswg754818oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《非诚勿扰3》海报&nbsp;</p><p>今年电影营销表面看起来很卷，《茶啊二中》上映时，片方安排了一出打工人看电影看哭的视频物料，其短视频营销被网友吐槽比“诈骗”还狠；线下路演、观影团等活动扎堆出现，诞生了“封神质子团”“孤注一掷反诈联盟团建”等话题；《八角笼中》更是出现了长达10天的超长点映（一般为3-5天）。但小蒙的感受是，这些营销的最大痛点是没有实质性的创新。&nbsp;</p><p>“下雪这些小花样也就在跨年档的中小成本片子里玩玩，春节档大片一般看不上这些，到时主要实打实地抢排片占比，搞这些小动作没有太大意义。”方明根据过往的经验判断。&nbsp;</p><p>尽管如此，片方和影院还是想借着年轻人对跨年仪式感的需求，放手一搏。&nbsp;</p><p>小蒙表示，下雪、送彩票等形式成本不高，即便失败了，片方和影院也损失不大，万一能戳中大众情绪，重现《地球最后的夜晚》的一吻定情，或者《前任3》于文文吃芒果的出圈案例，也是有可能的。&nbsp;</p><p>不过，营销本身是锦上添花，是为内容服务，如果片子本身不行，花样再多也没用，甚至会用力过猛坏了口碑。目前其他影片特殊场，观众反馈并不强烈，至于《一闪一闪亮星星》表现如何，就要看第二天释放的口碑了。一旦内容不能让观众满意，后期影片票房的断崖式下跌将是必然，《地球最后的夜晚》第二天票房减少96%就是前车之鉴。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A-wBjG3vk-8hQ6tWKiKuQA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID:dingjiaoone）</a>，作者：定焦团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578251593688455</id>
            <title>27.45万亿元，“规模上升”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578251593688455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578251593688455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:44:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金, 规模增长, 债券型基金, QDII基金
<br>
<br>
总结: 今年11月末，中国公募基金市场规模重拾增长势头。数据显示，债券型基金和QDII基金的助力使得公募基金总规模达到27.45万亿元，较上月增加711.75亿元。然而，货币基金和混合型基金却出现规模缩水。总体来看，公募基金总规模在今年前11个月增长了1.42万亿元，涨幅达到5.46%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年11月末，公募基金总规模重拾升势。&nbsp;</p><p>12月26日晚间，中国证券投资基金业协会公布了今年11月的公募基金市场数据。其显示，到今年11月底，国内公募基金的最新总规模达到27.45万亿元，较上月增加711.75亿元，结束此前连续3个月的下跌；同时公募基金的总份额达到26.20万亿份，基金数量为1.14万只。&nbsp;</p><p>基金君发现，11月公募基金规模增长主要来自债券型基金、QDII基金的助力，两类基金单月规模分别增加2038亿元、204亿元左右；与此同时股票型基金也由于股票ETF逆势获得净申购，实现规模增长。但货基、混合型基金却出现规模缩水。&nbsp;</p><h2><strong>01 前11个月增长1.42万亿元，公募基金总规模达27.45万亿元</strong></h2><p>尽管今年11月份股市、债市走势震荡，但公募基金总规模在连续3个月下跌后有所反弹，单月增长了711.75亿元，环比微涨0.26%。&nbsp;</p><p>基金业协会最新发布的数据显示，截至2023年11月底，我国境内共有基金管理公司144家，其中，外商投资基金管理公司48家（包括中外合资和外商独资），内资基金管理公司96家；取得公募基金管理资格的证券公司或证券公司资产管理子公司12家、保险资产管理公司1家。以上机构管理的公募基金资产净值合计27.45万亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a7f827b8efa147cab0e446387d60766b@5888275_oswg255051oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，公募基金的总份额也从10月末的26.10万亿份增长至11月末的26.20万亿份，单月增加了960.13亿份，环比涨幅为0.37%。&nbsp;</p><p>从近一年公募基金总规模变化的情况来看，年初权益市场火爆，增量资金借道公募基金“跑步”入场，1月单月规模猛增1.22万亿元，站上了27万亿元，月末达到27.25万亿元。但此后随着市场震荡、亮点仅集中在人工智能等板块，公募基金总规模连续两个月缩水，直到4月、5月才重拾升势，到5月末涨至27.77万亿元。但是到了年中，受货币基金规模缩水拖累，公募基金总规模到6月末略微有所回落。&nbsp;</p><p>今年7月份，在股基、债基、货基及QDII等多类型基金共同发力带动下，公募基金总规模单月大涨1.11万亿元，7月末猛增至28.80万亿元，创出历史新高。此后8月到10月连续3个月，由于市场震荡、沪指接连下跌，公募总规模出现明显回落，到10月末降至27.38万亿元的位置。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>11月在债基、QDII等基金的发力下，公募基金总规模有所反弹，涨至27.45万亿元。总的来看，年内公募基金总规模依旧实现了不错的增长，增加了1.42万亿元，涨幅达到5.46%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2ff51831e3a941c0b58bb9a47ed67754@5888275_oswg104745oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 债券、QDII等基金成为增长主力，货基、混合基金规模缩水</strong></h2><p>我们再具体看看，各类型公募基金在今年11月份的规模和份额变化情况。&nbsp;</p><p>今年11月，规模增长最多的是债券型基金，单月规模增加了2038.42亿元，使得债基的总规模达到4.96万亿元；其主要来自份额的增长，11月债基份额就增加了2079.06亿份。&nbsp;</p><p>与此同时，QDII基金的规模增长也比较明显，11月单月增加了203.86亿元，使其规模增至4016.49亿元；QDII基金是几类基金里面涨幅最猛的，达到5.35%；规模的增长，除了获得不少资金的净申购，也来自基金净值的增长。&nbsp;</p><p>另外，股票型基金在11月也逆势获得317.99亿份的净申购，但由于权益市场震荡，股票基金单月规模仅微增了25.33亿元，总规模达到2.78万亿元。市场人士分析，股基的规模增长主要来自投资者对股票ETF的积极布局。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f80cba5d82f94999b8787cd7bf8dc860@5888275_oswg73255oswg901oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b359a8e673bc4cdd947500fe1ae43904@5888275_oswg73336oswg901oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>然而，货币基金却在11月份出现了大幅的规模缩水，单月被净赎回1506.60亿份，单月规模减少了1473.37亿元，规模环比下降1.26%，月末规模为11.55万亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>还有混合型基金规模也有所下降，11月其份额减少了250.62亿份，同时规模减少了320.17亿元，月末规模降至4.02万亿元。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kwzQdBMZX-hLW-VGOCpdrA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：吴君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578246356575881</id>
            <title>从边缘跃入核心，医疗AI涌入“治疗”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578246356575881</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578246356575881</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:44:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 医疗场景, 商业化, 落地
<br>
<br>
总结: 十余年求索，AI已经逐渐长成了那时IBM Waston期望的样子。它甚至跨出了诊断和治疗的范畴，生根于医疗场景中的每一个角落。不过，医疗AI领域中的落地与商业化是两个截然不同的概念。通过合作、共研形成的AI落地并不意味着这一算法能够规模应用于医院，规模应用于医院也不意味着这一算法能够成功回收过往投入的海量资金。因为这些模糊概念的存在，医疗AI的商业化形势始终透着一种朦胧感，亦难区分其中企业的实际进展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>十余年求索，AI已经逐渐长成了那时IBM Waston期望的样子。它甚至跨出了诊断和治疗的范畴，生根于医疗场景中的每一个角落。</p><p>不过，医疗AI领域中的落地与商业化是两个截然不同的概念。通过合作、共研形成的AI落地并不意味着这一算法能够规模应用于医院，规模应用于医院也不意味着这一算法能够成功回收过往投入的海量资金。</p><p>因为这些模糊概念的存在，医疗AI的商业化形势始终透着一种朦胧感，亦难区分其中企业的实际进展。</p><p>从这一现状出发，蛋壳研究院对医疗AI的整体情况进行了调研分析，希望借助数据这一工具，还原2023年最真实的医疗AI。</p><h2><strong>01 殊途同归，各式AI一并涌入治疗环节</strong></h2><p>近6年来，第三类医疗器械注册证年通过量一直保持高速增长，尚未出现增速放缓的迹象。未至年终，审评审批数据已告诉市场：这是影像学AI市场准入表现最好的一年。</p><p>截至2023年10月31日，国内已有118款智能软件获得市场准入。仅2023年前10个月，国家药监局公布的审评审批数量已至44个，超越了2022年的32个。至此，影像学AI审评审批体系趋于成熟，相关AI的注册准入步入常态化，智慧化的应用或将在数年后覆盖整个临床体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_493dcd5175494676b3b8527bcd3830a1@000000_oswg4742oswg528oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">历年人工智能产品三类证获批数量</p><p>具体分析历年AI注册证分布情况。2020—2021年获批的影像学AI以辅助诊断类AI为主，内含基于深度学习的分析模块，作用于特定影像设备下的特定病种。2022年辅助诊断类AI仍是主流，但多了一定数量的放疗规划、心电分析、病理分析应用，AI应用场景进一步拓宽。</p><p>2023年延续了过往的趋势，不同之处在于各类智能手术机器人规划导航类应用相继获批（总计10款），极大提升了AI获批产品的总量，医疗AI的主要场景也由“辅助诊断”变为“辅助诊断辅助治疗并行”。</p><p>从公司角度看，辅助诊断类AI企业持有的三类证数量较多。拥有11张三类证的联影集团目前位列数量榜的第一（联影智能7张、联影医疗3张、联影智融1张），深睿医疗、数坤科技均有9张并列第二，推想科技、博动医学、医准智能紧随其后。相较之下，辅助治疗类AI企业持有的三类证数量普遍在1—3张左右，市场准入相对滞后。</p><p>从病种方面看，肺结节、肺炎、眼底等拥有公开数据集支撑的病种对应的AI最易获批，已然是各企业实现AI商业化的重要抓手。新增的三类证则大多来自于手术治疗领域，腰椎、髋关节、膝关节、动脉瘤、口腔、神经外科领域的突破为这一赛道带来了新的增量，但鉴于2023年下半年手术机器人市场暂时降温，2024年的智能规划导航类应用的注册数量可能会有所下移。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_980d819cb25c4b1383a2ab9ad73a1676@000000_oswg72406oswg1080oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">医疗AI产品不同病种三类证获批情况</p><p>放射治疗领域同样存在突破。过去研发相关智能技术的企业多为国内头部影像企业及世界放疗巨头，但在近两年时间内，初创公司陆续获得市场准入,亦成为这一赛道中的重要力量。</p><p>生命科学AI的发展虽在商业化方面有所收紧，但研发方面一点没有落下。</p><p>据蛋壳研究院不完全统计，截至2023年11月，进入临床的生命科学AI管线已有16款停止研发或从官网撤下，1款药物被降低了临床试验优先级。不过，管线总量仍在以较快速度持续增加，全球处于临床阶段且保持活跃状态的AI参与研发的管线总计97项，超过一半的管线处于临床Ⅰ期，超过1/3的管线处于临床Ⅱ期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_33746b62c92844f7acb1470f7181bc6e@000000_oswg31285oswg794oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球AI参与研发的进入临床阶段且处于活跃状态的管线临床阶段分布（不完全统计，截止时间2023年10月）</p><blockquote><p>这些管线有67项来自国外，占比69.07%，30项来自国内，占比30.93%。英矽智能、冰洲石科技、未知君、埃格林医药、药物牧场、锐格医药等企业均有多条管线同时进行临床试验，推动中国进入AI制药全球领先队列。</p></blockquote><p>自研新药是目前生命科学类AI企业研制新药的主要模式。上述管线中，85.57%的管线为企业自研管线，14.43%的管线为合作研发管线，多为生命科学类AI企业协助大型药企进行研发。</p><p>合作研发的管线数量虽少，却多为老牌生命科学类AI企业所持有。Exscientia现有的两条进入临床的管线分别来自于百时美施贵宝、湃隆生物；英矽智能负责推进Aulos Bioscience的单克隆抗体AU-007；Lantern Pharma手持TTC Oncology、Harmonic、Actuate Therapeutics三家公司的管线；Schrödinger则握手Structure Therapeutics的ANPA-0073、GSBR-1290与Morphic therapeutic的MORF-057。</p><p>上述管线中，Schrödinger、BioXcel Therapeutic等AI企业经手的已经上市的药物均来自收购，进入临床Ⅲ期的管线也多为老药新用。换句话说，生命科学类AI公司自研且进入临床阶段的管线均处于临床Ⅰ期或临床Ⅱ期，尚无药物完整跑通临床试验。</p><p>对于生命科学类AI而言，若想获得可观的营收、创造有力的价值，唯一的方式就是自研或协助MNC取得获批上市药物。2023年间尚无满足上述条件的药物突破临床Ⅱ期，一定程度降低了市场对于生命科学类AI的估值，进而导致年内合作及投资收紧。</p><p>相较于影像学和生命科学开拓的创新市场，信息学AI面临的是一个相对传统的市场，缺乏创新的弹性，因而形成了差异化的研发思路。</p><p>影像学和生命科学将AI作为核心技术底座，形成独立产品或解决方案。而在信息学中，除专科CDSS以独立产品形态进行销售，绝大多数AI以支撑技术存在，置于成熟产品或解决方案中，通过优化性能、提供额外服务提高竞争力。</p><p>不过，这一属性并未干涉医疗IT企业对于信息学AI的开发热情。一方面，卫宁健康、东软集团、东华医为等头部医疗IT厂商已对医院信息管理系统的架构进行调整，使其能够更好适应智能化应用的运行，更便捷地实施智慧化的医院管理，不断降低医院日常运营中出错的可能；另一方面，数字疗法的崛起强化了AI在人机交互、量表分析、智能预警、质量控制等场景下的能力，帮助信息学AI跃入治疗领域，进一步发挥数智价值。</p><p>虽然路径各不相同，AI赋能的影像学、生命科学、信息学都以各自的方式朝着治疗领域的赋能不断努力。需要注意的是，这种趋势很大程度影响了2023年医疗AI的融资格局。</p><h2><strong>03 资金流速回暖，医疗人工智能进入稳步发育期</strong></h2><blockquote><p>根据蛋壳研究院统计，2022年8月31日—2023年10月31日期间（后称为“2023统计年”），医疗AI板块一共完成了170笔融资，融资总额161.24亿元人民币。</p></blockquote><p>2023统计年的融资事件数较2022年同期的127件和2021年同期的112件发生了较大规模的增长，分析其原因，辅助诊断AI向辅助治疗AI的转型及基于影像的手术导航、手术规划类AI的崛起，共同拉高了AI影像与AI信息化企业融资规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_39cc704961b64d368418e64c040e6d8a@000000_oswg9424oswg762oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图表14 医疗AI不同赛道融资情况数据来源：公开信息整理</p><p>AI影像融资当前更偏向商业落地。即便是在早期A轮融资阶段，产品申报注册和商业化情况也已经是资本投资的重要考量因素。譬如，医智影完成了A轮融资，产品“放射治疗轮廓勾画软件RT-Mind”已获得NMPA三类医疗器械注册认证及FDA入市许可；慧维智能处于A轮融资阶段，公司的二类证产品已经在多家医院应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_93ac80e442ac463e80f73f0a8a7bf73e@000000_oswg9049oswg762oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI影像各个轮次融资事件数和金额（单位：亿人民币）</p><p>AI制药板块融资首次降温。2023统计年的融资事件数仅有32笔，与2021年同期的43笔和2022年同期的47笔，有了一定下降。且2023统计年AI制药板块的融资以A轮以下的项目为主。</p><p>核心原因在于AI制药距离商业化还有一段距离，行业缺乏典型的成功案例，再加上2022年明星产品DSP-1181的失败让行业遇冷。根据统计，融资用途中，仅有完成C轮融资的药物牧场和完成B+轮融资的红云生物将资金用于推进药物临床试验，其余融资均是处于较早期阶段，用于搭建技术平台和推进药物临床前研究。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_abe2a18ada604bf7861719ab18fca268@000000_oswg35673oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图表16 2023统计年AI制药融资用途</p><p>信息化板块的融资事件在2023统计年出现了小幅度的增加，共有42笔融资事件。大多数传统的信息化企业已经发展到后期阶段，行业整体变化不大，较大的亮点在于数字疗法企业，2023统计年中，数字疗法占据了AI信息化融资事件25%的比例。</p><p>生成式AI在信息化板块也有了初步的探索性应用，Glowe阁楼完成A+轮融资，用AIGC赋能心理咨询，万木健康完成战略融资，将加速构建单病种及医生个人知识数据库，通过AIGC重构医患交互场景下的内容创作流并实践探索垂直领域大语言模型应用。</p><p>相较一级市场，二级市场的变化则相对较小。</p><p>考察医渡科技、鹰瞳科技、Lunit、Nanox AI四家海内外具有代表性的医疗AI企业。单看营收，医渡科技在最近一个财年的营收有所下滑，鹰瞳科技基本持平，Lunit和Nano-X Imaging的营收则实现了大幅增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_35cb3827e88d447ca71fc5e89e2fd53d@000000_oswg26130oswg836oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">医疗AI企业营收数据对比（单位：万人民币）</p><p>再看净利润数据。医疗AI的规模化盈利能力还不理想，4家企业均处于净利润为负的状态，2家企业的亏损正在持续扩大。</p><blockquote><p>医渡科技归母净亏损6.28亿元，同比减少17.62%，原因在于销售成本和行政成本有所降低；鹰瞳科技归母净亏损1.80亿元，亏损同比扩大26.20%；Lunit净亏损391亿韩元（约2.13亿人民币），同比增长46.9%；Nano-X Imaging归母净亏损1.13亿美元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c8ecd1a3a78e45fa9f245e853ce41b87@000000_oswg76003oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">医疗AI企业净利润对比（单位：万人民币）</p><p>不过，各家AI企业的资产负债率均保持较低的水平，且已有不少企业找到了控制亏损的有效路径。对于仍然处于商业开拓期的众AI企业而言，较好的财务状况意味着他们还有多年的试错空间，最终找到一条可靠有效的盈利路径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_18a73946fc504826b419263876b17e2a@000000_oswg9543oswg722oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">医疗AI企业资产负债率情况</p><h2><strong>03 在逆势之下存活，医疗AI仍需高频创新</strong></h2><p>那么，财务数据之中反应的机遇可能出现在哪里？我们不妨先对AI当下的问题进行分析。</p><p>尽管医疗人工智能的价值已在临床、制药之中得到初步确认，很多医疗AI产品已成为医生日常工作流程中必不可少的一部分，也确确实实为药物靶点、先导化合物等筛选提高了不错的效率，但各家医疗AI的经营情况，却仍面临一些问题。</p><p>造成这一结果的原因是多元的。其一，对于影像学AI而言，该技术核心需要解决的问题是AI能够提升多少效率，为医院创造多少价值；对于生命学科AI而言，其核心需要解决的问题是AI能否制造一款成功上市的新药。如今没有医保支付模型的支撑，亦无成功通过临床的新药作为案例支撑，AI的购入多个成本项，价值的验证仍然处于悬而未决的状态，没有被精准计算出来。</p><p>其二，许多AI产品/解决方案的内容、形式过于单一，医院/企业很难为了单一产品付出大量成本，制药企业也没能直观感受到AI对于制药成本的节省作用。换句话说，产品没有达到改善整个产业的地步，进而不足以让客户买单。</p><p>其三，医疗AI技术本身存在一些问题。譬如，封装AI，扼杀了AI在实践中不断进化的优势。不封装AI，如果在收到AI的建议之后对患者进行干涉，那么AI捕捉不到给定数据下应该发生的结果。这种情况下，运行过程中的AI会在短期高准确率预测后逐渐偏离，预测能力变得越来越差。</p><p>要解决上述问题，医疗AI企业们首先应该建立行业标准，在过往深耕的领域中确立简单可行的价值计算路线，其次需要舍去部分实在无法盈利的技术，及时止损或比死磕商业化带来更多收益。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650618487&amp;idx=1&amp;sn=e173421bad4b87b981ce3f0efea56a92&amp;chksm=bf1f7272078874d1b70f76f72c012a48b672e6b84013f1f742b8199bbcdadecd4fe0142f78f5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：赵泓维，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578222307337856</id>
            <title>酒店业的2023：狂奔之后，终归理性</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578222307337856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578222307337856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:43:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 酒旅业, 复苏, 变化
<br>
<br>
总结: 2023年是酒旅业复苏的一年，随着国内消费场景的恢复和出行市场需求的增加，酒店业也迎来了复苏。然而，进入第四季度，市场开始遇冷，对2024年的预期谨慎。在复苏的同时，酒店业也发生了结构性的变革，集团化、头部化、规模化、品牌化的趋势日益显著。复杂的消费趋势变化给酒店业带来了新的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>站在2023年的末尾，回顾这一年，酒旅业经历的远比想象中要更多。</p><p>2023年以来，在国内消费场景恢复，出行市场需求激增背景之下，住宿业也迎来复苏。</p><p>酒店作为旅游行业中的重要一环，在整个旅游行业的复苏中表现得也非常抢眼，数据恢复甚至赶超。</p><p>不过，尽管2023年前三季度中国酒店市场呈回暖态势，然而进入第四季度，市场开始遇冷，让行业对2024年的预期颇为谨慎。</p><p>在这样的背景下，酒店业或将迎来新的变化。</p><p>无论是消费者消费行为的变化还是产业结构的变化，都在影响着酒店业的复苏之路。</p><p>今年，酒店业在迎来复苏的同时，也发生着结构性的变革，集团化、头部化、规模化、品牌化的趋势日益显著。</p><p>市场复苏为住宿业带来机遇，但复杂的消费趋势变化也同样带来了诸多新的挑战。</p><p>面对当下局面，2024年的酒店业又该走向何方？</p><h2><strong>01 复苏有“虚火”，高开低走？</strong></h2><p>随着旅游业极大复苏，作为旅游产业链的重要一环的酒店业的业绩也普遍增长。</p><blockquote><p>曾经亏损3年的酒店，今年又回到了赚钱的轨道，国内五家上市酒店集团在2023年前三季度取得了令人瞩目的业绩，已经恢复甚至超过了2019年同期的营收水平。</p></blockquote><p>其中，华住、亚朵显著超疫前，锦江、首旅则基本持平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_94848a3b304349c3bca1b94143649632@5888275_oswg45258oswg485oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年前三季度酒店龙头收入与2019同期相比，亚朵（+181%）＞华住（+57%）＞锦江（-6%）＞首旅（-6%）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_137843c1c06f4537aba554a65e007e45@5888275_oswg45723oswg528oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>细化到酒店龙头主业盈利能力来看，华住、亚朵表现优秀，锦江、首旅相对次之，今年第三季度多数均好于2019年同期。</p><p>此外，受益于暑期旺季休闲需求充分释放，三季度华住/亚朵/首旅RevPAR分别恢复至2019年同期约129%/118%/119%。</p><p>这一系列积极的业绩表现反映出酒店和旅游行业强劲复苏和国内酒店集团的努力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_dc7e24f98ebb4c3e9377e48fcbe725dd@5888275_oswg208967oswg1080oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具象来看，今年国内酒店复苏规律是：</p><p><strong>价格恢复相对领先，出租率恢复相对滞后，整体REVPAR恢复多数超疫前，旅游节假日旺季更旺，节后更淡；</strong></p><p><strong>此外，今年酒店需求整体呈“休闲强，商旅弱”，更多是休闲需求带动，所以淡旺季波动更大；</strong></p><p>分不同类型酒店来看，上半年中端酒店恢复相对领先，下半年开始经济型酒店恢复逐步上扬，十一后阶段回落。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5fe1d5fa5c0648c0afb85c00c338f75c@5888275_oswg236520oswg1080oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分区域来看，今年以来整体“北强南弱”。华北区域酒店REVPAR恢复较强，华东次之，华南区域酒店表现相对偏弱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d98e1e228d5f43d9b2d52d2f31098624@5888275_oswg87104oswg400oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管2023年前三季度中国酒店市场呈回暖态势，然而进入第四季度，市场开始遇冷，让行业对2024年的预期颇为谨慎。</p><p>进入第四季度，国内整体酒店RevPAR明显降低，市场表现普遍遇冷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_76e86e72280e42b4af96844cd3968582@5888275_oswg441489oswg1080oswg853_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>浩华发布的《2023年四季度中国酒店市场景气报告》中也表示，受不明朗的国际政治环境、当地和全球经济下行压力的制约等多重因素影响，行业人士对第四季度酒店市场的预期更加理性和谨慎，最终四季度的景气指数下滑至64。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_69ac83b7cbd642fc84bbdd33db3f1c0f@5888275_oswg77042oswg670oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年酒店业到底恢复的怎么样？</p><p>中国旅游协会副会长兼秘书长张润钢此前就曾多次公开提到，今年酒店业的复苏存在虚火，需要理性客观冷静地看待出现的复苏，且要从深层次分析以寻找和确定未来酒店业到底要朝哪个方向发展。</p><p>深圳饭店协会副会长、资深酒店投资人朱新疆也认为，对比去年没有意义，对比2019年酒店行业的恢复犹如一片斑驳的阳光，有萧瑟也有生机，萧瑟中酝酿着生机，生机中同时也隐藏着危机。</p><p>一位酒旅行业观察人士也向《酒管财经》表示：</p><p>2023年酒旅行业的繁荣景象是压抑已久的出行需求急需释放的结果，需求在得到了一定程度的释放后，2024年酒店需求或将更趋向于平稳，休闲需求或将逐渐回落，商务需求预计略有回升。</p><h2><strong>02 有失意者，也有入场者</strong></h2><p>这一年，国内酒店市场有入场者，也有失意者。</p><p>10月，登陆新三板7年之久的山水酒店，计划选择在2023年挥手告别资本市场；</p><p>华天酒店为了避免被ST，已多次“卖子求生”。11月，华天酒店拟转让控股子公司娄底华天11%股权；</p><p>12月，阿那亚Club Med摘牌、更名，其一价全包模式遭遇挫折。</p><p>还有就是频频被挂牌甩卖的高星酒店，地产商都在逐步剥离酒店业务。</p><p>10月，中国金茂28亿卖掉了北京威斯汀大饭店；</p><p>11月，华侨城以24.3亿元挂牌抛售上海宝格丽酒店；</p><p>12月，天津丽思卡尔顿、三亚天房洲际与光合谷温泉酒店经历三次流拍后，终于以20亿被售出。</p><p>同月，万科4.8亿卖掉悦榕庄等酒店管理权。</p><p>不难发现，行业流动性压力下，地产开发商的处境今非昔比，都在处置资产回笼资金。</p><p>伴随地产红利褪去，酒店收益构成也已经发生变化。</p><p>近日，国信证券在复盘2023年国内酒店市场就提出，<strong>“业主方物业升值”和“加盟方租金红利”未来预计逐步淡化，品牌运营收益成为酒店投资核心，酒店品牌溢价管理的重要性日益凸显。</strong></p><p>不过，各大酒店集团新品牌发布的脚步，也未曾停止。</p><p>4月，首旅如家酒店集团推出全新中高端商务休闲酒店品牌扉缦，5月发布“建国熹上”新品牌，布局高端度假市场；</p><p>8月，君亭酒店集团推出全新酒店品牌君亭尚品；</p><p>11月，亚朵推出中高端酒店品牌4.0见野；</p><p>12月，山东文旅酒店集团正式官宣推出怡豪品牌。</p><p>此外，2023年酒店业还有几件大事不容忽视。</p><p>抖音、小红书、东方甄选等短视频平台开始高调入局酒旅赛道；</p><p>携程在全球合作伙伴峰会上率先推出可量化、可检测、可提升的低碳酒店标准；</p><p>新版《旅游星级饭店的划分及评定》（GB/T14308-2023）已于2023年底获得国家标准化管理委员会的批准，并将于2024年3月1日正式实施。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_01327d092cff4099bd0973a361866d25@5888275_oswg55187oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难发现，未来的酒店业竞争态势依旧激烈残酷，抗压能力差，资金周转率不佳、缺乏创新力和竞争力的酒店业态依旧会被淘汰。</p><p>《酒管财经》认为，这是很好的市场倒逼作用，倒逼酒店行业必须想出更好方法解决问题，同时审视自己的硬伤，去改变。</p><p>从后疫情时代的“活下来”到“活得好”，酒店业还有很长的路要走。</p><h2><strong>03 穿越周期，酒店如何练好内功？</strong></h2><p>今年，虽然整个酒店行业增量拓展与存量竞争的态势不变，但随着消费者偏好的不断变化，酒店业正在进入了一个全新的时代。</p><p>一方面，酒店赛道更加多元细分，这加剧了酒点产品的竞争与迭代；而另一方面，消费者对于酒店的需求从简单的住宿逐渐转变为追求更优质、更个性化的体验。</p><p>今年，酒店行业说的最多的就是“复苏”，但是复苏需要做什么，需要怎么做，大部分酒店人还很迷茫。</p><p>在这样大的背景情况下，酒店需要找到增长点和破局点，仍需要修炼好“内功”，做好产品和服务。</p><p>《酒管财经》注意到，今年国内头部酒店集团的发展战略都聚焦于“多品牌、轻资产、数字化”。</p><h3><strong>回归产品本质，注重个性化</strong></h3><p>对于酒店而言，产品是王牌。</p><p>因此，要梳理目标客群，精准定位，构筑多元化的场域，打造个性和体验并重的场景化业态空间，精耕细作、提质增效。</p><p>独特的体验才能吸引消费者，以差异化的产品打造个性化的宾客体验是值得探索的方向。</p><p>所以酒店产品打造要回归本源，深耕差异化优势。</p><p>今年，华住一直在调整存量结构和产品结构，包括汉庭门店的产品升级，进一步增加了优质品牌和产品的集中度。</p><p>首旅酒店也在品牌矩阵上下了不少功夫，一方面往上探索中高端甚至高奢品牌，另一方面向下挖掘下沉市场，并且推进年轻化和时尚化的迭代。</p><h3><strong>服务聚焦体验和数字化</strong></h3><p>业内人士认为，未来市场已然被消费者占领主导地位，酒店经营想要站稳脚跟，还得靠服务品质赚取口碑，而迎合消费者需求的超值服务更能留住人心。</p><p>在酒店服务工作中，机械性、繁重的服务工作交给智能机器人做，而人性化、定制化的服务交给人来做，将是未来酒店服务的发展趋势。</p><p>酒店信息化向数字化的转型在极大的提高酒店管理效率的同时还将深刻的影响酒店管理公司的品牌拓展模式。</p><p>今年，锦江酒店就在加码数字化转型，计划建立依附于数字化平台的业务模式。据其半年报显示，报告期内，锦江酒店开启直销数字化转型，会员直销预订率不断提升。上半年，其有效会员总数达到18972万人。</p><h3><strong>探索“酒店+”新道路</strong></h3><p>近年来，传统的酒店经营策略越发举步维艰。</p><p>发展新的客源、拓展新的赛道、将酒店原本的功能属性不断地进行延展，是酒店在新形势下的必然之路。</p><p>一定要善于探索“酒店+”新道路，拓宽酒店商业模式版图，将酒店从提供食宿这种单一的消费场景中解脱出来，为酒店赋予更多的功能属性。</p><p>让酒店不再只是消费者抵达目的地的媒介，而成为目的地本身。</p><p>今年，亚朵集团就一直在加深场景零售业务的护城河，并且这一业务已逐渐成为其第二增长曲线。</p><p>今年的酒店市场，真的不同往年。表象报复性增长，但实际暗流涌动，市场并不稳定，市场规律也很难把握。</p><p>酒店市场经过三年的低谷，今年上半年出现报复性反弹，下半年已回归理性，产品更多元、赛道更细分是行业未来发展的一大趋势。</p><p>机会和挑战永远并行，期待接下来国内酒店行业能不忘初心，保持定力，在行业发展中寻找趋势，在周期性规律中把握机会。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZCM564RVDINbk7CDA4n5jg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酒管财经”（ID:jiuguancaijing）</a>，作者：南川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577792911222151</id>
            <title>四川信托突然兑付，1000万元以上打4折</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577792911222151</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577792911222151</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:42:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 四川信托, 兑付方案, 信托受益权, 打破刚性兑付
<br>
<br>
总结: 四川信托停止兑付三年多后，终于公布了兑付方案。根据方案，投资者将转让信托受益权，转让时间为2024年3月5日前。根据投资金额的不同，兑付比例也不同，投资金额越大，打折越大。此举是根据政策导向，兼顾公平，适当向中小投资者倾斜。同时，如果投资人在首次查看报价后的15天内完成签约，还将获得价格上浮奖励。背后的实控人刘沧龙是矿业大王，利用TOT产品给自己“输血”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>停止兑付三年多的四川信托，12月25日终于公布兑付方案。</p><h2><strong>01 具体如何兑付？</strong></h2><p>公告显示，四川天府春晓企业管理有限公司，将受让自然人投资者持有的信托受益权份额，签约时间为12月25日至2024年3月5日。</p><p><strong>根据方案，按自然人持有的全部信托受益权本金规模分五档、以固定比例累进计算报价，报价比例各不相同：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0ab06e16776f4e678e02e647b4b73c70@5888275_oswg41298oswg649oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其还显示，如果2018年以来获得分配的所有信托产品累计收益超过200万元，则报价需对超过200万元部分扣减一定比例的过往收益。</p><p><strong>整体上看，投资金额越大，打折越大。</strong></p><p>公告表示，这是依照打破刚性兑付的政策导向，兼顾公平，综合考虑投资者存续项目规模和过往收益情况，<strong>适当向中小投资者倾斜。</strong></p><p>另外，如果投资人在首次查看报价后的15天内完成签约，除基础报价外，还将会获得基础报价3.5%的价格上浮奖励。</p><p>值得注意的是，四川天府春晓企业管理有限公司，是专门设立用于四川信托风险化解的公司主体，背后是四川的国资委和财政厅。<strong>这意味着四川信托的麻烦，正由政府在买单。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_58eb06b653554168af3c498ba1e5a0ee@5888275_oswg200969oswg526oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>有金融人士表示，四川愿意出手，或是想保住四川信托的牌照，信托牌照是很稀缺的，目前四川只有四川信托和中铁信托。</strong></p><h2><strong>02 这个赔率合理吗？</strong></h2><p>在该方案出具后，有媒体对比了四川信托与新时代信托、安信信托的兑付方案。后者分别在2022年、2019年暴雷，涉及金额为184亿元、128亿元。</p><p><strong>从打折比例上看，四川信托的更大。</strong></p><blockquote><p>在存续份额为0-300万档次，四川信托为80%、70%，新时代信托为80%，安信信托远期为90%；</p><p>300-600万档次，四川信托为55%，新时代信托为70%，安信信托远期为85%；</p><p>600-1000万档次，四川信托为50%，新时代信托为60%，安信信托远期为80%；</p><p>1000万档次，四川信托为40%，新时代信托为50%，安信信托远期为75%；</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0d6e741f3b7b4dbc8ecbbad2022d4118@5888275_oswg227894oswg960oswg1270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>计算方式上，</strong>四川信托按照所有产品存续份额总额分档累进制计算；新时代信托、安信信托单一项目累进制，不同项目不累计。</p><p><strong>兑付时间上，</strong> 四川信托在破产重整计划通过法院裁定批准后3个月内付款30%，9个月内付款剩会70%；新时达信托是在合同生效后60日内支付价款；</p><blockquote><p>而安信信托即期是3个月时付应付额35%，9个月时付剩余65%；远期则是12个月时付应付额35%，24个月时付应付额35%，36个月时付剩余30%。</p></blockquote><h2><strong>03 背后实控人是矿业大王利用TOT产品给自己“输血”</strong></h2><p>四川信托走到这样的局面，跟它的实控人刘沧龙脱不开关系。</p><p>刘沧龙并非普通人，背景强大。<strong>其堂弟是四川曾经赫赫有名的黑老大刘汉，2015年被执行死刑，还是今年热播剧《狂飙》的原型。</strong>据称，以其为首的涉黑集团，至少背负9条人命。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_30f1c76ae5da4dbb8475a4397f28cb3d@5888275_oswg207728oswg538oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络，左二：刘汉</p><p>刘沧龙的实力也不同小觑。其出生于1955年，从榨油厂的小职工干到厂长，又自己创建磷肥厂，后进军矿业，涉足金融、房地产，打造出“四川宏达集团”。</p><p><strong>2010年，其以130亿元财富，登顶胡润富豪榜的矿业富豪榜首，成为矿产大王。</strong></p><p>也正是在这一年，宏达集团作为战略投资者，耗资7亿正式入主四川信托。</p><p>好景不长，2013年，刘汉被调查，或受此影响，刘沧龙有长达20个月消失在公众视野。而拿下的四川信托，没想到让他的处境更危险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_88726ad1cdd343c18a9642b34e74c009@5888275_oswg16702oswg525oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络，左二：刘沧龙</p><p>在刘沧龙的控制下，四川信托先是快速发展， 用6年时间实现累计资产管理规模突破万亿大关，信托收入进入行业前十。</p><p>之后其业绩变脸，自营资产不良率逐年提高，由2018年底的4.82%飙升至2019年末的22.21%。</p><p><strong>监管关注到后，2020年4月底叫停了四川信托的TOT业务，进而引发其流动性危机。</strong></p><p>所谓TOT产品，是“信托中的信托”，操作模式是由信托公司成立一个母信托，由母信托产品选择已成立的信托计划进行投资，形成一个母信托投资多个子信托的架构。</p><p>这种产品可以丰富投资选择，但因其存在资金投向标的不明，底层资产不清晰的可能，易被信托公司进行借旧换新、期限错配等违规操作。</p><p><strong>从监管部门表态看，四川信托TOT产品已具有“资金池”特征。</strong></p><p>截至2019年末，四川信托管理信托资产规模为2334.76亿元，TOT项目占比为10.82%。<strong>据报道，四川信托停止兑付的该类产品约252亿，涉及自然人投资者约8600名。</strong></p><p>2020年底，四川银保监局称，四川信托违规占用信托资金，用于相关股东及其关联方。由于违规，四川信托后续还吃下信托史上最大罚单——罚款3490万元。</p><p><strong>2021年6月，刘沧龙因涉嫌背信运用受托财产罪，被刑拘。</strong></p><h2><strong>04 结语</strong></h2><p>时隔3年半，四川信托的投资者终于可以喘一口气了。在信托产品四处暴雷的现在，恐怕方案没能达到最满意的程度，也算是最好的安排。</p><p><strong>值得一提的是，中融信托暴雷也曝涉及“资金池”产品。但有金融人士表示，中融的情况与四川信托不太相似，一方面中融是民企，另一方面其债务数额要比四川信托更加庞大，如何兑付可能需要进一步研究。</strong></p><p>后续四川信托能否顺利兑付，易简财经也将持续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oAqfShok9sDSfKLmC31tCQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“易简财经”（ID:ejfinance）</a>，作者：冯健红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578156135654793</id>
            <title>迪士尼股价开始反弹，分析师称激进的大股东或回到管理层</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578156135654793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578156135654793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:40:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迪士尼, 股票, 收购, 媒体行业
<br>
<br>
总结: 迪士尼股票在近期显示出复苏迹象，可能会受益于整体市场走强和激进投资者Nelson Peltz的回归。迪士尼拥有巨大的资产，但市场对其低估了其价值。迪士尼可能会成为被收购的目标，苹果是一个可能的收购者。迪士尼股票目前价格便宜，但可能面临继任者问题。华尔街对迪士尼股票持乐观态度，预计有上涨潜力。总体而言，迪士尼的情况正在好转，但媒体行业仍面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>迪士尼（Disney）的股票在最近几个月显示出了生命复苏的迹象，部分原因是自10月中旬以来该股开始反弹。毫无疑问，在新的一年里，不仅仅是整体市场走强可能会帮助迪士尼股票跑赢标准普尔500指数。激进投资者Nelson Peltz回来了。这一次，他似乎要更进一步，提名自己和迪士尼的前首席财务官进入该公司董事会。作为迪士尼的长期股东，我期待他带来尽可能多的改变。&nbsp;</p><p>尽管长期担任首席执行官Bob Iger试图在他最近的任期内扭转局面，但我认为迪士尼需要一位新的经理和继任者，这可能不是Bob Iger所能选择的。我并不反对这位CEO，但近年来他在迪士尼的表现并不突出。由于Peltz希望再次带来变革，我对迪士尼比较乐观。目前该公司股价已接近多年来的最低点，预期已大幅降低。&nbsp;</p><h2><strong>01 伟大的资产和适度的估值</strong></h2><p>迪士尼拥有巨大的资产。虽然在中期该公司可能无法释放其品牌的全部力量，但我认为市场对该股的低估是一个错误。随着媒体行业不断整合，华纳兄弟探索（Warner Bros. Discovery）可能会与另一家媒体巨头派拉蒙（Paramount）合并，我们可能会听到更多关于迪士尼被收购的猜测。&nbsp;</p><blockquote><p>虽然迪士尼在这个领域是一个庞然大物，市值达到1684亿美元，但我认为，如果被另一家财力雄厚、渴望主导视频流媒体市场的公司收购，该公司的资产可能更有价值。&nbsp;</p></blockquote><p>事实上，当想到一家足够大、足够有能力收购迪士尼的公司时，首先想到的就是苹果。Apple TV+是一个流媒体平台，但这个平台需要得到提升才能赶上流媒体领域的佼佼者。无论是迪士尼还是更小的公司，我都认为收购或合作是将Apple TV+提升到下一水平的捷径。&nbsp;</p><p>最近，Media Partners Asia的Vivek Couto接受了CNBC的采访，谈到了他认为迪士尼的娱乐资产在潜在收购者眼中是多么具有吸引力。无论如何，迪士尼都不是一家规模很小的媒体公司。在经历了多年痛苦的恐慌之后，该公司确实能提供大量的投资回报。&nbsp;</p><p>迪士尼的股票目前看起来也非常便宜，该股市销率为1.89倍，市净率为1.7倍，远低于迪士尼的5年历史平均水平 3.4倍和2.7倍。&nbsp;</p><h2><strong>02 重大变化可能是结束多年低迷的关键</strong></h2><p>在10月份的低谷期，迪士尼的股价触及了近10年来的最低点。迪士尼股票的表现严重落后于道琼斯工业股票平均价格指数中过去10年里表现最好的股票。事实上，在过去的几年里，媒体和娱乐行业已经变得更加艰难了。当迪士尼尽最大努力适应并推出Disney+流媒体服务时，疫情使该公司面临的形势变得更加严峻。&nbsp;</p><p>即使面对深刻的行业逆风，迪士尼也需要尝试一些不同的东西，成为命运的主宰者。迪士尼是否需要新鲜血液还有待观察。无论如何，该公司经历了10年相对于市场平均水平的低回报。&nbsp;</p><p>随着我们进入2024年，我认为一个新的希望正在升起。无论这是否意味着Peltz在高层管理层做出重大改变，还是在运营层面推动更大的变革，我都认为Peltz的出现对迪士尼的股票是件好事。尽管迪士尼一直在削减成本，同时希望将其Disney+流媒体服务转向盈利，但很明显，要让这个长期落后的公司东山再起，还需要做更多的事情。&nbsp;</p><p>随着Peltz的回归意味着迪士尼代理权争夺战再次开始，但我仍然认为迪士尼的股票是传媒界最具吸引力的深度价值选择之一。如果Peltz获得他所寻求的董事会席位，我对迪士尼的扭亏为盈前景更有信心。&nbsp;</p><p>最后，我认为在一家陷入困境的公司中，激进主义反而是一个利好，尤其是对一家正在与继任问题作斗争，并有着巨额支出的公司来说。&nbsp;</p><h2><strong>03 华尔街观点</strong></h2><p>再来看看华尔街对该股的看法，迪士尼股票获得了“强烈买入”的一致评级。</p><p>在22位分析师的评级中，有17位给予了买入，5位给予了持有。该公司股票的平均目标价为109.78美元，意味着该股的上涨潜力为20.9%。分析师给出的目标价从每股94美元到120美元不等。&nbsp;</p><h2><strong>04 结论</strong></h2><p>迪士尼的股票看起来像是2024年的一场复出大剧，Peltz希望在迪士尼取得更大的成就，帮助公司解决接班人的问题。在我看来，迪士尼的情况正在好转，尽管传媒业很可能进入又一个充满挑战的一年。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5OTg2NzA5Ng==&amp;mid=2247554747&amp;idx=3&amp;sn=b08b02948dad8af8c740d3bf7517a063&amp;chksm=91e6923f5b87454a55283c52a4fa71991a27a5f6bfdd4bfcc3ef81104a723ae267be0d4062b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”（ID：btcjv1）</a>，作者：BT财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577563512153474</id>
            <title>只降存款利率，不降贷款利率，是央妈偏心吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577563512153474</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577563512153474</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:40:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 调降存款利率, LPR贷款利息, MLF利率, 贷款LPR, 存款挂牌利率
<br>
<br>
总结: 12月22日，国有大行年内最后一次下调存款利率，对于广大“房奴”来说，降息对房贷利息的影响要等到次年才生效。央行的降息操作是先降MLF利率，再降贷款LPR，最后才是存款挂牌利率。虽然存款利率下降了，但商业银行的资金成本没有变化，反而给了商业银行更多的利息收入。这是因为商业银行的息差已经连续下降多年，可能已经到了无法承受的地步。与美国相比，中国银行的息差较低，主要是因为中国企业更依赖银行贷款，而美国企业更倾向于债券融资。中国的银行业规模庞大，可以通过规模效应来支持净息差的下降。未来银行的净息差的变化将取决于贷款结构。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01&nbsp;</strong></h2><p>12月22日，在距离上一轮调降存款利率隔了3个多月，国有大行年内最后一次下调存款利率，从1年到5年期都有不同程度的下降。</p><p>此前，市场一直在传闻将降息——只不过是LPR贷款利息，特别是广大“房奴”，<strong>由于房贷降息在次年才生效</strong>，如果12月再降25个PB，那明年一年每100万贷款就会因此少付利息2500元。</p><p>结果，12月15号的MLF续作维持之前的利率，很多人就知道12月LPR降息没戏了。</p><p>MLF全称中期借贷便利，是央行给商业银行提供资金的利率，而LPR是商业银行给客户贷款的参考基准利率，所以一般LPR利率是在MLF利率的基础上加点，导致降息的传导机制也是：<strong>MLF先降，贷款LPR跟着降，最后才是存款挂牌利率下降。</strong></p><p>果然，21号公布的LPR也没有降，“房奴”预期中地失望而归。但一天后，双倍打击出来了，央妈“不讲武德”，单方面下降了存款利率，这么一来，<strong>就算下个月降LPR利率，那体现在房奴手里也要2025年了。</strong></p><p>这套操作，相当于商业银行从央行借到的资金成本不变，向贷款客户收取的利息收入不变，但从储户那儿拿到的资金成本下降，这是央妈给商业银行“满满的爱”啊。</p><p>事实上，8月的降息中，存款利率下调幅度就超过了LPR，难怪有人说，<strong>金融向实体经济的让利，实际上是储户出钱。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d83b8b9e554c4d688336b553340a8c25@000000_oswg41823oswg861oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但严格地说，央妈的“爱”事出有因，我国<strong>商业银行的息差（贷款利率 — 存款利率）这几年一路下降</strong>，可能已经到了商业银行无法承受的地步。</p><p>本文就来聊聊银行息差的问题。</p><h2><strong>02&nbsp;</strong></h2><p>从下图可以看到，银行从2014年以来，平均息差从2.7%下降到1.7%，特别是2020年以来连续下降，对疫情期间的实体经济贡献不可谓不大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b96e3e8f69804c0b8d167d8045a063c5@000000_oswg43766oswg554oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那有没有可能是银行以前的净息差太高，现在只是回归正常呢？</p><p>可以横向与美国对比，工农中建四大行2023年净息差分别为1.92/1.90/1.76/2.02，而美国的富国、花旗、摩根大通和美国银行2023年净息差分别为2.63/2.25/2.00/1.96，<strong>美国银行业普遍较高</strong>。</p><p>所以今年以来，央行对银行息差空间尤为关注，Q2的货币政策报告列专栏指出<strong>商业银行需保持合理的利润和净息差空间</strong>，央妈年底的操作，还是给出了大力的银行们一颗“棒棒糖”奖励。</p><p>那么，央妈年底的操作，是否意味着银行的净息差下降的趋势会就此结束，未来的贷款利率的降幅将大于存款呢？</p><p>我<strong>个人认为不太可能</strong>，净息差大概率还是会持平或继续下降，主要是因为我们跟美国的金融市场有较大差异，<strong>美国银行保持较高的息差，纯粹是企业的商业选择，而中国银行的息差，是一个事关经济大局的问题</strong>。</p><p>美国金融虽然发达，但银行的重要性远远低于中国。最直观的，美国最大的富国银行总资产1.8万亿美元，而工商银行是44万亿人民币，是富国的3.4倍。</p><p>美国企业融资渠道多样化，所以银行就是一个稍微重要一点的高杠杆企业，而<strong>中国的企业实在是太依赖银行了</strong>，上半年银行上市公司占全部A股净资产的35%，净利润的37%，市值的10%。</p><p><strong>银行贷款在整个金融系统资产中的占比，中国比美国高出一倍</strong>，就是我们常说的，中国以间接融资为主，美国以直接融资为主。</p><p>美国的企业更倾向于通过债券进行直接融资，融资成本低且较快，美国的债券市场极度发达，可以把企业发行的债券按不同标准切割、打包，再加上各种金融杠杆形成五花八门的衍生产品，满足不同风险收益要求的客户的差异化需求。</p><p>但中国的企业更倾向于通过银行贷款进行直接融资，<strong>主要是在中国经济管理体制下，银行业不光是一个行业，还是直接进行金融调控的工具</strong>，像疫情期间，政府直接要求银行让利的事情，在美国根本不会存在。</p><p>所以，中国的银行有政府的信誉背书，<strong>带来的好处是业务成本更低</strong>，储户几乎无条件地相信银行的安全性，<strong>导致了较低的吸储成本</strong>，还有人力成本，中国银行员工的工资占成本比重远低于美国银行。</p><p>较低的成本带来的规模效应，挤占了债券市场的空间，对于企业而言，特别是国有企业，<strong>银行贷款的成本低于债券融资，便利性更高。</strong></p><p><strong>规模效应使中国的银行业可以承受较低的净息差，行业属性也使得中国的银行业必须承受较低的净息差</strong>，即使把银行看成一般的企业，息差代表利润率，在全社会利润率下降的背景下，银行的利润率也没有理由上升。</p><p>所以“金融服务实体经济”和“建设金融强国”这一对矛盾的解决之道，就是<strong>做大银行规模，用规模效应去支持净息差的下降。</strong></p><p>当然，未来银行的净息差也不一定会继续下降，最大的变数在于贷款结构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_60ed5cddc1fe49f2b1f7f0b025b31c02@000000_oswg84764oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国银行业净息差走低的另一个原因是<strong>银行更热衷于向国央企发放更低利率的贷款，而不倾向于向小微企业发放高利率的贷款</strong>，前者并不需要那么多资金，但低利率不用白不用，造成很多资金在金融系统空转，而后者需要资金，愿意给高利率，却得不到贷款，不得不转向民间融资。</p><p>还有风险与利率的匹配也受政策干扰，低风险低不良率的房屋按揭贷款，因为房地产政策限制，反而利率更高。</p><p>所以，<strong>“低息差”现象，实际上是银行既要支持实体经济，又要保证自身的贷款质量，双重目标的挤压下的选择</strong>，如果未来能加大小微企业贷款，或许可以提高银行的息差——当然，具体怎么才能让银行愿意发小微企业贷款，好像现在也没有什么好办法。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>对于普通的储户和房奴而言，银行的事管不着，重要的是明年利率还会降吗？低利率时代怎么理财？</p><p>我的观点：</p><p>1、可以认为，<strong>2024年LPR利率继续下降的概率接近100%</strong>，有很大的可能下降两次，有一定的可能下降三次；</p><p>2、在利率长期下降的趋势下，个人的应对方法是<strong>有机会就买一些长期定存产品去锁定利率下降的风险；</strong></p><p>3、<strong>以债券为底层资产的基金是未来几年的黄金资产</strong>，利率比一般的理财产品高，外资今年虽然抛售A股，但累计净买入量超1.3万亿元债券，也正是看好未来债券的长期牛市。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NDMyMDk2OQ==&amp;mid=2247495466&amp;idx=1&amp;sn=2ce4b7ab394a4a72d7197f971889e044&amp;chksm=c1cb104709526459647d6dec43ce8cd73433a1b1e25d5f2adb1d401a2d6c1ad8abce5bcf50fa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“人神公奋”（ID：tongyipaocha）</a>，作者：思想钢印，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578251889485192</id>
            <title>国元证券迎来新任总裁，前三季度自营增长投行承压</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578251889485192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578251889485192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:38:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国元证券, 胡伟, 投行业绩, 执业质量
<br>
<br>
总结: 国元证券副总裁胡伟升任总裁，公司发布公告称沈和付辞职。胡伟负责投资银行业务，公司近年重视投行业务发展。然而，今年投行业务表现不佳，营收下滑。此外，国元证券执业质量受到市场质疑，曾为金张科技担任保荐机构，但被深交所指出执业质量问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年底，国元证券股份有限公司(以下简称“国元证券”，000728，SZ)副总裁胡伟升任为总裁。&nbsp;</p><p>近日，国元证券发布公告称，公司于12月15日收到沈和付的书面辞职报告。沈和付因工作调整申请辞去执行委员会主任、总裁职务后，仍担任公司党委书记、董事长、董事会战略与可持续发展委员会主任委员、董事会薪酬与提名委员会委员，公司控股子公司国元国际控股有限公司董事。&nbsp;</p><p>同时，经公司董事会薪酬与提名委员会资格审查并提名，同意聘任胡伟为公司总裁、执行委员会主任，任期自本次董事会审议通过之日起至第十届董事会届满。胡伟职务调整后不再担任公司副总裁、执行委员会副主任。&nbsp;</p><h2><strong>01 自营与投行业绩分化</strong></h2><p>资料显示，胡伟出生于1981年，曾任国元证券投资银行总部项目经理，投资银行总部业务三部、业务五部副经理，投资银行总部业务五部、业务九部经理，股权管理部总经理，投资银行总部副总经理、业务三部经理，国元证券党委副书记、董事、执行委员会副主任、副总裁等职位。&nbsp;</p><p>公司官网显示，胡伟主要负责公司投资银行业务、财富信用业务、自营业务、资产管理业务、机构业务、国际业务等六大业务委员会常务工作，兼任保荐业务负责人。&nbsp;</p><p>2023年三季报显示，国元证券前三季度营收49.34亿元，同比增加27.68%；归属于上市公司股东的净利润14.26亿元，同比增加23.00%。&nbsp;</p><p>从公司具体业务来看，公司经纪业务手续费净收入为6.91亿元，同比下滑9.32%；资产管理业务手续费净收入为0.72亿元，同比增长2.29%。&nbsp;</p><p>近几年，国元证券愈发重视投行业务的发展。在中国证券业协会公布的2022年证券公司投行业务质量评价结果中，国元证券获评A类，在所有参评券商中排名第二。&nbsp;</p><p>据国元证券今年发布的半年报，该公司制定的“十四五”战略规划显示，“十四五”期间，该公司力争综合能力排名以及主要经营管理指标排名进入行业前20位。公司将以投行为引领，聚焦平台化、数字化、专业化、市场化、机构化五大发展方向，围绕“产业研究+产业投资+产业投行+综合财富管理”黄金赛道，全力提升全业务链服务能力，在坚守中打造具有核心竞争力的一流产业投资银行。&nbsp;</p><p>不过，国元证券今年投行业务表现不佳。公司三季报显示，截至今年三季度末，公司投资银行业务收入为1.59亿元，同比下滑74.84%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b3ed291496cd41ccb6c46eb911dfde4e@5888275_oswg88442oswg784oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在最近的投资者调研会议上，有投资者提到了公司投行业务下滑的问题。对此国元证券表示，今年上半年，A股全面注册制正式实施，投资银行业务迎来新的发展机遇，也对证券公司执业质量及综合金融服务能力提出更高要求，资本市场竞争变得更加激烈，此外投行项目的周期性也有一定影响。&nbsp;</p><blockquote><p>Wind数据显示，截至12月18日，今年国元证券共保荐了15个IPO项目，其中，有4家公司主动撤回，撤否率达到了26.67%。&nbsp;</p></blockquote><p>另外，今年以来，在国元证券所有业务中表现最好的是自营业务。三季报显示，截至三季度末，公司投资收益为11.70亿元，同比增长1234.58%。公司对此解释称，主要系交易性金融资产及衍生品处置收益增加所致。&nbsp;</p><h2><strong>02 执业质量受市场质疑</strong></h2><p>尽管国元证券在回复投资者时表示执业质量是投行业务的“底线”和“生命线”，但是公司曾为太湖金张科技股份有限公司（以下简称“金张科技”）担任保荐机构一事依然受到市场质疑。&nbsp;</p><p>今年7月，深交所发布了《深交所发行上市审核动态》（2023年第6期），在这一期的《上市审核动态》中，深交所提到了一个现场督导案例。虽然深交所采用匿名方式公布通报企业及保荐机构，但是有市场人士通过筛查撤回的且经历现场督导的拟IPO企业后发现，深交所通报的现场督导案例中的IPO企业正是金张科技，当时该公司的保荐券商就是国元证券。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6b955e7ecd5c4f8dacfd0e041445e897@5888275_oswg96684oswg570oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>资料显示，2019年12月，金张科技与国元证券签订了《主承销协议》和《保荐协议》，委托国元证券担任首次公开发行股票并在创业板上市的保荐人。到了2020年6月，深交所上市委受理其创业板IPO申请，当年12月，公司在经历4轮问询后主动撤回。&nbsp;</p><p>彼时，深交所对金张科技下发的第四轮审核问询函显示，国元证券的执业质量存在诸多问题。深交所调查后发现，保荐人对发行人及其关联方的资金流水与资金往来核查不全面；保荐人未审慎核查访谈记录中载明的客户营业规模，与发行人对相应客户的销售金额明显不符的情况；保荐人对发行人主要客户最终销售情况所执行的核查程序与披露不一致；保荐人穿行测试程序、截止测试程序、在建工程核查程序执行不到位；保荐人未审慎核查访谈记录载明的数据与函证数据的差异；保荐人采购与付款循环内控测试执行不到位。&nbsp;</p><p>对于深交所的问询，国元证券回复称，保荐人在项目执行过程中，在所有重大方面严格遵守依法制定的业务规则和行业自律规范的要求，严格执行内部控制制度，能够有效保证执业质量，对发行人发行上市申请文件和信息披露资料进行全面核查验证，对发行人符合发行条件、上市条件和信息披露要求作出了专业判断、审慎发表了意见，并对招股说明书及所出具的相关文件的真实性、准确性、完整性负责，切实遵守《注册办法》第七条的规定。&nbsp;</p><p>在今年发布的《上市审核动态》中，深交所重点指出了金张科技两大疑似财务造假问题：发行人关联采购价格公允性、对部分客户销售收入均存在异常。&nbsp;</p><p>就算金张科技已将IPO申请撤回多年，深交所依然认为当时保荐人对发行人销售收入真实性核查论证方式的合理性存疑。保荐人在审核问询回复中披露，其依据发行人客户提供的增值税纳税申报表数据，论证发行人对主要客户的销售与客户业务规模、财务数据相匹配。经保荐人补充核查，以其取得的客户增值税纳税申报表进项税额推算客户从发行人处采购的金额，明显小于发行人对前述客户的账面销售金额。&nbsp;</p><p>深交所表示，针对上述异常情况，发行人和保荐人未能提供合理解释。现场督导后，发行人和保荐人主动申请撤回申报。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KpzSKBXG4epZEfrQsUt82A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：孟行，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577657734063752</id>
            <title>“掏空式”分红再募资补流，海宏液压IPO疑云重重</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577657734063752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577657734063752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:32:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江海宏液压科技股份有限公司, 创业板IPO, 分红, 业绩增长
<br>
<br>
总结: 浙江海宏液压科技股份有限公司在创业板IPO申请过程中，面临着分红和业绩增长等问题的质疑。公司在过去几年实施了多次大额分红，且业绩增速异常，引发了投资者的担忧。此外，公司的毛利率和应收账款问题也受到了关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，浙江海宏液压科技股份有限公司（简称：海宏液压）回复第二轮问询函，自2023年6月创业板IPO申请被深交所受理至今已过去近半年，但其在经营上存在的各种问题，仍未能完全打消发审委及投资者的质疑。</p><h2><strong>01 大手笔分红，再募资补流？</strong></h2><p>海宏液压前身为1997年成立的国企海宏集团，2010年海宏集团进行国企改制，在2020年前经历2次增资及6次股权转让后，海宏液压的实控人已变更成为钱云冰、丁颖夫妇。</p><p>IPO前夕，钱云冰、丁颖夫妇，合计持有海宏液压57.75%的股份。</p><p>海宏液压主要从事液压阀的研发、生产及销售，超9成的收入来自于液压阀相关产品，产品广泛应用于工业车辆、工程机械、矿山机械、农业机械、环卫机械等领域。</p><p>值得一提的是，海宏液压曾于2022年4月在新三板挂牌，挂牌一年后，海宏液压转战深交所创业板，并于2023年6月在新三板停牌，彼时海宏液压市值近24亿元。</p><p>本次创业板IPO，海宏液压拟发行新股3462万股，计划募集资金6亿元，其中有5000万元用于补充流动资金。</p><blockquote><p>需要注意的是，2020年至2022年期间，海宏液压共实施过三次分红，分别发生在2021年1月、2021年9月、2022年11月，合计分红金额达2.14亿元，占2021年、2022年两年净利润总和比重高达95.54%。</p></blockquote><p>此外，海宏液压在2020年还曾支出过1.64亿元的股票投资。</p><p>对此，在第二轮问询中，深交所直接质疑海宏液压在大额分红背景下补充流动资金合理性以及本次上市募集资金的合理性、必要性。同时，要求海宏液压结合大额现金分红、大额股票投资及大额资金拆借情况，说明使用募集资金补流的合理性。</p><p>海宏液压在问询回复中表示，此次募投项目建设周期较长，需要投入的资金量较大，根据流动资金缺口测算，公司未来三年合计流动资金缺口为1.57亿元。</p><h2><strong>02 业绩增长或存“水分”？</strong></h2><blockquote><p>业绩方面，2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压实现营业收入分别为4.09亿元、5.42亿元、5.49亿元及3.32亿元，实现归母净利润分别为0.60亿元、1.02亿元、1.22亿元及0.67亿。</p></blockquote><p>整体来看，虽营收和净利润均保持增长态势，但增速却出现明显异常。其中，2022年营收增速仅1.29%，不排除上市后业绩突然“变脸”的可能性。</p><p>此外，海宏液压目前的业绩表现，或存通过收购公司来“润色”业绩的成分。</p><p>招股书显示，2019年10月，实控人钱云冰用8700万元现金和250万股海宏液压股份向赵年高等8人收购高宇液压57%股份，赵年高等8人也因此获得海宏液压2.41%股权。2022年12月，海宏液压出资1.69亿元，从钱云冰和其他股东手中收购高宇液压100%股权。</p><p>据了解，海宏液压与高宇液压主营业务均为液压阀的研产销，海宏液压产品侧重于装载机、叉车等工业车辆领域，高宇液压侧重于工程机械领域。</p><p>高宇液压的加入，直接撑起海宏液压业绩的“半壁江山”。</p><p>招股书显示，2022年，高宇液压实现营业收入2.28亿元，净利润4171.83万元，占海宏液压同期营收、净利润的比例分别达41.49%、34.29%。2023年上半年，高宇液压实现营业收入1.37亿元，净利润2912.65万元，占海宏液压同期营收、净利润的比例分别达41.94%、43.35%。</p><h2><strong>03 毛利率、应收账款问题频遭问询</strong></h2><p>不可忽视的是，海宏液压的客户名单可谓亮眼，几乎都是机械重工领域的知名企业，包括徐工集团、三一重工、安叉集团、杭叉集团、柳工等等。</p><p>2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压前五大客户营收贡献占比分别为53.00%、51.74%、49.07%及46.74%。</p><p>按理来说，过度依赖行业巨头型客户，海宏液压的议价能力会相应减弱，但相较于众多主板上市可比企业，海宏液压的毛利率却呈逆势走高，且逐渐超越同行水平。</p><p>2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压主营业务毛利率分别为35.57%、38.80%、40.15%及39.33%。同期同行业可比公司的毛利率均值则呈下降趋势，分别为37.77%、34.38%、32.55%及32.55%。</p><p>这也引发深交所关注，在两次问询中，均向海宏液压提出有关毛利率变动合理性相关问题。</p><p>在首轮问询中，深交所要求公司结合主要客户业务的毛利率变动和客户议价能力等因素，详细说明同行业可比公司的毛利率下降，主要客户毛利率下降，但公司毛利率却上升的合理性。</p><p>第二轮问询中，深交所则更为详细地要求公司结合市场地位、产品竞争优势、议价能力等方面，解释同行业可比公司毛利率持续下降，但公司主营业务毛利率却持续上升的原因及合理性，以及公司存货周转率下降而毛利率仍上升的合理性。</p><p>此外，受深交所多次关注的，还有海宏液压的应收账款情况。</p><blockquote><p>招股书显示，2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压应收账款账面价值分别为1.33亿元、1.74亿元、2.28亿元及2.43亿元，占流动资产的比例分别为20.26%、33.95%、39.71%及36.13%。</p></blockquote><p>同期，海宏液压应收账款余额分别为1.42亿元、1.87亿元、2.43亿元及2.58亿元，分别占当期营收的34.78%、34.48%、44.27%及38.92%。照此来看，公司营收和盈利能力的增长或是依靠大量赊销形成。</p><p>大量的应收账款占用着公司流动资金，这也直接影响着现金流质量。报告期内，海宏液压经营现金流分别为6462.58万元、1.34亿元、5877.31万元及5471.11万元。</p><p>此外，也有造成账款逾期或坏账的可能。对此，海宏液压在招股书中也进行了深度的风险提示。</p><p>2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压分别计提应收账款坏账准备935.9万元、1263.09万元、1460.06万元及1559.44万元，整体呈上升态势。</p><p>同一时间，海宏液压的应收账款周转率也在逐渐下降，且低于行业平均水平。报告期内，公司应收账款周转率分别为3.2次、3.29次、2.55次及2.65，而同期行业平均值分别为6.02次、5.48次、4.06次及4.13次。</p><p>对此，在问询回复中，海宏液压则以“同行可比公司均为已上市多年的大型集团公司，具有一定话语权”来解释。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MjAwNDU2Mw==&amp;mid=2247495865&amp;idx=1&amp;sn=7488b842ea1e56251cb477008bff5040&amp;chksm=fdf2398e3b4acef1d4d8263fe8b33b778ec9f632fa67f9f2908392ef98bbc98ccaa2a8d6e4b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞察IPO”（ID：dongcha-ipo）</a>，作者：潘妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2576257131718025</id>
            <title>和府捞面会顺势成为下一个“万店之王”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2576257131718025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2576257131718025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:30:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2024年, 和府捞面, 2.0升级计划, 20000家店
<br>
<br>
总结: 和府捞面在2024年之前推出了2.0升级计划，旨在通过养生、绿色和普惠的产品升级来拓宽市场，实现品质性价比的突出。他们计划在未来十年内向20000家店迈进，通过开放联营合伙人模式加速扩张。这一决策基于对中式休闲快餐市场巨大潜力的认知，以及对中餐业连锁化黄金窗口期的把握。和府捞面的发展成就已经获得市场认可，他们希望通过开放联营的方式进一步扩大影响力，成为全球性、普惠性的精品服务品牌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年到来前，和府捞面换了新面貌。</p><p>12月22日，江苏如皋，和府捞面创始人李学林在品牌2024年战略会上，正式披露品牌2.0升级计划，简而言之，和府捞面产品升级将围绕“养生、绿色、普惠”展开，价格带进一步拓宽，价格进行分层，突出品质性价比，并提出“找朋友、向下沉、出海去、深布局”的战略方向。</p><p>这家中式面馆连锁品牌的前述表态，看起来野心勃勃，一系列重要业务动作也随之揭示。核心体现在门店端，和府捞面旗下品牌预计将全面提速扩张，开放联营合伙人模式，在目前直营门店500+门店基础上，保持初心，开启下一个十年，向着20000家店长远目标迈进。</p><p>强增长预期背后，即将到来的2024年，对于和府捞面有着特别的里程碑意义。此前2013年，和府捞面在江苏如皋开出第一家门店，截至2023年的前十年，他们将门店数更新至500+。这一数字可能不算惊人，但值得注意，他们是走直营路线，且是高线城市的高势能门店。</p><p>500+门店显然不仅是一个数字结果，第1个十年，是和府捞面品牌的1.0阶段，他们用“书房养心面”，将面馆这门传统生意重新做了一遍。其中，既包括打造出了“慢生活”的面馆新模型，2000+万会员基础的门店数字化范本，以及整套行业高标准化的供应链和产品体系。</p><p>和府捞面取得的发展成就，已经获得市场的充分认可。根据全球知名增长咨询公司沙利文最新发布的《中国粉面行业蓝皮书》数据显示，截至2023年9月，在国内粉面市场，和府捞面是直营收入第一，直营收入增速和直营门店数增速均领跑行业，位居中式面馆第一品牌。</p><p>十年时间，一碗中式养生面，和府捞面悄然长成了中式休闲快餐龙头。而在新的十年伊始，和府捞面则希望脚步更快一点，将2024年作为“开放联营的元年”。这也意味着，较于之前1.0阶段的直营模式，和府捞面将在2.0阶段，正式向社会开放供应链和品牌管理体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_33c8f176ae9d4a42b1bbd4f0439f8873@5390876_oswg13310478oswg5016oswg3344_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>万店的确定性机会</strong></h2><p>20000家店并非一句简单的口号，而是有着确定性的发展机会。</p><p>与常见的街头快餐面馆不同，和府捞面是用休闲快餐的方式重新做面馆。“快餐解决吃饱的问题，休闲快餐解决的是品质刚需，”李学林告诉36氪，可能50%-60%的人吃面是为了吃饱，但也有一些人“吃饱的同时也要吃好”，前部分市场供给量太大，而和府捞面服务的就是后面那一部分品质刚需。</p><p>在中国休闲快餐市场，肯德基、麦当劳颇具突出代表，二者合计有约近2万家店，产品价格带在30-35元左右，且前述品牌还在持续扩张当中，新十年均向第二个万店探索。从整体行业看，35元价格带、2万+门店已经验证成立。和府品质坚持了十年，如今不降品质的价格下探，有万店冲刺之势。</p><p>事实上，和府捞面所属的中式休闲快餐，市场基础远大于西式休闲快餐。根据沙利文相关数据统计，整个快餐市场，中式快餐长期占比达七成左右。口味习惯来说，面条食用频次也远大于汉堡，但前者连锁化率仍处于初期阶段，品牌化潜力巨大。此外，针对不同市场业态，和府捞面还会以多店模型灵活配置，比如交通枢纽版本、川渝地区版本等。</p><p>之所以能够成功跑出，和府捞面也是踩到了中餐业连锁化的黄金窗口期。相关数据统计，过去十年间，中国快餐连锁化率实现了接近翻倍增长。借助消费升级、数字化能力以及外卖、直播等创新渠道发展机遇，一大批餐饮品牌新势力顺势诞生。</p><p>在时代机遇面前，和府捞面选择走了一条更难走的路。</p><p>以肯德基、麦当劳为代表的西式快餐，在崛起同时搭建起了以鸡肉、汉堡为核心的西式快餐全产业链，为后来者们铺平了道路。而和府捞面所做的中式品质面馆生意，产业链彼时很多还只是空白，一切需要从零建立。此外，较于良莠不齐的餐饮加盟，和府捞面采用的直营模式扩张难度更大，对人才体系、运营效率以及供应链能力，也提出极高的要求。</p><p>和府捞面完全可以跑得更快。他们一直颇受资本市场青睐，其中在2021年E轮融资时，斩获了当年面馆最大单笔融资金额，且这还是拒绝了估值更贵的投资前提。一个在投资圈广为流传的故事是，创始人李学林彼时最终选择了70亿估值，而非140亿估值的投资，用他的话说，“人要自知，照镜子，挤水分。该是你的才是你，不要贪婪，要选对的，而非贵的”。</p><p>彼时，中餐融资热正处于鼎盛时期，面馆品类也被资本密集押宝，动辄“单店1亿元”估值水平。而和府捞面的这一选择，让他们在当时看起来更像是异类。但这一冷静决策很快便被验证了前瞻性，此后2022年，餐饮投融资转瞬降温，加上疫情影响，一些顶着高估值光环疯狂扩张的餐饮品牌，转瞬迅速衰落甚至倒下。</p><p>“人要有自知之明，面临诱惑的时候要懂得拒绝。合适的最好，但合适的尺度心里要有数。”谈及当时这一决策，李学林告诉36氪，和府捞面可能比一般的品牌做得好一些，但如果按照全球顶级品牌公司的标准来看，和府其实还差距很远。</p><p>这一判断源于李学林的谨慎乐观。他告诉36氪，品牌发展过程中，不可避免会经历经济周期、政策变化、品牌老化、渠道变革等“非常多的不确定性”，虽然1-2年发生什么事难预测，但放在长周期看，概率是很高的。创业者需要考虑到各种不确定性，并预想好解决方案。</p><p>“你早知道黑天鹅长什么样，来的时候才不怕，因为心里早就想了100种解决方法。”李学林告诉36氪，遇到重大问题时，他会站在两个角度考虑：第一，从未来看，今天应该做哪些事情对未来会有影响？今天的困难对未来是否致命？第二，假如从第三方视角，这个问题是否是在没有利益相关的情况下，做出的公正判断。</p><p>较于一些从业者的盲目乐观，这种“未雨绸缪”有其必要性，一个残酷的现实是，尽管餐饮业持续繁荣，但死亡率并不低。李学林很早便察觉到“餐饮最难的是可持续性。”并且早在8-10年前，便知道黑天鹅这一天总会来的。</p><p>李学林向36氪强调，和府捞面过去是顺势而为，即是消费升级浪潮，“一开始其实我没想那么大，开几百家店我觉得挺开心的。”他告诉36氪，如今和府捞面也在重新规划新的发展方向，并树立了一个更长远的目标，“做一家全球性、普惠性的精品性服务品牌”，为更多国人服务，让世界上每个街道都有中国味道。在他看来，这是一个“有担当的转型”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f59aae050d0e4a6db926b4fb2bfacc76@5390876_oswg1932414oswg2500oswg1408_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>把钱花在刀刃上</strong></h2><p>“万店模型”是今年餐饮业的年度热词，对应着规模化、大单品、高效运营的行业发展典范。尽管喊出万店口号的餐饮品牌不在少数，但从结果来看，“万店”并非绝对的壁垒，甚至不乏类似的头部品牌，门店数破万又调转向下的前车之鉴。</p><p>“增长一定是有逻辑的，是规划的成果，而不是野蛮生长的结果。”李学林告诉36氪，扩张出现失控问题，核心是产品创新能力、对人员的管控力不足。</p><p>餐饮业是典型的劳动密集产业，且人员流动性较大，在规模化过程中，如何管理好人员，标准化输出产品和服务，是多数餐饮企业始终面临的棘手难题。</p><p>在1.0发展时期，和府捞面选择聚焦视线，围绕交通枢纽和购物中心高势能场景，打造高标准化店型。其中一个重要课题，便是降低对人的依赖，并在多年前实现了“规模化可控”。</p><p>“对于和府来说，一年开1000家店和开100家店，管控难度是一样的，”李学林告诉36氪，如今和府捞面有着丰富的职能模块，以及强大的自动化业务系统，“我们希望一小部分人来设计体系，大部分人执行体系，而非体系依赖于所有人。”</p><p>比如，根据季节不同，门店需要建立一套温度管理机制，和府则实现了门店设备联网化，由总部统一调控温、湿度。此外，背景音乐、问题预警、货物设备以及能耗系统，均实现总部在线可视化管理，店员管控和培训以及不少业务决策，也是系统自动化完成。</p><p>“早在四、五年前，从订货到排班到日常管理，基本全部是由系统自动完成，”李学林向36氪强调，和府一直把自己作为一家零售属性的公司，“像开便利店一样做一家餐饮店。”</p><p>这一系列投入从开店第一天便开始进行，且从未间断，如今每年相关投入均在“千万元级”。这是一笔划算的投资，让他们建立起灵活的组织体系和高效的自动化系统。也因为此，和府捞面的人效最高达到8万元，这是一些高级日料店才有的水平。</p><p>值得一提的是，这一投入是建立在和府捞面的健康现金流基础之上。据悉，除疫情期间，和府捞面一直保持着正向现金流，“资金非常安全和充足，”李学林同时告诉36氪，不过和府对于带有产业资源的资本合作，持着开放态度。</p><p>和府捞面的“大方投入”，还体现在员工激励层面。“和府不是很小气的公司，前提条件是一定往大处着想”，李学林告诉36氪，和府的分钱分利，在行业中保持着头部水平。</p><p>在中餐市场，海底捞的师徒制和过程考核是激励机制的行业创新典范，并帮助解决了供应链之外的门店服务难题。李学林说，他很敬佩张勇老大哥，也感恩自己的团队，“我们同样有一帮志同道合的员工，去完成自己的使命，和府会给能兵强将足够的自由度”。</p><p>据悉，和府最新的组织架构是依渠道类型划分，区域团队既运营区域和府门店，也能运营收购和孵化的子品牌，进行区域多品牌管理。李学林强调，支撑这一点的前提是，和府每家餐厅业务已经做到极致简单和系统化，“一个人在一个区域上，能像钉子一样扎根。”</p><p>过去十年，和府捞面建立起近10万平方米的现代食品产业园，建成全国最大之一的中央厨房，可支撑数千家门店的基本运营和辐射全国的冷链配送需求。而新的扩张目标公布之前，和府捞面在供应链端早有布局，在今年初便已宣布会持续投入建设生产、研发、物流、管理四大基地中心。</p><p>一系列投入让和府捞面打造出极高的组织效率和资源整合调动能力。传统西式快餐品牌菜单翻新需要约1年时间筹划，而和府简化到仅需20天左右。作为门店打样的如皋首店，7天之内便完成了从拆店到重装并开业的“奇迹”，而行业通常需要差不多45天。</p><p>“和府如果1000家店，啥事都没有，但如果想在中国开到万店，以前那条路可能就不行了，”李学林告诉36氪，一定要把这条路修的很宽。未来和府将实现三条腿走路，分别是餐饮、零售、供应链。</p><h2><strong>以“利他”打开战局</strong></h2><p>在快餐行业，和府捞面一直是低调的存在，但不妨碍业内对他们的高度关注和肯定。有快餐资深从业者，更是评价和府捞面是“快餐行业天花板”。</p><p>高品质的面食和服务，是他们与绝大多数面馆的区别所在。值得一提的是，和府捞面还在官网放出门店飞行检验报告，每月随机抽查，且这件事一做就是很多年。</p><p>“我们想给消费者更多的信任，作为一家头部企业，一定有社会责任和长期使命。”李学林说，食安问题是底线，不是优等生的标准。和府捞面旗下专注牛肉面的子品牌“阿兰家”之所以定位卫生干净，也是因为很多中小餐饮的卫生情况并不受消费者信任，“哪怕十几块钱一碗面，能让大家吃饱，但不能脏污。”</p><p>据悉，和府捞面还参与和推动了各类餐饮行业标准建设，企业内部形成了70个专项食品安全检查流程、24套食品安全管理体制、200多项食品检查检验标准，其中，生湿面相关标准更是处于行业头部水平。</p><p>从价格定位来说，30-35元在快餐里并不算低。价格带拓宽，是和府从500+店向20000家店迈出的必要一步。据悉，目前和府捞面约40%的产品售价在30元以内，而接下来他们计划将这一比例做进一步提升。</p><p>但和府捞面并不打算做低价竞争，“和府绝不会跟任何人打极致低的价格战，”李学林告诉36氪，和府一定是做有品质的服务品牌，同时让更多的人能够享受到普惠。在他看来，任何时候都有不同的消费群体，即便是消费水平出现变化，人们对品质的追求也依然是上行状态。</p><p>也因此，和府捞面在价格向下探的同时，推出了售价108元的蟹黄面。这款产品是根据成本定价，但诞生的核心是基于用户需求洞察。一些商务用户中午接待客户时，正餐没时间吃，一般快餐觉得不合适，他们需要的是一份干净食材、高品质的休闲快餐。</p><p>高品质食材并非很难做到，但在较低价格段，同时保证产品和服务，显然是一件极具挑战的事，且这也跟城市等级、店租、人工等成本有关。“同样花20块钱，谁不愿意吃得更好一点？”李学林说，基本上各种面食消费需求，都能在和府找到比较舒适的价格带，但“一定不是靠牺牲品质实现。”</p><p>即将到来的2024年，是和府捞面的联营元年，但这件事并非一时的决策，恰恰相反，他们已经为此准备了很长一段时间，尽管早在第一家店开业时，和府捞面在短短数月时间，便积累了上千份意向合伙人的申请资料。如今，后台账号每个月都会收到大量联营咨询。</p><p>之所以一直没有正式放开，和府捞面过去的顾虑是，可能担心无法保障合伙人的利益，“任何一个合作方，如果运营失败，可能终身负债，你要对别人的投资行为负责任。”李学林告诉36氪，很多从业者容易高估自己的能力，低估市场的挑战，很多错误是没有回撤和修正机会的。</p><p>和府捞面希望做高质量、高品质的联营，而非行业普遍被诟病的“割韭菜”，以实现可控性的增长，为此他们从五年前便开始做准备。据悉，和府捞面在海南、上海少量合作了部分联营合伙人，结果显示合作回报周期都很短，且一些合伙人给予极强的信任，财务全托管，甚至“还不知道店在哪里的时候，就决定先开了。”</p><p>不过，在接下来开放联营的第一阶段，和府捞面仍然选择谨慎，侧重于“带店合作”的形式。</p><p>李学林告诉36氪，和府的强项在于高人效和高坪效，店铺合作开发效率比较低，且商业地产市场履约期比较短，只有3-5年时间，他们希望“通过市场化手段解决这一社会性的问题。”对于合作方来说，主要是解决店面和资金的问题，加上和府的管控体系和运营能力以及补助机制，基本能保证项目的高成功率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_03ffe0b913694fdeaa03e374d7441924@5390876_oswg10328115oswg7969oswg3381_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，和府正在极力解决运营成本和投入成本可控性的问题，“现在一家店可能投入在80万到100万左右，”李学林说，和府捞面接下来希望降低联营的门槛，将硬投入资金压缩到90万元以内。</p><p>瞄准质价比中式面馆模型，万店目标背后，和府捞面希望借助社会资源，共同做大中国的面食产业链。“一家企业要取得大的成功，一定要是很多人希望你成功。”李学林告诉36氪，过去和府希望慢慢做大市场，但要想做的更大，就要成为一家社会型的公司，才能产生更大推动力。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577754547119745</id>
            <title>甜茶+儿童IP，华纳这次反而赚了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577754547119745</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577754547119745</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:29:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旺卡, 票房, 歌舞片, 口碑认证
<br>
<br>
总结: 《旺卡》是一部歌舞片，由提莫西·查拉梅主演。在北美和海外市场都取得了不错的票房成绩，成为了华纳兄弟的利润来源。影片在口碑上也获得了认可，被评为“新鲜番茄”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近圣诞节，由提莫西·查拉梅主演的《旺卡》登陆全球大银幕。</p><p>在北美，《旺卡》开出近4千万美元的大红盘，创下歌舞片类型罕见的高票房，并得到“新鲜番茄”的口碑认证；同时《旺卡》海外提前一周抢跑已突破亿元关，将在假日档观影高峰中长线续航，考虑到1.25亿美元的中等制作成本，有望为华纳兄弟带来可观的利润。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_466335b3143c47f6a0ceb97c66de19e4@000000_oswg65596oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 高开高走，叫好叫座</strong></h2><blockquote><p>据The-Numbers统计，《旺卡》在提前场进账350万美元，与《妈妈咪呀2》（340万美元）不相上下。从15号开始，《旺卡》共铺开至北美4203家影院，为7月以来最广的单片公映范围。《旺卡》首日便斩获1441万美元，带动大盘环比急升逾388%。&nbsp;</p></blockquote><p>随后两天，《旺卡》分别下滑3%和25%，以跌幅视之走势颇为稳健，由此首周末报收于3901万美元，单馆收益为9280美元，力压《饥饿游戏：鸣鸟与游蛇之歌》夺冠。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_82d16a4df0ca427a879fdb9e9113289a@000000_oswg252638oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：The-Numbers</p><p>以类型作划分，这一成绩无悬念超过2017年底《马戏之王》的次周（1552万美元），创下非基于现有节目之歌舞片的最佳周末。若不计入迪士尼动画或由其改编的真人作品，纯歌舞片的开画纪录仍由《歌舞青春3：毕业季》保持，其在2008年曾拿到4203万美元的成绩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_984438dbdc804c0c82059d6ecebce0d9@000000_oswg164899oswg1080oswg1389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《歌舞青春3：毕业季》（图源：豆瓣）</p><blockquote><p>同时，《旺卡》也远远甩开近两年出炉的其他歌舞片，包括《身在高地》（1150万美元）、《鳄鱼莱莱》（1140万美元）、《西区故事》（1057万美元）和《致埃文·汉森》（744万美元）等。&nbsp;</p></blockquote><p>在华纳兄弟内部，《旺卡》的首映数字也足以排进年度前三甲，只低于《芭比》（1.62亿美元）和《闪电侠》（5504万美元），而超过落在3千万线的《修女2》、《雷霆沙赞！众神之怒》和《巨齿鲨2：深渊》。这也是主演“甜茶”提莫西·查拉梅职业生涯第二高的成绩，仅次于试行“院网同步”的《沙丘》（4101万美元）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_1afb470eeec24d24a30c4e5bcd71521a@000000_oswg115910oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从口碑来看，《旺卡》的烂番茄新鲜度达到83%，主流媒体对影片的老式风格和多支新歌予以好评，表示其对经典角色进行了适当的“甜蜜化”处理，同时仍然为原著的“黑暗底色”留出一些空间；而《旺卡》的爆米花指数也高达91%，足见观众对这部合家欢作品的喜爱。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e9e2719bcd624ce890bd7f0823ab2abe@000000_oswg233253oswg1080oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在IMDb上，《旺卡》则得到7.3分（共2万个评价），与导演保罗·金掌舵的《帕丁顿熊》系列相近。在映后环节，《旺卡》的CinemaScore评分为A-，稍逊于两部《帕丁顿熊》得到的A。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_31e58e0f7bbb49339b95499d76ebb5df@000000_oswg588125oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在观众构成上，《旺卡》的购票者中54%为女性，且18至34岁组别的比例为60%，显示出其对家庭客流的吸引力。按种族划分，白人、西裔、非裔和亚裔各占46%、27%、11%和10%。&nbsp;</p><p>另外，《圣诞节与被选中的人：圣善夜》由Fathom Events操盘，从12日即周二便进军2059家影院，周末预估票房为293万美元，为期六天的有限放映则落袋468万美元；据IMDbPro统计，热门韩团SEVENTEEN的巡回演唱会直播Seventeen Tour Follow to Japan: Live Viewing也登上大银幕，在468家影院预计拿到73万美元，闯入票房榜前15名之列。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_91b36b0b4eb14678ae66ba35f730f8b3@000000_oswg210048oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《圣诞节与被选中的人：圣善夜》Seventeen Tour Follow to Japan: Live Viewing图源：豆瓣</p><p>在老片方面，宫崎骏新作《苍鹭与少年》新增120家影院，次周下滑58%至552万美元，累计票房更升至2349万美元，打破由《借东西的小人阿莉埃蒂》保持的吉卜力纪录（1920万美元），并持续刷新导演个人生涯峰值；由东宝出品的《哥斯拉-1.0》也不遑多让，公映三周已拿到3442万美元，实际上超过其在本土的总收益，自11月初以来共斩获逾44亿日元，以最新汇率计约合3千万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a17682d72bb54a058c299f0eb6edea36@000000_oswg151080oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《哥斯拉-1.0》《苍鹭与少年》（图源：豆瓣）</p><p>受到《旺卡》等新片的驱动，北美周末大盘微涨至近8千万美元，但比去年《阿凡达：水之道》领衔时少约五成。截至上周日，北美月度总收成攀升至近3.03亿美元，尚不及2022年全月数字的一半。&nbsp;</p><h2><strong>02 合家欢+IP改，仍然是流量密码？</strong></h2><p>从表面来看，《旺卡》的开画成绩仅排在今年第20位，在历年12月的强片中甚至不入前25名；不过考虑到假日档本身的特点，从圣诞到新年才迎来观影高峰，因而《旺卡》的续航能力是关键。例如，2017年底《勇敢者游戏：决战丛林》在首周末进账3617万美元，自周三起前五天也仅拿到5278万美元，但最终一路飙升至近4.05亿美元，创下彼时索尼影业的历史纪录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_7604764867114106bae635a8027eae09@000000_oswg284802oswg1080oswg1601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《勇敢者游戏：决战丛林》（来源：豆瓣）</p><p>纵观12月首映超2500万美元的电影，除《黄金罗盘》和翻拍版《地球停转之日》等极少数例外，以及超高开局的《星球大战8：最后的绝地武士》和《星球大战9：天行者崛起》外，其余都拿到至少3倍的总票房。</p><p>与此同时，歌舞片在假日档向来具有长线放映的潜质。《马戏之王》首周末仅为881万美元，而随后五周的成绩甚至都高过第一周，在本土以1.74亿美元收官，即为最高周末收益的11.23倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_c4e3bff0372a46af9f6a2144a1b83885@000000_oswg231596oswg1080oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《马戏之王》（来源：豆瓣）</p><p>此外，《爱乐之城》和《欢乐满人间2》也分别达到10.40倍和6.06倍，连稍低的《魔法黑森林》也有4.12倍。即便以低标来计算，《旺卡》在北美突破1.5亿美元也不成问题，瞄准2亿美元的目标当在情理之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_7b6d7e371fd04b54868f5d31a5fe386b@000000_oswg140903oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《爱乐之城》《欢乐满人间2》《魔法黑森林》（图源：豆瓣）</p><p>事实上，这是威利·旺卡这一角色第三次被搬上大银幕。1971年，在罗尔德·达尔的原著小说出版七年后，由吉恩·怀尔德主演、达尔亲自编剧的《欢乐糖果屋》正式公映，并留下多首脍炙人口的经典歌曲。</p><p>进入新世纪，由蒂姆·波顿和约翰尼·德普搭档的《查理和巧克力工厂》于2005年出炉，单在北美便席卷逾2亿美元，全球更达到近4.76亿美元，相当于拍摄预算的3.2倍。此番《旺卡》再接再厉开出大红盘，印证这一形象历久弥新的影响力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6b0a30bfae694edb82e6610fe13f84da@000000_oswg293582oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《欢乐糖果屋》《查理和巧克力工厂》《旺卡》中威利·旺卡角色（从左到右）（图源：豆瓣）</p><p>除本土之外，《旺卡》早在12月初便率先在海外亮相，并收获相当出众的成绩。据Comscore统计，《旺卡》首周共登陆37个国家和地区，并在其中32个市场斩获头名，海外总收益达到4320万美元。华纳兄弟表示这一成绩比《帕丁顿熊》高95%，也较《马戏之王》多出50%。</p><p>具体来看，《旺卡》在英国以1110万美元一骑绝尘，墨西哥（520万美元）、西班牙（440万美元）和德国（360万美元）等紧随其后。经过两周放映，《旺卡》在海外院线已突破1亿元关口，英国以2320万美元稳居头名，内地在上周之前也累计贡献550万美元。</p><p>值得一提的是，《旺卡》的净制作费为1.25亿美元，与《欢乐满人间2》（1.3亿美元）处在同一层级，高于前述的其他歌舞片。但对比满天飞的超高成本片，《旺卡》的拍摄预算仍属合理范围之内，为华纳兄弟收回投资留出足够余地。目前《旺卡》已进军大部分国家和地区，最后一个大市韩国则定档明年1月，未来全球有机会冲击5亿美元。</p><p>除巨大的票房潜力外，《旺卡》也具备角逐重要奖项的实力：在上周公布的第81届金球奖提名中，提莫西·查拉梅便入围“音乐或喜剧类最佳男主角”六强，将与华金·菲尼克斯、马特·达蒙和尼古拉斯·凯奇等展开竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4cdcb07f548f4249bc7bd74ea606ccae@000000_oswg55480oswg1080oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“种子选手”之外，两部颁奖季的种子选手也在小范围内大放异彩：《美国小说》由杰弗里·怀特主演，改编自珀西瓦尔·埃弗雷特于2001年出版的小说《消除》；影片在7家影院进账逾22万美元，单馆收益达到3.2万美元。而《利益区域》则在4家影院拿到超12万美元的预估票房，再度印证A24的选片眼光。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_ccaa4f75345b41059d5f8326ced80a31@000000_oswg132709oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《可怜的东西》《利益区域》（图源：豆瓣）</p><p>此外，《可怜的东西》从9家影院拓展至82家，周末收益跳涨94%至128万美元，从22日将扩映至8百家影院以上，后续的提升空间依然相当可观。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247580877&amp;idx=2&amp;sn=064b0b2fb4aca6f429a5855977b5e4ae&amp;chksm=cf2051ca012672e9850285807a1e6fd70709b0beff479c07241f3f8ff914774e6b1be3fc7c8d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：毒眸编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577698525587075</id>
            <title>这只主动权益基金，热销</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577698525587075</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577698525587075</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:11:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金发行市场, 国投瑞银盛煊混合型基金, 小“爆款”, 投资者认可
<br>
<br>
总结: 近期基金发行市场出现了一只小“爆款”——国投瑞银盛煊混合型基金，募集规模达到14.03亿元，取得了不错的首发成绩。这一现象反映出基金公司对后市的看好，并且投资者也认可当前市场的配置机会。在整体市场震荡的情况下，多只基金逆势募集较大规模，代表部分投资者对市场长期价值的认可，同时也反映了部分基金经理及基金公司的较强号召力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年末，基金发行市场再现小“爆款”！&nbsp;</p><p>刚刚结束募集的国投瑞银盛煊混合型基金获得资金踊跃申购，取得不错的首发成绩。国投瑞银基金发布公告表示，该基金成立规模为14.03亿元，在四季度以来成立的主动权益基金（统计股票型基金+剔除偏债混合型基金的混合型基金）中居前。&nbsp;</p><p>业内表示，基金公司低位“逆势”布局产品体现出对后市的看好，而小“爆款”的诞生也是投资者认可当前市场配置机会的结果。A股有望迎来超跌机遇，已成为不少机构与个人投资者共识。&nbsp;</p><h2><strong>01 国投瑞银盛煊募资超14亿</strong></h2><p>市场震荡整理中，又一只小“爆款”出炉。&nbsp;</p><p>继12月22日结束募集后，国投瑞银盛煊混合于12月26日正式成立。按照国投瑞银基金于12月27日发布的基金合同生效公告，这只12月初启动发行的偏股混合基金最终募集规模14.03亿元，募集有效认购总户数为1515户。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_3b592350ac96497aaf98d1c5c5acd69c@000000_oswg26394oswg733oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在整体仍然比较平淡的主动权益基金发行市场，这样的成绩实属亮眼。Wind数据也显示，国投瑞银盛煊混合的发行规模在四季度以来成立的基金中位居前三甲之列，在下半年成立的主动权益类基金中同样处于领先之位。&nbsp;</p><p>取得较好的发行成绩，销售渠道功不可没。记者从相关渠道人士处获悉，该基金在某单一渠道获得较好的销售业绩，销售额创下今年下半年以来的全行业前列。&nbsp;</p><p>另一方面，销售端及投资者的正反馈离不开对产品本身的认可。从基金经理来看，国投瑞银盛煊由国投瑞银基金旗下“实力中生代”周思捷挂帅。值得一提的是，这只基金也是周思捷的第一只零售产品。在致投资者的信中，周思捷表示将对该基金跟投100万元，表达对明年市场的信心。&nbsp;</p><p>公开资料显示，周思捷拥有11年证券从业经验、两年公募管理经验，在2011年到2017年期间曾任券商研究员，主要研究化工方向，制造业研究功底扎实；2017年8月加入国投瑞银基金，截至2023年三季度末合计管理规模约41亿元。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>记者了解到，周思捷的投资框架核心是以“70%芒格+30%邓普顿”的方式买入中国制造业龙头。一方面，学习芒格理念，不要总是挥棒、耐心等待好球出现，集中持有伟大公司；另一方面，学习邓普顿理念，在市场恐慌时逆向买入，在市场兴奋时离场。&nbsp;</p><p>从业绩表现看，周思捷在管产品多阶段业绩表现优秀，长期业绩优于业绩基准及同类平均。此外，国投瑞银投研团队也为新基金提供了充分支持，全力为基金发行保驾护航。&nbsp;</p><h2><strong>02 小“爆款”释放积极信号</strong></h2><p>近期新发主动权益基金亮点频出，释放出积极的信号。&nbsp;</p><p>Wind统计显示，截至12月27日，本月以来有三只基金成立规模超10亿元，而且均集中在下旬。具体而言，12月22日成立的永赢睿信混合发行规模为14.51亿元。该基金由知名基金经理高楠掌舵，于12月4日至12月20日期间进行募集。&nbsp;</p><p>紧接着，12月26日，长城基金发布公告表示，旗下新生代基金经理廖瀚博担纲的新基金长城均衡成长混合于12月25日正式成立，募集规模达10.15亿元。&nbsp;</p><p>而整体来看，截至12月26日，12月以来新成立的公募基金合计募集规模高达1589.28亿元。纵览2023年全年，12月新发募集规模创今年单月度第一，年末基金发行回暖迹象明显。&nbsp;</p><p>业内人士表示，在市场整体延续震荡的情况下，多只基金逆势募集较大规模，代表部分投资者对市场长期价值的认可，同时也反映了部分基金经理及基金公司的较强号召力。&nbsp;</p><p>另一方面，基金公司布局新基金热情高涨。Wind数据显示，12月以来合计28只主动权益基金进入发售。对于此时发售新基金的原因，多家基金公司表示在最困难的时刻做正确的事，希望能通过新基发行，进一步向市场传递积极信号。&nbsp;</p><p>国投瑞银基金有关负责人就表示，“投资要走在市场曲线的前面，选择在市场低位但估值更有价值的时候发行基金，更多性价比资产的涌现，更利于投资回报，往往也会给持有人带来更好的投资体验。”&nbsp;</p><p>站在年末展望后市，多家机构认为A股有望迎来超跌反弹，此时或是布局良机。综合海内外因素，国泰基金认为大盘将继续盘整筑底而非直接“V 字”反弹，大盘有望出现区间震荡、底部逐渐抬升的趋势。&nbsp;</p><p>摩根士丹利基金多资产投资部武国利判断，在经济波折复苏、流动性温和宽松的背景下，预计中期市场维持上有顶、下有底的震荡走势。&nbsp;</p><p>布局思路来看，业内认为，当前市场估值低位，虽然短期还有震荡调整的可能，但内部政策持续发力，海外加息基本结束，底部区域布局性价比较高。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656003721&amp;idx=2&amp;sn=7a4e30cda2267607dc39ec35d4d0e2e3&amp;chksm=8a4cf5679910930139b19cedbe934f16c94cbef7644485484088d8a532d5186db7116d5b71fe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：张燕北，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2573420069643650</id>
            <title>36氪首发 | 「穹顶医疗」获数千万元Pre-A轮融资，开发TI无创深部脑刺激产品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2573420069643650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2573420069643650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 穹顶医疗, 时间干涉刺激技术, 无创深脑神经调控, TI产品注册
<br>
<br>
总结: 穹顶医疗是一家专注于无创深脑神经调控技术的公司，他们开发了一种名为时间干涉刺激技术的创新方法，通过在脑深部形成低频电场的“包络”，实现对大脑深部特定位置的干涉，从而调控神经元。他们的TI产品已经进行了多次迭代，解决了技术应用难题，并在临床实验中取得了良好的效果。穹顶医疗获得了数千万元的Pre-A轮融资，将用于加速产品注册和拓展适应症探索。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>36氪获悉，近日「穹顶医疗」（全称：西安穹顶医疗科技有限公司）完成数千万元Pre-A轮融资，由陕投成长基金与元禾原点共同领投，中新集团、西安财金、西安人市才发展基金跟投，峰瑞、顺为持续加注；本轮融资主要用于迭代“时间干涉（Temporal Interference，以下简称TI）刺激”技术，加速多种适应症产品注册。</p><p>据了解，穹顶医疗成立于2019年11月，聚焦无创深脑神经调控技术，今年年初完成天使轮融资，由峰瑞资本、顺为资本投资。</p><p>穹顶医疗核心团队主要来自于西安交通大学生命科学院生物医工所，在神经调控方面的技术储备和积累颇为丰厚。该团队自2015年开始关注TI技术，于2017年获批国自然相关项目，8年类累计进行动物实验近千例、人体临床近百例。联合创始人、CEO李龙博士毕业于西安交通大学，主攻神经系统功能干预技术等方向；联合创始人、首席科学家王钰为中国神经调控领域著名专家，担任中国神经调控协会副理事长。</p><p>现阶段，中国各类脑疾病患者人数近1.3亿，众多患者深受抑郁症、阿尔兹海默症、帕金森等疾病的困扰，临床急需微创（无创）、精准、可持久调节的干预手段。</p><p>2023年，上海瑞金医院通过有创植入DBS（深部脑刺激）装置，调控脑深部核团、治疗难治性抑郁症的报道广为传播。DBS技术治疗帕金森在临床上已应用多年，如今国内外厂商正积极拓展抑郁症、自闭症等适应症；但由于治疗中需要经过开颅手术，在脑深部植入电极、导线，一些患者身体难以承受。因此，根据天坛医院文献调研显示目前DBS渗透率只有1.1%。瑞金医院心理科主任方始儒教教授评价:抑郁症类精神类疾病的药物已经碰到瓶颈，没有新品种药物出现，那么 TI 这样的物理治疗现阶段具有临床应用潜力。</p><p>理解穹顶医疗开发的TI刺激技术，首先需要了解两个基本原理：第一，由于大脑神经元的电容特性，神经元对高频信号不响应；第二，两个频率相近的电磁波相遇时能部分相干，所以用两个外置电极发出高频电流，能够在脑深部形成一个低频电场的“包络”，对大脑深部特定位置产生“干涉”，进而实现无创深部脑电刺激，调控神经元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_f861b8b9f4c247048e1c7010c27d22cd@5452796_oswg165332oswg395oswg311_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TI刺激原理示意图</p><p>通过多年的动物实验、理论验证、算法仿真和参数校对，穹顶医疗验证了TI刺激焦点的空间位置可控性，且并不会损伤大脑神经元。为了输出有效的TI刺激解决方案，2019年至今，穹顶医疗对无创深脑神经调控TI产品进行了6次迭代，解决了无创脑深部调控技术颅内空间定位、刺激源相位协同、脉冲强度叠加等技术应用难题。</p><p>第六代产品TIs EMO-1000/TIs CAP对刺激控制具备高精度，能输出不同模式的刺激信号，可根据临床需求调整参数，以实现治疗的准确、有效、可重复。据了解，TI可刺激范围包括颅骨下0-80mm，通过无创深脑神经调控，对中枢神经系统进行多靶点的精准调控，有望应用于帕金森、重度抑郁症、癫痫、自闭症、三叉神经痛等适应症。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_556323eb2f2e4b76a47bc0d6d31fce32@5452796_oswg36212oswg391oswg701_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">穹顶医疗第六代无创深脑神经调控产品（1）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_8870513b89da479086b21ecfddf684a6@5452796_oswg9996oswg304oswg182_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">穹顶医疗第六代无创深脑神经调控产品（2）</p><p>在临床资源方面，穹顶医疗与上海交通大学医学院附属瑞金医院、空军军医大学唐都医院等十余家医院合作，针对抑郁症、睡眠障碍等适应症开展临床实验，已取得较好的临床效果。现阶段已经完成数十例睡眠调控数据采集，通过对受试者默认模式网络、背侧注意网络等五个脑功能网络连接状态等，评估干预后改善效果。</p><p>针对逆势融资，穹顶医疗创始人李龙认为，公司的基础研发能力、市场推进速度及TI技术的潜在应用价值，成为吸引投资人加注的主要原因；获得融资后，将继续拓展TI产品的适应症探索拓展，及对应适应症的临床实验开展。</p><p>据了解，除无创深脑神经调控产品及应用外，穹顶医疗还将开发皮下植入式设备、采集刺激一体化植入式设备、及脊髓神经刺激器等植入式医疗器械。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577570288313992</id>
            <title>电商行业的2023：太难了，太卷了，太拼了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577570288313992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577570288313992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 23:50:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商大促, 年终好价节, 消费者热情, 电商行业洗牌
<br>
<br>
总结: 今年的电商大促双12虽然低调落幕，但各平台的投入并没有唤起消费者的热情。电商行业正面临着洗牌的局面，拼多多市值超过阿里巴巴，成为新的电商王者。消费市场复苏缓慢，直播电商的增长势头也不如以前。电商行业面临着低速增长和垂直电商倒闭的困境，但仍有新的故事在不断上演。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年内最后一场电商大促双12已低调落幕。&nbsp;</p><p>尽管淘宝早早放话取消双12，改为推出“淘宝年终好价节”，但快手、抖音、拼多多、京东等平台还是花了不少心思和资源准备这场年终大促。只可惜，这几个平台的投入没能唤起消费者的热情，这几个平台都没有公布最终销售数据，社交平台上几乎没什么热度。&nbsp;</p><p>静悄悄的双12，是电商行业2023年的缩影。消费市场缓慢复苏，原本充当增长引擎的直播电商争议缠身，声势大不如前。<strong>但商业世界永无休战日，新的故事在不断上演。随着拼多多市值一度超越阿里，微信视频号电商GMV突破千亿，电商行业正开启新一轮洗牌。</strong></p><p>大环境越艰难，存量竞争越卷，内部秩序越可能被颠覆。过去这一年发生的种种变化，涌现出的种种新趋势，都将成为未来的一片拼图，值得我们好好总结。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a09c946e87f24a14869104a2d6542866@000000_oswg40885oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自pixabay）&nbsp;</p><h2><strong>01 行业蛰伏：低速增长，垂直电商纷纷倒下</strong></h2><p>从各项增长指标，以及部分头部平台、产业链上下游关联企业的表现来看，电商市场近年的处境不算太理想。在疫情阴霾散去、看似万物复苏的2023年，电商行业其实仍处于蛰伏期。&nbsp;</p><p><strong>一方面，GMV、用户规模、商家规模的增速中规中矩，比巅峰时期有较大差距。</strong>国家统计局公布的官方数据显示，今年前三个季度网上零售总额为10.8万亿元，同比增长11.6%，高于去年同期的4%，低于2021年的18.5%。&nbsp;</p><p>从细分品类来看，服装鞋帽、日用百货和家电及音像器材的GMV占比排名前三，但增速差异颇大。其中，日用类和服装类商品的增速分别只有8.5%和9.6%，均低于市场整体增长水平。烟酒、药品、珠宝等品类增速居前，各大平台也在加大相关业务的投入。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_84c56bbc744d4eab8ec18b59d9098d75@000000_oswg33190oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自商务部电子商务和信息化司）&nbsp;</p><p><strong>随着市场规模增速放缓，电商全民创业潮已有熄火迹象。</strong>截至今年三季度末，商务部监测的36家电商平台共有2516.6万家注册店铺，同比仅微增1.8%。创业风险上升，也促使资金、优质人才不断向几个电商重镇聚拢。数据显示，目前国内61.5%的电商店铺分布于东部地区，东北和西部地区分别只有5.4%和15.6%。&nbsp;</p><p>对比其他体量较小、起步较晚的市场，中国电商市场的地位仍是无可撼动的。全球第三至第五大电商市场日本、英国、德国，今年的GMV增速预计分别为6.8%、8.3%和7.7%，还比不上已进入饱和状态的中国市场。只能说中国电商行业的黄金十年实在太辉煌了，攒下的家底够厚——但这也放大了从巅峰到蛰伏的落差感。&nbsp;</p><p><strong>另一方面，不少实力较弱的电商平台已倒在寒冬之中。</strong></p><p>9月底，鲜花电商平台花加内部邮件遭到曝光，创始人王柯表示团队正面临“前所未有的压力”，创始团队和高管已经自掏腰包维持公司运转，王柯本人也负债严重。虽然花加一直否认倒闭、破产等消息，但王柯被下达限消令、订单无法配送、运营基本停摆都是无可否认的事实。<strong>特别值得一提的是，花加近期正在努力恢复重启，但失去了用户信任，依然敢去其平台“充值买花”的猛士恐怕不会很多。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_99ab7aff0f4e4146b898b042c38b5484@000000_oswg146353oswg1023oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自济南时报）&nbsp;</p><p>其实垂直电商平台的破产潮早在去年便显露苗头，包括奢侈品电商平台寺库、母婴电商平台蜜芽、文玩电商平台天天鉴宝等均没有熬过2022年的寒冬，更不用说还有“生鲜电商第一股”每日优鲜的轰然倒塌。 2023年，除了垂直电商平台难以为继外，国美、苏宁等曾经寄望于电商转型的传统零售巨头也巨幅收缩，经营状况十分惨淡。&nbsp;</p><p>在电商行业最火爆那几年，用户的消费欲不断被刺激，热钱源源不断地涌入，垂直电商平台如雨后春笋般涌现。然而这些平台都面临强劲的“猫拼狗”等头部平台。虎口夺食极为不易，就连昔日垂直电商佼佼者聚美优品、唯品会也已被彻底边缘化。原因无他：<strong>电商有极强的平台效应，商家、用户、资本等资源将被头部平台吸纳，强者恒强。如今依然活得好的垂直电商普遍是有较强社区属性和用户黏性的平台，如得物、铁血等。</strong></p><p>2023年，流量红利进一步衰退，用户纷纷捂紧荷包，资本对投资日益谨慎，根基不稳的平台被淘汰就成了必然。<strong>经营不善的平台被清理离场，巨头砍掉了不少鸡肋项目，优胜劣汰在加速。</strong></p><h2><strong>02 格局重塑：拼多多新王登基，阿里京东蓄力反击</strong></h2><p>拼多多市值超过阿里巴巴，无疑是今年电商市场最值得铭记的历史事件。截至发稿时，拼多多、阿里巴巴美股市值分别为1919亿和1910亿美元，两者间的市值难分上下，但拼多多的“新王身份”，似乎已被行业默认。&nbsp;</p><p>回顾拼多多、阿里、京东三巨头今年的表现会发现，权力版图的颠覆在情理之中，这一切早有铺垫和预兆。&nbsp;</p><p><strong>首先，从股价走势和涨幅来看，拼多多无疑是三巨头中表现最好的一个。</strong>截至发稿时，拼多多股价年内涨逾77%，最高触及150.66美元。这个涨幅不仅放在中国电商行业，就算放眼全球互联网行业，都是名列前茅。对比之下，阿里巴巴年内股价下跌13.39%，京东的跌幅更是高达50%。&nbsp;</p><p>资本市场不只是关注眼前的业绩，更期待企业的“明天”，拼多多的潜力和增长势头让其“明天”更值得期待，其股价也获得了更多的溢价，这体现在33.35倍的市盈率上——在三五年前这样的市盈率在互联网行业算后进生，今天则是妥妥的优等生。&nbsp;</p><p><strong>其次，从财务指标来看，拼多多的营收距离阿里、京东还有差距，但利润已完成对京东的超越，且主要业绩增速傲视群雄。</strong></p><p>财报显示，拼多多今年前三个季度的营收分别为376.4亿、522.8亿和688.4亿元，同比分别增长58%、66%和94%；同期的经调整经营利润则分别录得84.6亿、146.1亿和181.3亿元，同比增速一直保持在20%以上，远超市场预期。&nbsp;</p><p>如果再看看三季度高达61%的毛利率和维持在20%以上的净利润率，相信会让阿里、京东更加艳羡。毕竟对比之下，京东的净利润率长期低至个位数，阿里则在10%-15%区间徘徊，今年前三个季度的营收、利润增速也差强人意，完全无法和爆发式增长的拼多多相提并论。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_c372b0524dfe43c393cca427925842cf@000000_oswg37124oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，阿里、京东不会坐看拼多多“新王登基”而毫无触动。 <strong>马云在拼多多市值超阿里当天就在内网表态，坚信阿里会改、阿里会变；刘强东也内网回复员工帖子时立下军令状，称“京东绝对不会躺平”。2024年，“猫拼狗”将掀起新一轮大决战。</strong></p><p>过去一年，阿里、京东也使出了浑身解数，甚至试图模仿、移植拼多多的成功经验，进而完成对后者的反击。&nbsp;</p><p><strong>雷科技在此前的“2023请回答”系列京东年度总结篇中就提到，京东零售今年所有工作，都是围绕低价二字展开，可戳</strong>《“绝不躺平”刘强东，如何让京东重拾价格力？| 2023请回答》 <strong>看全文。</strong>从上线百亿补贴打响新一轮电商价格战，到打通自营和POP商家体系、实现流量平权，再到内部组织架、高层团队的一系列调整，都是为了重拾价格力，并试图撬走拼多多、阿里的核心用户。&nbsp;</p><p>阿里最大变化则体现在内部组织架构大刀阔斧的变革上：1+6+N新体系下，淘天集团的独立性进一步加强，以甩掉包袱、灵活调用资源，专注自身增长。戴珊在双11发布会上表示，平台要为商家获取最大用户规模——<strong>这一句话，也基本概括了淘天集团这一年的两项主要工作，即抢商家、抢用户。</strong></p><p>在阿里启动1+6+N调整后，淘天集团也宣布将产业运营及发展重心分拆为三个行业发展部，将直播、私域、内容、本地零售和价格力定位年内五大关键词。7月，淘天集团还宣布成立KA服务部，旨在扩充卖家阵容。年底，阿里在年底进行了“2023年组织大变革”的关键一步：阿里巴巴集团CEO吴泳铭，亲任淘天CEO。阿里巴巴股价跳涨，资本市场对这位“新官”表示积极看好。2024年，吴泳铭亲自掌舵的淘天集团会如何改变，外界极其期待。&nbsp;</p><p>无论是初登王座的拼多多，还是努力收复山河的阿里、京东，都从未“躺平”。一时半会的股价表现不能说明一切，顶多反映出当下的业绩和明天的期待，但谁能活到“后天”，谁能笑到最后，谁也不敢下定论——这市场变化太快了，既然没人能在两三年前想到拼多多会这么快超过阿里，谁又敢说今天看到了电商行业的终局呢？&nbsp;</p><h2><strong>03 群雄混战：抖快红扩张，视频号异军突起</strong></h2><p><strong>刚结束的这一届双12，抖音、快手两大“新电商平台”，成了绝对主力。</strong></p><p>淘宝的“年终好价节”在12月9日才开启，抖音商城的“双12好物节”则从12月1日延续至12月12日，活动周期更长、曝光量也更大。快手的“双12年终好物节”活动在12月7日至12日之间开展，周期不及抖音那么长，但投入力度毫不含糊。&nbsp;</p><p>在早前的双12招商大会上，快手宣布推出亿级流量补贴和大牌大补、低价特卖、爆品返场等专项活动，为商家提供专属补贴礼包。抖音这边也不甘示弱，并把更多心思放在拉拢用户上面：推出多种组合优惠券和超值购、秒杀频道，还有满150减20的跨店满减优惠。&nbsp;</p><p>在淘宝高挂免战牌的情况下，今年双12那可怜的热度，几乎就靠抖、快、红这几个后起之秀撑起。这也是2023年市场的缩影：猫拼狗相对低调，抖、快、红大有成为“主角”的气象，今年三者都向电商业务投入了大量资源，也收获了不同程度的成果，<strong>三家新电商平台的崛起，也让行业混战变得更加激烈。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a82cb323a83d4727ae64e461256e43b7@000000_oswg101834oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自抖音电商官方微博）&nbsp;</p><p><strong>抖快红均是“内容优而电商”，它们在2023年的战略也有不少相似之处，比如都充分发挥自己在直播、种草、短视频等内容领域的优势，强化“内循环”电商生态闭环。</strong></p><p>小红书在今年3月宣布调整组织架构，直播被升级为独立部门，获得了和社区部、商业化部一样的地位，也开启了直播电商狂奔之路。数据显示，今年双11期间小红书电商订单总额同比暴涨3.8倍，店铺开播场次同比增长7倍，买手、主播规模以及商家数量也都获得十倍以上的增长。&nbsp;</p><p>抖音继续深耕兴趣电商，头部主播表现稳定，成了年底“东方甄选”风波最大的赢家，毕竟不管主播跟机构如何撕扯，用户都要在抖音直播间下单。不过，直播短视频驱动的“兴趣电商”不能满足抖音电商的野心，2023年其发力货架电商，想实现内容+货架场域的飞轮效应。抖音电商总裁魏雯雯在今年上半年举行的抖音电商第三届生态大会上就透露，货架场域的GMV占比已超三成，且过去一年以极快速度增长。&nbsp;</p><p>快手电商定下了GMV破万亿的目标，程一笑将电商视为集团最重要的增长点，在品类上可圈可点，其先后加大了对茶酒生鲜、家电家居、药品等品类的投入。今年双11开售前10个小时，快手消电家居产品GMV同比增长459%。此外，快手也在8月上线了“大牌大补”频道，试图引进更多品牌商家，丰富平台商家生态，一改此前以白牌商家为主的状况。&nbsp;</p><p><strong>相较之下，抖音、快手比小红书实力更雄厚，年内的扩张更积极一些。</strong></p><p><strong>除了高调的抖快红“三小只”外，今年的电商赛道还有一匹低调的黑马——视频号。</strong></p><p>据报道，微信视频号电商今年的GMV已超千亿，且腾讯还在加大投入：扩充直播团队规模和引入更多直播机构、达人，补充交易、售后保障功能，并调集微信支付团队进行支援。以交易规则、售后保障为例，视频号今年已做出多项调整：升级品牌维权平台、上线先用后付功能、在几场大促活动中下调技术服务费等等。&nbsp;</p><p>视频号起步虽然不算早，但胜在背靠微信的庞大用户群、内容生态以及独特的社交圈层属性，后劲十足。一直被诟病没有电商基因、缺乏成功经验的腾讯，正指望靠“全场希望”视频号打一场翻身仗，不断为其倾斜资源。关于此，价值研究所（ID：quanwaicaijing）已在2023年度系列盘点《“股王”腾讯这一年：“少即是多”抠利润，微信开足马力变现》 有详细分析，欢迎关注查看。&nbsp;</p><p>抖快红再加上视频号等新玩家，与猫拼狗混战，电商市场依然十分热闹。只不过热闹的另一面，就是内卷。&nbsp;</p><h2><strong>04 直播电商内卷：假货、“二选一”等争议不断</strong></h2><p>抖音、快手、小红书乃至视频号的崛起过程中，直播都是首功之臣。过去几年，直播电商也是行业的一大增长引擎，创造了大量新就业岗位、带动产业链上下游合作伙伴共同致富。&nbsp;</p><p><strong>从增速来看，直播电商的2023年依然是前途光明的。</strong>机构测算，上半年直播电商产业规模为1.99万亿元，预计年底将达到4.57万亿元，同比增长30.44%。横向对比，电商市场的总体增速即将回落到个位数，传统的货架电商也难再进一步。&nbsp;</p><p>直播电商的成长，少不了平台的鼎力支持。淘宝、抖音、快手几个老玩家自不必说，京东、拼多多也没有放弃探索直播业务，只是没有押注“网红达人直播”，比如京东采销直播间在双11期间凭借简陋布景和超高性价比的反差走红出圈。&nbsp;</p><p><strong>大环境向好，给头部主播、MCN机构提供了信心，他们这一年也以各自的方式加速扩张。</strong></p><p>12月10日，疯狂小杨哥的三只羊集团全球总部举行正式揭幕仪式。这座坐落在合肥高新区、建筑面积达到5万平方米的总部大楼，是疯狂小杨哥电商王国的新图腾，是直播电商造富神话的代表作，更是无数电商创业者心中的灯塔。&nbsp;</p><p>这边疯狂小杨哥在砸钱建总部，那边前抖音顶流交个朋友向资本市场发起进攻，以借壳上市的形式成功登陆A股，总市值接近30亿元。东方甄选也没闲着，上线自营电商APP、推出付费会员业务及文旅产品，试图走出抖音自立门户。&nbsp;</p><p>毫无疑问，直播电商今年仍处于狂热状态。头部主播、MCN机构一路狂奔，平台也在背后提供了火力支援。不过再繁荣的表象，都无法掩盖业内滋生的各种乱象：<strong>流量向超级头部直播间集中，中腰部主播薪酬暴跌；大主播频繁出现争议言论/行为，口碑岌岌可危；假货事件层出不穷，直播间打假已成新的流量密码……</strong></p><p>今年4月，电商主播从年薪千万降至百万的话题登上热搜。据央视财经报道，在直播电商之都杭州，有部分刚入行的新人薪酬缩水至少70%，成熟主播的时薪也降至150-200元，收入减少不止一半。即便是屹立于金字塔顶端的超级头部主播——如李佳琦、辛巴、疯狂小杨哥等人，今年也遇到了不少烦心事。&nbsp;</p><p>“花西子事件”有多火，相信无需赘述。在双11预售开启之初，李佳琦又陷入了和京东、海氏烤箱的“二选一”罗生门，被扣上价格垄断的帽子。疯狂小杨哥的大徒弟红绿灯的黄则因为带货YSL时被指低俗而遭到中消协点名以及平台禁播，12月6日复播仅仅3分钟便再次遭到封禁，相关话题一度冲上热搜第一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6da5bd74ea0042efb05603ec6f359f5e@000000_oswg194374oswg921oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自微博）&nbsp;</p><p><strong>直播电商这一系列争议与闹剧，很大程度上归咎于主播、平台对流量和全网最低价的疯狂追逐，甚至已经有些魔怔。</strong></p><p>主播和平台的焦虑，说到底都是流量闹的。电商行业的根基，就是流量。互联网流量红利不比以往，用户消费更加谨慎更加理性，低价成了刺激消费的法宝，所以头部主播会利用自己的影响力向商家争取更高的让利幅度。但流量费用飙升、转化率下滑，加上头部直播间的坑位费一直居高不下，正不断削弱商家利润，让商家和主播的关系出现裂痕，甚至分道扬镳。&nbsp;</p><p><strong>“自播”成了直播电商的新趋势，因为商家品牌自播，才能让直播电商摆脱“流量营销工具”的属性，成为商家导购、促销与服务的基础设施。</strong>以抖音平台为例，飞瓜数据的统计显示，自去年下半年以来站内蓝V认证品牌店铺自播比例一直稳定在50%左右。今年以来，李宁、太平鸟等头部服饰品牌甚至开始尝试24小时不间断开播、建立直播账号矩阵，“自播”卷出新高度。&nbsp;</p><p>高速增长三年多，直播电商是时候冷静下来审视一下自身的问题了——兴于全网最低价，如今又困于全网最低价，一切仿佛冥冥中自有安排。&nbsp;</p><h2><strong>05 购物节遇冷：平台如何重塑价格力？&nbsp;</strong></h2><p><strong>从巅峰滑落，同样受困于低价陷阱的不止直播电商，还有各类电商购物节。</strong></p><p>双12的情况前面已有介绍，此处不再赘述。但即便是规模更大、历史更悠久的618、双11，今年的处境也不甚理想。&nbsp;</p><p>星图数据显示，今年618传统电商平台GMV同比增长5.4%至6143亿元，直播电商的GMV增速也从前一年的124%暴跌至23%，全网GMV大约为7987亿元。&nbsp;</p><p>双11各家平台都相当默契，没有发布战报，唯有快手高调宣传其GMV大幅增长。中信证券结合快递收发量、品牌商销售数据等指标，测算出今年双11电商平台GMV总增幅大约在7%-9%之间，京东、天猫大概率只有个位数，拼多多和抖音、快手等内容电商平台可能有20%以上的增长，但也是建立在低基数的前提下。雷科技观察发现，过去将双11当主战场的手机品牌在今年也较为低调，战报相比往年锐减，《不再“家家第一”，双11成了手机厂商的“牛夫人”？》 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_562f4ad8d32e4e95bedfbbd03c42c4e6@000000_oswg34068oswg903oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自星图数据）&nbsp;</p><p><strong>能保持增长确实不容易，但对比起平台投入的资源，这个增速无法令人满意。</strong></p><p>以618为例，几个头部平台都喊出了“史上最大投入力度”、“史诗级的巨大投入”等口号，纷纷提前招商、大肆宣传。据雷科技多次价格力实测，在大促期间平台补贴力度确实诚意满满：京东满299减50，淘宝天猫满300减50，还有全程价保、买贵必赔，比如在 《618手机价格战：拼多多价格力已难撼动，京东服务金字招牌仍在》 中就有很详细的评测。&nbsp;</p><p>卷低价，是阿里、京东今年执行得最坚决的任务。 从本质上讲，购物节和直播电商遇到的是同一类问题： <strong>消费者的满足阈值被提高了，直播间和大促的优惠力度已经无法满足他们日益膨胀的消费降级需求，这些做法让促销变得更复杂，优惠变得更难获取，长期来看有损用户体验与平台生态活力。</strong></p><p>尤其是在拼多多百亿补贴成为常规活动、低价形象深入民心的前提下，阿里、京东的“史上最大投入力度”在对比之下并没有多少威慑力。&nbsp;</p><p>值得一提的是，京东在上线百亿补贴之后还曾在内部抽调员工专门负责监测其他平台、同一商品的价格波动情况，确保自家的补贴后价格为全网最低。京东、淘宝天猫都想重拾价格力，这条思路并没有错。只是在有限的价格差距中，消费者的感知是迟钝且滞后的，这种贴着拼多多打的战略，只会事倍功半。&nbsp;</p><p>想扭转局面，平台就得换一种思路。&nbsp;</p><p>换哪种？马云当年提出“让天下没有难做的生意”宏愿，放在今天仍是电商行业的最大追求。电商平台可以追求价格力、卷低价，但不能以牺牲商家利益为代价，不能因利益分配矛盾而影响双方的合作关系。<strong>让商家充分享受到平台让利的好处，助力商家做大蛋糕、互惠互利，才是长远之计。</strong></p><p>事实上，今年各大平台对商家的扶持力度已明显增强。京东年初上线了“春晓计划”，今年8月又升级该计划的20多项权益，投入百亿流量、大幅削减商家经营成本；淘天集团则推出了“百万新商造星计划”，不到半年新增了240万家店铺。&nbsp;</p><p>降低商家准入门槛和经营成本，是鼓励商家提供更高性价比商品和更高质量服务的前提，而且比简单粗暴的平台补贴更健康、更可持续发展。拼多多一直被诟病在消费者和商家两个阵营中偏向前者，如果阿里、京东能够在商家这一侧做出差异化、做出优势，未必没有弯道超车的机会。&nbsp;</p><h2><strong>06 全场希望：即时零售、跨境电商、AI电商能否闯出一片天？</strong></h2><p>电商市场这一年不只有坏消息，好消息也不少：比如即时零售和跨境电商仍在一路狂奔，AI与电商这对“新CP”正在焕发出些许活力。&nbsp;</p><p><strong>即时零售的崛起不是从今年开始的，但在今年有了加速趋势。阿里、京东和美团三个即时零售的头部玩家，今年都有一些新变化。</strong></p><p>美团这边重点耕耘美团闪购、美团买菜两项业务。美团买菜在12月1日正式改名小象超市，弱化生鲜电商的标签，增加了更多日用百货、美妆个护、家电家居商品，向线上商超转型。美团闪购则成为了集团新增长点之一，和更多零售商超、数码3C商家达成合作，不断扩充品类，成为万物均可买的新一代电商平台，大有要做“本地版淘宝”的野心。&nbsp;</p><p>京东也在努力笼络商家，增加商品供给和延长配送半径。三季度，京东推出了即时零售“幸福三公里”服务和五年行动计划，承诺要在未来5年内帮助200万中小实体门店实现数字化转型。京东利用自身的供应链、技术优势，为门店提供从线上引流、门店运营，到数据分析、售后反馈的全套服务，也想借机和商家深度绑定。&nbsp;</p><p>阿里旗下拥有多张即时零售王牌。上半年阿里重新整合淘菜菜、淘鲜达两项业务，更名为淘宝买菜。除此外，盒马、饿了么均在各自领域有核心竞争力，但这些团队分属不同业务集团，彼此之间很难形成合力，这是阻碍阿里即时零售更进一步的重要因素。2023年阿里已在重新规划各项业务的路线。盒马更注重线下扩张，饿了么将口碑分拆给高德之后专注于外卖、闪送等即时零售场景，淘宝买菜专攻生鲜品类的同城即时零售，业务重叠减少，彼此配合更有默契。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6ba4922974ac43598ed9a7ccc5c297ce@000000_oswg192778oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自淘宝买菜官方微博）&nbsp;</p><p><strong>跨境电商更不用说，阿里国际、拼多多TEMU、TikTok和超级独角兽SHEIN，构成了中国电商出海“四小龙”，在全球各地疯狂攻城略地。</strong>其中，字节和拼多多海外扩张全靠TikTok Shop和Temu两个排头兵，阿里形成了速卖通、Lazada为核心的跨境平台矩阵。&nbsp;</p><p>光是今年下半年，阿里就向Lazada追加了两轮投资，投资额分别达到8.45亿美元和6.34亿美元。TikTok Shop重点发力北美、东南亚两个市场，在印尼政府宣布禁止社交平台带货之后通过控股当地电商平台Tokopedia光速回归，攻坚决心可见一斑。&nbsp;</p><p>在海外最风光的，还要数Temu和SHEIN两个平台。&nbsp;</p><p>高盛在上个月发布的研报显示，Temu月GMV已经稳定在10亿美元，且在多个地区稳居下载榜榜首，成功扮演起拼多多“第二增长曲线”的角色，在拼多多市值超过阿里中作出了突出贡献；SHEIN采取了独特的“自营品牌+平台”的双引擎模式，今年前三个季度的下载量超过亚马逊和Temu，且接连收购了多个快时尚品牌、上线代运营服务及转型平台模式，版图不断扩大，品牌力不断增强。据彭博社测算，SHEIN今年前三季度的收入大幅增长40%至240亿美元，有望超额完成全年增长目标。&nbsp;</p><p><strong>至于AI+电商这个新玩法，淘宝天猫则是最忠实的拥趸，马云在内网发帖直接提到了“AI电商”这个新概念。阿里不只是说说而已，也在脚踏实地地干。</strong></p><p>有媒体统计戴珊在双11发布会上一段20分钟的发言，提到了至少20次AI。从淘天集团当前的一系列举措来看，AI对C端用户的影响有限，更多被用于商家这一侧，比如“淘宝问问”智能客服可提高运营效率、降低成本。今年双11期间淘宝天猫还为商家提供了10多个AI工具，可应用于投放效果监测、产品文案生成、售后处理等环节。&nbsp;</p><p>不过，阿里已将全面拥抱AI大模型写进核心战略里，作为淘天集团新掌门的吴泳铭具备技术+业务的双重背景，同时还执掌阿里集团与阿里云智能集团帅印，2024年他一定会推动淘天集团更快落地AI电商战略，给内卷的电商行业带来出更创新的解法。&nbsp;</p><h2><strong>07 写在最后</strong></h2><p>借助AI工具让商家降本增效，最终还是回归到“让天下没有难做的生意”这个主题。电商诞生并崛起的初心，还是为了给消费者提供多、快、好、省的商品与服务。电商行业多年持续进化、行业迎来层出不穷的概念，“多、快、好、省”这样的零售真理从来没有改变。&nbsp;</p><p>互联网行业竞争激烈，电商行业尤甚。如今，电商已融入每个人的生活之中，也是实体经济不可或缺的一环。<strong>历经千帆，返璞归真，真正做到“视顾客为上帝”的用户为先，真正做到“让天下没有难做的生意”的商家赋能，或许才是行业最终的归宿。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247540307&amp;idx=1&amp;sn=5156dde826fd0a86b6ad79dc58097978&amp;chksm=fc7a50339648c7c82ff38850249e85f2c66aea0ff0325f1447f398dbda02c2ef9663ee732a31&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：Hernanderz，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577698418353542</id>
            <title>“一日售罄”，超30亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577698418353542</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577698418353542</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 23:48:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募REITs产品, 售罄, 保障性租赁住房, 市场回调期间
<br>
<br>
总结: 公募REITs产品延续火爆发行，再现“一日售罄”。保障性租赁住房REITs具有穿越周期抗风险、长期持有稳收益的特性，在市场回调期间表现出较好的防御属性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>公募REITs产品延续火爆发行，再现“一日售罄”！&nbsp;</p><p>昨日，国泰君安城投宽庭保租房REIT宣布提前结募，基金管理人将按照该基金份额发售公告中的相关约定对公众投资者有效认购申请采用“全程比例配售”的原则予以确认。&nbsp;</p><blockquote><p>记者从一位渠道人士处获悉，国泰君安城投宽庭保租房REIT总募集规模30.50亿元。其中，向战略投资者募集23.30亿，配售比例为100%；网下投资者募集5.04亿，配售比例为94.40%；公众投资者募集2.16亿，配售比例为57.71%。&nbsp;</p></blockquote><p>多位业内人士表示，保障性租赁住房REITs独具穿越周期抗风险、长期持有稳收益的特性，二级市场整体表现在市场回调期间展现出较好的防御属性。经过此轮价格震荡调整后，公募REITs产品或存在左侧布局、趋势性回升的机会。&nbsp;</p><h2><strong>01 一日售罄，大卖超30亿！</strong></h2><p>12月25日，国泰君安资管发布公告表示，国泰君安城投宽庭保障性租赁住房封闭式基础设施证券投资基金（以下简称“国泰君安城投宽庭保租房REIT”）原定的公众投资者募集期为12月22日至12月25日（含）。截至12月22日，该基金公众投资者累计有效认购规模已超过本次公众投资者的初始募集规模上限。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>根据有关规定，该基金提前结束公众投资者的募集，12月22日为公众投资者最后认购日，自12月25日起不再接受公众投资者的认购申请。基金管理人将按照该基金份额发售公告中的相关约定对公众投资者有效认购申请采用“全程比例配售”的原则予以确认。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_3c20789f0c2a47c28588a990f23c91d8@000000_oswg425448oswg973oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>记者从渠道人士处了解到，国泰君安城投宽庭保租房REIT项目，总募集规模30.50亿元。其中，向战略投资者募集23.30亿，配售比例为100%；网下投资者募集5.04亿，配售比例为94.40%；公众投资者募集2.16亿，配售比例为57.71%。&nbsp;</p><p>此前发布的产品发售公告显示，证监会准予国泰君安城投宽庭保租房REIT募集的基金份额总额为10亿份，初始战略配售发售份额7.6388亿份，网下初始发售份额1.6530亿份，公众初始发售份额7082万份。根据询价结果，该基金的认购价格为3.05元/份。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>公开资料显示，城投宽庭是上海城投集团2019年发布的租赁住房品牌。本次作为首发资产的江湾社区和光华社区位于上海市中心城区杨浦区，社区采用了集租赁住房、商业配套、共享空间为一体的复合运管体系，周边商业休闲配套完善，充分满足租户的日常生活需求。两处社区总建筑面积为16.94万平方米，项目估值30.53亿元，平均出租率为93%，项目现金流稳定且保持持续增长态势，2024年度的现金分派率预测值为4.28%。&nbsp;</p><p>据悉，该项目是长三角区域企业首单保租房REITs，也是国泰君安首单保租房REITs项目，由国泰君安资管公司作为基金管理人和资产支持证券管理人，国泰君安证券作为财务顾问。国泰君安深耕基础设施REITs领域，目前已成功发行三单产权类REITs项目，积累了丰富的项目经验，形成了行业领先优势。&nbsp;</p><p>沪上一位业内人士表示，保障性租赁住房REITs独具穿越周期抗风险、长期持有稳收益的特性，二级市场整体表现在市场回调期间展现出较好的防御属性。保租房作为国家住房保障体系建设的重要一环，相较于公租房和廉租房具有三点特征，一是面向新市民、新青年，覆盖范围广；二是客群居住品质要求较高，平均支付能力强、支付意愿高；三是具备高品质/专业的建设运营。该项目周边无新增供应，区域产业发展，人才加快集聚，租赁需求旺盛，未来发展潜力较大。&nbsp;</p><p>今年10月底的中央金融工作会议将加快保障性住房建设列为“三大工程”之一。该业内人士认为，作为长三角区域首单保租房REITs产品，国泰君安城投宽庭保租房REITs的发行将有助于解决重资产行业的低周转率问题，打通保租房“募投建管”闭环，加快项目建设、扩大房源供给、及时解决人才住房困难问题，对“三大工程”建设目标的早日实现起到了积极的促进作用，能够有效提升在产业链不同阶段的价值创造能力，对打造长三角区域企业存量保租房资产盘活标杆案例具有典型示范意义。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>02 年尾持续上报新品，REITs进入加速度</strong></h2><p>WIND数据显示，截至12月25日，目前沪深两市已发行的公募REITs达到29只，募集资金954.52亿元，项目涵盖收费公路、产业园区、污水处理、仓储物流、清洁能源、保障性租赁住房、新能源等多种资产类型，加上首批扩募公募REITs净认购金额50.64亿元，全市场公募REITs总规模已破千亿大关。&nbsp;</p><p>今年以来，合计有8只公募REITs上市，18只产品已申报尚未上市。临近年末，公募REITs新项目审批以及上报进入加速度。证监会网站显示，12月以来，华夏基金目前已上报了3单公募REITs项目，分别为华夏特变电工新能源REITs、华夏深国际仓储物流REITs、华夏首创奥特莱斯REITs。华泰资管、华安基金则分别上报了华泰紫金宝湾物流REITs、华安百联消费REITs。&nbsp;</p><p>沪上一位中型基金公司不动产投资管理部负责人表示，理论上拥有稳定现金流且可以转让的资产都可以尝试REITs化，实践中需要结合项目质地和合规性，管理方能力，扩募和规模化发行预期，市场对相关资产的收益和风险的接受认可度等各方面去评价和择机推进REITs化。目前来看，尚未发行相关资产的新类型基础设施包括文化文旅类、城市供热和数据中心等。相信未来我国公募REITs在行业覆盖面上会得到拓展，层次也将更加丰富，而受市场青睐并成为主流的产品，或将是那些拥有优秀丰富的资产管理经验、有能力不断置入优质资产，且实现规模扩容的REITs产品。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>深圳一位REITs产品基金经理表示，随着REITs产品的越来越多，募投项目和管理能力等方面存在差异是正常的，有层次的市场才是健康有序的市场。一方面，在REITs产品的发行上市期间，各专业参与机构还是需要坚守底线，把控好项目的质量和估值水平等，对于已知的潜在风险制定好相应的风险控制和缓释措施，并充分对外披露；另一方面，在运营管理阶段，基金管理人和运营管理机构也应严格按照监管的要求和行业规范标准，依法依规开展基金存续期的管理工作。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656003721&amp;idx=1&amp;sn=5823b18613c16b6f4e06145414a9b421&amp;chksm=8a10c7b156a70f8bf743d2836c78ef8e99f9b599f87a942dd99b81e86abdde0690ab1c54da25&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：曹雯璟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577624284620424</id>
            <title>2023年美国：“自杀式”重生？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577624284620424</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577624284620424</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 23:36:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 美国经济, 疫情冲击, 劳动力供给, 基础设施认知冲击
<br>
<br>
总结: 2023年，美国经济受到了疫情的冲击，主要表现在劳动力供给和基础设施认知方面。疫情导致移民减少、死亡率上升和劳动参与率下降，对劳动力市场造成了问题。为了解决劳动力供给问题，美国需要放松移民政策。此外，美国的老龄化和少子化趋势并不致命，因为移民人口的增加可以弥补人口净增的不足。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年已经走到了尾声，这一年下来，相比年初的预期，只能说是该衰退的没有衰退，而雄起的也没有雄起。即使对于最权威的机构，宏观的预测也基本是用来打脸的。&nbsp;</p><p>进入假期季，美国的经济数据发布清淡，海豚君也趁此机会重点梳理一下美国的经济的情况，并对2024年来做个展望，尝试解决以下问题：&nbsp;</p><p>1）2020-2021年：疫情这两年，美国先是不要命的量宽，压箱底的工具都拉了出来，那么疫情到底冲击了美国的什么？&nbsp;</p><p>2）2022-2023年：两年利率从0到5.5%，自杀式量化紧缩，美国如何怎么做到了“逆生长的”？&nbsp;</p><p>3）2024年：美国经济的衰退仍然会来？美股连续拉涨之后，是坑还是坚挺的信仰？&nbsp;</p><p><strong>以下是详细分析</strong></p><h2><strong>01 疫情真正的冲击：劳动力供给+产业回流/基建再造</strong></h2><p>如果2021年底奥密克戎的出现作为疫情结束的观察点，海豚君从结构性用人短缺来综合复盘，疫情对美国的较为长期的影响，信息去噪之后，海豚君认为只有两大冲击：<strong>一个是劳动力供给冲击；另外一个是基础设施认知冲击。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e4bbe187fe1a4ccc923d30105bac83a8@000000_oswg115942oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>打击劳动力供给</strong></h3><p>疫情对美国劳动力供给的冲击主要是体现在这个方面：&nbsp;</p><p>a) 杀移民：一个是2020年以及2021年，川普以抗疫为理由搞的第42条移民禁令，导致入境移民大幅减少；&nbsp;</p><p>b) 拉高死亡率：2021年，奥秘之前的毒株感染致命，导致人口死亡率上升，人口净增减少；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_59e4dc220ca446abb221642c06734b7f@000000_oswg265816oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>c）杀劳动参与率：疫情之后，美国60年代婴儿潮人群集中提前退休，导致婴儿潮提前退休，劳动参与率再也上不到疫情前的水平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_3b13b79c118f439dac019ad2fd3d7f0f@000000_oswg273773oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，疫后美国劳动力市场的问题，绝不仅仅是需求的问题，更基本的是供给的问题。而对于这个问题的解决，核心是恢复供给，而对于这个问题，不同于靠人口内生型增长的国家，美国有更加直接有效的简单方法——移民。&nbsp;</p><h3><strong>劳动力供给应对之策：放松移民</strong></h3><p><strong>这里特别说一下，美国的老龄化。</strong>经济发展最怕的“未老先衰”，美国也有这个问题：&nbsp;</p><p>a. 从2000年以来，美国人口年人口增速从1%缓慢下滑到0.2%-0.5%左右，<strong>人口总量早已停滞。</strong></p><p>b. 年龄结构上，17岁以下人口占比确实越来越低，20多年间，扛起未来希望的年轻人口（17岁以下）减少了4个百分点，而65岁以上人口增加了5个百分点，也是<strong>“老龄少子化”</strong>的趋势。&nbsp;</p><p>c. 但有意思的是，可以发挥劳动力价值的人口（18-64岁之间）当中，虽劳动力人口的平均年龄有所上升，但总体劳动力人口占比这20年基本未降。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_0b8025f3a11b4de0a3b5ee14194d72f7@000000_oswg148822oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也就是说，美国人的年龄结构是小的变少，老的变多，<strong>但从年少到年老中间处于“当打之年”的青壮年人口则完全走了脱离“年轮的独立行情”。</strong></p><p>而仔细看后才发现，美国青壮年劳动人口“独立行情”来源于“移民”：&nbsp;</p><p>a) 过去二十年，每年美国获得绿卡的人数对美国净新增人口的贡献比例一路从35%拉到了疫情前的66%，2022年更是到了净新增人口的80%，可以说美国目前的人口增长，新生完全无法弥补死亡，人口总量的维稳和微增，全靠移民。&nbsp;</p><p>b) 且这些移民人口，85%以上均为16岁以上人口，等于说大多数，没有“养成系”阶段，直接进入生产大军当中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_408e63cec11249b99af8e43a138dadf9@000000_oswg103931oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这三种其实已经非常清楚的勾勒了美国经济在人口层面的基本面：作为移民型国家，它老龄和少子化显然对经济内生动力并不是那么致命。&nbsp;</p><p>在综合竞争力不减的情况下，完全可以通过移民的筛选（技术性、资金型、劳动力型）来实现对海外人口的收割。&nbsp;</p><p><strong>所以，对应劳动力供给问题上，解决方法不是靠生，而是靠移民，也因为此，美国劳动力供给问题并非致命问题，一定程度上移民就是阀门，只要综合竞争力仍在，阀门一开，供给问题过一段时间自然缓解。</strong></p><h2><strong>02 制造业和工业化重建</strong></h2><p>从上图的就业结构可以非常清晰的看出，商流的线上化&amp;物流的再建，是疫情之后带来的结构性行业变化。疫情过程中，商流线上化进度加速，对物流无论是仓储、运输还是配送，都提出了更高的要求。&nbsp;</p><p>而老旧的码头带来的物流堰塞湖，道路老旧对运力的冲击，让两党共同认识到了资本主义工业化再造的需求，疫后拜登的《基础设施法案》是第一个也是两党一致通过的产业刺激法案。&nbsp;</p><p>疫情当中包括芯片在内的物资紧缺，也让美国意识到了关键制造业部门重建的必要性。&nbsp;</p><p>而疫情带来的真正影响，其实就是拜登经济学的三大法案，一个制造业重建法案和两个产业回流法案。&nbsp;</p><p>而这三大法案，也是美国再高息之下，制造业中的汽车和零部件产业就业恢复仍然能够远超2020年，制造业整体去库存之际，制造业上游（建产能）的建筑业仍然能够就业、招工旺盛的原因。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_537fbd49717a494381d249f3c369512d@000000_oswg135066oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 美国“大水漫灌”背后的政策选择：宁愿通胀，不要通缩</strong></h2><p>而新冠大流行对劳动人口的供给侧冲击（堵上移民、疫情死亡、婴儿潮提前退）。正常情况下，这种冲击都对应着这些人口消失的“内需”。&nbsp;</p><h3><strong>阻断需求/预期冲击：疫中直升机撒钱</strong></h3><p>而鲍威尔+耶伦的经济肱骨当时也确实是做了一个选择，或者说风险的权衡：后视镜的角度去看，确实有点用力过猛，但当时情况史无前例，更多担心的是通缩，而非通胀，尤其是有日本通缩血淋淋的例子（注：可回溯鲍威尔今年八月的杰克逊霍尔全球央行年会后的一对一专访环节）。&nbsp;</p><p>当美联储+财政配合发射的无限子弹托底，后面来看最重要的是稳住了民间信心：罕见天灾政府兜底，居民和企业无需为此类天灾备“额外备灾款”，保住了民间居民和企业的信心，流动性危机解除后，走出疫情被动储蓄开始见效，反而出现了消费的繁荣。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_82749a1b11cc4da0b97fea1b11268ab4@000000_oswg403386oswg1080oswg941_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这样一通需求侧通胀刺激措施之后， <strong>疫情带来的可能需求通缩与消费预期冲击，美联储+财政部的预防性政策选择，直接提前化解掉了，让疫情冲击仅仅停留在了供给冲击上</strong>，<strong>并没有进一步蔓延为需求和预期的坍塌。</strong></p><h3><strong>疫后产业刺激</strong></h3><p>人口供给冲击通过移民阀门的放开拉逐步解决，人口需求和预期的冲击通过直升机撒钱来解决，而产业和基础设施暴露的短板，民主党的处理方法简单粗暴：财政赤字+产业法案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_646b138a835647a897c0eab2d145cca7@000000_oswg238834oswg1000oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_10aa0b848bb64f17bea44c0389ba98a6@000000_oswg234408oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04 高息+量缩，谁还能顶风加杠杆？</strong></h2><p>疫后美国抬高资金成本（加息）+减少货币总供给（美联储抛债）的货币紧缩性阶段，这么高的资金成本，按道理，愿意加杠杆的人应该很少。&nbsp;</p><p>而从实际来看，受正常投入产出驱动的经济主体也确实如此：&nbsp;</p><p><strong>a）工商企业：</strong>银行的工商业贷款到目前余额是2.7万亿，债务净减少；&nbsp;</p><p><strong>b) 建筑开发行业：</strong>以“土地“为基础的开发贷背后增长一部分因素与美国的基础设施重建和制造业回流相呼应，净增了1600亿美金；&nbsp;</p><p><strong>c）居民：</strong>住房抵押贷款与消费信贷，有增长，但不算特别大，合计是1500亿美金。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_056e1e6e3e504668bcea6d4e1f7089de@000000_oswg192532oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>d) 只有政府还在生猛加杠杆：</strong>2023年企业和居民加杠杆的行为都减弱了很多，高息之下，只有联邦政府还在生猛加杠杆：债务余额增速不仅基数最高，而且增速也最高；净发行的债务金额更是创下疫后新高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_690781338ee2432298f865a6a1857d7a@000000_oswg160524oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_51ce900bf40d4769ab11ddfbbf40f7c2@000000_oswg156899oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>05 加杠杆的钱来自于哪里？</strong></h2><p>如果说2020年，美国联邦政府加杠杆，是美联储开着印钞机在鼎力支持。那么，2023年，美国联邦政府再次加杠杆，它到底是在问谁借钱？&nbsp;</p><p>美国在疫情时候，发了太多的货币，导致到现在美国经济的含币量仍然在历史趋势值之上。如果按照历史趋势，如果按照当前真实经济增长节奏和量缩节奏，要挤光美国经济的超额货币量，恐怕量化紧缩还要再持续一年。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_7e6cf1c8fe9546488662d879f7143e16@000000_oswg239007oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个超额的货币，在美联储报表上的表现就是逆回购余额，这些钱在实体中找不到更好的回报，所以选择借给美联储，由于美联储是一个还款能比美国政府更强的人，所以借给它的利率几乎是全市场最低，本质上剩余流动性。&nbsp;</p><p>美国联邦政府到目前净融资金额是2.3万亿，美联储逆回购余额减少了1.5万亿，贡献了65%以上的融资金额。&nbsp;</p><p>这些逆回购余额，本来躺在美联储的账户上，赚个最低风险的利息收益，不参与货币的派生，现在被投入实体经济当中，形成实实在在的实物工作量，美国的经济当然能够撑得住。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e6fc73753ee94edda092bc92bc145507@000000_oswg110561oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>06 策略启示</strong></h2><p>从社会学，美国对疫情的处理，几乎自己作出来一个人道主义灾难。但经济角度来看，美国的应对当中，通过需求的强刺激，把冲击压在供给侧上，稳住和全社会的需求和预期。&nbsp;</p><p>而疫情暴露的供给侧弊端，通过三大法案推动的财政和产业刺激来努力补短板，而中间伴生的核心问题是货币滥发带来的持续的通胀。&nbsp;</p><p>但对于这个结果，与其说是后果，不如说是主动和自愿的选择，在通缩和通胀之间，他们选择了通胀，有代价，但目前看，不算是长期问题。&nbsp;</p><p>而权益资产是由基本面和流动性共同决定，能出现2020年经济烂、股市牛，那么也能出现经济牛而股市烂的组合。&nbsp;</p><p>回顾过去几年美股流动性和基本面组合下的权益资产市场表现：&nbsp;</p><p>1） 2020年：经济下行、流动性泛滥的水牛；&nbsp;</p><p>2）2021年：经济修复+流动性泛滥的水牛；&nbsp;</p><p>3）2022年：财政、货币双紧下的权益熊市；&nbsp;</p><p>4）2023年：财政扩张，逆回购/中小银行流动性危机对冲货币紧缩，基本面牛；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_69e96e59c8dd457a9c1263dd4f5c07bc@000000_oswg310508oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从目前的演绎来看，居民需求和预期没有因为疫情发生改变，假设2024年还在正常的轨道当中。海豚君认为2024年可能的组合是：&nbsp;</p><p><strong>1）财政扩张，经济有保障：</strong>人口老龄化财政开支+三大法案持续投钱；之前川普的减税降费法案2024年到期之后，如为民主党执政，反而可能缩水，来提高财政收入，从而带来一定紧缩效应，但整体上仍然以宽松为主。&nbsp;</p><p><strong>2）货币轻紧缩，流动性有压力：</strong>相比2023年价格转宽松有利于信用派生，但货币总量供给仍然紧缩，逆回购已无余力对冲，流动性实质性转紧。&nbsp;</p><p><strong>3）这种情况下，对应的组合是：</strong>经济基本面也仍在，EPS仍在，但流动性上逆回购已无对冲力度，2024年流动性开始实质性转紧。&nbsp;</p><p><strong>那么实际权益资产全年表现很可能取决于全年流动性的紧缩程度，</strong>但明年一二季度，逆回购对冲紧缩的效果结束，可能会出现一次美股的整体性杀估值。&nbsp;</p><p>而如果按照海豚君估算的回归到正常经济增长含币量的水平，也就是950亿美金的月货币收缩进度持续到2024年年底，那么即使美股EPS能够表现不错，权益资产也很难说有像<strong>今年基本面牛</strong>级别的表现。&nbsp;</p><p><strong>整体上，对于美股的策略，海豚君在节奏上的判断仍然是：一季度财报季（1、2月份）中寻找基本面牛的金子，等待美股流动性转紧（2、3月）之后，这些金子杀出好的价格再出手，目前美股估值性价比较为鸡肋。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247533933&amp;idx=1&amp;sn=db63bb1fafab771418c1bc01b8a7ea1e&amp;chksm=cefb685cf3e502f81f2479501ef5de3563c7c03fd8c954f9a3d046811af74e3c0f5e7fce9345&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577486437721728</id>
            <title>东方甄选被曝涉嫌虚假宣传，还让博主删视频？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577486437721728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577486437721728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 23:30:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 水果猎人杨晓洋, 融安金桔, 脆皮金桔
<br>
<br>
总结: 东方甄选涉嫌虚假宣传行为，水果猎人杨晓洋曝光了他们宣称的融安金桔实际上是桂林的脆皮金桔。虽然两者是不同的品种，但消费者可能会被误导。此外，东方甄选还降低了产品规格，用低成本的中果代替高成本的大果。如果这些指控属实，那么东方甄选的虚假宣传行为将成立。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东方甄选一波刚平，一波又起。</p><p>12月26日消息，日前，水果科普博主水果猎人杨晓洋曝出东方甄选涉嫌虚假宣传行为，称东方甄选直播宣称的产品，与实际的产品规格不一。</p><p>怎么回事呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_255431b923b94e47ace7a8a3f2f1fbea@000000_oswg204793oswg1080oswg2102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日前，杨晓洋发布一期视频，称东方甄选近期带货时宣称的「融安金桔」，发货后收到的却是桂林的脆皮金桔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_881ec1b802134258a075784e5b939d9c@000000_oswg59089oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>发货地显示为融安。</p><p>据科普，目前融安金桔主流的品牌主要有三种：1、油皮金桔；2、画皮金柑（桔）；3、脆蜜金柑（桔）。</p><p>该博主明确表示，融安压根就没有「脆皮金桔」这个品种。</p><p>水果猎人杨晓洋是中国科普作家协会会员、作家，抖音拥有粉丝121.万，微博拥有粉丝202万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_017068e1e72d4e8e8d838b111f81cb3a@000000_oswg111261oswg462oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据显示，该博主在抖音发布的作品多为水果科普、鉴定和测评系列，作品评论数和点赞数多在万级以上，更有高达40-60余万点赞量的出圈作品，妥妥的水果领域资深博主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_8f19f7e87f994fa2aa97a19217c94498@000000_oswg159367oswg1080oswg2102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，杨晓洋还获得了融安县委颁发的「融安金桔代言人」荣称。</p><p>东方甄选这是碰上钢板了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_33cc833113fe4cefac9a726cf3fb13f6@000000_oswg103088oswg514oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据鞭牛士了解，在东方甄选自营产品官方号视频中，一位主播在直播中确实宣称的是融安金桔，但桌上摆放的产品却是「脆皮金桔」，购物链接显示的也是「脆皮金桔」。</p><p>据广西特色作物研究院专家科普，脆皮金桔其实是桂林十年前从融安引种的另一品种「滑皮金桔」，后来取名为脆皮金桔。由于两个地区种出的果实品质差异大，让消费者以为是两品种。</p><p>鉴于有这层久远的引种关系在其中，如果说是东方甄选供应链人员并不了解实情导致用错品种名，那么只要产品对的上，消费者的实际利益并没有受到损害，相信这也只是一个美丽的误会。</p><p>可据杨晓洋指出，事实并非如此，在产品规格方面，两者也区别甚远，东方甄选降低规格用低成本的中果，代替高成本的大果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_9810c69c01bc437cb4f8c237987d9d27@000000_oswg84725oswg1080oswg1248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>产品包装显示，该水果的等级标注为大果，单果重量为15-19g。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_2b76a837d99f4bb3aeb26287ff4d6d0e@000000_oswg70437oswg462oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而据杨晓洋出具的标准显示，金桔的等级划分为小果、中果、大果、特大果，中果单颗重量为15.5-20g，大果20-25g。</p><p>按照杨晓洋所说，则意味着东方甄选所销售的脆皮金桔只有中果的标准，而不是宣传所说的大果的标准。</p><p>如果为实，那么东方甄选虚假宣传的罪名坐实无疑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_da11f7d559d340a8ad71963cf4400108@000000_oswg61049oswg1000oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，据鞭牛士翻阅的《金桔》国家标准文件所显示，真实情况貌似并未如杨晓洋所说一般。</p><p>文件对金桔鲜果和滑皮金桔鲜果的大小规格进行了区分。</p><p>标准明确将金桔鲜果大小的规格划分为5级，特级（特大果）、一级（大果）、二级(中果）、三级（小果）、四级（特小果）。其中，二级和一级的单果重标准分别为17~20g和20~23g，与杨晓洋出示的标准有所出入。</p><p>不过，即使是按照国家的标准，东方甄选所宣称的「大果」规格也确实不达标。</p><p>可上述科普到，脆皮金桔是引种滑皮金桔，本质上是一个品种，所以是不是可以划分到滑皮金桔品种?</p><p>如果是这样，那么按照国家的滑皮金桔规格和等级划分（一级大果17~20g；二级中果14~17g），东方甄选15~19g的脆皮金桔其实符合「大果」的说法，但并不完全符合，只是在中果和大果之间徘徊，有夸大宣传的嫌疑。</p><p>正如杨晓洋所说，东方甄选作为一个有影响力的品牌，不应该玩这种文字游戏。</p><p>在价格方面，融安金桔和脆皮金桔也相差甚远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_0643f027d27c4b1b8b3b1782727a7ab4@000000_oswg31869oswg1080oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据一名广西的网友现身说法表示，融安金桔的价格要比脆皮金桔贵3倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6202966309a54485b45b3a241b3d22c3@000000_oswg218463oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另有一名网友晒出当地水果的照片显示，融安脆蜜金桔25元/斤左右，而东方甄选销售的脆皮金桔价格是29.9元/3斤。</p><p>从目前的种种来看，东方甄选的宣传话术和产品确实有存疑之处。</p><p>此外，杨晓洋昨日晚间在微博更新关于此事的最新动态，疑似东方甄选就此事与杨晓洋进行了接触，告知后者让其删除视频。</p><p>“本身并不是很大的一个问题，你们正视回应整改就可以了，非要走小路，让我删视频？解决不了问题就解决提出问题的人？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b3dda48202524982b1b2c4f5e0e0db10@000000_oswg134998oswg1080oswg936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>杨晓洋表示，做错了立正挨打不丢人，非要耍手段只会奉陪到底。</p><p>鞭牛士就该事件对杨晓洋提出问询，对方回复称不方便给出相关信息。</p><p>目前，东方甄选对此事也并未做出回应。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MTkyNTg1NA==&amp;mid=2247534152&amp;idx=1&amp;sn=b508046dde3733abdfca70e8485f83ac&amp;chksm=fac670f57449d8a07345a393b5f54c9c65c6115977c9abb6e012a48ca75656110cead3e016d3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鞭牛士”（ID：bianews8）</a>，作者：平安，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>