<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589735906458498</id>
            <title>大热必死？比特币大跳水，全因这份报告</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589735906458498</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589735906458498</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:59:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特币, 跌幅, SEC, ETF
<br>
<br>
总结: 比特币在24小时内出现了超过10%的跌幅，机构预测SEC不会批准比特币现货ETF的申请，SEC主席认为加密货币行业需要更严格的合规要求，如果ETF不被批准，比特币价格可能会迅速下跌20%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>比特币24小时内跌幅一度超10%。机构Matrixport报告预计，1月SEC不会批准比特币现货ETF的申请，称SEC主席仍认为加密货币行业需要更严格的合规要求，他投票支持ETF的可能性很小；若SEC拒不批准ETF，比特币价格可能迅速跌20%，回落到3.6万至3.8万美元。</p></blockquote><p>1月3日，比特币突然暴跌，24小时内跌幅一度超10%，跌破了41000美元/枚，而在这之前的一天，比特币曾突破45000美元/枚大关，创下21个月以来新高，2023年全年比特币涨幅达到了160%。</p><p>分析师认为，1月3日<strong>虚拟货币的大幅波动与1月8日-10日比特币现货ETF是否会获批有关。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_1c43c2edd6084027a5554390bbdd36b7@1743780481_oswg43756oswg878oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数字货币呈普跌态势，以太坊（Ether）24小时跌幅超7%，艾达币（ADA）24小时跌幅近14%，狗狗币（Dogecoin）24小时跌幅超11%，波场币（TRON）24小时跌幅超5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_ff207f80cb814fcc9940d02881c9a34e@1743780481_oswg112286oswg1024oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据CoinGlass的数据，过去1小时内1.04亿美元的比特币多头被清算，过去24小时内，超过5.5亿美元的数字货币多头头寸被清算。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_6274c19dbf51496eb1541b61d0c1c1fd@1743780481_oswg38600oswg919oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虚拟货币的大幅波动也波及到了相关股票，数字货币交易所Coinbase股价盘前下跌了6.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_aaceb1468b764a1a927f5b4e1826d0ba@1743780481_oswg129437oswg1024oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数字货币托管公司Copper Technologies Ltd．的研究主管Fadi Aboualfa在今日的一封邮件中表示：2024年将是充满各种疑问的一年，市场开始衡量所有资产类别的风险，“<strong>因此短期内我们可能会看到波动性加剧</strong>” 。</p><h2>今年1月首个比特币现货ETF或不会顺利获批</h2><p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3705097?keyword=ETF" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">华尔街见闻此前提及</a>，今年1月首个比特币现货ETF有望获批，这在一定程度上刺激了去年12月比特币的大幅上涨。</p><p>但数字货币金融服务平台Matrixport分析师Markus Thielen在1月3日报告发布的报告中指出，他们预计<strong>美国证券交易委员会（SEC）1月会拒绝所有的比特币现货ETF提案，最终批准可能在2024年第二季度实现</strong>，预计在SEC拒绝ETF的提案后，比特币价格会跌到36000-38000美元：</p><blockquote><p>我们认为，当前ETF的申请没有能达到SEC批准前的一个关键要求，预计SEC将在1月拒绝所有提案。</p><p>自从交易员从2023年9月开始押注ETF批准以来，已有超140亿美元流入到数字货币相关资产中，其中一些资金可能与美联储转向有关，但有100亿美元可能与ETF批准的预期有关。</p><p>如果SEC拒绝批准ETF，<strong>我们可能会看到市场的连锁反应，比特币价格将迅速下跌20%，回落到36000美元-38000美元。</strong></p></blockquote><p>对于为何SEC1月会拒绝比特币现货ETF申请，Matrixport的报告强调了SEC内部的政治格局，暗示投票委员中民主党人居多，可能影响决策，认为SEC主席Gary Gensler对加密货币的谨慎态度令人更加怀疑能否批准比特币ETF的申请。报告写道，</p><blockquote><p>SEC目前有五名投票委员对ETF批准起到关键影响，他们大部分都是民主党人。SEC主席Gensler不会接受在美国推行加密货币，甚至期望他投票赞成比特币现货ETF的可能性都很小。</p><p>ETF会让加密货币整体起飞，而<strong>从Gensler2023 年12月的评论看，他仍然认为整个加密货币行业需要更严格的合规要求</strong>。</p><p>比特币现货ETF获批意味着比特币作为储值替代品合法化，从政治层面看，没有任何理由批准这种ETF。</p></blockquote><p>报告建议，假设到1月5日本周五，市场参与者还没有听到任何SEC批准的消息，交易者可通过买入1月末4万美元行权价的看跌期权，或者直接通过期权做空比特币，对冲他们的做多敞口。</p><p>期权分析网站Greeks.Live表示SEC批准ETF的可能性变得越来越小，市场出现了僵局：</p><blockquote><p>数字货币股的疲软以及几只数字货币相关美股的抛售也进一步强化了市场的怀疑态度。</p></blockquote><h2>比特币剧烈的价格波动是SEC审慎的原因之一</h2><p>比特币现货ETF以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。现货ETF能否在美获批，是市场最为关注的焦点。</p><p>美国资本市场提交的比特币现货ETF多次被SEC拒绝，<strong>理由主要是比特币市场价格波动剧烈、投资者保护不足</strong>。10月16日曾由于公开媒体上的一则假消息，致使价值近1亿美元的数字货币头寸在不到一个小时内就被清算。类似这种情况在数字货币市场并非罕见。</p><p>分析师指出，美国SEC已相继推迟对WisdomTree、Invesco Galaxy、Valkyrie、富达、VanEck、Bitwise和贝莱德的比特币现货ETF申请做出决议，目前主要的11个比特币现货ETF申请的最新审核时间将集中至10月中旬，最终期限在2024年3月。比特币现货ETF在美国市场的申请进入了高峰期。</p><p>与十年前相比，这一批比特币现货ETF申请机构已出现贝莱德等传统主流金融投资机构，若获批，则进入数字货币货币投资的资金有望以传统金融资本为主，这是与过去不同之处。</p><p>本文来自“<a href="https://wallstreetcn.com/articles/3705566" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">华尔街见闻</a>”，作者：葛佳明、李丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588917622324099</id>
            <title>珍酒李渡，如何讲好上市后的增长故事？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588917622324099</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588917622324099</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:59:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 白酒消费旺季, 珍酒李渡, 品牌矩阵, 协同效应
<br>
<br>
总结: 岁末年初，白酒消费旺季到来，珍酒李渡通过营销造势抢得市场先机。然而，珍酒的知名度不高，缺乏协同性的品牌矩阵成为难题。虽然珍酒李渡拥有多个品牌，但各品牌之间缺乏协同效应，无法共享渠道资源和市场信息。要想出圈次高端酱香市场，珍酒李渡需要解决品牌矩阵的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>岁末年初，正值白酒消费旺季到来之际，一些白酒品牌已经率先开始营销造势，以抢得市场先机。</p><p>珍酒李渡就是其中一例，作为今年港股最大的IPO公司，上市融资给了珍酒李渡持续加码营销的底气。12月初，贵州珍酒（珍酒李渡核心品牌）推出的全新品牌宣传片接连刷屏央视，全国各大机场与高铁站的LED大屏。</p><p>宣传片以珍酒全新的品牌视觉形象，以及对珍酒产地生态环境的写实衬托出珍酒深厚的白酒文化底蕴与高品质形象。</p><p>不过与广告片大张旗鼓的渲染不同，在白酒终端市场上珍酒的存在感并不强。大多数消费者对贵州酱香白酒的印象仅仅停留在一瓶很难用预售价抢到的飞天茅台上。</p><p>对于圈内人而言，除了茅台之外，珍酒的知名度也不及郎酒、习酒、国台等酱香型白酒品牌，这样的品牌认知度或许正是珍酒着急用广告出圈的缘故。</p><p>而除了知名度的劣势之外，缺乏协同性的品牌矩阵以及多个品牌的全国化难题同样困扰着珍酒李渡。尽管今年珍酒李渡打破了白酒企业的“IPO荒”，不过留给它的成长之路并非坦途，接下来珍酒李渡该如何解决这些难题？</p><h2>品牌矩阵缺乏协同效应？</h2><p>查理芒格说，投资就是要去有鱼的地方钓鱼。</p><p>在国内上市公司中，白酒就是容易诞生“大鱼”的领域。一组公开统计显示：<strong>2012年至2021年十年间，A股总市值从23.04万亿元增长到91.61万亿元，增幅为297.61%，而白酒上市企业十年总市值增幅高达710.75%。</strong></p><p>这其中，贵州茅台、山西汾酒、酒鬼酒的股价涨跌幅更是超过10倍，同时五粮液、泸州老窖、古井贡、水井坊、舍得股价涨幅超过5倍，今世缘、老白干、鑫顺农业等超过3倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5312cd30b49c4fa188a5445ea26a5f03@000000_oswg255486oswg1080oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>白酒上市公司能普遍为投资者创造超额回报的原因无非在于“公司本身容易赚钱”。这一规律深得珍酒李渡创始人吴向东的认可。</p><p>早在上世纪末，吴向东就以五粮液贴牌白酒代理商的身份在白酒领域一战成名，其仅仅用3年时间就将贴牌白酒“金六福”打造成一个年销售额突破10亿元的知名大众品牌，要知道当年茅台的年收入也不过20亿元。</p><p>然而，白酒贴牌代理生意的销售额再高，其产能却严重受制于代工厂，这样的致命缺陷使得吴向东迈出了对品牌酒的收购之路。吴在经营金六福期间，持续收购了包括安徽临水酒业、邛崃酒厂、山东金缘春酒业、湖南雁峰酒业、黑龙江玉泉酒业、广西湘山酒业、江西李渡酒业、吉林榆树钱酒业和陕西太白酒业等10多家酒厂。</p><p>这些被收购品牌中的其中四个构成了当前珍酒李渡的核心资产，也以上市的方式放大了吴向东的个人财富值。</p><p>据珍酒李渡招股书，公司主要经营“李渡”、“珍酒”、“湘窖”、“开口笑”四大白酒品牌，珍酒李渡的上市公司名称直接取自“珍酒”与“李渡”两个销售额最高的品牌。与此同时，收购资产的上市也放大了吴向东的身价，据当前珍酒李渡320亿港元的市值，以及吴向东69%的持股比例计算，吴向东仅在珍酒李渡上的身价就超过了220亿港元。</p><p><strong>但这些身居异地，被吴向东打包在一块的白酒品牌却面临着缺乏协同效应，各自为战的处境。</strong></p><p>根据招股书，珍酒李渡收入最大的品牌为“珍酒”，珍酒主打次高端酱香白酒，其在2020年-2022年完整三个财年对上市公司的收入贡献平均值超过62%，但珍酒的出产地在贵州遵义，主要销售区域也在贵州等地。</p><p>贡献第二的品牌为“李渡”，主打兼香高端白酒，其在2020年-2022年完整三个财年对上市公司的收入贡献平均值超过14%，但李渡的主要产地在江西李渡，主要销售区域也集中在江西本地市场。</p><p>贡献第三、四的品牌为“湘窖”与“开口笑”，两个品牌在2020年-2022年三个完整财年对上市公司的收入贡献平均值在8.8%。其中湘窖主打次高端、涉及酱香、浓香、兼香白酒产品。开口笑主打大众产品，涉及酱香、浓香白酒产品，上述两大品牌均为湖南地方性品牌，产地与销售均集中在湖南本地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_acfcd9d458d1491f8c56e4518e324993@000000_oswg233863oswg932oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>也就是说，珍酒李渡看似是一家收入体量在60亿元，规模能够媲美舍得酒业，与迎驾贡酒等中间梯队的白酒上市公司，但实际上公司是“拼凑而成”的。这其中，无论是渠道端的共享，还是产品端的补充，珍酒李渡多品牌之间的协同性有待提高。</strong></p><p>拿同样经营多品牌业务的白酒企业洋河股份来对比，洋河旗下的第二大品牌双沟与主品牌洋河均扎根于江苏市场，两大品牌可以做到渠道资源及市场信息的共享，并在产品香型与价格段上做到互补，从而捍卫了洋河在江苏白酒市场上的主导地位。</p><p>与之对应，洋河收购的贵州贵酒就无法做到这种协同，贵酒自洋河2016年收购后业绩起色并不大，今年上半年贵酒实现收入3.02亿元，不及洋河总收入的2%。</p><p>节点财经认为，在白酒需求放缓，内卷加剧的当下，珍酒李渡缺乏协同效应的多品牌业务面临着一定的增长压力。</p><h2>何以出圈次高端酱香？</h2><p>2021年年末，在贵州珍酒产能新增1.1万吨，总产能突破2万吨之际，吴向东向消费者写了一份激动人心的信——《我心中的传奇珍酒》。</p><p>信中，吴回顾了珍酒的珍贵历史与自己在2009年入驻后倾尽心血的经营过程，其中提到的最大的亮点是——珍酒是茅台异地生产试验的产物。</p><p>当年，茅台厂为了解决茅台酒产能不足与价格贵的问题，决定在茅台镇以外的酿酒地试验茅台酒，珍酒所在的遵义汇川区石子铺就成了试验田，茅台原班人马经过长达10年的试验，最终在1985年成功做成了“与茅台口感相似”的酱香白酒。</p><p><strong>不过在业内人看来，“与茅台口感相似”的宣称其实也是一种失败，事实证明茅台就只能诞生在茅台镇。</strong>这也是试验结束后，珍酒并不被茅台重视，导致经营亏损最终被吴向东在2009年收购。</p><p>然而对于消费者而言，与其花两三千元购买飞天茅台，500元的珍十五就极具性价比了。不少购买过珍酒的消费者向节点财经给予了正面反馈，有人说“珍酒口感不错，好喝不上头”，有人说“比同价位段的茅台王子好很多，不是一个档次的”。</p><p><strong>但品质过关不等于能够出圈，次高端酱香白酒领域当前的关键问题是市场太卷。</strong></p><p>事实上，除了茅台之外，四川郎酒、贵州习酒、国台酒业、金沙酒业等级均是酱香白酒的有力竞争者。在灼识咨询发布的2022年酱酒热度榜TOP10中，珍酒仅排第六位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5d1c7b738b0e4fd1b106443204c1efac@000000_oswg433631oswg755oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>产品端而言，珍酒定位在次高端的核心大单品“珍十五”与同价位段的次高端酱香酒红花郎系列、习酒的窖藏系列、以及国台国标酒等相比并不占优势。节点财经查阅某电商平台数据发现，“珍十五”的累计评论数在2万＋，国台国标53度的累计评论数超过了5万+，习酒窖藏1988的累计评论数超过了10万＋。</p><p><strong>从累计评论这个单一维度可以粗略预估出，珍十五的销量与主要竞品差距较大，节点财经认为这或许主要来源在于品牌认知度的差距。</strong></p><p>这也是珍酒着急用广告开路的原因所在，不过广告开路策略的风险是销售费用的投入产出比是否能够达标，钱一旦花出去，产品的放量并不理想，珍酒将面临着净利率继续下滑的风险。</p><p>事实上，当前珍酒李渡已经出现了销售费用侵蚀净利润的现象。招股书显示，2020年-2022年，珍酒李渡的销售费用率从16.8%上升至22.9%，与此同时公司的净利率水平从21.7%降至17.6%。</p><p>如果未来这一趋势得以继续，珍酒李渡市场价值大概率会被打上折扣。</p><h2>唯有真正全国化才能解决增长问题</h2><p>与所有的消费品公司一样，白酒上市公司要想实现稳步成长，一个驱动力是来自提价，比如前段时间茅台提升了批价；另一个驱动力则来自销量的增长，比如补充产品梯队，拓展市场区域。</p><p><strong>通过复盘主要白酒上市公司的成长之道，全国化均是其主要逻辑。</strong>拿白酒老三洋河股份来举例，2020年-2022年三年间，洋河江苏省内的收入净增加了40亿元，省外收入净增加了58亿元。</p><p>2022年洋河股份的省外收入占总收入的比例接近55%，即便如此，市场仍然不满意洋河的全国化进程，这种情绪能从洋河落后于已经实现全国化的“茅五泸汾”等公司的估值中体现出来。</p><p><strong>市场为何如此看重白酒企业的全国化能力，这其实归咎于白酒产品的特殊性。白酒由于具有独特的口感与长期形成的品牌文化，消费者容易形成对当地品牌的依赖，从而阻止品牌力不强的省外入侵者。</strong></p><p>这种现象也投射到珍酒李渡身上。根据招股书，截至2022年年底，珍酒李渡的四大白酒品牌中，“李渡、湘窖与开口笑”均属于“地方性领先品牌”，三个品牌的绝大部分收入均由本地市场贡献。</p><p>珍酒李渡并未公布珍酒的全国化进展，不过从区域经销商收入分布看，珍酒贵州省外的收入占比要明显高于省内，这是一个好苗头。从过去的财报数据看，珍酒的收入增速也要远远胜过其它三个地方性品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d759f27a9ade4e4f99daa4bf586e34c0@000000_oswg289242oswg1012oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，留给市场与公司管理层的问题是：<strong>珍酒李渡不能只靠珍酒，上市公司想要实现持续成长，其它三大品牌的全国化的进程也至关重要。</strong></p><h2>结语</h2><p>吴向东靠着敏锐的收购眼光，将茅台一度“遗弃”的珍酒重新支棱了起来，并通过“多品牌打包”方式登陆资本市场，这说明珍酒李渡背后的管理层拥有极强的资源整合能力与执行力，这在以国企为主的白酒界是加分项。</p><p>但珍酒李渡的问题在于四大品牌几乎没有业务上的协同性，加之珍酒在次高端酱香白酒领域的竞争力有限，以及公司其他三大品牌长期局限在本地市场，在酱香热褪去，消费缓慢复苏的当下，珍酒李渡的成长逻辑并不清晰。</p><p>被誉诚为“白酒教父”的吴向东接下来该如何处理上述难题，将是市场未来一段时间的主要看点。</p><p>节点财经声明：文章内容仅供参考，文章中的信息或所表述的意见不构成任何投资建议，节点财经不对因使用本文章所采取的任何行动承担任何责任。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247523183&amp;idx=1&amp;sn=e97b9d872e901d6aa4b5f49b7d3fddbb&amp;chksm=eb4d5d26fe3fd58311b1569db03ed12827ba0166d888d3163f1986a3c24887cfac634201b92d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：节点财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589572078451585</id>
            <title>2023年之“疯狂”的国资：亲自下场388次，投入近万亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589572078451585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589572078451585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:53:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国资, 医疗行业, 投资, 融资
<br>
<br>
总结: 2023年，国资在医疗行业发挥了重要作用，投资和融资活动明显增加。尽管整个医疗行业低迷，但国资的参与为行业提供了信心和支持。国资选择在医疗领域发力的原因包括医疗行业的创新需求和国资的多元评价维度，以及国资的赋能作用和地方招商需求。国资的投资和融资活动对医疗行业的发展起到了积极的推动作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回望过去的一年，身处在医疗行业，相信很少会有人觉得满足和成就感，更多的可能是迷茫和无奈。而在这个诸多情感交替的过程之中，有一个关键词则无法回避，即<strong>“国资”</strong>。对此，有投资人笑称，“<strong>如果2023年没有和国资打过交道，那基本算白活。</strong>”</p><p>这虽然有些夸张，但仔细想来也不无道理。以事实说话，从2023年年初开始，各地百亿、千亿母基金层出不穷，据不完全统计，<strong>早在去年8月，多地发布的引导基金设立总规模就已超过万亿元</strong>。而在此后的几个月，各地政府也没闲着，时有重磅地方引导基金发布，甚至在2023年的最后一天，苏州还注册成立了<strong>500亿的苏州国有资本</strong>，可以说是从年初“卷”到了年尾。</p><p>再进一步聚焦到医疗领域，作为国资重点发力板块，其投入力度也是空前的。据动脉橙数据库不完全统计，<strong>2023年，我国医疗领域由国资直接参与投资的事件数388起，比2022年多出整整一倍</strong>。对此，有投资人感叹，“<strong>几乎每一个火爆项目的融资现场，都少不了国资机构的身影</strong>。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_aa3d08521d844d50884d22e47ca027bf@000000_oswg13155oswg992oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1. 2019-2023年我国医疗领域总融资事件数与国资直投数（数据来源：动脉橙）</p><p>但在热闹之外，一个客观事实也不容忽视，即在2023年，整个医疗行业其实是低迷的。就以最直观的一级市场来说，虽然国资参与度高，但整体融资数量却下滑明显。据动脉橙数据库不完全统计，<strong>2023年我国医疗领域共发生1466起融资，同比下降19%</strong>。再看二级市场，受制于IPO收紧等多方面因素影响，<strong>2023年医疗IPO数量缩水量近60%</strong>，以2023年最后一个月为例，前前后后共有近10家医疗企业宣布终止IPO。</p><p>所以，当我们回望2023年时，一个疑问开始在“年终总结”里愈发响亮，即<strong>在市场寒冬之下，国资到底在“火”什么？</strong></p><h2>从幕后走到台前，国资也想“出风头”？</h2><p>事实上，国资很早就开始发力了。根据《2022年中国股权投资基金出资人解读报告》显示，<strong>从2018年开始，政策性资金（政府出资平台、政府引导基金等）就已成为我国第一大出资主体，并一直保持至今。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_47bf806321e742c19d381fc8a5bff9d0@000000_oswg47742oswg985oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2. 2019年和2023年投资活跃机构背景对比（数据来源：清科研究中心）</p><p>之所以在2023年才开始“崭露头角”，主要原因有以下三点：一是出资力度大，据清科研究中心数据显示，2023年上半年，<strong>国有控股和国有参股LP的合计披露出资金额占比达71.2%</strong>；二是参与者明显增多，除北上广深外，大量新一线城市和区县相继在2023年设立政府引导基金，并重点加码医疗领域，于是有了“投资人上山下乡”的行业论调；三是国资纷纷下场做直投，与一线市场的直接接触更加频繁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_6ae2b7f61fbf4e6585ffdce8d09250bf@000000_oswg35320oswg952oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3.2023年医疗领域出手次数Top10国资（数据来源：动脉橙）</p><p>那么，在国资疯狂“出头”的背后，内在逻辑到底是什么呢？</p><p>先从外看，也就是市场层面。正如前文所说，整个资本市场在2023年其实是相对遇冷的，那在这样一个大环境下，<strong>国资实际上是起到一个为行业提振信心的关键作用</strong>。而在此基础上，往医疗行业更深层次看，国资在2023年选择站出来其实也是必然的。</p><p>一方面是医疗行业的周期性变化，创新已经成为投资主题，而更有定力的国资，自然会站在行业最前面。对此，有资深投资人谈道，“创新的本质规律，就是需要大量且长期的资金投入，并且还要承担一定的风险，这也就注定了将会是由国家队或由国家资源向市场外溢来完成，这是因为相比于追求快速盈利的市场化机构，<strong>评价维度更多元的国资会更有耐性，这是创新所需要的</strong>。”</p><p>另一方面则是围绕国资的赋能展开。基于此，北京一家头部VC机构谈道，“除了背书站台，硬科技公司发展到一定阶段，肯定需要扩建产能，而<strong>国资刚好可以提供土地、税收优惠等服务</strong>”。事实上，在经历过去两年的行业火热之后，医疗领域已经集聚了一大批企业需要“增产”。</p><p>当然，这些都只是“外因”，向内看，国资选择在当下集中发力其实也有自己的“小心思”。</p><p>首要提到的就是招商，在疫情之后，<strong>各地对于经济社会发展和引进以及培育新兴产业的诉求都在显著加强</strong>。而在这个过程之中，医疗领域成为了各地地方的共同选择，这一方面是因为其是民生产业，同时又兼具硬科技属性；另一方面则是因为其市场体量大，完全能够支撑地方经济再向前迈进一步。</p><p>但随着行业遇冷，招商难度也在逐渐变大，以往单纯的招商模式在现阶段已经很难再引进优质医疗企业，所以<strong>不少国资都开始尝试“以投代招”的新模式，也就是从做基金背后的出资人过渡到亲自下场做投资</strong>。</p><p>而谈及其身份转变，合肥某国资人士深有感触，他谈道，“过去政府引导基金做母基金，找GP来投，是看中了GP的专业度和信息差。现在很多年过去了，政府的认知水平、投资能力、以及风控能力都在迭代，现在对他们来说，自己搞一个投资部门并不是什么特别难的事情。再加上GP的业绩现在普遍不行，返投任务完不成、DPI不足等一系列的问题都被摆在台面上，这就为国资亲力亲为创造了条件。”</p><p>所以，回过头来看，国资在2023年出尽风头，成为行业关键词，其实是众望所归。这是因为当医疗领域的创业机会不再局限于大城市的时候，<strong>绝大多数曾经默默无闻的城市都希望抓住新兴产业“逆天改命”的机遇</strong>，而在这个过程中，国资是重要手段，同时也是重要的筹码。</p><h2>国资，不能只有money</h2><p>一提到国资，对于很多人来说，首先想到的可能是有钱，尤其是在资本寒冬之下，这一特征就更加明显。</p><p>但对于产业发展，尤其是对于医疗产业来说，钱并不是唯一必要元素。也就是说，国资想要真正转型做医疗投资人，还需要做出一些改变，而据动脉网观察，这种改变其实在2023年已经在悄然发生了。</p><p><strong>首先是国资开始向专业和市场化靠拢，解决方案即向一线基金招募大量投资人</strong>。通常而言，国资直投平台团队往往不大，且人员基本都是政府属性较强，而资本属性较弱。但医疗行业的创新诉求正倒逼着投资机构更加专业，那么最快的弥补方法就是向一线基金吸纳专业人才，于是也就有了大量投资人跳槽进国资的行业现象。</p><p>对此，一位在2023年年初加盟某成都国资的专业人士分享了自己的亲身经历，“<strong>我们组有近一半的人最后都去到了国资机构</strong>，这其中有很多层面的原因，但在我个人看来，最关键的一点还是国资在当下已经成为产业之中很重要的一环，同时它也在脱离过去的刻板印象，正快速向市场化基金看齐。”</p><p>而沿着这一逻辑，就不得不提到国资的第二大显著改变，<strong>即在投资策略层面，重点选择投小投早投创新，但同时也会兼顾中后期医疗项目</strong>。事实上，资本市场有一个很有意思的现象，即社会资本很多时候都是摸着石头过河，而国资很多时候则是摸着社会资本过河。因此在过去，国资主要是以跟随为主，即跟投一些中后期的医疗企业，因为这一阶段的企业收入规模和体量都相对较高，并基本都有成熟的市场化路径，产业确定性更强。</p><p>但随着行业的不断发展，这一类型的医疗企业正逐渐变少，并且整体的收益率也在降低。除此之外，对于某些地方来说，投特别后期的项目其实也并没有太大优势，因为给不了场地，并且人力成本也都很高，企业很难扩产能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b40a40db770e478d8e753b4d2107ad4d@000000_oswg26105oswg950oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图4. 2023年我国医疗领域国资投资轮次分布占比情况（数据来源：动脉橙）</p><p>而投小投早投创新，不仅符合当前的市场基本投资逻辑，同时收益率也是相对可观的，<strong>毕竟只要有一两个早期医疗项目能跑出来，整个基金的收益率就会有保证</strong>。于是，在2023年国资在医疗领域完成的388起融资事件中，<strong>A轮以前的融资比例为50.49%，占比超过一半</strong>。再聚焦具体的细分领域，<strong>CGT、医疗机器人、AI医疗、创新药、影像设备</strong>等前沿领域已成为国资加码的热门方向。</p><p>当然，在投早投小投创新的基础上，<strong>国资还更倾向于布局上下游，搭建完整产业链</strong>。对此，某合肥国资人士谈道，“目前在医药方向，合肥并没有花特别大的精力去把某家大企业的总部迁来，一是操作难度大，二是风险也很高。近一两年，合肥更多的目光还是聚焦在自身，重点在孵化自己的医药产业丛林，然后在丛林里培养种子选手，并推动其成为链主，从而打通产业上下游。”</p><p>不过，仍有一些国资会重点选择投中后期医疗项目，这是因为虽然难度大，但它能起量，能够用较低的成本快速落地，其次是它还有市场基础，并不需要完全从0到1。对此，金沙江联合资本合伙人汪晓燕谈道：“<strong>在现有市场环境之下，实际上是新增了一个退出渠道，就是to国资</strong>”。</p><p>最后要提到<strong>国资的求变与创新是在赋能上，正在变得更多元，同时也更系统化</strong>。基于这一点，某一线VC机构合伙人直言，现在只要企业来，地方政府就拿钱、拿地还有政策扶持，确实很有吸引力。</p><p>而一位聚焦于创新药领域的创始人对此也深有同感，他谈道，“现在创业，免不了要跟政府打交道，<strong>哪个创始人不认识几个政府高层</strong>。另外，相较于市场化GP而言，政府引导基金在投后赋能方面具备天然优势，比如充当牵线搭桥人，帮助企业对接产业上游材料，从下游要订单，然后最直接的，税务部门还能提供一些支持政策。”</p><p>而这种“显性赋能”，对于当前正处于市场寒冬的医疗企业来说，是很有价值的。首先从短期来看，它能解燃眉之急，而从长远视角来看，在初创企业逐渐成长的过程之中，从孵化器到产业园区，其基本都与国资有一定联系，所以提前引入，未来也更好谈合作。因此，有投资人总结了创投圈当前最新的融资顺序：<strong>会优先考虑拿产业资本和地方政府的钱，其次是国家队，最后才是纯财务资本</strong>。</p><p>于是，在2023年，不少国资都在强调赋能，这是因为他们逐渐意识到，国资不能只剩下钱，而在当下的市场环境之下，国资的核心竞争力也不再只是投资能力，更多的其实是资源整合能力。</p><h2>国资同质化竞争刚刚开始，如何突围？</h2><p>看待事物，不能只看一面，在国资大举加码医疗领域的背后，其实也波涛汹涌。</p><p>首先就是国资在当下过于饱和，这会在一定程度上阻碍医疗行业的市场化进程。对此，某一线投资人谈道，“在当前的市场环境下，国资作为参与方，支持下本地企业，其实无可厚非。但很多时候，一些企业的融资方，<strong>9个有8个背后都是国资背景</strong>，这就会造成有很多项目其实并没有经过市场的判断和筛选，而这些项目越往后走，问题往往会更加凸显。”这也就是行业里反复在强调的投资逻辑，即让市场回归市场。</p><p>而再往下延伸，<strong>国资自身还面临的一大矛盾点，就是作为政府机构的战略目标与作为资本方投资盈利的平衡</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2f011b582c824f62a8c1be39bf2596f8@000000_oswg34922oswg850oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图5. 2016年-2023年1-10月土地财政收入走势图（数据来源：常垒资本）</p><p>事实上，国资虽然有钱，但其实也并不宽裕，以地方财政最重要的土地出让收入为例，据数据统计，2023年地方政府土地出让收入还不及2021年土地收入的一半。这也就意味着，国资拿了地方财政的钱，自然就背负了为当地建设添砖加瓦的使命，<strong>一方面既要项目满足产业落地和总部迁址，一方面又要项目方测算税收贡献，还要配合当地政府完成重大项目的落地配套，有时还要应付每年来自上级的审计和考核</strong>。</p><p>对此，某投资人谈道，“虽然支持创新创业的总体目标是一致的，但战略和盈利的利益诉求并非完全契合，当中还有一些堵点痛点如返投比例、投资方向、业绩回报等方面的考核要求，都给了投资人很多额外的压力，这就会使得留给投资人认真评估项目的时间和精力大幅压缩，自然也就谈不上认真去践行投资了。”</p><p><strong>最后一点顾虑当然是国资未来在所难免的同质化竞争</strong>。2023年，大量国资如雨后春笋般快速涌现，而进入2024年，这一趋势还将延续，这也意味着竞争将更加激烈。于是，一个问题已经显而易见，即面对竞争，国资未来要如何脱颖而出？</p><p>不过，在诸多投资人看来，其实这并没有什么好担心的，毕竟资本市场从来就是适者生存。对此，某资深投资人谈道，“在浮躁过后，出清一些并不具备核心竞争力的国资未必是一件坏事，因为这个行业的从业者永远都是过剩的，<strong>与其大家都在有限的空间内卷死，倒不如把投资留给最适合的人</strong>。”</p><p>而如何定义国资之中“最合适的人”，无外乎一点，即避免简单的“复制粘贴”或者“东施效颦”而造成的同质化，一定要充分理解医疗行业和资本市场的显著特点和内在逻辑，并结合自身优劣势，最终形成差异化核心竞争力。简而言之，就是<strong>善于用市场的逻辑谋事、用资本的力量干事</strong>。</p><p>所以，对于当下站在医疗领域的诸多国资来说，有一句经典语录特别合适，即<strong>前途一定是光明的，但道路仍是曲折的。而活下来，就会有机会。</strong></p><h3>参考资料</h3><p>1.《VC/PE这一年，众生百态》——常垒资本；</p><p>2.《最近，FA围着国资机构推项目》——投资界；</p><p>3.《“引导基金干起了直投，还有财务型GP啥事？”&nbsp;》——小饭桌。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650619145&amp;idx=1&amp;sn=48bfa6bac62ae8a45188874239f805d8&amp;chksm=bfa3546d8f168fe9cba684e57a065cad113cf11124b38c207ee3af75b68651ff5508ab55fcea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：牟磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589626307666049</id>
            <title>首富钟睒睒加速“搬运大自然”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589626307666049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589626307666049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:46:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新年的第一天, 农夫山泉, 水源地壁垒, 饮用水市场
<br>
<br>
总结: 农夫山泉在新年的第一天宣布投资50亿元在浙江省建德市建设饮用水及饮料综合产业基地项目，这是他们抢占水源的最新一例。农夫山泉凭借水源地壁垒在饮用水市场称霸多年，但面临着增长放缓的挑战。为了寻找新增长点，他们加速跑马圈地，不仅在建德投资建设基地，还在其他地方进行投资项目。饮用水市场竞争激烈，不只有农夫山泉，其他品牌也在争夺水源地。农夫山泉目前正寻找新的增长动能，茶饮料板块有望成为其新的增长点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新年的第一天，中国首富钟睒睒旗下的公司就有大动作。</p><p>1月1日晚间，农夫山泉在港交所公告称，公司在2023年12月31日与浙江省建德市人民政府就“农夫山泉建德饮用水及饮料综合产业基地项目”签署投资协议，项目拟投资金额50亿元。</p><p>这是公司抢占水源的最新一例。过去一年，农夫山泉抢占水源呈现加速趋势，在山西垣曲、西藏林芝、广东河源等地开展投资。</p><p>农夫山泉自称“大自然的搬运工”，这简单的生意助力创始人钟睒睒三次登顶中国首富宝座。只是饮用水市场向来竞争激烈，而市场份额争夺的核心，则在于对优质水源地的竞争。</p><p>“优质水源是稀缺资源，水源地布局就是未来，也是农夫山泉区别其他饮用水企业的壁垒。”农夫山泉方面曾表示。</p><p><strong>有市场人士表示，目前市场进入存量阶段、同质化严重，农夫山泉的饮用水板块也出现增长乏力的迹象。这种情况下，为了构筑水源地壁垒，农夫山泉只得硬着头皮继续扩张；而在包装饮用水之外寻找第二增长曲线，成了农夫山泉另一件紧要的事情。</strong></p><h2><strong>加速跑马圈地</strong></h2><p>对于优质水源的争夺，农夫山泉首当其冲。</p><p>根据最新公告，公司与浙江省建德市人民政府就“农夫山泉建德饮用水及饮料综合产业基地项目”签署投资协议。</p><p>根据投资协议，农夫山泉已同意通过招拍挂形式取得约1000亩工业用地的使用权，并承诺本项目的总投资额为人民币50亿元，项目按两期多阶段实施，将于项目用地全部交付后的五年内完成全部投资。</p><p>杭州媒体报道称，浙江省委副书记、杭州市委书记刘捷见证签约，市领导朱华，农夫山泉董事长钟睒睒出席签约活动。</p><p>如今，农夫山泉在建德已投资建成五个厂区，投产38条生产线，年生产能力近450万吨，实现了从单一饮用水向多元饮料、从人工作业向智能化工厂、从生产制造向二三产融合的跨越。</p><p><strong>而此次签约项目计划投资50亿元，建设内容涵盖饮用水和饮料生产制造、原材料和原物料生产加工等多个领域。</strong></p><p>公告中农夫山泉也表示，投资协议的签署，旨在为本公司继续依托千岛湖优质的天然水资源，利用本公司的品牌及市场地位，进一步扩大产能，提高为消费者提供产品和服务的能力，从而提高本集团的整体竞争力和投资回报，巩固行业内领先地位。</p><p>事实上，建德生产基地堪称农夫山泉的“发源地”。早在1996年9月，农夫山泉的前身新安江养生堂饮用水有限公司在建德成立，首个取水点也建在此。</p><p>有资料显示，如今位于新安江水电站大坝脚下的农夫山泉最大生产基地，承担着每年生产超30亿瓶农夫山泉的重任。</p><p><strong>查看官网，现在农夫山泉已建成广西大明山、福建武夷山、河北雾灵山、黑龙江大兴安岭等12个水源地。相比之下，2020年递交招股书时，公司仅有10大水源地。</strong></p><p>但农夫山泉还不满足于此，公司仍在加速跑马圈地，仅在2023年下半年便传出了多个投资项目的消息。</p><p>比如8月初，农夫山泉黄山基地项目开工，该项目取水水源分别位于黄山区焦村镇双龙潭及耿城镇金珠源、三口镇紫云溪三个水源地，总投资12.5亿元，主要建设天然水生产线，计划2024年12月竣工。</p><p>同一月，钟睒睒还到山西垣曲调研考察，着力推进农夫山泉垣曲历山水源地水加工项目，拟利用垣曲历山原始森林西侧水源作为主供水源、利用王茅五龙泉水源作为补充水源，目前该项目正有序推进中。</p><p>另据“小食代”统计，10月，广东省河源市第四季度重大项目集中动工暨农夫山泉广东第三生产基地动工仪式举行，项目投资30亿元；11月，农夫山泉正式落户林芝，该公司拟投资2亿元，计划在巴宜区尼西村建设农夫山泉生产基地，其后农夫山泉（西藏林芝）饮用水有限公司成立。</p><p>在业内人士看来，农夫山泉在饮用水市场称霸多年，凭借的正是其较早开始布局的天然水的水源地壁垒。目前通过不断投资强化自身水源地的壁垒优势，也是农夫山泉抵御同行进攻的手段之一。</p><h2><strong>饮用水赛道竞争激烈</strong></h2><p>由于天然水及天然矿泉水的水源稀少、且具有开采限制，因此看中水源地壁垒的不只有农夫山泉。</p><p><strong>据公开消息，百岁山在广东、江西、四川、意大利、斐济建设了6个生产基地。华彬旗下芙丝水把基地建在了神农架、加多宝旗下昆仑山基地在6000米的雪山。</strong></p><p>去年10月，据十堰市商务局官网，华润怡宝已对郧阳区取水点的水深、水质等情况实地进行论证，正积极推动项目落地；11月，华润怡宝两大项目接连签约落地，先后在福建武夷山签约茶饮料生产基地项目，在浙江文成落地文成生产基地项目。</p><p>各大品牌对水源地的争夺，侧面反映出了水饮行业竞争激烈。对于农夫山泉来说，这家公司早在2000年就宣布转型天然水。</p><p>此后从2015年开始，国内天然矿泉水行业里农夫山泉已经不是唯一的“种子选手”，新的品牌不断涌现。这包括上文提及的百岁山、怡宝旗下的“怡宝露”，还有元气森林的“有矿”、“伊刻活泉”天然矿泉水等。</p><p>而作为领头羊的农夫山泉，较早在饮用水市场的布局让其赚得盆满钵满，但目前却面临着增长放缓的挑战。</p><p>财报显示，2023年上半年，农夫山泉公司实现营收204.62亿元，同比增长23.28%；归母净利润约57.75亿元，同比增长25.3%。</p><p>从收入结构来看，农夫山泉旗下有五个产品类别，分别是包装饮用水、茶饮料、功能饮料、果汁饮料及其他产品。</p><p>其中，营收比重占5成的包装饮用水业务，上半年收入104.42亿元，较去年同期增长11.7%。相比之下，2021年公司的包装饮用水产品营收增速高达22%，2022年的营收增速降为7%。</p><p><strong>农夫山泉主营业务包装水增长乏力，一定程度上与市场大环境有关。有分析指出，随着我国的新生儿数量下滑，消费市场正在走向存量。</strong></p><p>以华南地区最大的广东市场为例，2021年5月至2023年5月，广东省天然水的销售额复合增长率为2.04%，与此同时，纯净水销售额复合增长率则为-3.28%。</p><p>随着包装饮用水增速放缓，该板块在农夫山泉内部营收占比也逐年下滑。根据财报，2021年至2023年上半年，包装饮用水的营收占比分别为57.4%、54.9%和51%。</p><h2><strong>寻找新增长点</strong></h2><p>包装饮用水增速放缓后，农夫山泉亟需找到新的增长动能。</p><p>目前来看，增长势头正猛的茶饮料板块，有望承担起此重任。<strong>财报显示，2023年上半年农夫山泉的茶饮料表现较为亮眼，实现了52.86亿元的营收，同比增长59.8%。</strong></p><p>相比之下，去年上半年统一中国的茶饮、奶茶分别增长14%和7%，康师傅的茶饮增长9%，农夫山泉销售规模现已超过统一中国的茶饮料（奶茶除外）。</p><p>据悉，茶π和东方树叶是农夫山泉茶饮料类目里最大的两个单品，公司并未单独披露数据，但根据尼尔森数据，2022年东方树叶同比增长114%，超过即饮茶行业整体增速9倍以上。尼尔森数据估算，东方树叶2023年零售规模可能会达100亿元。</p><p>回想2011年，农夫山泉首次推出无糖茶东方树叶时，因口味不被消费者接受，一度被选入“最难喝饮料top5”。</p><p>然而，随着消费市场的转变，尤其2023年以来，无糖茶饮料成为潮流，东方树叶成功等来风口。</p><p>在中国食品产业分析师朱丹蓬看来，无糖饮品崛起有其必然性，背后是中国新生代消费思维和消费行为正在发生颠覆性的变化。</p><p>在东方树叶的带动下，农夫山泉的茶饮料收入保持了高速增长，收入从2020年的30.88亿元涨至2023年上半年52.86亿元，收入占比从13.5%提升至25.8%。</p><p>东方树叶很能打，但并不缺乏对手。其中，备受关注的对手之一便是日系品牌三得利。</p><p>据媒体报道，作为无糖茶饮代表品牌，三得利乌龙茶近年来在国内市场大受欢迎。在2023年上半年，原味和花式乌龙茶均有大幅增长，并支持三得利中国乌龙茶录得约200%增长，较好完成了销售目标。</p><p>在外界看来，由于产品定位、价格等方面的相似性，两大品牌的对决也不可避免。朱丹蓬也认为，未来3年无糖饮品领域将会处于消费扩容、市场扩容的阶段，这也是品牌进入的最好时机，但越是火热的行业，也就意味着竞争越激烈。</p><p>接下来，农夫山泉的茶饮料是否能继续保持亮眼的增长态势，还有待观察。而在其他新品类的探索上，农夫山泉则略显乏力。</p><p><strong>2023年上半年，公司的其他产品收入同比下降8.4%，其他产品包括苏打水饮料、含气风味饮料、柠檬汁饮料、咖啡饮料等产品。2021年，这一板块曾是农夫山泉增长最快的领域，但在次年便迎来营收下滑。</strong></p><p>事实上，从时间维度来看，东方树叶也是农夫山泉的老产品了。在竞争激烈的快消品市场上，面对年轻人变化多端的口味，如何找到下一个大单品成了农夫山泉的当务之急。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ret_PkJf1YZbGbN1drNv4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：肖洒，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589690595326853</id>
            <title>2023，马拉松「全年无休」｜氪金 · 大消费</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589690595326853</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589690595326853</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:45:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马拉松之神, 乔爷, 全民马拉松, 超级跑鞋
<br>
<br>
总结: 本文介绍了肯尼亚运动员埃鲁德·基普乔格在马拉松领域的成就和影响力，他以世界纪录和多次冠军的成绩被称为“马拉松之神”和“乔爷”。文章还探讨了马拉松作为一项全民运动在中国的发展和受众群体，以及超级跑鞋在马拉松赛事中的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>谢芸子</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>潘心怡</p><p>“马拉松之神”基普乔格的INS帐号竟然上传了和自己的合影！&nbsp;</p><p>看到跑友发来的祝贺信息，正在奥森公园进行三十公里训练跑的Jasper激动得跳了起来。紧接着，他和身边的朋友们纷纷拥抱，分享着这份喜悦。&nbsp;</p><p>在马拉松领域，肯尼亚运动员埃鲁德·基普乔格是“神话”一样的存在，中国马拉松圈称他为“乔爷”。&nbsp;</p><p>基普乔格出生于一个贫困的家庭，从小营养不良，却对跑步表现出了极高天赋。经过不懈努力，在2019年的柏林马拉松赛事上，基普乔格以2小时01分39秒的成绩创造了世界纪录。去年的柏林马拉松，年近39岁的他，又以2小时02分42秒第五次夺得该赛事冠军。</p><p>2023年10月下旬的某一天，耐克邀请基普乔格在北京奥森公园5公里“轻松跑”，吸引了众多跟跑者，Jasper也是其中之一。&nbsp;</p><p>从一开始的群人，到最后只剩他一个人在坚持，呐喊着“No Human Is Limited”的Jasper被基普乔格注意到，并幸运地得到了合照的机会。&nbsp;</p><p>“我当时跟跑了好久，已经精疲力竭了，但仍想以这种方式向乔爷致敬。”</p><p>基普乔格是Jasper的偶像，每当跑不下去时，他都会在心里默念，甚至喊出来偶像的这句名言。&nbsp;</p><p><strong>与其他竞技运动相比，马拉松是难得能让专业运动员和大众选手同场竞技的赛事，不讲“阶级”、不论“贫富”。</strong> 在中国，跑步已是一项全民运动，打工人Jasper也能和世界冠军在跑道上握手。&nbsp;</p><p>进入2023年后，人们沉寂三年的运动热忱被唤醒，马拉松赛事更是“火山爆发”式地出现在全国各地。全民马拉松背后，离不开举办城市、主办方与体育品牌的合力。&nbsp;</p><p><strong>42.195公里的赛道，不仅洒满了跑者的汗水，也蕴含着无尽的商业可能。</strong></p><h3><strong>马拉松热潮</strong></h3><p>一直以来，国际上都有“马拉松周期”之说。即一个国家的人均GDP超过5000美元后，这个国家往往以马拉松赛事为依托，进入全民路跑的体育消费黄金周期。&nbsp;</p><p>在中国，这个时间点通常被定到2008年北京奥运会。&nbsp;</p><p>至2014年，每个省级城市，至少每年会有一场数万人参与的大型马拉松赛事。当时，以万科创始人王石、优客工场CEO毛大庆为代表的企业家，自发成为马拉松的代言人，潜移默化地影响大众对这一专业赛事的认知。&nbsp;</p><p>也正是在这样的背景下，“双创”兴起，踩中了体育产业与移动互联网的机遇，马拉松产业得到迅速发展，社交跑步APP悦跑圈在该年度2月上线。然而，行业的强势增速，因疫情的到来陷入停滞。&nbsp;</p><p>悦跑圈副总裁朱春明告诉36氪，2020年起，伴随线下场景的停摆，部分体育赛事公司被迫转行，却又在疫情放开后，快速回流。这更像是一种需求压制后的释放。&nbsp;</p><p><strong>36氪据中国马拉松官网统计，自2023年1月1日在山东省烟台市举办的“葡萄酒山地马拉松”起，至12月31日举办的深圳宝安马拉松，去年全国共计举办、获得该机构认证的马拉松赛事428场，平均每日举办1.17场，远超2019全年的329场。</strong></p><p>尽管如此，报名参赛的跑者络绎不绝，大型赛事仍“一签难求”。&nbsp;</p><p>据悉，2023年北京马拉松，13万人抢3万个名额；上海马拉松更甚，中签率仅13.7%。今年1月开赛的2024年厦门马拉松，预报名的中签率已低至5%。&nbsp;</p><p>此外，无锡马拉松的报名人数也接近12万，最终参赛人数33000人，中签率27.5%。景德镇马拉松、婺源马拉松等在市县举办的比赛，参赛人数也有15000人，达到了A级别的赛事等级。&nbsp;</p><p><strong>庞大的数字背后，究竟是谁在关注跑步？哪些人群热衷于跑马拉松？</strong></p><p><strong>至少从中国两大白金标赛事（上海马拉松、厦门马拉松）的数据看，参加马拉松的人群集中在30岁，甚至40岁以上的男性。</strong></p><p>据上海马拉松披露，在全马项目中，40至49岁的跑者为主力，30至39岁的跑者位居第二。&nbsp;</p><p>2023年4月的厦门马拉松，参赛选手的平均年龄为42.4岁，男子最大79岁，女子最大76岁。按性别划分，在30397名参赛选手中，92.77%的选手完赛。其中男子人数25108人，女子人数5289人，女子选手只占六分之一。&nbsp;</p><p>360创始人周鸿祎曾公开调侃，马拉松就是中年男人的“广场舞”。这部分人群，也往往被视作有消费潜力的“中产人群”。&nbsp;</p><p>据尼尔森调查数据，2020年，中国跑者平均每人花费超1.1万元，其中包含日常训练的装备、服饰、营养品等。另在衍生旅游方面，50%的跑者有外地参赛的经历，平均花费4598.84元。</p><h3><strong>超级跑鞋</strong></h3><p>多少双脚跑马拉松，就需要多少双跑鞋，超级跑鞋更是与马拉松赛事纪录紧密相连。&nbsp;</p><p>1981年9月27日，首届北京马拉松开跑，成为新中国成立以来第一场真正意义上的城市马拉松。也正是这一年，耐克与有着“梦之队”之称的中国国家田径队签约。&nbsp;</p><p>无论在国内还是国际，耐克都与跑步深度绑定。其联合创始人比尔·鲍尔曼，本身也是经验丰富的田径教练。鲍尔曼始终认为，一双鞋子应具备三大要素——即“穿着轻便、脚感舒适、经久耐穿”。耐克对于跑鞋的设计、制作，也始终践行这三大理念。&nbsp;</p><p>2017年，耐克发起“Breaking2”计划，突破性地推出了React缓震科技。相对于耐克此前的ZoomX科技，React耐用性更好，也提高了缓震效果和能量回收。最终，耐克诞生了顶尖鞋款Nike Alphafly和Nike Vaporfly。<strong>2023年的柏林马拉松，基普乔格正是穿着耐克的Alphafly夺冠。</strong></p><p><strong>另一边，埃塞俄比亚名将阿瑟法，则穿着阿迪达斯史上最轻的竞速跑鞋ADIOS PRO EVO 1，打破了女子马拉松的世界纪录。</strong></p><p>至于中国本土品牌，最先在跑鞋赛道“杀出重围”的，则是“耐了十多年寂寞”的特步。&nbsp;</p><p>早在2007年，特步集团董事局主席兼CEO丁水波就意识到，运动品牌要回归专业，并在众多细分领域里，聚焦跑步。&nbsp;</p><p>去年3月的无锡马拉松比赛中，何杰以2小时07分49秒的成绩获得冠军，刷新了中国男子马拉松的最佳纪录。12月3日，31岁的杨绍辉，又以2小时07分09秒的成绩获得日本福冈马拉松亚军，将何杰的全国纪录进一步提高了21秒。<strong>两位选手冲刺过线时，脚下穿着的都是特步的冠军跑鞋160X。</strong></p><p><strong>国产运动品牌的这一代创新，主要集中在中底技术。&nbsp;</strong></p><p>2019年，李宁推出标志性的“䨻”（beng，四声）轻弹缓震科技；2021年，安踏的氮科技发布，一年后，特步又推出独有的XTEP ACE科技。&nbsp;</p><p>朱春明认为，在同类型的中底科技研发上，国产运动品牌已可以与国际品牌比肩。“比如利用氮气去做超临界的中底发泡，国产品牌并不比国际品牌逊色。”&nbsp;</p><p>2023年上半年，搭载“李宁䨻”的三大核心跑鞋IP累计销量超过430万双。值得提及的是，李宁进入香港市场时被当地年轻人熟知，也是因其产品在香港马拉松赛事中曝光度较高。&nbsp;</p><p>手握众多头部运动员的特步，也是国内马拉松领奖台的常客。其累计助力的83位运动员，至今共斩获370个赛事冠军。&nbsp;</p><p>此外，安踏和李宁也在逐步扩充签约运动员的阵容。在不少专业跑者都已被品牌“锁定”的情况下，为吸引更多大众跑者，各品牌不约而同地为跑者提供装备与奖励。&nbsp;</p><p><strong>砸钱营销的方式简单且有效，不过运动品牌要想提升号召力及产品矩阵的深度，仍需加强创新。</strong></p><p>通过财报数据也可以看到，耐克、阿迪每年的研发投入占比始终维持在5%至10%的水平。与之相比，国产体育品牌的研发投入始终在2%至4%的低位。&nbsp;</p><p>同时，跑鞋市场的新玩家也在不断增加。近年来，Hoka One One、昂跑、Allbirds等国际品牌纷纷进入中国市场，也有必迈等本土品牌入局。&nbsp;</p><p>在36氪接触的部分跑者中，过半数人不约而同提到，自己穿过亚瑟士跑鞋，认为其有较强的稳定性、更贴合亚洲人脚形。&nbsp;</p><p>90年代后期，亚瑟士的中底材料“Gel胶”流行，这种材料虽然较硬，却能给到跑者一定的弹力。直到今日，亚瑟士仍未淘汰这一技术，相关产品仍受亚洲消费者追捧。</p><h3><strong>他们为什么跑步？</strong></h3><p>从市场规模看，中国或成为全球第二大的跑步市场。据艾瑞咨询测算，未来中国有近3亿的大众跑者，1亿核心跑者。&nbsp;</p><p>镜子的另一面是，以赞助企业、冠名企业为代表的社会资本，能投入的资金与精力有限，跑鞋也仅是马拉松经济中的一环。&nbsp;</p><p>据悦跑数据研究院数据，2023年中国主要马拉松赛事大众完赛成绩，都比以往有所提升，各大运动装备厂商在2023年所推出的新品数量也前所未有的丰富。&nbsp;</p><p>朱春明认为：“中国跑步市场的持续发展，让更庞大的消费群体视跑步运动为生活方式，必然会使行业的专业度提升，加速需求的细分化。”&nbsp;</p><p>“对于能‘破三’（全马跑进3小时）的人群，追求速度，轻质的碳板型跑鞋或许更合适。如果体重较重，轻质跑鞋造成伤病的风险就较大，能够提高稳定性、保障安全的宽鞋楦全掌碳板稳定性跑鞋，或更能满足需求。”&nbsp;</p><p>朱春明补充道，未来的跑鞋“竞速”，只会更细化。无论李宁还是耐克，都要针对不同阶段、不同场景的跑步需求，推出更合适的产品。<strong>且在中国市场，无论跑鞋科技、还是马拉松赛事，都需要更持久的文化沉淀。</strong></p><p>以有百年发展历史的波士顿马拉松举例，波士顿的城市发展几乎能与马拉松的赛事发展相契合。波士顿慢速轨道交通的建立运行，让波士顿马拉松留下了“人车大赛”的历史瞬间。&nbsp;</p><p>1967年，20岁的凯萨琳·维吉尼亚成为第一个正式站上波士顿马拉松赛道的女性，也为这一城市马拉松赛事打上了女权主义的标签。&nbsp;</p><p>“这些在赛事中折射出的城市文化及人性层面的延展，未来在北京、上海、厦门马拉松等中国顶级赛事上，也会得以沉淀并被津津乐道，从而吸引后来者不断参与。”朱春明说。&nbsp;</p><p>尽管跑步是属于一个人的修行，但细节却直接影响着赛事质量和参赛者的体验。</p><p>有跑步圈KOL向36氪抱怨，国内部分马拉松对临时工作人员的培训有待提高，城市居民或工作人员对赛事的热情不够。“除非有提前安排好的工作人员，否则，就算冠军选手冲线，也非常冷清，没有应有的欢呼与祝贺。”&nbsp;</p><p>对于绝大多数人，跑步没有太多技术挑战，慢跑更显得温和。只不过，一旦将跑步时间拉长，就全然变成了对体能与意志的“双重摧残”。要完成全马赛程，也至少需要2至5个小时，充满挑战。&nbsp;</p><p>刘玥任职于某外企，2015年接触马拉松，已跑全“六大满贯”，最好的全马成绩是3小时16分。&nbsp;</p><p>2023年，刘玥参加澳门马拉松时全程岔气，只能一直用手抵着疼痛部位。因为太痛苦，她不得不回想一些开心的事，在与自我对话的这几个小时中，刘玥所有的情绪都被无限放大，跑道上的任何鼓励都能让她提振信心。&nbsp;</p><p><strong>“当你跑完全程，至少会相信，未来的一切苦难都不会把你打倒。”</strong></p><p>说话间，她已经开始期待下一场马拉松赛事了。&nbsp;</p><p>（文中Jasper、刘玥为化名）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_23e889e8f42041cca318a60bb33f7a56@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589705647258498</id>
            <title>美联储会议纪要：有点“鸽”，但最关键的问题留白了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589705647258498</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589705647258498</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:41:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美联储, 降息, 会议纪要, 鲍威尔
<br>
<br>
总结: 北京时间周四凌晨，美联储发布了12月议息会议的纪要。会议纪要显示，美联储逐步转向降息的姿态，但仅凭这份材料里的措辞，也很难撑起市场对2024年降息150个基点的热切期待。鲍威尔在会后新闻发布会上表示讨论了“降息的前景”，同时经济预期中2024年底的政策利率中位预期从9月的5.1%跌至4.6%，隐含官方预测“降息三次”的信息。然而，会议纪要并没有展现出有意义的讨论，也显示出美联储官员们内部的分歧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间周四凌晨，美联储如期发布了12月议息会议的纪要。由于在上个月会后的新闻发布会上，美联储主席鲍威尔一反常态地大谈降息，所以那场会议中到底发生了什么一直颇受关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f2597f9b439d4e7a89315100a2f18c67@1743780481_oswg104994oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：美联储）</p><p>总结来说，这份经过精心编撰的会议纪要的确展现出<strong>美联储逐步转向降息</strong>的姿态，但<strong>仅凭这份材料里的措辞，也很难撑起市场对2024年降息150个基点的热切期待</strong>。</p><h2><strong>有关降息：鲍威尔所言非虚 但也没那么“鸽”</strong></h2><p>在上个月的议息会议后，引爆市场的主要有两点：鲍威尔在记者会上表示讨论了“降息的前景”，同时经济预期中2024年底的政策利率中位预期从9月的5.1%跌至4.6%，隐含官方预测“降息三次”的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e8831d40123c4b019da467b9273d4ebf@1743780481_oswg93673oswg832oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>似乎是被华尔街的狂欢惊吓过度，美联储的会议纪要中，在股民们最爱看的降息预期后面，马上就紧挨着强调了不确定性。</p><p>会议纪要显示，与会者在讨论政策前景时，认为<strong>当前的政策利率“可能达到或接近”本轮紧缩周期的顶点</strong>，当然实际的政策路径仍需取决于经济的走向。</p><p>作为肯定2023年抗通胀业绩的表现，美联储最新的利率决议中终于不再使用“难以接受得高”（unacceptably high）来形容通胀，这也是2022年6月以来的头一回。所有与会者也都表示观察到2023年朝着通胀目标展现了清晰的进展。</p><p>另外在“可能影响未来政策决策的风险管理考量”一节中，与会者们也指出，虽然通胀仍远高于长期目标，且后续存在停滞的风险，但<strong>通胀的上行风险已经减少</strong>。一些参会者也指出<strong>与过度紧缩有关的经济下行风险</strong>。有少数与会者甚至提及，<strong>委员会未来可能会面对双重目标之间的权衡</strong>。</p><p>与此同时，几乎所有的与会者在他们提交的预测中，都暗示到2024年底的联邦基金利率目标区间都应该更低。然而，这些与会者也表示，<strong>他们的预期与不寻常的高度不确定性有关联</strong>，接下来经济的发展方式可能会令加息变成更加适宜的举动。参会者继续普遍强调保持谨慎、依赖数据，并重申为了确保通胀明显、可持续地回落，<strong>在一定时间内维持紧缩立场是合适的</strong>。</p><p>除了降息外，几位与会者也提到了停止缩表的事情。他们指出，当银行准备金“略高于被认为充足的水平”时，结束这一过程可能是合适的。这些官员表示，讨论将在缩表停止之前很久就开始，以便市场得到充足的通知。</p><h2>但...还有一个问题</h2><p>虽然会议纪要清晰展现鲍威尔在发布会上并不是夸大其词，但问题在于，光靠这份纪要的措辞，也撑不起市场对今年降息足足150个基点的预期。</p><p>利率决议公布后，CME“美联储观察”工具显示，市场对今年底政策利率区间的预期几乎没有变化，依然偏向于全年降息幅度达到150个基点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_8c4734e269d84780a098724173ac8c89@1743780481_oswg51089oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：CME）</p><p>与会者在评估降通胀进展的时候也提到，<strong>降通胀的进程在各个组成方面并不是均匀的，并指出核心服务价格仍在以较高的速度上涨</strong>。</p><p>从数据上也不难看出，从今年8月开始，美国的核心CPI就一直徘徊在4%左右。所以今天的会议纪要也再度点出了美联储官员们对数据的核心关切。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_17946b27714a424a9aac927aaa6a038e@1743780481_oswg38451oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：tradingeconomics）</p><p>更令市场皱眉头的是，整本会议纪要翻下来，完全找不到除了“2024年会降息”以外其他有用的线索。</p><p>知名宏观记者、被称为“美联储传声筒”的尼克·蒂米劳斯表示，<strong>对于何时降息这个重要问题，会议纪要并没有展现出有意义的讨论</strong>。</p><p>蒂米劳斯进一步指出，<strong>会议纪要也显示出美联储官员们内部的分歧</strong>。一些官员认为，随着供应链和劳动力市场从疫情相关的干扰中恢复，抗击通胀最容易的部分已经完成，接下来需要更高的利率来抑制经济活动。同时其他官员则认为供应侧改善的潜力仍有可能继续，从而延长通胀相对容易和无成本下降的状态。</p><p>正因如此，今日继续深度下跌的美股市场在会议纪要发布后，一度随着新闻标题拉升了一小会儿，后续又躺回了原来的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_852d3c5ed9914d29afa6a6f3a2beb2de@1743780481_oswg48873oswg960oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美联储下一次的决议将在1月31日（北京时间2月1日凌晨）公布。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c16noDL_08ZXgFRohYGviQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”（ID:cailianpress）</a>，作者：史正丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589709535492741</id>
            <title>去非洲，复制“国美苏宁”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589709535492741</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589709535492741</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:37:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 非洲电商, B2B平台, 线下零售, 供应链
<br>
<br>
总结: 过去十年，非洲电商领域发展迅猛，尽管B2C电商仍处于早期阶段，但B2B平台和线下零售仍是主流。非洲电商面临着最后一公里交付、信任、智能手机普及率和供应链不稳定等挑战。然而，非洲零售市场潜力巨大，线下零售仍然是主要支撑，未来发展前景广阔。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去十年，是非洲电商领域最为活跃的十年。2012年，电商平台Jumia和konga在尼日利亚上线，拉开了非洲B2C电商发展的序幕，这其中不乏中国出海人的身影：2014年，湖南人杨涛在肯尼亚创立了“非洲版淘宝”Kilimall，2015年中国人投资的跨境电商平台KIKUU也在非洲上线。近几年，越来越多中国卖家入驻Jumia，中国人在非洲开的独立站也越来越多。此外，B2B赛道也很火热，仅2021年，非洲B2B电子商务初创公司便获得了1.645亿美元融资。</p><p>被称为“最后一块千亿级蓝海市场”的非洲大陆，其在电商领域的潜力可想而知，但现阶段，非洲在线零售份额仍只占非洲社会零售总额的1%不到。</p><p>非洲B2B平台Egatee创始人查九兰对智象出海判断，非洲正处于从B2B到B2C这一发展周期的早期阶段。在非洲，B2C电商的爆发还为时尚早，B2B电商和线下零售店仍将是接下来一段时间的主流。</p><p>Egatee成立于尼日利亚，与传音系有深度合作，成立近3年，已服务非洲近10万家本地中小零售商。2022年11月，Egatee拿到了数千万元A轮融资，由义乌小商品城领投。创立Egatee之前，查九兰曾在国内创建过一家大型快消品B2B平台，后又创立了一家小商品供应链平台，经历过中国B2B向B2C转变的历史进程。</p><p>同样是2022年，“非洲出海老兵”余滨在东非国家乌干达创立了产业互联网平台“友家UHOME”，通过在当地开办工厂组装制造并进行全渠道销售。余滨同样强调线下店与触达零售小B的重要性，如今，UHOME已在乌干达开出了4家自营店、32家加盟店以及近1800家合作的线下零售店，自建to B批发分销渠道网络，主要销售家电、消费电子及家居生活产品。</p><p>查九兰和余滨们，选择的路线是由东非或西非起家，但最终的目的是覆盖尼日利亚、加纳、科特迪瓦、乌干达、肯尼亚等东西非国家。对他们而言，东西非的线下故事依旧性感。</p><h2>聚光灯外的机会</h2><p>54个国家14亿人口、人口持续高速增长、预计2050年人口会增长46%、平均年龄只有19.7岁——就人口红利与发展潜力而言，非洲电商的故事充满想象力。麦肯锡全球研究院预测，到2025年，电子商务可能占非洲最大经济体全部零售额的10%，相当于每年750亿美元的在线销售额，未来10年非洲网络零售额将以每年40%的速度增长。</p><p>2012年，Jumia和Konga等电商企业的诞生，将非洲B2C电商推至了聚光灯下。媒体的报道里，在尼日利亚的南部经济中心拉各斯，Jumia提货点门口等待领取快递包裹的市民排成长龙。这种新兴的零售模式，吸引着当地的居民。</p><p>这条火热拥挤的赛道，在2019年Jumia赴美上市时达到巅峰。但神话诞生的前一年，与Jumia同年在尼日利亚上线的头部B2C电商平台——融资超过7000万美元的konga，则被IT公司Zinox收购。与此同时，一波初创B2C电商平台徘徊在倒闭边缘，还有一部分B2C电商平台则在谋求新的形式：比如Kilimall在肯尼亚开了400多家线下店，吸引当地零售商入驻，探索非洲“新零售模式”。</p><p>十余年过去，Jumia成了非洲B2C电商的绝对巨头，占去了非洲60%的在线购物市场。但这60%，却只是非洲整体零售市场的冰山一角。更不必提其他中国的B2C电商平台如AliExpress、KiliMall和Kikku等的市占率。目前，非洲在线零售份额只占非洲社会零售总额的1%不到。</p><p>非洲B2C电商的发展，面临着很多现实的门槛。</p><p>比如最后一公里的交付，面临着地址库不健全，道路基建差、交通拥堵，没有基础仓配设施等难题，导致现在很多做非洲市场的独立站，妥投率只有33%。这也可能导致无法交货、订单取消和退货，Jumia的退货率就曾达20%。在道路基础设施不发达的偏远地区，快递员配送货物主要通过自行车和摩托车，最后一公里的运输成本至少是发达国家的3倍。</p><p>Jumia中国区商业总监今年接受媒体采访时提到，在非洲当地，很多地方在地图上甚至都找不到，而且没有路标，抢劫事件在非洲也可能发生。在末端派送这一块，Jumia在非洲配置了超过4000家妥投网点和超6000名派送员。除了Jumia，Kilimall也建了物流配送团队和线下网点，Konga自建了物流KOS Deliveries，拥有由大篷车、卡车、摩托组成的车队，总数超200辆。对B2C电商平台而言，这样的“烧钱”必不可少。</p><p>比如信任问题，包括对电商平台与网上支付的信任问题都有待解决。以肯尼亚为例，仍有大量人口没有使用银行服务，且很多消费者仍不信任网上支付。在当地，货到付款依然是较受欢迎的支付方式；</p><p>比如智能手机的普及率，也是一大阻碍。据GSMA统计，2015-2020年，撒哈拉以南非洲地区的智能手机普及率已实现翻倍增长，但智能手机用户仍然只占总手机用户的一半左右。在东非地区，只有不到30%的人使用智能手机，大部分人还是以功能机为主。</p><p>再比如供应链的不稳定。非洲工业基础薄弱，全品类的商品主要依赖进口，而90%的进口商品主要来自中国。从中国到非洲，大部分的货物都需要通过海运，相对其他市场来说非洲的海运时效较长，例如，从中国到尼日利亚本土海运大概需两个月，到非洲其他国家大概一个月，时间是到东南亚的一倍左右。</p><p>这与许多新兴市场如中东，所面临的电商基础设施建设难题相似，都是短时间内难以解决的系统性生态问题。</p><p>西非一家家电连锁品牌的创始人告诉智象出海：“在非洲，现在做互联网其实还是太早。非洲本身的基础建设并没有做好，很多地方没有网，很多地方没有好的公路，运输物流没有建好，工业也不发达，这种情况下，互联网经济不一定能起到非常好的效果。”</p><p>B2B平台Egatee创始人查九兰在创立Egatee前也曾做过非洲2C电商市场的相关调研，他的判断是：在非洲，现阶段做2C难度不小，很多早期做2C的电商企业都徘徊在倒闭的边缘。至少在5-10年内，要做成B2C电商有两个前提条件：一是有一盘本地稳定的供应链货盘；二是具备一站式的履约交付能力。在此基础上，才可能推动to C电商爆发的时机。</p><h2>“在非洲，线下为王”</h2><p>据经济学人智库估算，预计到2025年，由非洲集市、售货亭、桌面小贩和街头小贩等构成的整个非洲零售支出将达到2.1万亿美元，而到2030年这一数字将增长至2.5万亿美元。据市场研究公司 Euromonitor 报告数据，在肯尼亚、尼日利亚和南非等非洲较大的经济体，非正规零售占到零售市场总量的三分之二。据粗略统计，整个非洲有超过1000万家零售小店。</p><p>非洲零售市场的发展状况，类似于上世纪八九十年代的中国，缺乏大型商超业态，品牌概念尚未形成，且渠道零散。</p><p>产业互联网平台“友家UHOME”创始人余滨告诉智象出海：“以乌干达为例，根据乌干达统计局UBOS的统计，截至2021年，全国有近5万多家小店铺，平均面积在30平方米左右，覆盖了80%的消费人口。乌干达线下零售依然是社会零售总额的绝对支撑主体，96%的零售来自线下。”</p><p>目前来看，非洲市场整体的消费还是以线下为主，线下零售店仍将是现阶段的主流，至少三年到五年之内不会变化。而对零售商们而言，省去中间商，直接在平台上从供应商、制造商那里在线进货，也就是B2B电商模式，正在成为新选择。</p><p>据麦肯锡的一份报告，非洲B2B电商到2025年市场总规模将达1.1万亿美元。近年来，非洲B2B电商赛道颇为火热，TradeDepot、Sabi、Alerzo、Omnibiz和Marketforce等非洲B2B电子商务初创公司在2021年共获得了1.645亿美元融资；Wasoko在2022年获得了非洲非金融科技初创公司最大的一轮融资，金额高达1.25亿美元；Sabi2023年5月获得3800万美元B轮融资，估值突破3亿美元。最近，非洲两大B2B电子商务企业Wasoko和MaxAB宣布正在进行合并谈判，合并后将拥有超过45万商家作为客户群，覆盖非洲八国。</p><p>但B2B电商赛道尚未“卷”出巨头，仍有机会。</p><p>近5年，当一波中国跨境电商奔向B2C潮流时，还有一波人选择了B2B电商，查九兰便是其中之一。</p><p>2022年，查九兰在尼日利亚创建了B2B平台Egatee。Egatee的业务模式包括自营和联营，自营模式，即由平台集中采购商品直接销售给零售门店，并提供仓储、物流、送货上门等一站式履约服务；联营模式，则是引入本地供货商入驻，由平台提供交易担保和三方履约服务。平台的商品覆盖快消品、医药、3C数码、家电等。截至2021年底，平台GMV已超过10亿人民币。</p><p>还有一部分人致力于发展线下渠道。</p><p>2022年底，余滨在东非国家乌干达创立了产业互联网平台“友家UHOME”，如今已在乌干达开设了5家工厂、4家自营旗舰店、32家加盟零售店以及1800多家合作零售店，并通过全国48家本地大经销商合作，渗透覆盖了乌干达全国的城市和乡镇。</p><p>“友家UHOME”发展线下渠道的思路是，通过自建本土工厂以及本土运营团队，链接本土的全渠道，建立合作或自营，再以自营+加盟的形式开拓新零售，为夫妻店提供匹配的供应链和物流服务，让店主聚焦服务周边的小镇或者村庄，发挥他们的销售优势。</p><p>余滨告诉智象出海：“东非的零售有八成是线下夫妻店，这些夫妻店处于非常初级的发展阶段，货品少、缺少资金、进货不及时，导致商品选择性较少。因此，友家的新零售板块，聚焦服务夫妻店、小B商家，为他们提供统一的供应链和物流服务，让他们聚焦服务周边社群消费者的购物需求。”</p><p>前文提到的西非家电连锁品牌也已在非洲开出了1000家线下门店，入驻门店超300家，其创始人告诉智象出海：“在非洲，线下为王，线下是目前非洲市场的主流。Jumia在非洲零售的销售额占比仅1%，很多华人在非洲做线上也做得比较慢。”</p><p>这位创始人还提到，非洲目前线下大部分是一些小的“夫妻门店”，以店为主的渠道模式，但缺乏渠道品牌，没有一个连锁的、标准化的、能够提供优质售后服务的渠道品牌，类似于中国的国美、苏宁。</p><p>上世纪八九十年代，中国诞生了国美、苏宁，非洲也正在步入这个阶段。</p><h2>线下的土壤，“传音路线”</h2><p>查九兰提到，Egatee在成立之初，借鉴了“非洲之王”传音的供应链和渠道体系。传音在非洲，大约相当于vivo和OPPO在印尼的线下实力，无孔不入的销售网络，是其在非洲得以迅速发展的原因之一。</p><p>华鑫证券2022年一份研究传音的研报中写道：“传音采用的是覆盖式宣传营销，在非洲的大街小巷，无论是电线杆还是围墙，随处印刷着传音旗下手机品牌的广告，从内罗毕的机场道路到坎帕拉的贫民窟，从肯尼亚的边境小城Kisii到卢旺达的旅游城市Rubevu，只要有墙的地方，就少不了传音手机的涂墙广告。”</p><p>这份报告同样提到，“由于非洲互联网渗透率有限，线上电商目前市场占有率很低”，传音在非洲总共有360个经销商，通过分销商大范围开设了线下零售店。同时，传音协助经销商不断下沉销售渠道，将销售网络由当地一二线的发达区域逐步向三四线区域下沉、覆盖，传音对于底层经销商的画像是一些夫妻店，以及当地人流密集地区的门店。2020年，传音销售人员数量超过5000人，占公司员工总数的30%以上。</p><p>此外，传音在非洲还建立了完整的售后服务网络，形成了自己的售后服务品牌Carlcare。一位在非洲开店的人士告诉智象出海：“当地人被没有售后的商品骗怕了。”传音完备的售后服务，也是其拿下非洲市场的重要原因。</p><p>非洲消费者的品牌意识尚未觉醒，传音的地面铺设能力，抢占了消费者的心智。而传音的成功，则验证了线下店在现阶段的重要性，也说明了线下店在非洲的生存土壤。</p><p>据Statista的统计，2023年非洲家用电器市场总收入的3.1%将通过在线销售产生。家用电器领域，线下销售仍占大头。</p><p>非洲家电市场，曾经是韩系品牌的天下，直到2010年到2017年期间，TCL、美的、创维等中国品牌出海非洲，才将韩系品牌市场份额挤到10%左右。但现阶段，中国品牌在非洲的市场份额仍只有15-20%，剩下70%的市场掌握在本地杂牌手中。</p><p>前文提到的西非连锁家电品牌的创始人认为，这是中国家电品牌的机遇，把握这一机遇的前提是占领线下渠道，打出品牌。他在非洲整合了大量线下门店，展柜、门头都打出自己的招牌，并承诺质量问题，3天内包退换。此外，除了电视，品牌还将为加盟店铺提供冰箱、冷柜等大家电产品的供货，形成渠道品牌，做非洲的国美苏宁。</p><p>余滨则将UHOME的自营旗舰店设在乌干达核心城市的市场核心位置，目前在首都Kampala以及西部重镇Mbarara都有布点，自营旗舰店的核心作用是作为线下产品的展示窗口，UHOME花费了较多时间进行装修设计，包括场景式的购物体验。</p><p>UHOME加盟店走的是与传音相似的“下沉路线”。余滨和他的团队几乎走访了乌干达的每个城市和乡镇，找到符合UHOME画像的零售店铺后，与他们建立信任，为他们供货，让当地店铺使用UHOME的门头或者货架，进行产品销售。余滨告诉智象出海，UHOME零售板块未来90%的线下店铺会采用加盟模式。</p><p>“当地的市场是逐级分销为主的销售网络体系，所以现阶段我们采用了线下渠道为主要的销售方式，一是贴合当地的经销网络来进行销售，二是建立直营旗舰店，来拓展大C客户。”余滨告诉智象出海。</p><h3>参考资料</h3><p>[1]《传音控股：奔跑的新兴市场，传音的长期主义》，华鑫证券，2022.4</p><p>[2]《非洲电商平台Jumia：14亿人口+90%进口需求=不容错过的蓝海市场》，作者：欧雪，南方财经</p><p>[3]《非洲的零售现状和B2B电商机会》，作者：张娆，窄播</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gArA0XCsCNv-4YIfrzeSMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智象出海”（ID:zxchuhai）</a>，作者：王玮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589688138424455</id>
            <title>创新药年终盘点：龙头守千亿市值，黑马不断杀</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589688138424455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589688138424455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:24:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医药股, 市值风云, 营收榜单, 扣非净利润
<br>
<br>
总结: 2023年的医药股在经历了沧桑后，回归并备受期待。医药板块在反腐和减肥药研发方面备受关注，国产创新药的研发能力得到机构认可。进入2024年，医药股面临挑战和机遇，各细分领域有各自的压力和精彩。龙头企业稳住市值，与创新研发和商业转化能力密切相关。医药股的营收榜单中，集团化经营反哺创新研发，仿制药或化药贡献部分收入，推动创新药销售额增长。扣非净利润是衡量医药股的重要指标，既有CRO、抗肿瘤药，也有中成药的身影。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年的医药股，历经沧桑，归来仍被寄予厚望。</p><p>这一年的医药板块，在反腐中备受社会关注。同时，减肥药的研发不断被热炒。当国产创新药进入一个新周期后，机构愈发认可国产厂家的研发能力。</p><p>进入2024年，医药股的挑战和机遇并存。各细分领域有各自的压力，也有各自的精彩。千亿市值、百亿营收，这些听起来宏大的愿景被越来越多的上市公司实现。大浪淘沙，谁又是下一个医药明星企业？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_1b309ce485b54b398ce1f70976ee59bf@1743780481_oswg146238oswg560oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>市值风云：龙头守千亿，惊现黑马百利天恒</h2><p>历经创新药估值回调、医疗反腐后，医药板块的估值进入一个新阶段。</p><p>截至2023年12月29日，医药股市值前十的企业，最高者为恒瑞医药的2885.22亿元。千亿俱乐部中，还有药明康德、百济神州、智飞生物，对应市值分别为2160.07亿元、1882.75亿元、1466.64亿元。</p><p>这些企业的主营业务，涵盖抗癌药、疫苗、CRO等。俱乐部中的每家企业，都是各自赛道的龙头。能稳住市值，与各家在创新研发、商业转化能力息息相关。</p><p>以药明康德为例，该企业常规业务实现稳健增长。剔除掉新冠商业化项目，2023年前三季度收入增速实现23.4%。首创证券在研报里指认为，药明康德最大优势在于可持续产出成果的一体化赋能平台。</p><p>智飞生物则继续巩固疫苗龙头地位，报告期内，该企业与葛兰素史克签订协议，拿到重组带状疱疹疫苗的国内独家经销权（不含港澳台）。该产品被机构寄予厚望，被视为有机会复刻HPV疫苗的销售神话，因此拉升了市值。</p><p>百亿俱乐部中，各赛道的企业轮番登场。有复星医药、华东医药这样的大型集团，也有康龙化成、泰格医药这样的CRO第二梯队。较为显眼的是，是黑马百利天恒。</p><p>百利天恒是典型的Biotec企业，即未盈利的创新医药企业。这些企业因研发管线价值高、潜力大，即使创新药还没商业化，也能获得机构的高估值。从业绩看，2023年前三季度该企业营业收入3.78亿元，同比下降21.37%：归属于上市公司股东的净利润-5.15亿元，亏损较2022年同期扩大。</p><p>业绩下滑却收获高估值，依靠的还是创新药进展。2023年底，百利天恒公告与全球性生物制药公司BMS（百时美施贵宝）就BL-B01D1项目达成合作协议。金额方面，BMS将向公司支付8亿美元的首付款，以及一系列的里程碑付款，潜在总交易额最高达84亿美元，创下Biotec新高，引爆了一轮行情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_fc0d90d1613e4347a9cdefec7e1eb115@1743780481_oswg226078oswg594oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>营收榜单：集团化经营反哺创新研发</h2><p>市值有千亿俱乐部，医药股的营收则有百亿俱乐部。</p><p>根据Wind统计，今年前三季度营收前十的医药股，金额均超100亿元。第一名为上海医药，报告期内实现营收1979.39亿元，同比增长13.11%。</p><p>跻身榜单的医药股，基本以集团化经营为主，如上海医药、复星医药、华东医药、恒瑞医药、科伦药业、长春高新等。其中，报告期内复星医药实现营收310.04亿元，但同比下降2.92%。</p><p>这些医药集团，共同特征是仿制带动创新，即仿制药或化药贡献部分收入，以此来反哺创新药研发，并逐渐实现创新药的销售额增长。</p><p>比如华东医药，就对减肥药赛道投入较多，方式包括自主研发和引进，并成功上市利拉鲁肽注射液。而备受关注的司美格鲁肽，该企业也有2款药品处于研发中。需要指出，2023年12月该企业有意终止与美国vTv Therapeutics公司合作开发口服GLP-1受体激动剂小分子创新药，该药也有减重适应症，因此其逆势喊停也备受市场关注。</p><p>上海证券在研报里认为，华东医药打造的大健康产业，横跨了医药到医美。医美方面，该企业引进少女针、光电设备，前者在国内上市后成为年收入约10亿元的大单品。</p><p>相比之下，集团能做到多个细分领域的龙头，也能创造不菲收入。今年前三季度，中医药龙头步长制药实现营收近100亿元，拥有4个独家中成药注射液。</p><p>值得一提的是，步长制药立足中药现代化同时，兼顾生物制药和化学药物、疫苗，坚持“储备一代、研发一代、构思一代”的研发战略，始终走在创新药品研发的前端。今年前三季度，该企业在中药、化药、生物药、疫苗等研发占总研发投入比例分别约20%、25%、40%、10%，涵盖心脑血管、抗肿瘤、抗感染、妇科、消化系统、降糖等常见和多发病，在研项目层次多、领域宽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_336ddb544af840cea3a5fa838746fec7@1743780481_oswg210179oswg838oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>扣非净利润：更客观的数据指标</h2><p>扣非净利润是衡量一个医药股的重要指标。近些年，有不少医药企业通过出售研发药物的权益拿到利润，但此类情况并非长期发生，所以采用扣非净利润更为客观。前十大榜单的企业主营赛道，既有CRO、抗肿瘤药，也有中成药的身影。</p><p>其中，2023年前三季度，凯莱英的扣非净利润同比下滑24.14%，达到20.36亿元。究其原因，主要是前些年该企业收获抗新冠药的订单，业绩得已大涨，但伴随常态化防控，失去红利导致同比下降明显。</p><p>同期，科伦药业的扣非净利润19.22亿元，同比上涨40.14%。业绩上涨，主要受益于该企业的品种结构调整，保持输液领域的领先地位同时，构建从中间体、原料药到制剂的抗生素全产业链，进而再投入到创新药研发。</p><p>另一个值得关注的是济川药业，同期扣非净利润同比上涨26.38%，达到18.29亿元。蒲地蓝消炎口服液、小儿豉翘清热颗粒等两个核心产品驱动该企业的业绩上涨。有鉴于2023年国内儿童流感疫情的持续发生，其感冒用药的销售额或创下新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_093d4b2c2c6c491895ef5552bce216da@1743780481_oswg147091oswg542oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>创新研发：主营相对单一价值高</h2><p>如前所述，医药集团在创新研发方面有着先天优势。他们有仿制药营收做支撑，并反哺创新药研发。因此，主营业务相对单一的医药公司若研发费用高，反而说明其在细分领域的深耕细作。</p><p>其中，主营麻醉药的人福医药和基因检测设备的华大智造就是典型例子。</p><p>麻醉药领域，正经历一次药品创新，即对已上市药品的结构优化和剂型改良，并解决至关重要的临床痛点。作为该赛道的龙头，人福医药成功推出苯磺酸瑞马坐仑和磷两泊酚，数量上领先同行。</p><p>今年前三季度，人福医药研发费用10.01亿元，同比增长57.4%，研发投入占营业收入的比例5.5%。此前，该企业曾收购多个资产，但之后采取“瘦身”行动，退出竞争优势不明显或协同效应较弱的细分领域，集中资源打造核心的麻醉产品线，现共有在研项目350多个，其中一类新药30多个。</p><p>无独有偶，今年前三季度华大智造的研发投入合计6.42亿元，同比增长22.24%，研发投入占营业收入的比例29.14%，同比增加13.17%。大手笔的研发投入，得到满满的技术成果。</p><p>华大智造已取得389项境内专利与347项境外专利，其中境内专利包括183项发明专利。核心板块基因测序仪领域，已形成“DNBSEQ测序技术”、“规则阵列芯片技术”、“测序仪光机电系统技术”、“自发光测序技术”等多项源头性核心技术。</p><p>2023年，该企业推出新的王牌产品——DNBSEQ-G99，产品是目前全球中小通量测序仪中速度最快的机型之一，支持临床方向多种DNA和RNA基因检测的需求，荣获过2023年“德国iF设计奖”，深圳国际工业设计大展TheGreatOne创新设计奖，优势为数据产出高效且优质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2c00c953371b41bb89ebea919228621f@1743780481_oswg140862oswg542oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>资本回报率（ROIC）：行业老二回报率更高</h2><p>想挤入ROIC前十榜单，相关数据得达到10%。医药股里，能达到该水准的都是百亿市值上市公司。主营业务看，覆盖生长激素、胰岛素、麻醉药、CRO、疫苗等。</p><p>其中，两家主营生长激素的上市公司上榜。2023年三季度，安科生物和长春高新的ROIC分别为18.39%、15.49%。有意思的是，虽然长春高新的规模大于安科生物，但后者的ROIC更高。</p><p>资料显示，安科生物的基因工程药收入占比超60%，拥有人干扰素和人生长激素等两大品类。相比之下，长春高新的生长激素产品收入超80%，该企业是唯一实现全品类商业化的国产厂家，覆盖短效、长效、粉剂、水剂等，市占率稳居第一。但长春高新还有疫苗板块，旗下的百克生物在科创板上市，为水痘疫苗的龙头。</p><p>麻醉药领域也发生相同情况。恩华药业的业务规模小于人福医药，但凭借增长的业绩获得更高的回报率。2022年底，该企业公告创新药富马酸奥赛利定注射液纳入国家医保目录，该产品被机构认为有望成为年销售额10亿元的大单品。</p><p>作为胰岛素的国产三杰之一，通化东宝的ROIC也达到11.13%。2022年，胰岛素板块因集采呈现估值下调，之后伴随集采逐渐落地，板块和公司的业绩和估值重新上涨，也让其投资回报率重新获得肯定。备受关注的是，近期通化东宝的利拉鲁肽获批获批上市，其研发实力得到体现。</p><p>（本文仅供参考,不构成投资建议,市场有风险,投资须谨慎）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ewSMk40t2U3B9QqBMYCRTA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：蔡俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589701160761987</id>
            <title>中国ADC投资地图2024：静待新王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589701160761987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589701160761987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:23:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宜联生物, c-MET靶点, ADC管线, MNC
<br>
<br>
总结: 宜联生物与罗氏宣布BD交易，罗氏以10亿美元获得宜联生物的下一代c-MET靶点的ADC管线YL211。中国药企的ADC管线已成为跨国公司的供给站，中国ADC管线成为全球最具投资价值的前沿资产。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新年伊始，宜联生物就与罗氏官宣BD喜讯，罗氏将以10亿美元的总金额获得宜联生物下一代c-MET靶点的ADC管线YL211。</p><p>买家还是MNC，买的还是ADC管线，中国药企的ADC管线已经成为MNC的供给站。不论是传统药企，还是Biotech，但凡手上ADC管线数据还不错，MNC就会出手扫货。这种狂躁的氛围，甚至已经超过了当年MNC对于中国PD-1管线的关注，中国ADC管线悄然成为全球最具投资价值的前沿资产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_af5324bf3e9b434587a4a0045bb03f4e@1743780481_oswg214468oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：主要ADC管线BD交易一览，来源：锦缎研究院</p><p>复盘中国头部创新药企崛起史，PD-1红利是关键的核心动能。无论是百济神州，还是信达生物，它们被MNC认可依靠的是PD-1，获得投资者认可同样也是依靠PD-1。</p><p>如今ADC已经接过了PD-1的大旗，成为MNC集中布局的下一代平台技术。按照之前的逻辑，ADC如此盛世之下，这些国内参与者中一定也会诞生出新的王者。</p><p>谁会从众多参与者中杀出重围呢？谁又会成为中国创新药的新王呢？</p><h2>01 荣昌生物：中国最早的ADC玩家</h2><p>中国ADC耀眼舞台的帷幕，是由荣昌生物率先拉开的。</p><p>在DS-8201尚未获得“大魔王”称号的2021年，荣昌生物就已经完成了核心ADC管线维迪西妥单抗的BD出海。当年8月，荣昌生物与Seagen达成BD交易，以2亿美元首付款，26亿美元总交易金额获得了迪西妥单抗的海外权益。这一事件让世界看到了中国创新药企的ADC实力，让MNC开始关注来自于东方的创新力量。</p><p>作为首款上市的国产ADC药物，虽然其已经获批两年半的时间，但维迪西妥单抗却仍是唯一一款实现商业化的国产ADC产品，这足以表明荣昌生物的战略前瞻性。</p><p>目前，维迪西妥单抗已获批胃癌、尿路上皮癌两个适应症，且都已进入医保。基于巨大的先发优势，维迪西妥单抗上市首年就卖了8400万元，虽然进入医保后单价下降72%，但却销量却同比增长1513.23%，保持极为迅猛的增长势头。</p><p>尽管维迪西妥单抗增长迅猛，但投资者也不应忽略其所面临的挑战。由于尚未在海外上市，因此维迪西妥单抗的销售场景主要为国内市场。在HER-2靶点最大的乳腺癌适应症中，“旧王”Kadcyla和“大魔王”DS-8201展开激烈拼杀，迫于压力Kadcyla只能连续降价。虽然维迪西妥单抗以适应症差异性守住了一定市场份额，但却也需要面临来自于“大魔王”的强大威压，进击乳腺癌适应症更是难度颇大。</p><p>纵观荣昌生物后续ADC布局，依然以拓展维迪西妥单抗适应症为主，同时布局更多新兴ADC靶点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a601511dcf60441f9bd3354d0cb980eb@1743780481_oswg127727oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：荣昌生物ADC研发管线，来源：公司公告</p><p>针对维迪西妥单抗，荣昌生物布局了多达11条研发管线，涵盖单药治疗乳腺癌、妇科恶性肿瘤、黑色素瘤，以及联合PD-1治疗膀胱癌、宫颈癌。除此之外，荣昌生物布局了6条后续ADC管线，涉及MSLN靶点（RC88）、c-MET靶点（RC108）、Claudin 18.2靶点（RC11）。</p><p>从这些管线布局看，Claudin18.2、c-MET靶点是市场关注度较高的ADC靶点，极有可能成为下一个产业焦点。不过，荣昌生物后续ADC管线的临床进度较慢，暂未获得更多MNC的认可。</p><p>中国ADC的崛起离不开荣昌生物的拓局，可仅依靠维迪西妥单抗一款产品显然是不够的，仍需孵化更多的后续潜力产品。</p><h2>02 科伦博泰：默沙东即价值</h2><p>如果说荣昌生物是中国ADC的开端，那么科伦博泰则是荣昌生物后的第一个重要推手。</p><p>在2022年中，科伦博泰创纪录的实现连续BD交易，与默沙东订立了多达九项ADC资产的许可及合作协议，交易总金额高达118亿美元。默沙东几乎买了科伦博泰所有的在研管线，与默沙东的深度绑定也成为科伦博泰最大的投资价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d88d345a4bf94db5976ca2762280902a@1743780481_oswg155762oswg1013oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：科伦博泰ADC研发管线，来源：国联证券</p><p>成也萧何，败也萧何。科伦博泰原以为绑定默沙东后就可以高枕无忧，但却没有想到后者居然是一个“渣男”。</p><p>2023年10月，默沙东宣布放弃科伦博泰两项合作中的临床前ADC管线，转而与“新欢”第一三共达成了总额220亿美元的新合作。被第一三共“插足”后，科伦博泰几乎没有任何反制手段，让不少投资者开始担忧起科伦博泰的未来。</p><p>虽然默沙东管理层表示，对于科伦博泰和第一三共间的合作会一碗水端平，但从交易金额看，其实默沙东早已心中有数。默沙东从第一三共引进的三个ADC靶点涵盖HER3、B7-H3、CDH6，属于新兴靶点；而从科伦博泰引进的Trop2和Claudin18.2靶点布局玩家已经不少，属于即将兑现的靶点。</p><p>对于科伦博泰而言，未来两年或是一次大考。如果默沙东所引进的Trop2和Claudin18.2管线不能抢得有利身位，那么默沙东极有可能转为侧重与第一三共的合作。默沙东与科伦博泰的BD交易虽然总额较高，但首付款较低，因此并不需要付出太多的沉没成本。</p><p>默沙东之外，科伦博泰其实也有自己的布局。2023年5月，CDE网站公示了科伦博泰HER2-ADC（A166）的上市申请，用于治疗晚期HER2+实体瘤，不过HER2靶点已经较为惨烈，后来者科伦博泰能获得多少份额需要画上一个问号。</p><p>科伦博泰的投资价值源于默沙东，但自身却并没有太多话语权，唯有拼命研发才能留住后者的芳心。</p><h2>03 恒瑞医药：老大哥的倔强</h2><p>PD-1之后，恒瑞医药已经在创新药领域沉寂了很长时间，急需一款爆款产品破局，大热的ADC药物无疑给老大哥提供了契机。</p><p>在ADC领域，恒瑞医药布局已久，但却并未开花结果。距离获批最近的是HER2靶点ADC（SHR-A1811），已四次被CDE纳入突破性治疗品种，分别用于治疗HER2阳性的复发或转移性乳腺癌、HER2低表达的复发或转移性乳腺癌、HER2突变的晚期非小细胞肺癌和HER2阳性晚期结直肠癌。</p><p>但由于HER2靶点已经较为拥挤，恒瑞医药想要获得市场肯定，就必须直面“大魔王”DS-8201的挑战，可想要依靠疗效战胜对方，这并不是一件简单的事情。在强劲对手的压力下，通过蓝海适应症破局或是最佳方法。去年12月27日，恒瑞医药就启动了SHR-A1811治疗结直肠癌的III期临床研究，以期获得一席之地。</p><p>除SHR-A1811外，恒瑞医药还布局了TROP2靶点（SHR-A1921）、c-Met靶点（SHR-A1403）、Claudin 18.2靶点（SHR-A1904）、CD79b靶点（HR-A1912）及多款未披露靶点的ADC药物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_630b785ecaba45dca118b91bcc09f1c3@1743780481_oswg201426oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：恒瑞医药ADC研发管线，来源：国联证券</p><p>从这些布局不难看出，恒瑞医药对于ADC这项平台技术充满期待。虽然错失了HER2靶点的先发优势，但却仍希望通过大规模布局来获得突破。作为曾经的“制药一哥”，恒瑞医药拥有成熟的临床推进体系以及成熟的商业化团队，这是其他创新药企所不具备的。即使在立项上慢了一步，但它依然具备依靠临床执行力来进行弥补。</p><p>对于恒瑞医药来说，ADC或将是一次比PD-1更重要的机遇。在现阶段进度不具有优势的情况下，如果它能后来居上，那么是极有可能重新获得投资者青睐的。</p><h2>04 百利天恒：惊鸿一瞥</h2><p>早在2015年，百利天恒开始投身创新药，申请了第一个双抗专利、第一个ADC专利。不过这些都不足以体现百利天恒的激进，研发管线里一堆四抗药物才是投资者咋舌的主要原因。全球范围内，进入临床研究的四特异性抗体仅有百利天恒的三款“先驱”，一家默默无闻的公司凭什么如此前沿，也因此备受质疑。</p><p>但冷眼与嘲笑，在2023年底被终结。</p><p>12月11日，百利天恒与BMS达成天价BD交易，以8亿美元首付款，84以美元总交易额，完成了EGFR×HER3双抗ADC管线BL-B01D1的授权。这笔交易也刷新了中国创新药史上单个项目的License-out交易记录。</p><p>BL-B01D1作为全球首创的EGFR×HER3双抗ADC，从结构上说，确实具有诸多优势。大分子抗体部分为SI-B001，是基于百利天恒SEBA技术平台自主研发的重组人源双抗，该双抗临床已推进至II期，相对成熟安全；</p><p>小分子毒素部分为ED04，是基于百利天恒的小分子毒素技术平台合成的、具有自主知识产权的喜树碱类似物；连接子方面，基于自身的全链条一体化ADC药物研发核心技术平台。</p><p>在2023 ESMO大会上，百利天恒公布了BL-B01D1治疗非小细胞肺癌（NSCLC）的I期研究，各项数据表现优异。</p><p>百利天恒身上充满想象空间，但另一面也意味着，存在太多不确定性。</p><h2>05 迈威生物：重注ADC</h2><p>全年125%的股价涨幅，这或许是对于迈威生物重注ADC药物的最好认可。</p><p>ADC平台爆发之前，迈威生物被市场认可更多的标签在于“生物类似药”。2022年是迈威生物的商业化元年，阿达木单抗生物类似药和地舒单抗生物类似药2个产品获批上市，开始产生正向收益。但这样的表现却并未俘获投资者的心，公司股价在2022年暴跌58.5%，成为无数投资者心中的痛。</p><p>从迈威生物的研发管线和发展策略看，走的依然是以生物类似药为切入点，继而发展创新药的路线。这一路线的典型成功代表为复宏汉霖，其余还有博安生物、百奥泰等。</p><p>这一路线的确“稳妥”。一方面，由于并不需要创新，类似药的研发难度要小很多；另一方面，由于几大重磅单抗专利刚刚到期，有着巨大的可替代市场，并且国内类似药刚刚起步，尚处蓝海。</p><p>但对于投资者而言，它们更关注创新，而迈威生物就是很好的抓住了ADC的崛起契机。在创新管线的布局上，迈威生物布局了多个差异化靶点，其中包含三款ADC资产：Nectin-4靶点（9MW2821）、TROP2靶点（9MW2921）、B7-H3靶点（7MW3811）。</p><p>这其中，9MW2821是最为核心的资产，为国内首款、全球第二款进入临床的靶向Nectin-4 ADC药物。根据II期临床研究数据显示，至少完成1次肿瘤评估的尿路上皮癌受试者共12例，其客观缓解率（ORR）为50%，疾病控制率（DCR）为100%；此外，至少完成1次肿瘤评估的宫颈癌受试者共6例，ORR为50%，DCR为100%，安全性方面整体良好可控。</p><p>随着公司重点转向ADC，迈威生物也进入新的发展阶段，投资者也开始有了新的期待，但最终能够兑现几分，依然需要经过时间的检验。</p><h2>06 翰森制药：绑定GSK</h2><p>整个2023年的License-out事件中，翰森制药的ADC授出最让人意外。</p><p>先是在去年10月，翰森制药与GSK达成了BD交易，以0.85亿美元首付款，14.85亿美元总交易款，将B7-H4靶点ADC产品HS-20089的海外权益授予GSK。而就在两年月后，翰森制药再次与GSK达成BD交易，以1.85亿美元首付款，17.1亿美元总交易款，将另一款B7-H3靶点ADC产品HS-20093再次授予GSK。仅这两项交易，就收获了2.7亿美元首付款，交易总额更是高达32.8亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_1280ef58c5034f318974edd268307c96@1743780481_oswg154799oswg869oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：B7-H4 ADC产品临床布局情况，来源：国联证券</p><p>对于翰森制药这样的BigPharma来说，国际化战略通常都是选择自己努力，很少License-out给国际同行。或许是GSK的价格足够美丽让翰森制药动了心，亦或许是其国际化战略发生了变化。</p><p>这样的变化其实在恒瑞医药身上也已显现，2023年以来，恒瑞医药也在频繁地对外授权。仅10月份，恒瑞医药就对外达成了3笔License-out交易。</p><p>翰森制药与恒瑞医药有着千丝万缕的关系，它们态度的转变也意味着传统药企不再固执。</p><h2>07 更多的可能</h2><p>除了以上一众资本市场熟悉的面孔外，2023年的ADC对外BD交易案中，还出现了许多强劲的“黑马”。</p><p>映恩生物研发管线里的ADC资产几乎被一扫而光，继2023年4月BioNTech花费16.7亿美元引进其两款ADC后，8月再度共同推进第三个ADC候选药物DB-1305的开发；而百济神州给出13亿美元的总交易合同，才只拿到一款临床前ADC药物，可见其实力之强大。</p><p>宜联生物是由科伦博泰出走的ADC研发团队创建，其实力也被BioNTech所认可，斥资10亿美元拿下了其中一款HER3靶点ADC产品；罗氏也在2024年初抢下c-MET靶点的ADC产品。由技术平台TMALIN形成的ADC具有许多优点，已在多个体内药效模型与大动物毒理评价实验中，展现出相比于现有ADC技术更宽的药物治疗窗。</p><p>乐普生物虽然股价持续下跌，但其却在ADC领域布局较深。2023年2月，乐普生物/康诺亚合作研发的CLDN18.2 ADC在研产品CMG901被阿斯利康相中，以6300万美元首付款和超过11亿美元里程碑付款的代价收入囊中。同时，乐普生物还布局了EGFR靶点和HER2靶点的ADC产品，也已经进入临床后期。</p><p>礼新医药也是不可忽视的强大存在，目前已建立了以CCR8、GPRC5D、Claudin 18.2及SIRPα为核心靶点的4个临床及多个临床前管线。其中Claudin 18.2 ADC项目LM-302获美国FDA三项孤儿药资格认证；LM-108是国内首个获批正式开展临床研究的CCR8靶向抗体；LM-305是全球首款获批IND的靶向GPRC5D ADC。</p><p>此外，国内Biotech还有包括启德医药、信诺维等都展现出ADC领域非凡的研发实力。</p><p>一批新势力正在崛起，而以百济神州和信达生物为代表的中国Biotech第一梯队，虽然也布局了不少ADC项目，但主要精力似乎都不在于此，颇有错失风口的感觉，这让投资者甚是遗憾。</p><p>从各大MNC疯狂扫货的态势看，一个属于ADC的时代即将到来，其显然已成为决胜未来的关键性平台技术。在这个过程中，注定会有人成为赢家，甚至成为引领中国创新药研发走向的新一代王者。</p><p>*本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pGOiP0MqvvVZsG7Tk8VWkw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”（ID:yiyao-jinduan006）</a>，作者：黄仲平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589630318983815</id>
            <title>直播自救，天涯难成下一个东方甄选</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589630318983815</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589630318983815</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:21:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天涯社区, 自救计划, 直播电商, 东方甄选
<br>
<br>
总结: 天涯社区创始人邢明透露了天涯社区的自救计划，计划通过转型直播电商来重启天涯。然而，天涯面临着时机选择不当、内容形式不适应以及用户群体不匹配等问题，使得天涯的自救计划中的转型直播电商难以成功。同时，天涯模仿东方甄选的转型思路，但事实证明并不是每个企业都能像东方甄选一样成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，天涯社区创始人邢明在采访中披露了天涯社区的一系列“自救计划”，并计划在元旦开启直播。</p><p>今年 4月时，天涯社区历经“断网”事件后曾掀起一波回忆浪潮，令不少网友感叹。</p><p>5月28日，天涯前员工宋铮和资深网友开启了一场目标300万元的“重启天涯”直播，但因为经验不足，直播事故频出，“没有声音，看不到主播，看不清商品”，最后结果并不理想，七天七夜的“重启天涯”直播销售额仅有36万元。</p><p>天涯社区的重启对于天涯的老用户来说自然是个振奋人心的消息。不过天涯创始人邢明提到的自救计划看起来是想做翻版的东方甄选，东方甄选和董宇辉之间的风波在前，一度“瘫痪”的天涯想要通过直播电商自救，还可行吗？</p><h2>天涯的自救计划，可行吗？</h2><p>天涯创始人邢明在采访中透露的自救计划大概可以分为三个部分。</p><p>第一部分为直播电商。天涯已摩拳擦掌准备入局，不仅成立了公司、注册“天涯臻选”商标，还在孵化自己的主播，准备与专业的直播运营团队合作。</p><p>自救计划中，天涯官方直播初期准备做内容，邀请天涯曾经的大咖、版主等结合热点事件进行讨论，唤醒大众对天涯这个IP的记忆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d7abd568b1264eebbbb102e4f50fad2a@000000_oswg1639847oswg947oswg1717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天涯的“重启”直播&nbsp;图源抖音截图</p><p>选品方面，天涯预计推出一些从天涯走出来的著名作者推荐的书籍和文创产品，围绕海南推出社交旅行服务、海南特色产品并经营跨境免税消费类精品。“精品”和“海南”是天涯做直播电商的两个关键词。</p><p>第二部分为引流至会员制电商平台。天涯计划打造一个会员制电商平台，区别于货架电商模式，先聚焦精选单品，稳定后再逐步开发自营臻品，还将推出官方版“天涯神贴”，作为会员制的产品之一。</p><p>第三部分是更遥远的商业计划。天涯预计2025年后结合线下推出新的免税电商模式，并利用天涯丰富的小说和版权库，转化为短剧。</p><p>总而言之，就是像新东方一样先转型直播电商，结合天涯的文化基因推出文旅产品和消费精品，待直播稳定后再发挥天涯的内容和地缘优势重启商业化，做短剧、做平台、做免税电商。</p><p><strong>从直播角度看，天涯能否像东方甄选那样做到成功转型？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d03b69ad48674b0a9ddc5d46aa81e346@000000_oswg948606oswg828oswg1034_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音截图</p><p>时机上，选择在2024年初入局直播电商算不上明智，天涯已经错过了2018到2019年和2020年两个流量风口。</p><p>直播电商发展的快速成长期在2018-2019年，直播电商的行业市场规模从2018年的1330亿元增长至2019年的4338亿元，连续两年保持200%以上的高增速。</p><p>2020年的黑天鹅事件带来“宅经济”的红利，电商成交额突破万亿，观看人数超过500亿人次。</p><p>众多头部主播在这一年拿出亮眼成绩，有数据显示，截至2020年12月21日，全网GMV总榜前1000主播累计带货2557亿元，薇娅带货销售额达到310.9亿，李佳琦销售额218.6亿，罗永浩的交个朋友直播间在2020年起步，一年内带货19.7亿元。东方甄选在2021年底开始带货，算是抓住了“宅经济”红利的尾巴。</p><p>经过21年、22年的全面爆发，2023年直播电商行业规模已经达到万亿，增长率和渗透率都在连年放缓。选择在此时入局的天涯，面对的会是流量红利将消耗殆尽，竞争激烈的红海。</p><p>其次，天涯直播的内容化思路与方向是正确的，无论是小杨哥还是董宇辉，都是以自己独特的内容吸引了大量粉丝，今后直播内容化也会成为一个趋势。</p><p>不过，天涯版主和用户更加熟悉的内容形式是文字，对直面镜头的直播形式可能很难快速适应。</p><p>“重启天涯”直播间的连线嘉宾曾向媒体表示，很多连线嘉宾其实已经很少使用社交平台，并不熟练连线操作，“以前活跃在天涯论坛的人更偏向于用文字表达，不一定特别擅长沟通跟讲话。”</p><p>即使不同的嘉宾们唤起了大众对天涯IP的记忆，天涯官方也很难捧出一个自带流量的“明星主播”。与拥有大量教师资源的东方甄选不同，人才的缺乏会是天涯“自救”之路上的又一个痛点。</p><p>第三个痛点即为用户，直播电商的受众与过去天涯用户的重合度并不高。“重启天涯”团队成员曾在采访中提到进入天涯直播间的老用户以男性为主，主要集中在70后、80后。</p><p>而根据《2023直播电商机会洞察报告》显示，抖音作为兴趣电商平台，用户画像以女性用户为主，80、90年轻用户居多，95后增速最高。</p><p>综合以上，天涯的“自救计划”中的第一步“转型直播电商”很难让人看好。</p><h2>不是人人都能成为东方甄选</h2><p>天涯社区的“自救计划”中，做直播电商、开发文旅产品、做会员制平台的模式，都是模仿新东方的转型思路，<strong>但事实证明，不是人人都能成为东方甄选。</strong></p><p>东方甄选在2021年年底正式入局直播电商，2022年6月到2023年5月，东方甄选全年直播带货GMV达到100亿。</p><p>以学而思为例，2022年11月，好未来学而思也开启了直播带货，同样主打农产品+全品类的方向，在东方甄选的风波事件后，账号@学而思优品 至今收获82.9万粉丝，根据公开数据显示，12月11日-18日，@学而思优品 的直播间销售额达到250-500万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_ebaf652b67dc4cb1b3a830517628d89e@000000_oswg1431676oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音截图</p><p>但因为开始直播的时间较晚、粉丝数不高、主播影响力有限等原因，学而思账号即使站在“风口”上，直播销售额仍与东方甄选有不小的差距。</p><p>与俞敏洪老师一起工作过14年多，曾经的新东方高管、高途CEO陈向东创立的高途佳品同样是一个例子。</p><p>高途佳品与东方甄选的相似之处就更多了，账号背景页的创始人漫画大头、直播间的陈设布局和选品、主播风格都非常相似，选品以生鲜、零食为主，兼有服饰、生活用品，同时经营一部分自营商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_53e1b86464e844478c2b8be4af433e0a@000000_oswg1701004oswg1080oswg1405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音截图</p><p>高途同样主打知识直播和才艺直播相结合。主播浩天是语文教师，被粉丝称为“高途郭麒麟”，他会在直播间讲相声和段子，例如在卖猪肉排骨时，他会给观众带来一段张飞的相声贯口，还会在直播间教一些语文知识，如“如何写作文开头”“如何跟着诗人学写作”等等，因为幽默风趣、干货颇多的风格受到网友喜爱。</p><p>因“董宇辉小作文事件”的影响，12月16日，高途佳品涨粉达到61.7万，销售额约为1000-2500万，现在高途佳品的粉丝量突破200万，直播的平均在线人数基本稳定下来。目前看来，高途佳品的成长空间和潜力还很大，不过在短时间内，高途佳品作为竞品还是很难与东方甄选抗衡。</p><p>转战直播的豆神教育旗下豆神甄选早已停播，豆神教育选择在有一定粉丝基础的CEO账号开设直播，并且做回老本行，回归知识付费赛道。</p><p>思考乐教育旗下专注直播电商的账号最后一条视频停留在今年9月，店铺内已没有再挂任何商品，旗下达人“文鲜生”转为了私密账号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d1e070f0950b47baaef0e8e3c7fe75ee@000000_oswg1286786oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音截图</p><p>新东方的成功转型依靠正确的战略方向和团队执行力，而制造董宇辉这样的明星主播还需要一些运气，还有整个直播运营团队支撑。即使内容相似，战略方向、资源不同，亦或是缺少部分运气、错过入局的时间节点，结果都会千差万别。</p><p>更重要的在于，天涯社区的团队还有自己的局限性。</p><p>2013年时，天涯曾经决定推出“微论”APP，喊出“三微天下，微博微信微论”的口号，但最终没能达到预期。快手兴起的2014年，邢明注意到短视频和直播业务的广阔前景，又在几乎打造出一个类似视频号的“天涯号”时遭遇资金链断裂。天涯还曾投资过旅行电商产业，入局区块链，但最终与每一个具有潜力的商业化机会擦身而过。</p><p>在风头正盛的时候缺乏定性的目标，也没能发挥自身的优势，天涯接连错过移动互联网、小说版权IP变现、直播电商多个商业化风口，这意味着团队对商业化的嗅觉，项目执行和落地能力的不足。在转型所需要的资金和人才、商业思维和前瞻性均有局限，天涯的“自救计划”在先天条件上就存在不足。</p><h2>内容社区的尴尬之处</h2><p>天涯的遗憾，是曾经错过的移动互联网浪潮。江湖却早就已经不是那个WEB2.0时代的江湖，移动互联网的内容社区已经走向成熟和稳定，女性社群中小红书独当一面，虎扑为男性和体育内容社区，豆瓣是文青聚集地，知乎专注于知识属性。</p><p>天涯如能重启，首先需要面对如何找回用户的难题，曾经的高质量天涯用户早已散落互联网角落，对内容的接受习惯也早就发生变化。</p><p><strong>即使天涯以“内容社区”的形式重启，面临的也将是和当下其他内容社区一样的难题——能否把握内容生态与商业化的平衡，实现多种商业化模式并行，支撑公司多条腿走路。</strong></p><p>以虎扑为例，虎扑的商业化一直是难题。虎扑创立于2007年，前身为hoopCHINA篮球论坛，是体育内容为中心的内容社区，后来转型泛娱乐内容社区，因为男性用户众多，被称为“直男天堂”。</p><p>除了在线广告之外，虎扑还积极探索社区与电商相结合的商业化模式。2007年虎扑推出交易专区，2009年上线电商平台卡路里商城，2014年创立导购网站“识货”，并在之后孵化购物社区得物，2017年虎扑旗下“识货”平台的交易规模达到20亿。在商业化探索上，虎扑一度走在很多内容社区的前面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_fac98a6fce57456d8e10ef8226502574@000000_oswg584970oswg1066oswg1066_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">虎扑的“识货”与“得物”详情页&nbsp;图源网络</p><p>但这样的虎扑却两度折戟IPO（首次公开募股）。2016年，虎扑递交招股书，第一次尝试IPO。根据招股书显示，当时的虎扑非常依赖广告业务，2013年至2015年的广告营收占比分别为55.64%、56.14和60.78%。因营收模式单一、抗风险能力不足、净利润营收不稳定等因素，虎扑这一次IPO在2017年终止。</p><p>2019年虎扑带着广告+电商+创新业务的新商业模式再次冲击IPO，不过虎扑的收入仍然集中于广告业务，广告收入占比高达48%，尽管已经实现了多种商业化模式并行，但虎扑依然无法摆脱对广告的依赖，也没能获得资本市场的青睐。2021年虎扑终止了IPO申请，并迎来两次大规模裁员。</p><p>而精英知识社区知乎也遇到过商业化模式的难题。</p><p>作为聚集大量行业专业内容的知识社区，知乎的用户注册数在2018年年底即达到2.2亿，由于平台泛知识的内容调性、庞大的用户注册数、“知识付费”的崛起等不同，其IPO之路相比虎扑更顺利一些。</p><p>根据知乎招股书显示，知乎2020年总营收为13.52亿元，主要收入都来自线上广告业务，占总营收62.4%。同主流的内容社区相同，知乎也面临着收入来源依赖在线广告的尴尬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_4ee07b916cbb42c69b7eedea6ecd46cf@000000_oswg95050oswg800oswg182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">知乎IPO招股书中的营收部分&nbsp;图源网络</p><p>2019年起，知乎开始在用户身上寻找更多商业增长场景。例如推出知乎盐选专栏，开发小说版权与付费阅读业务，进入职业教育赛道，还在电商、直播和短视频领域进行探索。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_7758467411bf49b1972e6877da6f3bf1@000000_oswg1305370oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">知乎盐选专栏与知乎出品的微短剧&nbsp;图源网络</p><p>通过几年的努力，知乎的商业内容解决方案和内容付费业务的营收先后迎来大幅提升，营销服务的收入则迎来缩水。2019年营收占比高达86.2%的营销服务业务，营收占比在2023年缩减至39.4%。此外，知乎还面临着MAU增长缓慢，用户使用时长面临视频平台冲击、商业化空间有限等困境。</p><p>内容社区的商业化的“尴尬”，在当下的内容平台身上都是个难解之谜。当年没能“挺过来”的天涯如果真的能够重启归来，也肯定会再次遇到这个问题——内容社区的商业化之路，何解？</p><p>最后，如果天涯能够成功重启、自救，面临的不再是BBS社区或是移动互联网平台的争夺战，而是WEB3.0时代内容社区平台更快节奏、更加残酷的竞争。</p><p>每一个以图文形式的内容平台都还将面对短视频平台，快抖视频号们的冲击，希望这一次天涯社区真的准备好了，不再“拔剑四顾心茫然”。</p><h3>参考资料</h3><p>1.天涯创始人邢明的“自救计划”：复活靠直播电商，未来用AI做短剧&nbsp;来源：九派新闻</p><p>2.BBS不同命：天涯死得悲惨，铁血活得滋润&nbsp;来源：价值研究所</p><p>3.都2023年了，知乎还没赚到钱 来源：镜观台</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNDA5OTgyNA==&amp;mid=2650893154&amp;idx=1&amp;sn=56b34efcce4d75f9a327d9a2ffc65aaf&amp;chksm=8d1ba053bde7c29575119caf82e6e57dcd2e17c7de0f57822b2311b2ad10f7a0eea791498273&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopKlout克劳锐”（ID：TopKlout）</a>，作者：来生，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589583971302275</id>
            <title>收入全部依赖加盟商，古茗IPO能成？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589583971302275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589583971302275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:47:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 古茗, 港交所, 加盟模式, 新茶饮行业
<br>
<br>
总结: 古茗是一家在港交所上市的新茶饮品牌，通过采用加盟模式，在新茶饮行业中取得了显著的营收增长。与其他竞争对手相比，古茗的加盟模式具有普适性，通过向加盟商销售制作食材、包装材料、设备设施等，实现了规模经济。加盟模式的成功也体现了新茶饮行业对于密集开店和打造品牌和规模效应的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为与蜜雪冰城、茶百道排在新茶饮销量和门店规模前三的行列的古茗，近期向港交所递交招股书，保荐人为高盛、瑞银。</p><p>招股书显示，截至2023年12月31日，古茗拥有门店9001家，同年GMV超192亿元。营收从2021年的43.84亿元增加26.8%至2022年的55.59亿元，并由截至2022年9月30日止九个月的41.62亿元增加33.9%至2023年同期的55.71亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_3620626cc24c4574b4bd2e10dab4b25a@1743780481_oswg133253oswg676oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：古茗招股书</p><p>经调整利润（非国际财务报告准则计量下）由2021年的7.70亿元增至2022年的7.88亿元，并由截至2022年9月30日止九个月的6.03亿元增加至2023年同期的10.45亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_738e9e992a814238b2411ad4e09a505d@1743780481_oswg121749oswg688oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：古茗招股书</p><p>作为对比，蜜雪冰城最新招股书显示，2022年全年以及2023年前九个月，公司门店网络实现了约300亿元和370亿人民币的终端零售额。同期，公司分别实现136亿元与154亿元的营收，分别同比增长31.2%及46%。茶百道此前招股书显示，2022年销售额为133.32亿元。</p><p>但2023年却是新茶饮行业，加速内卷的一年。当年市场上相继传出茶百道、古茗、沪上阿姨、霸王茶姬、蜜雪冰城以及新时沏6家新茶饮品牌正在准备港股或美股IPO的消息。对标美妆、物流等多个行业来看，当一个行业密集“证券化”后，侧面说明市场卷不动了，赛道上的玩家迫切需要寻找新出路。</p><p>新茶饮品牌或许也意识到这一问题，这一年纷纷加速出海，在海外寻找新增量。同年10月，蜜雪冰城大阪店、甜啦啦雅加达店、喜茶墨尔本店、霸王茶姬新加坡店、茶百道首尔店、茶理宜世巴塞罗那店纷纷开业。蜜雪冰城最新招股书显示，截至2023年9月30日，蜜雪冰城海外门店数量约4000家。</p><p>内卷之下，在蜜雪冰城和茶百道的夹击中，仍能实现营收和净利润大幅度增长的古茗，做对了什么？</p><h2>加盟店撑起了古茗营收大盘</h2><p>古茗营收大幅度增长的背后，全部依靠加盟商贡献。古茗招股书中有两个关键数据：一是截至2021年、2022年及2023年12月31日止年度，加盟店贡献约99.9%的GMV。二是2023年年底的9001家，仅有6家为直营店，占比不到1%。换言之，古茗走的也是S2B2C的加盟模式。</p><p>除古茗外，蜜雪冰城最新招股书显示，截至2023年9月30日，超过99.8%的门店为加盟门店，其余为自营门店。茶百道此前招股书显示，2023年一季度的7111家门店中，自营门店数量仅有6家。换言之，古茗的加盟模式在新茶饮行业中具有普适性。</p><p>加盟模式的背后，本质是新茶饮行业为比拼规模经济的产业。今日资本徐新曾说，“当你喝咖啡的时候会想到谁，瑞幸还是星巴克？他们是世界上最好喝的咖啡吗？显然不是，但消费者为什么会想到他们？因为门店开得到处都是。”密集开店，打造品牌和规模效应，“让20%的人天天看到你”，这也正是2023年多家新茶饮品牌纷纷冲击万店的原因。</p><p>加盟模式下，新茶饮品牌方的营收来自向加盟商销售制作食材、包装材料、设备设施、营运物资的销售流水以及相关加盟费用。其中，货品和设备销售为大头，茶百道占比约在95%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_9aa190f474eb41d5becc994c7d02849d@1743780481_oswg52543oswg687oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：茶百道招股书</p><p>事实上，不管是企业IPO前或是成功上市后，均需向资本市场交出“好看的”财报，不排除品牌方会借助自身强势地位，向渠道压货进而带动企业营收增长，毕竟这种情况在国内多个行业经常上演。</p><p>如白酒行业，去年前三季度国内20家上市白酒企业库存较同期增长12.64%至1363.55亿元，创下历史新高。贵州茅台、洋河股份、五粮液、泸州老窖、山西汾酒等5家酒企存货均超百亿元。茅台存货更是高达409亿元，为20家上市酒企中最高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_cd9019bcc73049a695c9002d946d49f2@1743780481_oswg521174oswg810oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：wind</p><p>但因白酒行业普遍采用“先款后货”模式，通过向经销商压货，让经销商承担库存压力，也能带动企业营收和利润增长。基于此，去年三季度多家酒企营收和利润均出现双位数增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_087042ecc0e0416a8f5d13ad38a91804@1743780481_oswg177057oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：各企业财报</p><p>同样的情况也出现在两轮电动车身上，相关机构调研显示，不少电动车品牌在2023年上半年向渠道疯狂压货，导致近80%的经销商感觉清库存压力。甚至为了鼓励经销商拿货，都打起了“赊销”牌。爱玛2023年半年报显示，应收账款较同期暴涨141.9%。</p><p>而且新茶饮行业的加盟模式，因加盟商必须使用公司规定物料，这给新茶饮品牌利润增长留出更多的“操作空间”。古茗加盟商李伟告诉我们，同等品质下古茗果茶中使用的水果，比市场价高20%—30%。古茗客服给出的解释为，水果品质更好。但到底是甜度更高，还是更加新鲜，古茗客服也无法给出完整的说法。</p><p>上述问题的存在，很容易让投资者无法对新茶饮企业业绩做出合理判断，叠加外部政策影响，加盟模式企业容易受到上市限制。注重质量而非规模、倾向于研发能力强、科技含量高的企业，正成为当前资本市场新趋势，这也是此前蜜雪冰城冲击A股失败的原因。</p><p>相较于A股，港股对加盟模式管控并不是非常严格，如去年同样走加盟模式的锅圈在港交所成功上市，这或许也从某种层面解释了，为何古茗、蜜雪冰城、茶百道纷纷将上市地选择在港交所。</p><p>另外古茗在招股书提到，2021年、2022年及2023年12月31日，古茗分别与2,381名、2,949名及4,614名加盟商合作。2023年，加盟商单店经营利润达到37.6万元，单店经营利润率达20.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b0894787d59e493881b50684d24aef8a@1743780481_oswg61767oswg703oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：古茗招股书</p><p>据灼识咨询报告，同期中国大众现制茶饮店市场的估计单店经营利润率为10%—15%。虽说茶百道单店净利润明显高于行业水准，但加盟商一年想要实现37.6万元的收入，对乡镇市场的古茗加盟商而言，几乎不太现实。</p><p>加盟商朱伟给氢消费算了笔账，37.6万元的净利润意味着加盟商单月均利润要在3万以上，按照20.2%的净利润、古茗15元/杯的客单价，乡镇加盟商单月基本上要卖到万杯以上。但乡镇市场真有这么多喝古茗的消费者吗？</p><p>朱伟所言不假，镇市场所能辐射到的人口以附近几公里内的农村人口为主。但因国内中西部乡镇经济动能发展失衡，导致这些地区农村普遍以中老年群体为主。</p><p>有学者概括，我国流动人口呈现典型的“三个八”特点，即80%以上人口来自农村，80%进入城镇，80%是15至59岁的劳动年龄人口。换言之，中西部乡镇市场实则是一个由中老年群体组成的消费市场，但他们并不是新茶饮消费人群。</p><p>即使考虑到国内中西部乡镇市场上仍保留小学、初中，学生群体为新茶饮消费人群。但学生群体有限的收入下，比古茗价格更低的甜啦啦、蜜雪冰城才是学生们的最爱，这也是蜜雪冰城、甜啦啦乡镇店得以成立的前提。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b6ae25daa45a4b63bb57afc724e8099a@1743780481_oswg597998oswg646oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：氢消费</p><h2>新茶饮品牌大开加盟，但加盟商却不够用了</h2><p>不管是当前正在冲击IPO的蜜雪冰城、古茗、茶百道，还是喜茶、霸王茶姬。新茶饮品牌后续若想持续扩张，需持续扩大加盟商队伍。但加盟商对新茶饮态度的转变，让这种扩张也面临不小的压力。</p><p>咖啡、餐饮、零食折扣店、新茶饮这些追求快速动销的业态，均追求选址定生死，这也决定一个城市中人流量相对较大的核心商圈素来是兵家必争之地。但一个城市中人流量相对较大的核心商圈不可能无限增长，多种业态共同竞争下，导致许多城市中目前缺少优质点位。</p><p>如我们此前在安徽省界首市走访中发现，当地的喜茶门店虽在肯德基旁，但该门店却是简易搭建的。一旦出现恶劣天气，很容易劝退消费者。国内某家零食折扣店的选址经理张青也告诉我们，不管是好想来，或是零食很忙和赵一鸣，现阶段门店扩张遇到最大的难题就是，好的商圈点位难以挤进，差的商圈看不上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_af5aa8e6af1949a88d6221ec76c433f0@1743780481_oswg861644oswg895oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：氢消费</p><p>多业态共同竞争下，优质商圈租金水涨船高。且同一商圈位置下，往往聚焦了大量新茶饮品牌，加盟商之间的竞争激烈程度可想而知。如我们在界首市走访中就发现，当地的健康路商业街上，同时聚焦了蜜雪冰城、茶百道、古茗、沪上阿姨、霸王茶姬、甜啦啦、COCO等一众新茶饮品牌，当地消费者称这里为“奶茶一条街”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b811da928fed432cac2370cd497456be@1743780481_oswg565514oswg649oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：氢消费</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_cc9177af3b154a59b72dba4f9de5a476@1743780481_oswg1405129oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：氢消费</p><p>同时随着新茶饮行业内卷逐渐加剧，新茶饮品牌方需不断推出如半价、买一送一、外卖平台免配送、膨胀券、满减、收藏送券、第二杯半价等活动。</p><p>而且若是同行推出类似活动，需其立即跟进。因为国内县城市场人口本就缺乏流动性、消费者对价格敏感度极高、且新茶饮产品差异化小、口感差别不大，这就导致消费者很容易流入其他品牌门店，其他门店营业额将受到冲击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_fc4b9ae7a1a74dc9b7698f4e3b8a13f7@1743780481_oswg754943oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：氢消费</p><p>种种问题传递到加盟商身上，让其回本周期不断被拉长。以喜茶为例，喜茶某县城加盟商杨琳告诉我们，虽说县城市场房租、人工相对高线城市更低，但目前一家喜茶加盟店落地前，加盟商至少需投入百万。按照当前行业15%—20%的门店净利润，保守估计一家县城喜茶店回本周期至少需3.5年。</p><p>另外新茶饮加盟店一般在2年左右，需按照品牌方要求对门店进行重新装修，以完成品牌升级，这无形之中又增加了加盟商的成本，拉长了回本周期。</p><p>且相较于南方市场，北方市场新茶饮加盟店回本周期可能更长。北方冬季寒冷且漫长叠加昼短夜长，当地居民冬季出门意愿偏低。基于此，北方新茶饮加盟店冬季将面临着客流量严重不足、营业时间偏短，进入淡季。</p><p>不仅如此，新茶饮门店的转换成本极高。我们实地走访安徽省界首市某家二手店发现，九成新奶茶封口机售价、1.8m平冷、制冰机分别售价600元、800元、1800元。该门店老板更是坦言，“您要是真想要的话，我7折给你。”</p><p>在短视频平台上，不少二手设备回收称，一家奶茶店全套设备对外售价5000元，果糖机、奶昔机价格分别为300元和100元。可想而知，二手设备回收商在收购这些设备时，压的价格有多低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_badecd10b1664d478854ce28c6fc33b5@1743780481_oswg1368941oswg1080oswg1161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音</p><p>但一家新茶饮加盟店开业前，品牌方的这些设备售价却极高。其中，喜茶加盟设备费15万起，古茗设备10万起。而且在商圈租赁中有一条不成文的“行规”，门店经营者退出前，必须将门店恢复到租赁前原有状态，这也意味着即使加盟商将这些设备全部变现，有可能还需承担额外的费用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_091461f03d7843928d01cfbea420e244@1743780481_oswg61446oswg681oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：喜茶官微</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_31a270619407442386d638727bee236d@1743780481_oswg195106oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：古茗官网</p><h2>品控，新茶饮难以逾越的鸿沟</h2><p>加盟模式虽带动古茗营收的持续增长，但也在反噬古茗。为解决新茶饮行业中的品控问题，古茗投入大量资金自建西双版纳柠檬基地，并对现有供应链进行升级，对产品供应链进行了细化升级，在全国建立了17个仓储基地、4大运营中心和近300辆冷藏车，对物流配送实行全链路监控。</p><p>同时提升配送频次，达到“两日一配”甚至是“一日一配”的高频次配送服务标准，极大限度地保证原料品质的新鲜稳定。持续加强对员工的培训和门店的管理，力求保证原料从产出到制成饮品都抢“鲜”一步。</p><p>但在黑猫投诉上，依然有消费者称，在古茗内喝出异物，商家拒绝理赔。正如《新巴塞尔资本协议》中指出的那样，只要有人员相关的业务都存在着操作风险。新茶饮行业为典型的劳动密集型行业，尤其是在加工制售环节仍存在大量的员工操作，潜在的食品安全问题只能通过各种管理手段减少，却无法完全消除。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_456b5557ce2d4d9fa5375fab0e70a28c@1743780481_oswg65075oswg650oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：黑猫投诉</p><p>更深层来看，人本就是利益导向。胖东来被誉为国内零售界天花板的背后，本质上就是其创始人于东来通过多种方式将员工利益最大化。于东来曾指出，胖东来人均工资基本是每月7000元左右，最低的也在每月6500元，高的可以拿到每月8400元，而且这还是一些偏冷门的部门，而许昌当地的平均工资只有3000元-4000元。</p><p>对古茗部分区域经销商而言，古茗门店相当密集。如古茗浙江单个省份门店数量高达2000多家，占古茗总门店的23%。这就意味着区域内的加盟商不仅要和其他新茶饮品牌进行竞争，也要和古茗加盟商进行内部竞争，其利益很难保证。</p><p>同时古茗为提高门店数量，必然要求加盟商多开店。若加盟商不愿意开店，其必然会和蜜雪冰城一样在同一个区域中，放新的加盟商进来，这也是为何古茗招股书中会提到一个加盟商同时开几家店的原因。但蜜雪冰城过密的门店，导致蜜雪冰城对加盟商几乎很难构成吸引力。同样的问题，后续必然会出现在古茗身上。</p><p>投资回本周期不断被拉长，加盟商之间恶性竞争，自身利益被严重冲击下，想要让更多加盟商对门店实现精细化管理，投入更多时间和精力，恐怕这并非易事。因此，仅靠管理层或品牌发布一些举措，想要完全解决品控难题，又何谈容易？</p><p>但若是完全保护加盟商利益，古茗国内门店数量很快将会进入天花板，其又无法向投资者交代。这一难题，未来将是多家新茶饮品牌普遍遭遇的问题。两难之下，未来新茶饮品牌又要如何抉择呢？</p><h2>写在最后</h2><p>在资本市场给到的压力前，IPO上市或许是古茗的必选题。但在当前港股持续低迷，流动性短期内难以回暖，从IPO到上市时间不断被拉长下，古茗的IPO又能否达到市场预期呢？但不管冲击IPO结果如何，</p><p>加盟商问题、扩张问题、产品差异化和品控问题，仍需古茗一一解决。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I6gV8_9KxIszlN0v6yAWiA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”（ID:HQingXiaoFei）</a>，作者：曹双涛，编辑：彭潇横，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589589877783171</id>
            <title>三个III期临床连连受挫，这家biotech要绝地求生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589589877783171</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589589877783171</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:32:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资者, 开拓药业, 裁员, III期临床试验
<br>
<br>
总结: 开拓药业近期裁员引起了投资者的关注，该公司在III期临床试验中连续遭遇失败，导致股价大幅下跌。投资者对公司的前景感到失望，而开拓药业决定继续进行新药的临床试验，希望能够重拾投资者的信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>几乎没什么投资者谈论开拓药业了，就连最近的大裁员都无甚关注。</p><p>岁末年初，一批开拓药业的员工悄然离开了这家公司，涉及研发、运营、行政各类岗位，有人已任职超过十年。</p><p>2024年1月，<strong>开拓药业向财经·大健康证实，“我们对人员进行了一定比例的瘦身计划，最近基本上完成了。”</strong>虽然具体的裁员人数要等待后续公开披露，但<strong>这次裁员是“整体上的”，涉及全公司各个部门。</strong></p><p>其实，在2023年11月底开拓药业重要药物福瑞他恩（KX-826）在中国的一项重要III期临床宣告失败后，不少人就已做好离开的准备。毕竟，此药之后，该公司进展最快的药物，只剩两款进入II期临床阶段，其中一款2022年7月以后就未见进展公布。</p><p><strong>开拓药业决定“死磕”KX-826。</strong>该公司主要负责人透露，已向国家药监局药品评审中心（CDE）递交临床试验申请，将KX-826用于雄性激素性脱发（下称“雄秃”）的剂量由0.5%提升至1%，重做临床试验，“KX-826本身的成药性是比较肯定的”。</p><p>为能坚持“试”下去，开拓药业大幅精简人员。2023年12月一位公司前员工称已收到“裁员大礼包”，有团队被全员裁撤。<strong>财经·大健康发现，其部分业务改由公司层级更高的管理人员对接。</strong></p><p>如果新的临床试验成功，能够让投资者对公司重拾信心。不过，这家两换研发重点的公司，选择坚守自己的第三个选择，会是一次绝地求生的机会吗？</p><h2>III期临床三连挫，投资者提前“离场”</h2><p>2023年11月27日，开拓药业公告宣布，KX-826外用治疗男性雄激素性脱发的中国III期临床试验结果，“差异在统计学上未达到显著性”。<strong>这意味着，它的核心产品第三次在重要适应症的III期临床遭遇挫折。</strong></p><p>此前两次挫折分别发生在2021年12月和2023年3月，主角都是开拓药业曾经“出圈”的明星药普克鲁胺。2020年—2021年，这家公司的IPO和股价，可以说是由这两款药撑起来的。</p><p><strong>开拓药业曾是中国创新生物药企中的明星，股价一度在2021年冲到89元、市值350亿元，却在治疗新冠、前列腺癌、雄秃的三次重要III期临床上遭遇失败。</strong></p><p>2023年底创下1.52元股价新低的开拓药业，普克鲁胺曾是其招股书中的“主要在研药物”和“潜在同类最佳药物”。这是一款非甾体雄激素受体（AR）拮抗剂，可用于治疗前列腺癌和乳腺癌。KX-826排名仅次于它，招股书称，相信KX-826有可能重新定义雄激素性脱发药物的市场格局。</p><p>前列腺癌市场同样被描述得非常具有吸引力。开拓药业招股书引述沙利文报告称，前列腺癌是中国主要癌症类型中增长第二快的癌症，而乳腺癌是2018年全球女性最常见的癌症类型。</p><p>元禾控股、联想之星等知名投资机构都曾被开拓药业吸引，弘晖基金更是从2015年开拓药业的B轮融资一路扶持，先后参与其C轮和IPO前的D轮融资。原本和医药圈不搭界的格力金控，则在其IPO之际认购9800万美元的等值股份，成为这家公司的基石投资者和第三大股东。2020年5月，开拓药业以20.15港元/股价格上市。</p><p>三年后，一切都变了。<strong>弘晖基金和元生创投在2021年基本售出了所持开拓药业股份，格力金控也从2021年开始减持。</strong>开拓药业财务负责人表示，格力金控第一次减持时，就已收回投资成本，此后又陆续减持。</p><p>开拓药业主要负责人承认，“高位进入的二级市场投资者确实对我们很失望，这不仅是KX-826失败的问题，包括前期的失败。”</p><p>2021年12月，开拓药业遭遇了第一个重大挫折，普克鲁胺用于治疗新冠病毒的III期临床试验中期分析结果显示“没有达到统计学显著性”，这让它的股价在半个月内跌去四分之三。股价大跌前，通过一级市场投资该公司的机构，已提前“撤退”。</p><p>2023年，开拓药业又两次掉进了III期临床试验的“坑”。先是3月普克鲁胺用于治疗前列腺癌的一项III期临床试验，宣告失败；到12月，KX-826治疗雄秃的III期临床，又失败了。</p><p><strong>这一次，失望的不仅是投资者，还有公司员工。</strong></p><p>四个月前还有员工满怀期待地向财经·大健康分享参与公司相关产品治疗雄秃相关试验的经历。四个月后，不少员工操心的事变成，自己的下一份工作在哪？</p><h2>三次向投资者分说失败</h2><p>很少有公司经历开拓药业这样剧烈的股价起伏，从高峰到低谷，跌去98%。</p><p>开拓药业股价“起飞”于2021年3月。2021年2月底，其还处于破发状态，为16.88元；4月涨了近四倍，冲到82元；9月，攀至最高点89元；12月，却在一个月内跌了78.17%。</p><p><strong>一切都是因为站上了新冠疫情“风口”。</strong>2021年3月，是开拓药业宣布开展普克鲁胺治疗新冠的全球III期临床试验的时间；12月，则是其用于新冠治疗的III期临床试验中期分析结果公布的时间。</p><p>2020年7月，开拓药业上市不到两个月，突然宣布与美国一家生技公司启动普克鲁胺治疗新冠的临床试验合作。因为后者专营治疗雄激素及毛发疾病突破性药物及器械研发，最新研究“为雄激素受体拮抗剂作为早期药物干预COVID-19提供了科学依据”。</p><p><strong>站在2024年回想，找一家专营皮肤科的机构一起用性激素相关药物治疗病毒感染，多少有些出人意表。</strong>但开拓药业说干就干了，2020年12月，在巴西开展的临床试验就读出了中期结果，“可以显著抑制感染COVID-19的男性患者的病情从轻度到重度转变。”</p><p>原本专注癌症治疗的开拓药业，就这样跟上了疫情期间最大的新药研发热点。2021年7月，复星医药还与其就治疗新冠在印度和28个非洲国家的商业化达成合作协议。</p><p>不少人只记得普克鲁胺用于新冠治疗的III期临床试验中期分析结果不佳，并未关注开拓药业2022年4月公开的关键数据结果——该药用于轻中症可显著持续降低病毒载量、改善症状，可降低住院/死亡率并显著降低伴有高风险因素受试者的住院/死亡率。</p><p>2022年12月，开拓药业仍对普克鲁胺用于新冠治疗怀抱希望。其通过配售募资5.091亿港元，计划将70%用于治疗COVID-19的临床开发及准备商业化。只是，直到终局，普克鲁胺都没能在中国上市用于新冠治疗，只在2021年获得了巴拉圭紧急使用授权，年报亦未录得销售收入。</p><p><strong>仅看表面，开拓药业围绕新冠治疗的起伏，简直是个“蹭热点”的坏故事。</strong>不过，开拓药业主要负责人坚信，<strong>“新冠真的是跟雄激素有一定的关联性，这是通过靶点走到的科学的路”。</strong></p><p>从上市前重点研发针对前列腺癌到药物，到上市后核心适应症转换为新冠，再到2023年转为皮肤科用药。开拓药业难免给人一种变来变去的感觉，也被外界打上一个问号。</p><p>对此，开拓药业表示，上述药物和适应症研究，都是基于雄激素受体拮抗相关路径展开，也是该公司之初就选定的技术路线。只是，公司主要负责人也承认，当初选择转向新冠，也有受外界影响的因素。</p><p>对于开拓药业的“老药新用”，一位券商医药投资相关人员倒不觉意外。<strong>相反，用同一个靶点尝试治疗各种不同的病，是部分生物药企创始人共有的“坚持”，</strong>“很多公司就是这样，一个分子做了十几年，死死活活，每次都在解释自己为什么不行”。</p><p>开拓药业也是。无论治前列腺癌、新冠还是脱发，这家公司都相信，AR拮抗剂能成。同样，它不得不第三次试图给投资者说出一个合理的失败原因。</p><h2>走老路，开拓药业有几成胜算</h2><p>开拓药业，还想接着试AR拮抗剂和相关衍生药物，既不放弃KX-826，另一款仍在重点推进的药物GT20029，也是类似技术路线。</p><p>除了已向CDE递交KX-826针对雄秃的更高剂量用药临床试验申请，GT20029也在2023年8月完成了针对雄秃适应症的II期临床试验病人入组，该药针对雄秃的II期临床试验结果将在一季度出来。</p><p><strong>“脱发如果数据好，争取今年上III期。痤疮希望明年上III期，两个都希望明年开始III期临床，甚至结束。”</strong>开拓药业主要负责人告诉财经·大健康。</p><p>对于这样的坚持 ，前述券商投资相关人员表示佩服，“搞研发的人擅长坚持。”但，他并不看好，甚至怀疑这是因为开拓药业已经没有退路。毕竟，两款皮肤科用药之外，该公司只剩一款在研产品进入临床II期，且2022年7月以后就未公布进展。</p><p><strong>“开拓账上没什么钱了。”</strong>前述券商投资相关人员点明要害。就算这家公司想继续推进另一款已进入二期临床的血管生成抑制剂用于癌肝治疗，现存的现金及现金等价物以及定期存款7.019亿元，未必能撑起相关癌症临床试验的庞大开支。</p><p>开拓药业已经接受了短期内无法继续癌症药物研发的事实。“要做一个癌症药物III期，可能要1.5个亿到2个亿，但脱发III期四、五千万就可以了，因为它只需要6个月观察期，痤疮更短，3个月。”公司主要负责人说。</p><p>开拓药业2023年上半年亏损2.121亿元，<strong>若照原这个速度花钱，公司还能撑上一年半。</strong>不过，考虑到人力是这家公司最主要的成本，本轮裁员砍掉临床医学、临床运营、临床统计等各方面人员后，其<strong>财务负责人向财经·大健康称，“公司现金和贷款情况可以支持今年、明年II期、III期临床。”</strong></p><p>解决了钱银不凑手的问题，现在，开拓药业需要证明，自己真的能够做成一款新药。毕竟，三次III期临床试验受挫，倒在同一个地方，总有点原因吧？</p><p>目前，开拓药业还在对KX-826三期临床试验的失败进行分析。但，对临床试验质量监控不佳被视为原因之一。因为该试验病人入组时正值新冠大流行，对一些中心无法进行很好监控。比如，一些中心是首次使用毛发镜从事临床研究，相关培训和跟进未能很好开展可能影响了结果。</p><p>此外，开拓药业方也承认，<strong>由于KX-826用于雄秃治疗的II期临床试验结果非常理想，III期又选择了对药物更敏感的年轻患者群，对结果“确实有点过于乐观”。</strong></p><p>开拓药业创始人童友之用增持表明了信心。2023年12月19日，他宣布通过公开市场以自有资金合计共773750港元（平均成交价格为每股1.5475港元）增持公司500000股，用以“表明童博士对公司发展前景，尤其是对公司主要产品管线 （包括KX-826及GT20029）用于外用治疗雄激素性脱发及痤疮的充分信心”。</p><p><strong>这种信心部分源于美国Cassiopea Spa公司研发的同类药物，</strong>于2020年8月获美国食品和药品监督管理局（FDA）批准上市用于12岁以上的寻常性痤疮患者，它使用的剂量是1%。</p><p>开拓药业方将KX-826治疗雄秃失败的原因之一归于，采用0.5%的剂量过低，目前其正谋求重开的雄秃适应症临床，也已将剂量提升为1%。</p><p>“我个人认为KX-826成药把握性比较大。这个肯定性在于我们前期做的临床和临床前研究，且同类药已经获批。同时，这个药也是传统药物，制备成本较低，未来能够成药的话，药物定价和使用都有优势。”开拓药业主要负责人说。</p><p>至于另一款GT20029，虽是同一靶点，但是不同原理。这是一款蛋白降解剂，据开拓药业介绍，其用于临床外用的研发进展全球领先，且此前没有成药。这款药的潜在优势是，或可克服小分子药物的耐药缺陷，用于二线治疗或高端人群。</p><p>“公司注重未来市场价值。”上述开拓药业主要负责人说。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dUawZZBo8OX-gd1FOERrRg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经大健康”（ID:CaijingHealth）</a>，作者：凌馨，编辑：王小，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589597104536453</id>
            <title>蜜雪、古茗递表，美团龙珠赢麻了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589597104536453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589597104536453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:29:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蜜雪冰城, 古茗, 美团龙珠, IPO
<br>
<br>
总结: 蜜雪冰城和古茗是现制茶饮行业的领军企业，它们同时递交了招股书，准备在港股上市。蜜雪冰城作为老大，有着巨大的市值潜力，而美团龙珠作为投资者将成为最大的赢家。另外，蜜雪冰城和古茗的成功经验以及扩张计划显示了现制茶饮行业的发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>1月2日，蜜雪冰城、古茗同时递交招股书。 作为赛道老大，按2023年1-9月25亿元净利润和15倍PE计算，蜜雪冰城上市后市值在500亿以上； 接连投了蜜雪冰城和古茗的美团龙珠，将会是最大赢家，红杉与高瓴也各有收获。</p></blockquote><p>1月2日，“雪王”蜜雪冰城转战港股上市，同一天古茗也递交招股书。自此，现制茶饮企业打响了新年赴港上市第一枪。</p><p>在此之前，茶百道已递交招股书并获证监会备案通过。</p><p>对蜜雪冰城和古茗的递表，有投资人称，蜜雪冰城作为现制茶饮的老大，是消费赛道近年来难得的投资标的。“按2023年1-9月25亿元的净利润和15倍PE计算，上市后估值至少在500亿元。”</p><p>创投日报记者发现，如果蜜雪冰城和古茗能顺利上市，接连投了这两家茶饮的美团龙珠，将会是最大赢家，红杉与高瓴也将各自收获一枚IPO。</p><h2>蜜雪冰城转战港股上市</h2><p>正式招股前，古茗、蜜雪冰城的估值状况已传出一些消息。招股书显示，按优先股发行计算，IPO前古茗估值为119亿元；蜜雪冰城则在2020年投后估值已达233亿元。</p><p>去年，蜜雪冰城A股上市获受理时，曾计划最多发行总股本的10%，募集金额64.96亿元。按此计算，“雪王”上市后估值高达649亿元。</p><p>百联挚高创始合伙人兼CEO高洪庆在接受创投日报记者时表示，从上市标的来看，港股中可供参考的公司只有奈雪的茶。但奈雪的茶是亏损公司，与蜜雪冰城最新一期25亿元的盈利无法比拟。因此，不能将奈雪的茶的市值和价格作为对比。</p><p>蜜雪冰城做得最好的两件事就是“沉下去”与“走出来”。在下沉市场中，由于极致的性价比，让很多县城都能看到蜜雪冰城的身影，这符合当前的消费趋势。出海方面，蜜雪冰城已覆盖海外11个国家，开设约4000家门店，其成功的出海经验值得国内消费企业学习。</p><p>另一方面，先于“雪王”和古茗递表的茶百道，于去年5月被兰馨亚洲领投8亿元后，估值也来到180亿元……由此可见，头部现制茶饮企业依然受到市场追捧。</p><p>对转战上市后的计划，1月3日，创投日报记者向蜜雪冰城方面询问，对方以“处于静默期”为由，婉拒了记者的采访。</p><h2>高瓴美团龙珠都投了</h2><p>在蜜雪冰城、古茗、茶百道等一众正式开启赴港上市的茶饮公司中，蜜雪冰城尤其值得关注。甚至有人说，一个超级IPO即将来临。</p><p>多位接受记者采访的投资人表示，2020年蜜雪冰城投后估值就已达到233亿元，再加上2023年1-9月25亿元的盈利，港股资本市场会高看“雪王”多少眼，值得期待。</p><p>创投日报记者从招股书上看到，2020年龙珠美城和深圳蕴祺（GP为高瓴天成三期）分别出手9.3亿元，获得1440万股，对应持股占比为4%。</p><p>2022年红杉中国、美团龙珠参与古茗A轮融资，前者入股成本为2.4元人民币，后者为2.3元人民币。最终，红杉中国通过Max Mighty Limited持股4%，美团龙珠通过北京美茗、北京美岩持股8%。美团龙珠由此成为两家现制茶饮公司最大外部投资人。</p><p>对这两笔投资，美团龙珠创始合伙人朱拥华在接受创投日报记者采访时坦言，在投资两个项目时，竞争非常激烈。“两家企业创始人最终选择了美团龙珠，非常荣幸。”</p><p>朱拥华对创投日报记者表示，作为战略投资人，从投资那一刻开始，就从来没有强调过企业尽早上市，更多的是以支持企业自身成长为出发点。“即便是近期企业选择上市 ，之后也会和企业站在一起，长期陪伴。”</p><p>对港股估值和流动性差这一老生常谈的问题，美团龙珠创始合伙人朱拥华认为，既然是背后投资人，心态就应该平和。“投资，最看中的应该是企业是否在正确的轨道上，其次不要在意短期估值，要相信市场终将给成长性良好的企业以更高估值。”</p><h2>现制茶饮将上演“三国杀”？</h2><p>目前，蜜雪冰城和古茗还未披露募资计划，但“扩张”以及“万店计划”肯定是现制茶饮企业的发展战略。</p><p>此前蜜雪冰城A股招股书显示，“雪王”64亿元的拟募集资金将分别用于定安县蜜雪冰城食品加工项目（一期）、大咖国际产业园二期项目、大咖国际冷冻水果深加工项目、数字农业产地仓暨冷冻深加工项目等，以增强生产建设和仓储物流配套服务。</p><p>百联挚高创始合伙人兼CEO高洪庆对创投日报记者表示，蜜雪冰城不以加盟费和相关服务费为主要收入，而是通过提供奶茶粉、果酱、纸杯、吸管等物料取得收入，这一方面说明蜜雪冰城品牌已获得了用户认可，有真实的消费需求；另一方面，拥有3.6万家店的蜜雪冰城，也需要建立完善而强大的供应链体系。</p><p>古茗方面也采用了地域加密的布店策略，扩张门店网络。创投日报记者看到，截至2023年底，古茗在全国15个省份建立布局，并已在八个省份建立了了超大规模的门店网络，其中在浙江拥有逾2000家门店。</p><p>茶百道亦制定有加速规模扩张、出海东南亚的计划。此前，茶百道招股书引用弗若斯特沙利文数据称，茶百道在中国新式茶饮店市场中排名第三，2022年的门店零售额约133亿元，市场份额达到6.6%。</p><p>对这一行业趋势，美团龙珠创始合伙人朱拥华认为，在美团龙珠内部，将现制茶饮定义为“时代品类”，时代品类一定要通过扩张、即“万店规模”来发展壮大。“中国有很好的消费土壤，我们判断，未来仅现制茶饮赛道就至少将诞生5家规模过万店的品牌。”</p><p>在这一趋势下，朱拥华认为，蜜雪冰城已先行一步，在下沉的同时海外拓展亦是亮点；古茗也即将开店数过万，成为行业第二家过万店的奶茶品牌。“未来行业前五名集中度将逐步提升。在蜜雪冰城和古茗成为行业第一、第二名之后，未来争夺的就是行业第三。不过，由于品牌定位不同，这些企业都将找到各自的存在空间。”</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-P0OzFqlKi6CBKexULowOQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589600306494343</id>
            <title>存储芯片涨势汹汹，三星、美光酝酿提价15%-20%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589600306494343</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589600306494343</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:29:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 存储器模块业者, 三星电子, 美光, DRAM价格调涨
<br>
<br>
总结: 台湾电子时报报道，存储器模块业者传出，三星电子、美光等存储器大厂计划在今年第一季度将DRAM价格调涨15%-20%，以催促客户提前规划未来使用需求量。上游原厂涨价焦点将从NAND转移到DRAM，DDR4、DDR5有望成为下一波调涨重点，以改善营运亏损。存储器模块业者已开始备货，预计二季度起将全面反映DRAM涨势。未来DRAM涨幅能否如同NAND Wafer强劲攀升，仍需观察后续市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据台湾电子时报报道，存储器模块业者传出，<strong>三星电子、美光等存储器大厂，正规划今年第一季将DRAM价格调涨15%-20%，从1月起执行</strong>，借此催促客户提前规划未来使用需求量。已有厂商透露收到三星的涨价预告。</p><p>业界人士称，<strong>上游原厂涨价焦点将从NAND转移至DRAM，DDR4、DDR5有望成下一波调涨重点，以加速改善营运亏损。至于DDR3，其产能及需求相对稳定，预计涨幅相对平缓。</strong></p><p>业界预期，随着上游原厂酝酿提价DRAM，多家存储器模块业者各自收到风声启动备货，预计供货给OEM厂的合约价可望延后一个季度跟进，即<strong>二季度起将全面反映DRAM涨势</strong>。</p><p>存储芯片市场以DRAM和NAND Flash为主，此前NAND Flash的价格从2023年下半年一路上涨，而DRAM报价涨幅较少，2023年12月DRAM报价仅微幅调涨2%-3%，明显低于3D TLC NAND约10%的涨幅。</p><p>对于上游原厂计划在一季度启动DRAM补涨行情，存储器模块业者表示并不意外，目前市场需求尚未恢复稳定，DRAM报价调涨仍然由上游原厂主导，行业已有预期，近月来已陆续回补低价库存。</p><p><strong>至于未来DRAM涨幅能否如同NAND Wafer强劲攀升，仍需观察后续市场需求</strong>。报道称，终端市场仍存在观望气氛，前两个季度的市场表现非常关键，若主要应用出海口需求顺利衔接，存储器前景才会比较确定。</p><p>供给方面，业界指出，无论是DRAM或是NAND，2023年Q4上游供货状况并不紧缺，“前提是要能够接受原厂提出的价格，只要价格对了，原厂都有货可以卖。”</p><p>这一背景下，削减产能仍然是原厂重要的保价策略。2023年下半年，韩系DRAM大厂一直在降低DRAM稼动率，同时逐步增加高端制程的产出，以三星为例，2023年Q4 DRAM产出仅占2023年Q1的七成左右。</p><p>据了解，2024年Q1 DRAM整体产能供应仍然偏向节制谨慎，未来供应商将会持续减产成熟制程，并转向先进制程技术。</p><p>整体而言，从行业周期角度看，海外大厂稼动控制下存储供需逐渐改善，主流存储价格自2023Q3起持续回暖，并在Q4带动利基存储价格触底回升，去年8月末起，晶圆端涨价已开始传导至模组端。</p><p>展望后续，中信证券预计12月部分紧缺且对应下游需求复苏较早的产品涨价将持续（如移动存储），库存持续去化的下游环节如传统服务器内存的价格涨势或将相对放缓。随着各原厂持续减产DDR4、行业库存去化、下游服务器市场复苏，预计2024年主流DRAM价格有望持续回升。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2FAZ9O55cD45cqep4AxQLA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：宋子乔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589626619804296</id>
            <title>连续3年经营现金流为负，一道新能靠光伏组件冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589626619804296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589626619804296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:27:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO收紧, 光伏行业, 一道新能源, 组件黑马
<br>
<br>
总结: 一道新能源是一家在光伏行业中表现出色的组件公司，尽管面临激烈的市场竞争和产品结构单一的挑战，但其持续盈利能力取决于技术创新、市场多元化、成本控制和运营效率的提升。该公司计划通过IPO募集资金，进一步扩大其组件业务，并在N型TOPCon电池领域保持领先地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>IPO收紧也没能阻止光伏们上市的脚步，前有艾罗能源登陆A股，后有组件黑马一道新能源IPO被正式受理。</p><p>一道新能源在光伏行业的N型TOPCon效率和组件出货量方面表现出色，但面临的挑战包括激烈的市场竞争、产品结构单一和海外销售比例低。</p><p>其持续盈利能力将取决于如何应对这些挑战，包括技术创新、市场多元化、成本控制和运营效率的提升。</p><h2>01 组件黑马冲刺IPO</h2><p>12月29日一道新能源科技股份有限公司首次公开发行股票招股说明书(申报稿)在深交所挂网，公司IPO材料被正式受理。</p><p>一道新能是做光伏电池片和组件的企业，目前主营业务以组件为主，电池片和发电系统占比较小。</p><p>与其他光伏企业IPO目的相似，一道新能本次IPO计划公开发行新股数量不低于5878.9573万股，占公司发行后总股本的比例不低于10%。公司本次拟募资25亿元，其中投入年产14GW N型TOPCon高效单晶电池和20GW高效单晶组件项目20亿，补充流动资金项目5亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_7db6df0c645b4e8193eb209904fcbf1b@1743780481_oswg144011oswg1080oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a076af49ab4a4423835526b0a09e2207@1743780481_oswg241658oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p>根据一道新能招股书披露的主营业务结构，2020-2023年1-6月，光伏电池和组件合计收入占主营业务收入的比例分别为84.76%、98.13%、99.10%和99.51%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_86ceb1ce42bc49bab2f635acdfc02ee2@1743780481_oswg169599oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p>其中电池片营收占比从2020年的65.2%下降至2023年1-6月的0.75%，营收份额逐年下滑，产品战略已逐年向组件倾斜。</p><p>2021年后，公司以组件成为绝对核心业务，在2023年上半年营收占比更是高达98.76%，已成为高度专业化的组件公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_ecf85ad359854a87ad505370d5f15f9a@1743780481_oswg11644oswg945oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p><strong>1、营收规模大幅扩张，净利润实现修复</strong></p><p>2020-2023年，在“双碳”目标驱动下，光伏行业迎来新一轮需求爆发，行业总体营收规模大幅攀升，一道新能源2020-2022年实现营收分别为7.36亿元、18.94亿元、86.06亿元；2023年1-6月实现营收94.54亿元。2020-2022 年度复合增长率为242.05%。</p><p>2020-2022年公司实现归母净利润分别为2180.55 万元、-1.47亿元、2.03亿元，2023年1-6月实现归母净利润5.81亿元。虽然近年来公司营收规模扩张迅猛，但净利润波动却较大。</p><p>尤其2021年直接陷入亏损局面，主要原因是2021年因光伏需求暴增，上游硅料价格猛涨，硅片价格也跟涨，而公司的主营产品是电池和组件，在当时硅料紧缺占绝对主导地位的情况下，电池和组件环节议价能力较弱，不得不被动承受上游涨价，导致公司盈利能力下降。</p><p>进入2022年下半年，光伏行业成本压力缓解，一道能源产能产量规模增长，规模效应显现叠加上游成本下降，使得盈利水平得以回升，2023年1-6月，随着上游硅料硅片价格进一步下降，公司盈利状况明显改善。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a20c6e4d242544b3b3174f907cc07b94@1743780481_oswg10078oswg935oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p><strong>2、TOPCon的早期入局者，组件跻身全球前列</strong></p><p>作为主营组件和电池的光伏企业，一道新能在成立之初便专注在N型TOPCon电池方向，效率业领先。</p><p>2023年9月，搭载公司核心技术的TOPCon4.0电池，转换效率突破26.33%，平均转换效率优于晶科能源、天合光能、晶澳科技等头部企业，创造大面积TOPCon电池转换效率的行业最高纪录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f2306252eca241dab62783e08c34302e@1743780481_oswg50592oswg883oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究，招股书）</p><p><strong>不止效率高，组件出货量也已跻身一线梯队。</strong></p><p>根据中国光伏行业协会调研统计，2022年一道新能生产的N型TOPCon组件，市占率已在行业内达到前三，2023年1-6月，一道新能在已开标的项目中，在三峡集团、中国华能集团、国家电力投资集团有限公司、中国能源建设集团有限公司N 型组件集采项目中标就已超2GW，N 型组件中标量位居行业第二。</p><p>根据InfoLink Consulting 数据统计，2023年上半年公司组件出货量位列全球第9 位，已跻身全球光伏组件一级供应商名录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_17f10a77d26543e5bc7d846f10ed6555@1743780481_oswg90663oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p>从组件产品结构也可以看出，公司2023年N型组件占比激增，2022年N型组件占比仅5.18%，2023年上半年迅速增长至25.66%，2023年上半年净利润就超过去年全年。受益于TOPCon行业红利，N型组件占比提升成为一道新能高速增长的核心原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_bc38da00192d430194e3cc8e5ecd76ad@1743780481_oswg29757oswg937oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p>作为专注于N型TOPCon技术路线的组件企业，一道新能源即便在近两年组件行业竞争激烈的环境下，仍然处于TOPCon量产的红利期。</p><p>公司成功利用了N型组件的市场红利，加上2022年四季度以后上游原材料价格下降，进一步提升了公司的盈利能力，从而使整体业绩表现良好。</p><h2>02 虽然近两年业绩向上，但仍需关注风险</h2><p>虽然2022年四季度后组件企业的成本压力有所缓解，公司盈利开始回升，但无论从行业角度，还是公司自身业务结构，风险仍需关注。</p><p><strong>1、组件行业竞争激烈，赚钱较难</strong></p><p>光伏行业目前仍将面临过度竞争，一方面通威入局后组件竞争更激烈；另一方面虽然上游成本下降，但组件价格持续下跌，至今尚无明确企稳迹象，最新组件报价中，P型182mm组件均价已跌至0.98元/W，N型TOPCon组件价格也已在1.02元/W附近，价格之低使得龙头们也难赚钱。</p><p>一道新能2023年1-6月P型组件销售单价1.51元/W，同比下滑12.4%，N型组件销售单价1.6元/W，同比下降16.74%。</p><p>然而23年下半年组件价格非但没好转，还持续走低。叠加国内外组件高库存的影响，短期组件价格难有上涨可能公司下半年预计盈利压力仍较大。</p><p>因组件行业竞争激烈，一道新能组件毛利率徘徊在7%-13%之间，在2021年达到最低，跌至2.74%。</p><p>对比行业可比公司可知，即使晶科能源、天合光能、晶澳科技等龙头，组件毛利率也只在10%左右，行业因过度竞争毛利率较低。</p><p>不过2021年一道新能盈利受到的冲击显著高出同行，毛利率远低于行业均值，这与公司产品结构单一有较大关系，在硅料价格大幅攀升的背景下，其他一体化光伏企业相较于专业化厂商拥有更强的成本转嫁能力，因此具备更高的抗风险能力。与一体化龙头相比，一道新能受累于产品结构单一，其自然面临更高风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a5bf6f26b14f447fa1f8c8eba30bea1f@1743780481_oswg36108oswg945oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_7dd087dad8f043c5abd9658231dc7dff@1743780481_oswg194372oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p><strong>2、海外占比低，走出去是关键</strong></p><p>海外业务是光伏公司提升毛利的关键因素。一道新能相比同行，海外业务占比较低。</p><p>公司自成立以来业务始终聚焦国内，海外业务尚处于起步阶段，2020-2023年上半年，公司外销收入占主营业务收入的比例分别为18.13%、19.48%、11.76%和8.53%，与同行差距明显。</p><p>由于国内组件市场竞争激烈和毛利率较低，海外市场因其较大的发展空间、较高的价格容忍度以及对品牌和质量的重视，成为了许多光伏企业盈利的重要来源。</p><p>晶科能源、天合光能、晶澳科技等头部企业在海外的业务占比超过50%，主要利润也由海外市场贡献。</p><p>一道新能已在日本、德国、新加坡、澳大利亚等地设立子公司，布局海外销售业务。对于一道新能来说，随着组件市场竞争的加剧，海外市场的拓展显得尤为重要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2a3430a4530e41ee8117044593f2c786@1743780481_oswg148632oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书：报告期各期可比公司境外收入占比情况）</p><p><strong>3、现金流吃紧，资金压力大</strong></p><p>除了行业和产品结构风险外，一道新能的资金情况也值得关注，报告期内，公司经营活动现金流净额已连续三年为负。且2020-2023年上半年公司资产负债率分别为76.38%、87.71%、86.54%和82.81%，与同行相比资产负债率较高。</p><p>即使今年上半年资产负债率已开始下降，但仍高于同行，而光伏又是重资产行业，对资金需求大，后续业务发展仍存在较大的压力和风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_08a0337c38584168b7d2083fb7f07b90@1743780481_oswg184329oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_917a483f815e4d729d589f359c94909b@1743780481_oswg54057oswg945oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p>整体来看，一道能源在过去两年实现了迅速的营收增长和利润回升，其N型组件的效率和出货量也位居行业前列。尽管取得了显著成绩，但面对组件行业内的激烈竞争以及企业自身业务结构和财务结构的潜在风险，仍需保持警惕并采取相应措施。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GKaOawuUCujalWivxMNupA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：宋垚，编辑：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589601501526662</id>
            <title>核电领域利好消息频出，多家产业链上市公司回应来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589601501526662</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589601501526662</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:20:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 核电板块, 增长空间, 核能综合利用, 核电机组
<br>
<br>
总结: 2024年的第一个交易日，A股核电板块迎来“开门红”。可控核聚变创新联合体成立，广东太平岭、浙江金七门核电项目获得核准。相较于光伏、风电，核电具备清洁、低碳、能量密度高、稳定等技术优势，是促进电力行业低碳转型的重要参与方。预计未来3-5年核电机组年均核准数量有望达到10台左右。核电板块相关个股如尚纬股份、国光电气、广大特材等也展现出蓬勃发展的态势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年的第一个交易日，核电板块迎来“开门红”。</p><p>截至1月2日收盘，A股核电概念板块上涨1.92%，神马电力收盘四连板、尚纬股份、汇金通均三连板；利柏特二连板，常辅股份30CM涨停；国光电气、力源科技涨幅超过4%；广大特材、南方路机等个股纷纷跟涨。1月3日开盘，核电板块继续活跃，利柏特3连板，锡装股份、尚纬股份、海陆重工、航天晨光、合锻智能等纷纷高开。</p><p>消息面上，2023年12月29日，由25家央企、科研院所、高校等组成的可控核聚变创新联合体正式宣布成立；就在同一天，经国务院常务会议审议，决定核准广东太平岭、浙江金七门核电项目。</p><p><strong>“这释放了核电即将迎来新一轮增长空间，核能的综合利用将迎来窗口期。”</strong>北京特亿阳光新能源科技有限公司总裁祁海珅在接受《科创板日报》记者采访时表示，相较于光伏、风电的随机性、波动性和间歇性等特点，核电作为重要的新型能源之一，具备清洁、低碳、能量密度高、稳定等技术优势，是促进电力行业低碳转型的重要参与方。</p><p>中信证券预计，未来3-5年时间，核电机组年均核准数量有望达到10台左右。</p><h2>核电行业蓬勃发展，相关个股成色如何？</h2><p>目前，多家A股上市公司披露了在核电板块的最新业务布局。</p><p>其中，尚纬股份主营业务高端特种电缆的研发、生产、销售和服务，在核电领域，尚纬股份提供核电站用核级电缆、常规岛电缆、控制电缆等系列产品等。</p><p>对于市场关注的核电板块业务发展动态，尚纬股份董秘办人士对《科创板日报》记者表示，核级电缆料安全级别要求高，行业进入技术壁垒高，目前该公司的核级电缆产品已连续多年供货给中广核工程公司、中国核电工程有限公司等国企、央企客户。</p><p>“截至目前，尚纬股份参与国内项目包括‘华龙一号’全球示范工程福清核电站、全球首座高温气冷堆核电站示范工程石岛湾核电站，以及我国第一座四代核电项目福建霞浦示范快堆、全国首个混改企业投建的核电项目浙江三澳和电缆站等。”尚纬股份董秘办人士补充。</p><p>在谈及在手订单情况时，尚纬股份董秘办人士表示，<strong>“十四五”期间，核电建设加速已经成为行业共识，目前该公司在手订单量已达近2亿元的规模水平。</strong></p><p>在核聚变方面，国光电气是国内核工业设备及部件的重要参与方。</p><p>国光电气证券部工作人员对《科创板日报》记者表示，“在核电板块，公司更专注的是核聚变核电站领域，其中，公司所研制的偏滤器、第一壁等产品是可控核聚变装置的核心零部件；而在核裂变领域，公司也在积极推进相关业务布局，目前公司在积极申请核安全相关的运营许可证。”</p><p>对于该公司在核聚变领域订单的最新进展，国光电气证券部工作人员表示，<strong>目前公司正就合肥best项目零部件等硬件配套及其他配套系统建设，与项目方开展沟通跟进。</strong></p><p>广大特材主营业务为高端装备特钢材料和新能源风电零部件的研发、生产、销售。</p><p>2023年9月14日，广大特材发布公告称，其低活化马氏体钢CLAM是核聚变实验堆专用结构材料，是可控核聚变国家重点项目关键材料。目前该公司已向客户成功交货6吨级电渣锭。</p><p>广大特材证券部工作人员对《科创板日报》记者表示，<strong>在核电产业链方面，该公司目前主要扮演二级、三级原材料供应商的角色，主要产品为特殊钢材料，应用于核电领域。但整体收入规模不大。</strong></p><p>在核电技术产品出货方面，根据广大特材2022年报披露最新数据显示，目前该公司已完成无中间包真空浇注工艺开发，成功核电装备用508-Ⅲ真空钢锭1000余吨，已批量交货。</p><p>据《科创板日报》数据，截至目前核电产业链相关上市公司已有超100家。<strong>德邦证券在研报中指出，2023年至2030年核电设备市场空间年均为494亿元，相关产业链企业有望充分受益。</strong></p><p>不过，业内观点普遍认为，虽然目前国内可控核聚变领域已取得一定进展，但整体仍处于探索阶段，相关产品距离大批量产仍需要一段时间。</p><p><strong>中国企业资本联盟副理事长、IPG中国区首席经济学家柏文喜表示，目前国内可控核聚变领域已经取得了一定的进展，整体正处于实验装置转入工程化堆建设阶段。近年来，国家加强了对可控核聚变领域的投入和支持，推动了一批重大科研项目的实施。随着广东太平岭、浙江金七门核电项目的核准，可控核聚变领域将迎来更多的机遇和突破。</strong></p><p>柏文喜表示，“对于核电产业链上下游企业而言，可控核聚变发展目前仍然面临一些待解难题，比如技术瓶颈方面，可控核聚变技术需要解决高温高压下的反应控制、能源输出等问题；在资源获取方面，可控核聚变所需的燃料氚等资源有限，且采集难度较大，需要寻找新的替代燃料或方法等。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/y-5Gw2pIAOSmMmhCeTrFlw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：吴旭光&nbsp;余佳欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589603098934153</id>
            <title>零食是理解折扣化演进的一个缩影</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589603098934153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589603098934153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:17:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零食折扣店, 零售电商, 折扣化改革, 同质化竞争
<br>
<br>
总结: 零食折扣店作为零售电商折扣化改革的先驱，通过降低价格和压缩成本来打开市场。然而，同质化竞争和单店销售下滑成为其面临的挑战。虽然零食折扣店在短期内取得了快速增长，但其可持续发展仍需面对同质化竞争和传统零售的反击。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>如果零食折扣是零售折扣化改革的第一枪，那么观察这个快速演进的品类，会帮我们理清诸多零售电商的未来趋势。</p></blockquote><p>零食折扣店，是现下冷清的消费创投市场里难得热闹一点的地方。</p><p>从11月行业老大零食很忙与行业老三赵一鸣官宣合并开始，到良品铺子就合并事宜起诉、并主动调低了数百款SKU的售价，再到好想你和盐津铺子投资零食很忙集团10.5亿元，零食行业围绕低价与渠道建设也展开了一轮轮的争锋与努力。</p><p>大致从2020年开始，以挤压此前零食分散、漫长的价值链中的毛利空间为核心，零食折扣店将旧有渠道正常销售中的50%毛利压缩至约30%甚至以下，显著降低终端零售价格，以薄利多销的硬折扣姿态打开市场。</p><p>湖南便利店品牌新佳宜创始人伍敏谊曾经向我们高度评价零食折扣店的业态开创作用：零食品类在社区便利店一天只能卖个千把块钱，零食很忙直接给加了一万块钱上去——一天卖一万多块钱的零食，然后搭配其他东西再卖个两三千，构成了这样一个高日销的、有破坏力的业态。</p><p>作为顺应折扣化趋势、少有的理论模型能够开到多线城市、有万店连锁空间的线下业态，零食折扣店的崛起迅速成为行业共识。据新经销发布的《中国零售硬折扣白皮书》，量贩零食店的开店数与销售规模从2020年的2000家店、60亿销售，迅速扩张至2023年的约2.2万-2.5万家店、700-800亿销售，三年增长超过十倍。</p><p>但同时，零食折扣也是少有的近年来没有互联网巨头参与的线下业态变革，行业整体融资金额有限。且不论社区团购这样的巨头战场，比起同样是几乎完全凭借加盟模式扩张并一路狂奔上市的火锅冻品超市，零食折扣店的头部玩家门店数量至今为止也相对有限。</p><p>零食很忙在2023年10月宣布门店数量超过4千家。通过一系列收并购动作号称成为行业第一的万辰集团，10月份零食门店数量也只在约4100家左右。</p><p>也就是说，以有品类无品牌、小件、低客单、长尾、同质化等为品类特征，零食尤其是中式零食，不管是在品牌端还是在渠道端都格局分散。品牌即使是做到上市公司，其年销售也不过几十亿的水平，在食品饮料板块里，远远落后于酒类、乳品和饮料这些营收大户。</p><p>也因为这些特征，零食赛道的外来者并不多。重线下销售的性质，也使它难得地成为低价杀手拼多多未能照到的角落，线下新兴渠道得以承担挤出价值泡沫的角色。</p><p>而在这一过程中，在尚未能成为绝对的强势渠道之时，零食折扣店已经开始凸显同质化竞争与增速下降的矛盾，单店日销也从巅峰开始下滑。虽然不少从业者对零食折扣仍然充满信心：盐津铺子董事长张学武在近日接受媒体采访时就表示，他相信零食折扣店/零食量贩将改写国内零食渠道格局，并预计占据近30%的市场份额。</p><p>国内休闲食品行业的市场规模约在七千亿左右，30%的市场份额不小，但2000多亿撑起来的垂类专营渠道，其地位仍然低于盒马/山姆/奥乐齐所在的综合性商超赛道，何况这也只是一个理想的预计。</p><p>也因此，当仍然需要成长的弱势渠道（零食折扣）与行业内原本即大量存在的弱势品牌（几乎是所有零食品牌）相遇，并伴随着渠道与渠道、渠道与品牌之间的各方博弈，其引发的价格战比其他行业更温和，头部抱团并购也来得更早。尤其当无人是真正舵手，行业熵增仍在继续。</p><p>但如此规模的零食折扣引发行业瞩目，原因在于这是一个观察整体零售电商折扣化改革的绝佳品类，投资了零食很忙的启承资本就把零食折扣看作零售折扣化改革的第一枪。</p><p>这一枪的效率从何而来，渠道如何做到绝对低价，如何应对绝对低价引发的同质化竞争，品牌如何跟渠道自有品牌竞争，哪些品牌能够抓住新的渠道红利，这会不会是低价&amp;效率之王拼多多继服饰之后又一个攻不下的线下品类，都可以从中窥见。</p><h2>繁荣的另一面：同质竞争，单店下滑</h2><p>如我们曾经在《零食正在发生结构性变化：硬折扣、社区零售、品类杀手》中提到，零食折扣店终端售价的下降空间，主要来自于商品直采和运营效率的几个压缩：直接向品牌或高层级的经销代理商采购、去掉中间环节这类供货成本的压缩，采用现金采购、无账期，且不收取入场费、通道费、促销费等其他费用这类资金成本的压缩，以及作为硬折扣业态对于人力、库存等多个环节创新和改良而带来的运营成本的压缩。</p><p>其中，在实际运行过程中，从有品类无品牌的零食生产上游辨别和发掘更具性价比的工厂供应商，将原本从工厂到品牌商、经销商、二批商、再到终端的层层加价，变更为从工厂到硬折扣系统的上游直采模式，获得约20%的成本降低，是零食折扣店坐拥价格优势的最重要砝码。</p><p>但这种不接触生产只做选择性采购的模式，也同时意味着同质化极易发生。虽然不同零食折扣店的商品可能是不同的白牌产品，但在基础的零食分类上，不管是辣条还是果脯、坚果还是糕点，各家其实都是几乎相同的。</p><p>产品不能带来差异化的情况下，各家竞争的维度于是几乎只剩价格和门店规模这两项互为因果的因素。</p><p>无界创新资本创始合伙人谭志旺就曾提到，部分零食折扣店为了快速扩张，用各种方式督促、鼓励甚至逼迫加盟商高价拿铺、使得这些门店的经营成本永久性提高；而个别企业为了抢地盘、做大规模提高企业估值，开始运用补贴等方式大打恶性价格战，甚至出现了4.9折这样的远低于成本价销售的倒挂现象。</p><p>他认为，零食折扣店行业不论是品类结构、线上线下、物流配送、自有品牌还是供应链改造，都还处于初级阶段，还有很多方面需要去迭代和创新，而不是在简单粗暴的价格上去做文章。</p><p>在这些面向终端的竞争背后，是门店数量及销售规模快速增加后的单店销售被摊薄。我们获得的数据是，作为一个在旺季时单店最高日销售额能够突破五六万元的高流量门店类型，零食折扣店近几个月的销售明显下滑，特别是北方地区单店日销过万的门店已经越来越少了。也有行业人士向我们表示，零食很忙下半年的平均单店日销，也已经从1.4万元下滑到1万元左右。</p><p>此外，零食折扣单店下滑的原因，还包括含KA在内的其他业态的反击。据上述白皮书，按在不同渠道的销售份额划分，虽然超市仍然是零食的第一大渠道，但其受零食折扣店的冲击也最大，在零食市场中的销售占比已经从2019年的41.5%下滑至2023年的36.9%。</p><p>随着时间的推移，曾经被零食折扣店打得措手不及的传统零售也开始缓慢的做出改变。取消部分进场费条码费、现金采购、直接与厂家沟通种种举措，已经是诸多零售企业持续推进的方向，尤其是身上包袱更小、转型更加顺畅的区域性零售，它们的价差已经与零售折扣店迅速缩小。这样一来，对于消费者来说，零食折扣店的不可替代性就会相对削弱。</p><p>而零食折扣店所倚仗的特许加盟模式本身又是一个高成本的运行方式，折扣品牌需要建立一整套对于加盟商的信用体系和仓储物流及配送体系。在这种情况下，高速增长可以掩盖许多问题，但在终端销售下滑时，支撑末端周转的所有前置投入都将被迫降低效率和投入产出比，对于企业经营的考验也才真正开始。</p><p>所以在这种情况下，零食很忙与赵一鸣通过合并的方式避免恶性竞争，并且重新夺回属于行业第一的话语权和估值定价权，也就变成了多方共谋的目标。</p><h2>线下拼多多：松散品类和渠道机会</h2><p>作为以小件、长尾、低客单、同质化为品类特征，以不断尝新、非计划性消费为消费特征的零食，上游存在大量的中小厂家和中小品牌、市场集中度低，下游大单品的绝对数量有限、又受分散化和区域化的渠道格局影响，长期处于有品类无品牌的重线下销售状态。</p><p>虽然经历过零食线上销售率从0到15%的高速增长期，但由于散装自选的低客单小件商品难以覆盖网络物流成本，零食始终未能达到像美妆和宠物等的高线上化率，也就难得的成为未能被拼多多改造的品类、留下了所谓构成线下拼多多模式的市场空间和价值洼地。</p><p>这也是零食折扣店所希望达到的目标。甚至随着同业竞争的加剧、消费心智的争夺，部分零食折扣店也开始向白牌品牌化或是自有品牌的方向升级，像极了当年拼多多的品牌化升级路径。</p><p>但在此时，线上/线下、无限货架/有限货架的区别即在于，当零食折扣店开始进行供应商筛选的时候，也意味着进入这一快速增长渠道的零食品牌始终是有限和优胜劣汰的，能否搭上这一快车，也是零供关系博弈的结果。</p><p>尤其是在当下传统销售渠道业绩不断下滑、零食折扣虽增速下降但也仍在持续增长的当下，零食折扣店仍然作为一个相当重要的销货渠道，被越来越多的品牌重视，其中也不乏三只松鼠、卫龙、盐津铺子这样的上市公司。</p><p>有零食品牌就向我们表示，进入零食很忙的销售系统有两大基础要求：要么是绝对的头部品牌，在整体货盘中扮演引流角色，低毛利、但高周转；要么是有供应链基础的工厂型品牌，通过压缩各类的中间分销环节来提供利润，实现盈利。</p><p>而理论上，相比于绝对的工厂型品牌，上市公司或者其他知名品牌总归还是拥有更多的资本积累和供应链积累，它们也完全可以采用提供不同规格的渠道定制型商品等措施，来暂时规避价盘管控等难题，拥抱零食折扣这一新渠道。</p><p>盐津铺子就是这样一个典型案例。曾经以商超中岛为主要销售模式的盐津铺子，在经历了从社区团购到零食折扣等多种业态对于传统零售销售的冲击后，自身业绩也受到影响、转而积极拥抱变化，不仅从去年起就已经将零食很忙作为自己的第一大客户、并与其他家零食折扣店也有深度合作，日前也真金白银投资了零食很忙集团、成为小股东。</p><p>在将零食折扣渠道视为可以改变零食格局的渠道的同时，张学武还表示，过往品牌与渠道一同发轫、品牌在卖场等渠道面前并无太多话语权，而新玩家、新渠道的出现给了品牌方更多机会。</p><p>另一边，在一级投融资市场也早早过冬的时候，上市公司这类的产业资本相对会有更长的抗风险周期、以及更敢于在自身行业中下注。据《窄播》了解，盐津铺子在零食折扣这类量贩零食渠道销售规模已超过10亿、并仍保持着60%-80%的渠道内增速。</p><p>在这种情况下，品牌主动拥抱渠道，既是出于自身业绩增长的需要，也是出于渠道绑定后对自身市场地位的维护。毕竟理想状态下高自有品牌化率导致的直接结果之一，始终是自有品牌与第一梯队的品牌合谋，将竞争者赶出货架。</p><p>如果可以，谁都想当留下来的那个。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fsvDf3WBk3GtvT_wWeB-_A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“窄播”（ID:exact-interaction）</a>，作者：肖超，监制：邵乐乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589608714861190</id>
            <title>华为小米车圈首战开打，雷军称SU7 50万内无对手，十大车企激战纯电轿车</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589608714861190</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589608714861190</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:10:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 纯电轿车, 极氪007, 智界S7
<br>
<br>
总结: 小米汽车发布了首款纯电轿车SU7，面临来自极氪007和智界S7等竞争对手的压力。这些车型在尺寸、性能、充电续航、智能驾驶和价格等方面都有不同特点，将在20万级以上纯电轿车市场展开激烈竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“50万以内，有对手吗？”</p><p>日前，雷军在微博上回应米粉的时候给出了上面这样的评论，这既是雷军在为小米汽车的首款车型SU7造势，也反映了雷军对于小米汽车的自信。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2c4318c8201a4d529c8508e72f2636a4@1743780481_oswg417082oswg1000oswg1115_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雷军微博回复“50万以内无对手”</p><p>不过，尽管雷军对于小米SU7非常自信，但是不可否认的是，小米SU7在今年上市后面临的压力也非常大。</p><p>在3米级轴距的纯电轿车市场里，今年就有极氪007、智界S7、大众ID.7这样的“7系车”上市。极氪007、智界S7普遍采用了大压铸、800V、高阶智驾等黑科技，具备比较强的竞争力。</p><p>而除了这些车型外，已经上市许久的小鹏P7i和比亚迪汉EV也是定位比较接近的车型。经过市场的验证，这两款车目前都有着不错的销量。</p><p>比亚迪汉EV已经帮助比亚迪打开了20万以上的市场，小鹏P7i则也是小鹏汽车重要的销量贡献者。</p><p>如果以价位区间来看的话，尺寸稍小一些的蔚来ET5和特斯拉Model 3也是这些车型的竞争目标之一。加上即将发布的银河E8、极越07，已经有十家车企在这一市场亮剑了。</p><p>可以说，今年，20万级以上纯电轿车领域将会开启一场混战。</p><p>至于哪款车真正可以从这一市场中厮杀出来，还要等时间验证。</p><h2>01.纯电轿车开卷，小米、智界、极氪纷纷入局</h2><p>无论是2023年末发布的小米SU7、智界S7、极氪007，还是广州车展发布的大众ID.7，都可以说是各主流领域加入中型纯电轿车战斗的代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_444948e21d6a44139abd7cdb51a41c48@1743780481_oswg252674oswg1000oswg1269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中型纯电轿车主流“后起之秀”对比</p><p>从尺寸来看，在四款车中，小米SU7和极氪007凭借其较大的车身尺寸，提供了更为宽敞的内部空间，对于家庭使用或长途旅行更为合适。而智界S7和大众ID.7的车身尺寸适中，相对来说较小。但几款车的轴距都达到了3m级，在空间上都有不错的表现。</p><p>从性能的角度来看，小米SU7凭借最高495kW的功率表现出色。配合838N·m的扭矩在性能方面一骑绝尘。而极氪007和智界S7也在极限性能上具备不俗表现。大众ID.7则受限于平台限制，在性能表现上相对没有那么亮眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_59f87781e955495eb22d5d6b0525ad85@1743780481_oswg48330oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米SU7</p><p>从充电和续航的角度来看，四款车型除了大众ID.7外，都配备了800V级别的电气配置，同时在续航表现上都达到不错的成绩。</p><p>除了表格所列的四驱版本外，单电机的车型还会有更好的续航表现。小米SU7则得益于自身的低风阻和电机设计，达到了全场最高的800km CLTC续航表现。</p><p>在智能驾驶方面，智界S7搭载华为的ADS2.0，相对已经实装智驾技术的其他品牌，其智驾表现可谓是“遥遥领先”，但小米的技术储备也不容小觑。2023年末，极氪和小米前后发布了自研的智驾系统，也让人对两款车的智驾表现有所期待。</p><p>尽管智驾不是大众ID.7的传统强项，但配备了相对完整的L2级巡航系统，简化了驾驶操作，提升了驾驶安全性。</p><p>在硬件方面，小米使用两颗英伟达OrinX芯片，在算力方面相比其他三台车具备一定优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_0f78cc5fb3bb4f669a26deb5ceb6fdf8@1743780481_oswg701942oswg1000oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">智界S7</p><p>在座舱设计方面，四台车都配备了如高级内饰、舒适座椅等配置，营造出豪华且舒适的乘坐环境。在中控屏幕方面，虽然尺寸不一但各有千秋。除了大众ID.7使用8155芯片以外，小米SU7、极氪007和智界S7分别使用目前最新的8295芯片和麒麟990A芯片。</p><p>此外，四款新车都配备了HUD，对于智能驾驶和驾车安全都有很好的辅助。</p><p>在价格方面，极氪007的20.99万元起售价十分亮眼。此外，ID.7的22.77万-26.27万售价区间也是全球市场售价最低的大众ID.7车型，可见中国新能源市场竞争的激烈。</p><p>相比而言，智界S7的24.98万-34.98万价格表现可谓中规中矩，能否成功，一切可以让市场来说话。小米汽车的价格则是目前的最大谜团，所有人都在关注小米的最终售价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_33849c38ebe8470e9fdef67d24a96a8b@1743780481_oswg503179oswg1000oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极氪007</p><p>总的来说，小米SU7虽然是后起之秀，但这款车型在动力、技术、安全和设计等方面展现了卓越的竞争力。小米在首款车的研发上可谓是黑科技满满，然而在价格没有公布的现在也只能是继续观望。</p><p>相比于小米的“十倍投入”造车，去年年底已经开售的智界S7和极氪007可谓是小米SU7的“直接对手”。</p><p>智界S7是华为与奇瑞合作打造的一款中大型轿车，定位于中高端市场。智界S7的价格相对较高，但提供了华为的ADS2.0智能驾驶技术、大屏幕和豪华配置等，旨在为消费者提供科技含量高和舒适豪华的驾驶体验。</p><p>智界S7可以说是充分展现了华为目前在纯电轿车领域的领先实力，也是目前小米SU7在技术上的有力对手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_76afe771c99c475f85a3fc2b6eb290b4@1743780481_oswg453669oswg1000oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大众ID.7</p><p>然而，极氪007作为吉利旗下的高端电动汽车品牌，定位于中型轿车市场，一直以来也备受瞩目。极氪007起售价格十分令人惊喜，仅需20.99万元，可以说是继零跑C01以后再次刷新性价比记录。</p><h2>02.传统强者接招，小鹏、比亚迪、蔚来是否能敌</h2><p>小鹏P7i、比亚迪汉EV以及价格区间相似的蔚来ET5都可以认为是纯电轿车的传统强者。前述几款车上市后，将会和这三款车展开正面竞争。而在当下，这三款车型基本占据了目前中型纯电轿车的销量前三。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_cb2f59de95d64c27be89d8bfde204b31@1743780481_oswg219804oswg1000oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中型纯电轿车主流“后起之秀”与“传统强者”对比</p><p>从尺寸来看，三款已经上市一段时间的车中，P7i和汉EV的轴距达到了3m级别，而蔚来ET5则更像一个标准轴距而没有加长的中型轿车，相对而言空间较小。</p><p>从性能的角度来看，三款车都具备700N·m左右的峰值扭矩和360kW左右的峰值功率，相比于“狂卷技术”的小米和极氪来说确实略低，但横向比较来看在目前依旧能打。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f7c7c02a283e4f0b929a1bd4b8c82e6d@1743780481_oswg564478oswg1000oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪汉EV</p><p>从充电和续航的角度来看，三款已经上市的车普遍不具备800V充电能力，续航表现也由当时的第一梯队回归到正常水平。</p><p>在智能驾驶方面，三款车中基本只有小鹏“能打”，作为智能驾驶第一梯队，配备两颗激光雷达的P7i可谓是软硬件配置拉满，面对智界S7，小米SU7、极氪007来说依然存在优势。尤其是在前两天小鹏突然大规模开城，在已全量发布的52座城市基础上，新增覆盖191座城市，总覆盖城市数量达243城，此举更是进一步和其他车企拉开差距。</p><p>在座舱设计方面，三款车只有汉EV配备了HUD，ET5和P7i则受限于车内空间等原因没有配备。而在三款车发布时8295还没有发布，ET5和P7i也只配备了8155芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f2a2383edff04da19be3e4a0bedd628f@1743780481_oswg441517oswg1000oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏P7i</p><p>在价格方面，经历了小鹏P7i降价和ET5砍权益以后，三款车的性价比优势基本已经随着时间消耗殆尽。</p><p>目前看来，小鹏P7i的24.99万-33.99万，汉EV的22.98万-27.95万，ET5的29.8万元（租电池版22.8万元）起售价在市场中形成了相对稳定的状态。至于未来随着新车型不断加入，中型纯电轿车的价格会如何变动还需拭目以待。</p><p>作为先发者，三款车型都有一定的“先发劣势”。但是，从现在的销量不难看出，小鹏、比亚迪、蔚来三家分别在这三款车上打出了自己的特色。尽管在配置上相对于后起之秀没有那么出彩，但仍然在细分领域找到了自己的一席之地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_76280f7b0b7b4994972250ed19d77004@1743780481_oswg534293oswg1000oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来ET5</p><p>小鹏借助自己在智驾领域的积累和P7时代的造车经验，造出了相比于P7更完美的新能源轿车。</p><p>而比亚迪则是继续发挥汉平台的优势，通过性价比和传统的设计理念吸引了比亚迪用户特色的客群。</p><p>蔚来ET5则是深耕“新兴中产”客群，以优质和差异化服务获得市场份额。</p><p>不难看出在目前新能源电车中的传统强者尽管在技术平台上略有劣势但并非明日黄花，依然具备一定竞争力。但是如果在改款车型上不继续引入技术更新，则可能面临被市场淘汰的风险。</p><h2>03.剑指Model 3 胜算几何？</h2><p>整体上来看，上述车型虽然尺寸存在差异，但是价格区间基本在20万以上，而这一市场中，还有一个强敌，那就是特斯拉Model 3。</p><p>虽然价格经过多次调整，但是特斯拉Model 3也已经进入了20万元-30万元的市场区间。而从销量上来看，特斯拉Model 3仍然是不可忽视的对手。从2023年1-11月的零售销量来看，特斯拉中国一共售出了52.8辆。</p><p>目前新兴进入20-30w价格区间的车轴距普遍达到3m级别，相对于Model 3高，而在智能驾驶开城、补能速度、电池续航、车机性能和本土化水平上都超越了Model 3的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_8a34162aa08e43088023964899e906ad@1743780481_oswg187853oswg1000oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Model 3当前价格（2024.1）</p><p>特斯拉Model 3目前标配CLTC 606km续航的电池，最高200km/h的极速。</p><p>同时具备4720/2089/1442mm的整车尺寸和170kW的补能效率，从单一配置来说，很多车的配置已经超越Model 3。</p><p>但组合起来看就不难发现，尽管Model 3在每一个地方都没有过于出彩的表现，但却没有明显的短板，这也是Model 3经久不衰的道理。</p><p>然而，随着国产品牌造车的不断投入，小米、极氪、华为等企业不断投入经费进行技术创新，国产造车技术的短板将在短时间内补齐。</p><p>当国产轿车补齐短板之时，如果特斯拉继续使用朴素的内饰，简单的造车风格，平平无奇不出众也无明显短板的造车理念则可能面临被国产新能源车取代的风险。</p><p>因此，短时间内，特斯拉Model 3作为新能源车的翘楚，在各方面存在优势。</p><h2>04.中型轿车市场火爆为兵家必争之地</h2><p>当前来看，纯电动乘用车市场在快速发展。据统计，2023年1-11月纯电新能源车占全部新能源销量约7成。</p><p>同时，截止到2023年第三季度，轿车仍是新能源纯电市场的主力车型，占据超过60%的市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_365ae85f7d7d47d79c754706bea92b7a@1743780481_oswg35872oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">乘用车整体销量趋势图（来源：汽车之家研究院）</p><p>过去一年20-30万中高端细分市场中，新能源在售车系数量占比持续上涨，从35%增长至43%，燃油车份额持续下滑，从65%滑落至57%。而在目前的新能源增涨中，SUV车型是主力。</p><p>不难看出，随着新能源化进展不断深入，中型燃油轿车的市场份额将被进一步被纯电轿车稀释。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_cd3342fe7cbd40fa9be8cd1481778350@1743780481_oswg42345oswg1000oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">纯电车型季度销售趋势对比（来源：汽车之家研究院）</p><p>此外，从已知的统计口径来看，2023年的1-8月，新能源乘用车销量超420万辆，同比增长36%。其中，纯电汽车保有量更是超过1400万辆。</p><p>在纯电动中型轿车销售方面，比亚迪、小鹏以及蔚来等车型坐稳前列，基本可以占据市场主流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_ee4a4598402d48948cfcb23ecf4ff6f5@1743780481_oswg327500oswg1000oswg1063_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">购车意向客户分布比例图（数据来源：汽车之家消费调研【2021-2023】）</p><p>如果将销量与传统油车进行对比，可以看出纯电驱动中型轿车的市场份额正在逐渐提升，随着消费者对新能源车的接纳度越来越高，加之各家车企在电驱动技术上的投入，纯电驱动中型轿车市场的发展势头依然强劲。</p><p>这些数据足以体现出，纯电驱动的轿车市场空间是巨大的。这也是为什么车企在2023年都不约而同开始发力中型纯电轿车市场。</p><p>此外，相比于传统BBA的奔驰C级、宝马3系和奥迪A4L，在20-30w市场的环境下，随着出行观念的转变的新能源车牌相对容易获得的大背景下，纯电中型轿车还有巨大的市场空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b090db8d43a94ac6a263f79c0ad9024d@1743780481_oswg70849oswg1000oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">各城市级别用户购车预算分布图（数据来源：汽车之家调研数据【2021-2023】）</p><p>从汽车之家研究院的数据来看，20-30w区间的购车预算成为了主流购车预算空间。同时，中大型轿车的关注度逐年上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_10ee424535ce4bb3a64b4622ac03ff6c@1743780481_oswg164787oswg1000oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">各细分级别产品关注份额变化（数据来源：汽车之家大数据（2020-2023.1-10））</p><p>因此，中型纯电轿车成为了新能源领域里的一片新市场。而随着小米、鸿蒙智行、吉利、比亚迪、小鹏、蔚来等等一系列车企开始布局中型纯电轿车市场的这一刻，大混战的序章就已经缓缓拉开了。</p><h2>05.结语：中型纯电轿车混战时刻已到</h2><p>面对中型纯电轿车这样一个新兴市场，显然会有更多车企打算借助此前的新能源技术积累分一杯羹。</p><p>随着新能源玩家纷纷布局中型纯电轿车市场，伴随着价格战、技术战、口水战的交替进行，中型纯电轿车混战时刻已然到来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1f8U2Gbi-mcDEOCUR20gLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”（ID:chedongxi）</a>，作者：Janson，编辑：志豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589593955498631</id>
            <title>5亿，毛戈平开年首投美妆公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589593955498631</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589593955498631</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:04:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 毛戈平公司, 尚都汇, 投资, 研发
<br>
<br>
总结: 毛戈平公司最近投资了一家名为尚都汇的化妆品科技公司，持股比例为100%。尚都汇主要从事技术服务、开发、咨询；生物基材料制造；化妆品批发；化妆品零售等业务。通过此次投资，毛戈平公司进一步布局研发，并加速了其投资版图的扩张。毛戈平公司近年来加大了研发投入，通过拿地、投资代工企业等举措，提升了研发能力和产业链建设，力图摆脱“重营销、轻研发”的标签，推动国产美妆的研发创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前脚刚花费近6亿在杭州拿地拟设立总部，后脚就又投资了一家美妆公司。</p><p>近日，据企查查公开信息显示，毛戈平化妆品股份有限公司（下称“毛戈平公司”）对外投资新增一家企业，名为杭州尚都汇化妆品科技有限公司（下称“尚都汇”），持股比例为100%。</p><p>那么，对于此次投资，毛戈平公司意在何为？</p><h2>注册资本5亿元，3年新增10家控股企业</h2><p>据企查查公开信息显示，尚都汇成立日期为今年1月2日，注册资本5亿元，由毛戈平公司100%持股。从经营范围来看，尚都汇主要从事技术服务、开发、咨询；生物基材料制造；化妆品批发；化妆品零售等业务。另外，该公司所属行业为自然科学研究与实验发展行业。由此可见，通过成立此新公司，毛戈平公司或将进一步布局研发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_c5d0c7401d594045b743f9c61bd740f5@1743780481_oswg218605oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍截自企查查</p><p>另从主要人员配置上来看，尚都汇由毛戈平本人担任执行董事，毛某萍、毛某萍分别担任经理及监事职务。</p><p>值得一提的是，该新公司注册地址为浙江省杭州市上城区万银大厦10XX室，与毛戈平公司系同一地方。上海某新锐品牌创始人告诉青眼，“一般来说，将公司注册地放在一起的，应该是总公司的重点项目。”</p><p>针对毛戈平公司新的投资举措，青眼第一时间联系上了该公司相关负责人，对方回应道，“目前公司确实是将更多力量放在研发上。”</p><p>事实上，此次对外投资，仅是毛戈平公司投资版图的一角。据企查查公开信息显示，毛戈平公司控制企业达26家，涉及科学研究和技术服务业、租赁和商务服务业、批发和零售业、信息传输、软件和信息技术服务业等多个领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_6ba700ca037e4d92856a621d997ea131@1743780481_oswg211189oswg1080oswg1184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，有20家为毛戈平公司100%控股的子公司，如杭州星屹股权投资有限公司（下称“杭州星屹”）、杭州科韵诗生物科技有限公司、杭州毛戈平形象设计艺术有限公司等。值得一提的是，杭州星屹也是毛戈平公司成立23年以来，投资设立的首家投资类公司。另从投资链上来看，毛戈平公司直接持股12家公司，及间接持股14家公司。</p><p>青眼注意到，当前杭州臻爱化妆品有限公司、杭州莱芙化妆品有限公司（下称“杭州莱芙”）、成都毛戈平形象设计艺术有限公司、杭州毛戈平化妆品有限公司、博娅网络科技（杭州）有限公司5家公司，已处于注销状态。</p><p>从时间维度来看，自2008年开始，毛戈平公司便开始了对外投资，且首笔投资投给了杭州莱芙，持股比例为100%；2008-2023年，这16年来，毛戈平公司投资达25笔，其中在2021-2023年3年间，其投资额就达到10笔，企业布局明显加速。</p><h2>近6亿拿地、首投代工企业，研发提速</h2><p>作为入局国货美妆赛道较早的公司之一，毛戈平公司创立于2000年，旗下包括高端彩妆品牌MAOGEPING和“大众、流行”彩妆品牌至爱终生。除化妆品业务外，毛戈平公司另一大商业版图为化妆品学校。</p><p>创立20多年来，依托创始人毛戈平在化妆品领域的影响力，毛戈平公司不仅在行业内树立了不错的口碑，也凭借优秀业绩多次向资本市场发起冲刺。据招股书显示，自2020年至2022年毛戈平公司的营收和利润双双上涨，三年间分别取得了8.8亿元、14.3亿元以及16.8亿元的营收，净利润从2020年的1.98亿元一路上涨至2022年的3.49亿元。</p><p>然而，毛戈平公司的IPO之路并不顺遂。截至2023年10月，毛戈平公司IPO状态仍显示为中止。有公开分析认为，毛戈平公司多次冲击IPO未果或与其研发投入不足有关。招股书显示，2020年至2022年，毛戈平公司研发费用率分别为1.21%、0.96%、0.87%，研发人员为44人，占员工总数比例1.43%；而目前已上市美妆公司，研发费用率基本在2%-5%之间。</p><p>与此同时，毛戈平公司还在招股书中明确表示，“公司尚未自建化妆品生产线，毛戈平的产品主要依靠外协加工模式进行生产。”而在意识到自身短板后，毛戈平公司自去年以来，在研发和供应链建设上动作频频。</p><p>2023年4月，毛戈平美妆研发工厂在杭州奠基开工，项目建筑面积为44838平方米，预计在两年内完成建设并投入运营。据了解，毛戈平公司将围绕“数字化+绿色”两大核心维度，打造以研发生产中心、产品美学设计中心、消费者参观中心为一体的创新型高端美妆研发工厂，并将在项目运营后全面引入国际前沿的研发技术和专业技术人才。</p><p>另在近期，毛戈平公司以近6亿元的成交价格，拿下杭州婺江路站地铁口、比邻K11的望江商地。根据望江地块的投资开发协议，该地块要求竞得者自持50%用于设立全国总部（化妆品研发、销售）项目建设，未来项目年营收不低于20亿元，年税收不低于4亿元，评价期5年。</p><p>除此之外，毛戈平公司还通过收购代工厂以强化产业链建设。去年10月，毛戈平公司旗下全资子公司杭州星屹通过收购股权，正式成为华美康妍（苏州）生物科技有限公司的第三大股东。据悉，华美康妍由前莹特丽中国区CEO创立，而对该公司研发方向的认可，或是毛戈平决定投资的原因（详情见青眼号外文章《独家！毛戈平首投代工企业》）。</p><p>通过一系列动作可以看出，毛戈平公司正力图摆脱“重营销、轻研发”的标签，并正在大力推进增强此前薄弱的研发环节。也正如一位行业人士所言，“近一年来，毛戈平公司的动作，某种意义上来说，也是对其质疑声音的回应，待研发板块完善后，公司势必将迎来更大的发展。”</p><h2>国产美妆开卷研发</h2><p>事实上，不止是毛戈平公司，近年来，加大研发投入已成为一众国货美妆企业的共识。究其背后原因，是因为化妆品研发创新是国家政策支持的重要方向。譬如，《化妆品监督条例》第一章第九条就明确指出，“国家鼓励和支持开展化妆品研究、创新。国家保护单位和个人开展化妆品研究、创新的合法权益。”</p><p>而随着各大企业加大研发投入，国货美妆的下半场战役已然打响。从已上市的品牌来看，不少美妆集团的研发投入及研发占比，均呈增长态势。譬如，珀莱雅2023年前9个月的研发费用就已经超过了2022年全年的1.28亿元；贝泰妮2023年前三季度研发费用也较2022年同期增加43.88%，达到1.82亿元；逸仙电商2023年前三季度的研发投入达2470万元，研发费用率也从二季度的3.0%提升到3.4%。</p><p>与此同时，不少美妆企业和品牌还通过自建实验室强化研发硬实力。比如，2022年5月，花西子母公司宜格集团旗下的CMF实验室正式投入使用，从而进一步夯实“东方美妆体系”；同年，逸仙电商与中大达成联合实验室合作协议，全面拓展Open Lab研发共创生态边界；此外，溪木源、至本、优时颜等新锐国货品牌，也都已构建起自身的研发实验室，有力地提升了品牌科研壁垒。</p><p>此外，人才作为实现技术和产品创新的根本所在，近些年来，越来越多的国货美妆企业开始加大对人才的重视。典型如，2022年年初，有着“中国化妆品研发第一人”之称的李慧良加入宜格集团任首席科学家。8月，PMPM品牌将孙培文、李金华和廖峰纳入麾下，分别担任其首席科研官、首席配方科学家和研发合伙人。同年9月，珀莱雅与水羊股份相继任命魏晓岚、陈坚为企业首席科学官。而环亚集团更是在2022年一年内入职了两位博士，一位是曾在巴斯夫担任亚太区副总裁的毛建文，另一位则是前欧莱雅北美研发中心首席科学家、功效护肤、皮肤再生领域专家潘志。</p><p>总体而言，从加大研发投入到自建实验室，以及全球范围招揽优秀科研人才，无不说明早已觉醒的国货美妆意在通过强化科研创新，以构建更深、更广的企业和品牌护城河，从而开拓更广阔的未来。可以预见的是，一众国货美妆在坚实的研发体系助力下，不仅能够将更多好的产品带给市场，也能够走出国门，登上更具竞争力的全球舞台。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G09KLlRcMg3dnJihksO1LQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼”（ID:qingyanwh）</a>，作者：青禾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589615813622662</id>
            <title>2024第一个百亿级IPO：靠爆款月入1.6亿元，收割欧洲市场的户储龙头上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589615813622662</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589615813622662</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 01:01:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 艾罗能源, 上交所科创板, 市值, 储能一体机
<br>
<br>
总结: 艾罗能源是2024年首家登录A股的上市公司，其通过自主研发的储能一体机在海外市场取得了成功。艾罗能源的市值在首日开盘后一度破160亿元，但收盘时回落至140.69亿元。储能一体机的创新设计使得产品更省钱、更易用，带来了明显的收益。此外，艾罗能源与德国市场的合作伙伴建立了长期的合作关系，成功在欧洲市场铺开。瑞浦兰钧作为艾罗能源的主要供应商，也在户储市场中取得了成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月3日，艾罗能源在上交所科创板挂牌，成为2024年首家登录A股的上市公司。</p><p>艾罗能源每股发行价为55.56元，发行市值为89.06亿元。首日开盘后，艾罗能源最高价格一度破100元/股，市值破160亿元。截至收盘，其市值有所回落，为140.69亿元。</p><p>成立于2012年的艾罗能源，是最早一批布局海外市场的户储公司。因此依靠十多年积累的产品和渠道资源，在欧洲能源危机的“黑天鹅”下，艾罗能源迅速吃下了属于自己的那块蛋糕。</p><p>招股书显示，2020年至2023年1-9月，艾罗能源分别实现营业收入3.89亿元、8.33亿元、46.12亿元、40.07亿元。据IHS统计，2021年，艾罗能源全球范围内户用储能电池占比4.1%；逆变器市场份额约为1.4%，在户用储能逆变器细分领域，公司的市场份额占比约为5.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e83fc31e5c994069b196050c8f5954c8@1743780481_oswg114034oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蛰伏十二年，艾罗能源如何收割海外户储市场？</p><h2>01 制造户储爆款，月入1.6亿元</h2><p>户用储能有很强的消费属性，讲究产品创新和找对市场，说白了就是给目标消费者更好的体验，而艾罗能源在这两点上有实现了一招制胜。</p><p>2021年，艾罗能源自主研发储能一体机，将复杂的储能零部件化整为零，组成储能逆变器、储能电池和连接盒三个部分，当年获得了德国红点设计奖。</p><p>2022年，艾罗能源的储能一体机实现收入19.66亿元，月销1.6亿元，占比达到了42.62%。可以说，<strong>储能一体机就是艾罗能源业绩的爆发密码。</strong>户储一体机在2023年也成为了市场上的绝对主流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_3ac5e12360d54d1a84cc0e54ac2d4c8d@1743780481_oswg125766oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一体机的好处是更省钱、更易用。在以往的分体机模式下，消费者需要分别采购逆变器、电池，不仅价格更高，而且安装时间也更长。</p><p>此前一位业内人士就告诉笔者，<strong>德国电工的时薪是75欧元，按照雇佣两个人工计算，安装少3-4小时就是节约了500欧元，一体机带来的收益十分明显。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_c60339dbf973400d97bcc300f3135435@1743780481_oswg627572oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>产品创新只是第一步，<strong>储能出海的关键还在于和当地经销网络的关系，考验公司在海外本土化的建设程度。</strong></p><p>欧洲储能看德国，德国储能看户储。德国户用储能市场一直是欧洲最大的细分市场，是各大储能品牌都在紧盯的肥肉，在2022年也是最早实现爆发式增长的区域。</p><p>艾罗能源2022年前五大客户中，<strong>GBC Solino s.r.o.</strong>和<strong>Krannich</strong>都是德国市场头部的户储批发商，当年为艾罗能源贡献了11.69亿元的收入，占比达到了25%。</p><p>其中艾罗能源与GBC Solino s.r.o.合作了5年，与Krannich合作了8年。因此，艾罗能源的早期耕耘让其创新产品可以快速在欧洲市场铺开，尤其是在德国。这是成功的第二点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b3c46161356648aeab54953b63ee704e@1743780481_oswg146606oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">艾罗能源前五大客户，其中Hanwha为ODM客户，主要面向北美市场</p><p>对比来看，由宁德时代和科士达合资成立的时代科士达，正是隐形的户储一体机代工之王，为海外逆变器龙头Solaredge、国内家电巨头美的代工，出海欧洲。2022年，时代科士达营收达13.2亿元。</p><p>在产品创新上，时代科士达和艾罗能源殊途同归。而在品牌建设上，艾罗能源投入更早且资产更重，所以拿到了更高的收入。</p><h2><strong>02 和青山系企业关系匪浅</strong></h2><p>值得一提的是，艾罗能源近三年的第一大供应商都为<strong>瑞浦兰钧</strong>，占比分别为12.09%、19.47%、16.89%。瑞浦兰钧同处浙江，日前于港交所挂牌上市，市值达400亿港元。</p><p>据新能源产业家了解，瑞浦兰钧从储能电池领域中“突然杀出”，正是由于早期与艾罗能源的结缘，在户储市场中先定义了电池产品形态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d3f285c4f5424891ac83f8f80b3f89c7@1743780481_oswg199066oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">艾罗能源2022年前五大客户</p><p>而瑞浦兰钧的大股东为青山集团，青山集团还控股了另一家户储公司——<strong>麦田能源</strong>。麦田能源的创始人朱京成也与艾罗能源关系匪浅。</p><p>2014年，朱京成加入艾罗能源的前身桑尼能源，一直从事光伏及逆变器的销售。而即便是2019年离职创业，朱京成在艾罗能源仍然有着元老级待遇。招股书显示，至今他还持有艾罗能源50万股的股份，持股比例约为0.42%。</p><p>可以说，艾罗能源的上市揭开了浙江户储江湖的一角。不过，艾罗要走的路才刚刚开始，欧洲户储的高库存阴影仍然萦绕着每个户储品牌。</p><p>新能源产业家此前已分析，2023年上半年，整个欧洲只有德国市场继续保持强劲增长，约增30%(同期欧洲市场下降了3%)，但出货量同比还是下降了2%。此外，比利时和西班牙出货量同比降幅均达60%，意大利下降超过40%。</p><p>近三年来，艾罗能源70%的营收正来自欧洲市场，2022年占比更是达到了94.50%，这也是其业绩直接翻6倍的基础。</p><p>但伴随清库存的压力，艾罗能源作为头部公司受到的寒意显然会比其他公司更深。2023年第三季度，艾罗能源单季度营收6.01亿元，环比二季度下降57.37%；净利润0.43亿元，环比二季度下降90.91%。业绩增速已经不保。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WOIH9G6K6AvtqWO8rZSsGQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源产业家”（ID:newenergy-story）</a>，作者：周有辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588940541786759</id>
            <title>周鸿祎放话All in AI，“360智脑”用数据打脸“老周”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588940541786759</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588940541786759</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:49:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三六零安全科技股份有限公司, 大模型标准符合性评测, 移动互联网浪潮, 人工智能, ChatGPT
<br>
<br>
总结: 三六零安全科技股份有限公司股价涨停，因为其在国内首个官方“大模型标准符合性评测”中获得好成绩。然而，公司错过了移动互联网浪潮，导致业绩下滑。现在，公司创始人周鸿祎决定全力发展人工智能，并推出了ChatGPT产品。然而，公司的大模型产品“360智脑”在市场上并不受欢迎。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在经历长达8个月的下跌后，12月25日，三六零安全科技股份有限公司（以下简称“三六零”）股价迎来久违涨停，一扫之前连续下跌的阴霾。</p><p>三六零股价涨停，与一则消息有关。近期，国内首个官方“大模型标准符合性评测”结果公布，三六零赫然在列。</p><p>不过即便公司股价涨停，三六零市值仅600亿出头，与巅峰时接近5000亿市值相比，依旧相差甚远。</p><p>与阿里巴巴等大型互联网厂商相比，三六零错过了移动互联网的浪潮，导致公司业绩跌入谷底。如今，在人工智能浪潮来临的背景下，三六零创始人周鸿祎不止一次宣布要All in人工智能。三六零能否凭借大模型产品成功翻身？</p><h2>什么火，追什么</h2><p>2017年，三六零宣布借壳江南嘉捷回A股上市。消息公布后，被借壳的江南嘉捷连收18个涨停。借壳完成后，三六零市值最高时接近5000亿元人民币。</p><p><strong>在借壳上市时，三六零与众多投资机构签订了业绩对赌协议，约定2017年至2020年，公司累计实现扣非后净利润不得低于130.5亿元。</strong></p><p>2017年至2020年，三六零累计实现扣非后净利润为137.52亿元，仅比约定对赌业绩高出7.02亿元。</p><p>完成业绩对赌后，三六零业绩开始大幅下滑。2021年，公司归母净利润为9.02亿元，同比下滑69.02%。2022年，三六零业绩由盈转亏，大幅亏损22.04亿元。2023年前三季度，公司再度亏损3.69亿元。</p><p>作为PC互联网巨头，三六零错过了移动互联网发展浪潮。因此，三六零只能依靠PC互联网广告业务来支撑公司发展。</p><p>2018年，三六零互联网广告及服务收入还有106.58亿元，占公司收入比例为81.18%。到2022年，公司互联网广告及服务业务实现营业收入47.10亿元，较2018年大幅下滑55.81%。</p><p>前几年，因为虚假广告等问题三六零被“315”点名，消费者甚至喊出要三六零关闭互联网广告业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4fe23eb9d4ca474a936d913111fb2db5@000000_oswg98867oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 界面新闻图库</p><p>2022年3月，网信办又加强了对互联网广告的监管，进一步导致三六零互联网广告业务收入下降。</p><p><strong>公司第一大业务收入下滑，三六零也在寻找第二增长点，于是三六零将目光投向网络安全。</strong></p><p>但事与愿违，由于网络安全领域竞争对手云集，奇安信、深信服等网络安全企业在旁虎视眈眈。</p><p>在竞争对手挤压下，三六零网络安全业务增速不及预期。数据显示，2022年公司网络安全业务收入为17.91亿元，同比增长接近30%。但由于基数较小，未能弥补广告业务下滑带来的损失。</p><p>除此之外，三六零还到处跟风投资。前两年，新能源汽车大火，三六零便以29亿元价格获得哪吒汽车16.594%的股权，成为其第二大股东。后续经过多次股权转让，截至2022年底，三六零持有哪吒汽车10.72%股权。鉴于哪吒汽车表现并不理想，按权益计算，2022年三六零计提了约9亿元亏损。</p><p><strong>除新能源外，2022年元宇宙大火时，三六零实控人周鸿祎曾公开表示，360正式涉足元宇宙领域，并以元宇宙“数字孪生派”自居。</strong></p><p>公开资料显示，自2007年起，三六零对外投资数量接近300起，涵盖了电商、社交、文娱、新能源各个行业，但成功投资案例并不多见。</p><p>三六零内部人士对「界面新闻·创业最前线」表示，广告业务下滑后，三六零一直想寻求突破。什么火就追什么，但均是浅尝辄止。因此，公司业绩一直没有起色。</p><h2>All in AI，研发费用不升反降</h2><p>2023年2月，聊天机器人ChatGPT（人工智能产品）爆火。2月8日，在互动问答平台上，三六零明确表示公司拥有类GPT类产品，同时公司也有海量数据，为ChatGPT训练提供数据基础。</p><p><strong>消息公布后，三六零股价连续涨停，到4月4日，公司股价一度触及20.85元/股，较2022年12月低点涨幅超过300%。</strong></p><p>此后，随着OpenAI推出ChatGPT4，AI（人工智能）行业再度站上风口浪尖，各国政府纷纷出台政策支持AI发展，AI也被业内人士视为“第四次工业革命”。</p><p>基于此，周鸿祎不止一次在公开场合表示要All in AI。2023年4月21日，周鸿祎在内部发布通知，要求三六零所有员工拥抱ChatGPT。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_9c95ce81f6c141aebeb40e8be57dc03d@000000_oswg64987oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 界面新闻图库</p><p>12月10日，在中国企业领袖年会中，周鸿祎再提“AI信仰”，并表示美国已经All in AI，中国企业家要建立AI信仰，必须得All in AI。</p><p>半年多时间过去，三六零真如周鸿祎所说All in AI了吗？目前，三六零主攻的方向是AI大模型，旗下已经开发出大模型产品“360智脑”。</p><p>从三六零半年报得知，“360智脑”已经迭代到4.0版本。不过在市场上，“360智脑”似乎并不受欢迎。</p><p>在华为应用市场上，截至2024年1月3日，百度大模型产品“文言一心”下载量已经超过1804万，抖音“豆包”下载量也有1030万次，科大讯飞“讯飞星火”下载量接近1100万次。而三六零旗下“360智脑”下载量仅为4万次，与上述几家相差甚远。</p><p><strong>目前，大模型产品差异主要集中在“多模态信息处理”。所谓多模态信息处理，即能够处理语音、文字、图像、视频等信息。</strong></p><p>在全世界范围内，当前没有任何公司的大模型产品能处理视频（谷歌大模型视频处理被证明造假），语音识别技术国内外则相对成熟，真正的分水岭在图片识别上。</p><p>在国内多模态图像识别领域，百度的“文心一言”领先其他产品半个身位。例如，“文心一言”能准确解析出图片中的人物，其他几家则要弱不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_748b6d7ab5df413f8297e7f848aa1a24@000000_oswg275258oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / “文言一心”使用截图</p><p><strong>相较于“文心一言”，移动端“360智脑”并没有图片解析功能。</strong>另外，“360智脑”常规的问答相对卡顿，运算速度较慢，这也不难理解为何“360智脑”在华为商城上下载量如此之低。</p><p>从产品效果来看，很难说周鸿祎已经All in了人工智能。在研发支出上，也未能体现周鸿祎All in的决心。数据显示，2023年前三季度三六零研发费用为23.14亿元，2022年同期则为25.22亿元，研发投入同比下滑8.25%。</p><p>要知道，AI行业日新月异，相关产品迭代速度非常快，需要大量的研发人员作为支撑。尤其是算法工程师，更是大模型公司竞相追逐的对象。</p><p>三六零总部以及研发中心均在北京，某猎头对「界面新闻·创业最前线」表示，工作超过5年以上的算法工程师，在北京月薪普遍在5万元至7万元。</p><p>如果真如周鸿祎所说，三六零All in人工智能，研发费用不应该不升反降。从产品效果以及研发支出来看，很难说周鸿祎以及三六零All in了人工智能。</p><h2>公司持续亏损，“老周”没有亏待自己</h2><p>目前三六零的现状是，主营业务不振，想要开辟第二战场又不舍得花钱。不过“瘦死的骆驼比马大”，作为PC时代的互联网巨头，即便三六零经营状况不佳，但公司并不缺钱。</p><p>东方财富Choice数据显示，2018年三六零借壳江南嘉捷回A上市时，曾募资502.35亿元。2021年三六零又通过定增向资本市场募集了49.30亿元资金，两次合计募集资金超过550亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_a376f38d7dc544c2a24eaef34246008e@000000_oswg142618oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 东方财富Choice</p><p><strong>由于连年对外投资，三六零现金储备有所损耗。</strong>截至2023年9月30日，三六零货币资金为243.3亿元，较募集资金规模有所下降。庞大的现金储备也为公司带来可观的利息收入，数据显示，2023年前三季度，三六零仅利息收入就高达5.18亿元。</p><p>东方财富choice数据显示，2023年前三季度，A股5335家上市公司中，仅831家归母净利润超过5.18亿元。</p><p>这也意味着，2023年前三季度三六零仅利息收入就超过84%以上的上市公司归母净利润。即便如此，也未能阻止公司继续亏损。数据显示，2023年前三季度三六零归母净利润为-3.69亿元。</p><p><strong>面对公司持续亏损，三六零与其他互联网厂商一样选择了裁员。</strong>三六零内部人士告诉「界面新闻·创业最前线」，从2022年底开始，三六零内部已经进行了好几轮裁员。2022年年报显示，三六零在职员工为6481人，较2021年底的7393人减少了912人。</p><p>由于职工人数仅在年报中披露，因此，从公开渠道我们无从知悉三六零2023年员工人数情况。</p><p>但需要注意的是，2023年前三季度三六零管理费用为4.89亿元，较2022年同期的5.06亿元下滑3.36%。从管理费用支出来看，2023年三六零裁员似乎仍在继续。</p><p><strong>不过，即便公司持续亏损，周鸿祎以及三六零高管也并未亏待自己。</strong>2022年，除不参与日常管理的独立董事外，三六零包括周鸿祎在内的其余6名董事薪资合计超过3535万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_9fad5554ef79478fb2e3ec08dd7d8cf5@000000_oswg233205oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 三六零2022年年报</p><p>其中，周鸿祎个人薪资为876.64万元，离任的董事叶健薪资高达1208.95万元。其余董事，除董健明薪资较低外，剩下三人年薪都在390万元以上。</p><h2>结语</h2><p>主营业务萎靡，企业需要做的是竭尽全力寻找新的增长点。从周鸿祎日常表态来看，三六零似乎正在全力转型。</p><p>但资本市场需要看公司经营结果，目前来看，三六零业绩仍持续亏损。All in的大模型产品，不仅市场数据不佳，产品体验效果也与竞争对手存在较大差距。</p><p>种种不利因素影响下，三六零股价经过短期大涨后，又回归原点。公司要想转型，周鸿祎以及众多高管或许应该从自身做起削减薪资，减少与老婆离婚分股权等行为。</p><p>落实到行动上，三六零需要瞄准转型方向，然后投入真金白银去拼，而不是通过PPT“讲故事”，向资本市场传递转型的决心。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247525127&amp;idx=1&amp;sn=dd1b5768a76f1e19ed27d6d93fc904d5&amp;chksm=c02050cf121a586400d7f420eee0b6e25d3d5b11ec7beb44c012cf37d1243d6df05be96f72c7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：段楠楠，编辑：冯羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589576721726081</id>
            <title>中东“土豪”再出手，千亿巨头宣布了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589576721726081</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589576721726081</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:41:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 入股, 炼化巨头, 沙特阿美, 交叉持股
<br>
<br>
总结: 沙特阿美以入股方式与中国炼化巨头合作，计划相互持有对方子公司股权，加强合作关系。沙特阿美已入股荣盛石化，并计划入股东方盛虹和裕龙石化。此外，沙特阿美还公布了巨额投资计划，与荣盛石化合作建设新材料项目。沙特阿美对国内炼化资产表现出持续兴趣。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>入股A股千亿炼化巨头不到半年后，知名中东“土豪”又要出手了！</p><p>1月2日晚间，荣盛石化一纸公告宣布，该公司与沙特阿美签署了《谅解备忘录》，双方正讨论对对方子公司进行一项“交叉持股”。同时，荣盛石化还披露了一项与之相关的项目投资，投资金额高达675亿元。</p><p>最近一年时间内，沙特阿美似乎在与国内炼化企业进行“逐个洽谈”。除了246亿元入股荣盛石化之外，这家石油巨头还计划拿下东方盛虹子公司10%股权，而非上市的炼化巨头裕龙石化也成为其潜在入股对象。</p><h2>相互持有对方子公司股权</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_971492a7a5d64de4bb30f331057ef72a@1743780481_oswg397082oswg1080oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据荣盛石化公告显示，该公司在1月2日与沙特阿美签署了《谅解备忘录》。</p><p>备忘录显示，双方正在讨论荣盛石化（或其关联方）拟收购沙特阿美朱拜勒炼化公司（简称“SASREF”）的50%股权，并拟通过扩建增加产能、提高产品灵活性、复杂度和质量。</p><p>与此同时，沙特阿美（或其关联方）也计划对宁波中金石化有限公司（简称“中金石化”）不超过50%股权进行潜在收购，并联合开发中金石化现有装置升级扩建、开发新建下游荣盛新材料（舟山）项目。</p><p>不难看出，这是一笔沙特阿美与荣盛石化之间的“交叉持股计划”。</p><p>荣盛石化是国内四大民营石化企业之一，主营各类油品、化工品、聚酯产品，拥有浙江石化4000万吨/年炼化项目。国内另三大民营石化企业分别为恒力石化、东方盛虹和恒逸石化。</p><p>沙特阿美是全球最大的石油公司，生产了全球约八分之一的原油。2022年该公司平均油气产量为1360万桶/日，同比增产超一成。其中原油产量为1150万桶/日，同比增长25%。荣盛石化与沙特阿美在产业上互为上下游。</p><p>荣盛石化方面称，双方通过签署谅解备忘录，有望进一步加强双方日常的沟通交流、技术研发及业务合作，推动双方各自战略目标的实现和长期的可持续发展。</p><h2>公布675亿元巨额投资</h2><p>记者翻阅资料发现，沙特阿美计划入股的中金石化主营业务为化工产品、石油制品批发、零售。截至2023年6月，该公司总资产为399.44亿元，净资产为81.28亿元。从不超过50%的权益所对应的估值来看，此次交易对价预计不会低于40亿元。</p><p>2023年上半年，中金石化实现营业收入为232.48亿元，而净利润则亏损1.95亿元。在2022年全年，该公司亏损额则为4.76亿元。</p><p>另一方面，资料显示，SASREF此前为沙特阿美和壳牌公司各持股50%的合资企业。在2019年9月，沙特阿美完成对壳牌公司持有的50%股权收购，当时交易金额为6.31亿美元。</p><p>除了宣布上述交叉持股计划之外，荣盛石化同日还宣布一项巨额投资计划，而这一投资恰好与沙特阿美的合作密切相关。</p><p>根据计划，荣盛石化全资子公司荣盛新材料（舟山）有限公司，拟投资建设金塘新材料项目，预计总投资为675亿元，该项目为延伸浙石化及中金石化下游产业链。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f4929da220be4688985de23fe145f5cf@1743780481_oswg159983oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据可研报告估算，金塘新材料项目建成后，预计可实现年均营业收入868.77亿元，每年可实现净利润154.63亿元。据悉，项目税后财务内部收益率24.81%，税后投资回收期6.11年（含建设期3年）。</p><h2>接连出手国内炼化资产</h2><p>近一年来，沙特阿美似乎对国内石油炼化资产颇感兴趣。其中，与荣盛石化的联姻要始于去年3月底。</p><p>彼时，荣盛石化与沙特阿美等方面签署了《关于引入境外战略投资者暨签订战略合作协议》《原油采购协议》等一揽子协议。</p><p>其中，关于股权方面，沙特阿美通过其全资子公司阿美海外公司收购荣盛石化10.13亿股股份，对应总额为246亿元人民币（按当前汇率约折合为34 亿美元），涉及股份占荣盛石化总股本的10%。</p><p>此次交易中，沙特阿美入股荣盛石化的价格为每股24.3元。而双方签署协议的前一个交易日即3月24日，荣盛石化收盘于11.83元/股。换言之，沙特阿美战略入股荣盛石化的价格，较二级市场溢价高达105.41%。</p><p>随后在7月21日，荣盛石化发布公告称，其控股股东荣盛控股集团已足额收到沙特阿美全资子公司支付的股份转让价款，合计人民币246.05亿元，沙特阿美方面已根据《股份买卖协议》项下交割安排完成了买方义务。这家中东“土豪”也正式成为荣盛石化第二大股东。</p><p>目前看来，这仅仅是沙特阿美的“开胃菜”。去年9月27日，国内另一炼化巨头东方盛虹发布公告，沙特阿美宣布拟收购东方盛虹全资子公司江苏盛虹石化集团有限公司10%战略股权，不过双方未披露具体收购金额。与上一次不同之处在于，沙特阿美在与东方盛虹的战略投资中并未选择投资上市公司母公司。</p><p>另外，中东“土豪”盯上的还有非上市的炼化企业。在去年10月11日，沙特阿美、南山集团、山东能源集团和山东裕龙石化有限公司（后称“裕龙石化”）签署谅解备忘录，以推动有关沙特阿美可能收购裕龙石化10%战略股权的相关探讨。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4wUHSQyOJL_PlHoMzuYEuQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：文夕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589578481482371</id>
            <title>逆袭增长的浙商银行：内控不严，去年被罚超2700万元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589578481482371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589578481482371</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:30:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙商银行, 房贷不良率, 资本充足率, 内控不严
<br>
<br>
总结: 浙商银行近年来取得了不错的业绩增长，但同时也面临着房贷不良率攀升、资本充足率下滑以及内控不严等问题。浙商银行在过去一年中频繁收到罚单，罚款金额超过2700万元。资本充足率连续四年下滑，且低于同期其他股份制商业银行。房地产贷款占比较高，且不良率逐年上升。这些问题表明浙商银行在内控方面存在明显漏洞。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>逆袭增长的浙商银行背后，存在着房贷不良率攀升，资本充足率下滑以及内控不严连连收到巨额罚单等诸多问题。</p><h2>01 去年累计被罚超2700万元</h2><p>天眼查显示，浙商银行成立于1993年，系全国第13家“A+H”上市银行，同时也是12家全国性股份制商业银行之一。</p><p>近两年，浙商银行的业绩可谓不断向好。</p><p>据财报，2023年第三季度，浙商银行实现营收164.63亿元，同期增长3.04%。利润上，浙商银行归属上市公司股东的净利润为127.53亿元，同比增长10.54%。</p><p>往前看，2023年上半年，该行实现营业收入332.27亿元，同比增长4.68%；归属于股东净利润77.43亿元，同比增长11.03%。</p><p>2022年该行营业收入为610.85亿元，同比增长12.14%；实现归属于该行股东的净利润为136.18亿元，同比增长7.67%。</p><p>但与此同时，浙江银行也存在着诸多隐忧。</p><p>就在2023年的最后一个工作日，浙商银行收到了年内最大的一张罚单。</p><p>据国家金融监督管理总局上海监管局12月29日披露的行政处罚信息，浙商银行上海分行因采用不正当手段吸收存款、发放贷款被罚没合计17345002.08元。同时，包括时任浙商银行上海分行行长、副行长在内的13名责任人领罚。</p><p>柒财经注意到，去年，浙商银行几乎月月收罚单。</p><p>就在浙商银行上海分行被罚当日，因贷后管理不尽职，浙商银行连云港分行被罚35万元；因国内信用证业务贸易背景审查不到位，浙商银行宁波分行被罚50万元。同在12月，因办理供应链融资业务贸易背景审查不严、严重违反审慎经营规则，浙商银行临沂分行被罚款30万元。</p><p>11月27日，浙商银行股份有限公司贵阳分行因债权融资计划投资管控不到位；信用证贸易背景不真实，议付资金回流开证人；违规发放房地产贷款；滚动签发银行承兑汇票虚增存款；流动资金贷款审查不尽职，罚款160万。</p><p>同在11月，据央行宁波分行披露的罚单，浙商银行宁波分行因未按规定履行客户身份识别义务、未按规定报送可疑交易报告等，被罚款150万元。</p><p>据不完全统计，去年一整年，针对浙商银行及相关负责人的罚单已超过30张，涉及的金额超过2700万元。无怪乎有人称之为“将罚单领到手软”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2e0d2758c6b448a8b7a8c275a85586e1@1743780481_oswg332465oswg729oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据公开资料，2018年至2021年短短三年内，浙商银行累计被罚金额超1.8亿元。而去年仍然月月收罚单，这表明浙商银行在内控方面没有进行有效的管控，仍然存在明显的漏洞。</p><h2>02 资本充足率不断下滑</h2><p>就在罚单公布的前两天也就是11月27日，浙商银行发布公告称，公司于11月23日在全国银行间债券市场发行总额为100亿元人民币的二级资本债券（第二期）发行完毕。</p><p>公告显示，本期100亿元债券为10年期固定利率品种，票面利率为3.50%，发行人满足一定条件可在第5年末进行赎回，本期所募资金将全部用于补充浙商银行的二级资本。</p><p>实际上，早在6月12日，浙商银行便通过A股配股发行计划来补充过资本充足率。彼时，浙商银行以股权登记日（2023年6月14日）收市后A股股本总数为基数，按每10股配售3股的比例向全体A股股东配售，可配售A股总数为50.14亿股。不过与本次募资投向不同的是，彼时配股融资全部用于补充该行的核心一级资本。</p><p>不论采取何种方式，但两者目标一致——补充资本充足率。</p><p>确实，自2019年至2022年末，浙商银行资本充足率连续4年出现下滑，分别为14.24%、12.93%、12.89%及11.6%。虽然在今年三季度末，浙商银行资本充足率为11.83%，较上年末微增0.23个百分点，但根据国家金融监督管理总局统计，国内股份制商业银行同期资本充足率为13.33%，浙商银行比之低了1.5个百分点。</p><p>资本充足率不断下滑的背后，是其地产贷款不良率在不断抬头。</p><p>近几年来，浙商银行的房地产行业贷款一直维持在高位。资料显示，截至2019年-2022年末，浙商银行对公房地产贷款金额分别为1483.41亿元、1652.08亿元、1687.24亿元及1668.27亿元，占当期贷款总额比例为14.4%、13.79%、12.52%及10.94%。</p><p>截至2023年6月30日，浙商银行对公房地产贷款金额达1730.76亿元，相比去年末增加了3.75%，占贷款总额的比例为10.47%，是第四大贷款行业。</p><p>从贷款集中度上来看，浙商银行的前十大借款人中，第一、第二、第五、第八大借款人均来自房地产业。</p><p>而且，该业务不良率不断走高。2021年，浙商银行房地产不良率仅为0.62%，但2022年已增长至1.66%，今年上半年，这一比例又增长至2.31%。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gw2R7Bb3ZG3FAnMaW2BNbg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“柒财经”（ID:qi_caijing）</a>，作者：华秋实，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589581152615305</id>
            <title>​寒意来袭，伯克希尔哈撒韦将成“避风港”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589581152615305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589581152615305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:24:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 分析师, 标准普尔500指数, 伯克希尔哈撒韦公司, 避风港
<br>
<br>
总结: 分析师认为2024年标准普尔500指数的预期过于乐观，而伯克希尔哈撒韦公司一直被投资者视为避风港，具有抗危机能力和优秀的管理团队。伯克希尔哈撒韦在过去的困境中表现优于市场，拥有良好的风险管理和谨慎的投资策略。投资者可以考虑购买伯克希尔哈撒韦股票来获得安全缓冲，即使市场没有困难，伯克希尔哈撒韦仍是一只跟踪标准普尔500指数的股票。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>分析师认为2024年标准普尔500指数（SPY）的共识过于乐观。人们的预期实在是太多了，而伯克希尔哈撒韦公司（NYSE：BRK.A）一直是，而且很可能将继续是投资者的避风港。</p><p>上一次市场陷入困境是在2022年，伯克希尔哈撒韦以很大的优势跑赢了市场，部分原因是许多投资者将伯克希尔哈撒韦作为避风港。我相信投资者知道伯克希尔具有抗危机能力，拥有数十亿美元的现金，可以说是当今最好的管理团队之一。</p><p>同样在本世纪初，伯克希尔哈撒韦在一个非常艰难的时期表现优于标准普尔500指数，这在一定程度上要归功于沃伦·巴菲特（Warren Buffett）良好的风险管理，他最重要的规则之一就是不赔钱，这使他保持谨慎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_724be54bbef7487e98a1ba8ac256b7fb@1743780481_oswg22460oswg635oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此期间，伯克希尔哈撒韦的表现也优于标准普尔500指数。因此，很明显，伯克希尔哈撒韦在不确定和困难时期跑赢大盘的可能性很高。但我并不是说我们肯定会在2024年看到危机，但我确实认为市场有过于乐观的假设，因此我认为购买更多的伯克希尔哈撒韦股票来获得安全缓冲并不是一个坏主意。即使困难没有实现，2024年对市场来说是伟大的一年，我认为伯克希尔哈撒韦仍将是一只粗略跟踪标准普尔500指数的股票，而没有ETF的交易成本。因为在 20 到 30 年的时间里，ETF 的费用比率会加起来并影响回报，即使它在 0.03% 到 0.25% 的范围内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f3d7841566154174804803e8691901be@1743780481_oswg20962oswg635oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于伯克希尔哈撒韦公司的估值很大程度上取决于沃伦·巴菲特和其他经理人的技能，并且考虑到它是一家大型控股公司，我认为市净率分析对于了解该公司目前是否估值合理是有用的。在这里，我们可以看到伯克希尔哈撒韦的交易价格通常在1.25倍到1.5倍之间，并且目前处于该范围的高端。因此，伯克希尔哈撒韦以目前的价格绝对不便宜，但根据其历史估值，它的估值是相当高的。此外，该投资案例依赖于伯克希尔哈撒韦的投资组合、管理技能和强劲的资产负债表来减轻潜在的下行空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a0a1a6d8323141f99ea3de58f93a9690@1743780481_oswg35624oswg563oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>伯克希尔哈撒韦股票投资组合中50%的苹果股票配置仅占总资产的15%左右。苹果股票目前价值约1500亿美元，总资产超过1万亿美元。事实上，仅短期国库券头寸就占了股票投资组合的近一半，这清楚地表明伯克希尔哈撒韦拥有强大的下行保护。即使市场崩盘，国库券也应该继续支付。</p><p>然后是铁路和能源业务以及其他私人投资，因此不受股票市场波动的影响。这些公司中的大多数，尤其是铁路公司，拥有强大的护城河和强大的现金流，即使我们遇到经济危机，这些现金流也会继续流动，因为它们对整个国家的经济至关重要。然后是股票投资组合中的公司，如受益于高利率的美国银行公司和可口可乐公司，即使在美国经济衰退中也能产生稳定的销售，因为人们总是需要食物。这意味着这些公司向伯克希尔哈撒韦支付的高额股息看起来也非常安全。</p><p>这些现金流，加上保险部门250亿美元和铁路部门50亿美元的强劲现金状况，可用于进行有吸引力的收购。因此，我认为伯克希尔哈撒韦今年将再次从其上市公司和私营公司获得许多股息，然后它将以最佳方式部署这些股息。无论是美国国库券，如果它们看起来很有吸引力，还是收购更多公司。伯克希尔显然受益于美国国库券的上涨，美国国库券的涨幅从2021年9月30日的0.1%一度升至5%。伯克希尔从国库券上赚到的钱可能比许多公司从运营中赚到的钱还要多。</p><p>当市场过于乐观或存在很多不确定性时，伯克希尔总是一个不错的选择，因为该公司是为了抵御危机而建立的。从长远来看，我相信你可以非常确定伯克希尔至少会与市场相匹配，并且由于沃伦·巴菲特的专业知识，在困难时期会做得更好。这就是为什么我认为，尽管经济仍然紧张，但华尔街正在消化大量降息和标准普尔500指数的强劲增长，这是将伯克希尔视为有助于缓解下行风险的资产的最佳时机。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RgjNOMCS0YFm8c_BI36V8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID:meigushe）</a>，作者：Stock Waves，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589109386230661</id>
            <title>一个月仅卖564辆车，这家新势力紧急否认传言</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589109386230661</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589109386230661</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:12:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高合汽车, 销量, 新能源汽车, 停工停产
<br>
<br>
总结: 高合汽车销量低迷，近期传出停工停产的传言，但公司否认，并表示一切工作正常推进。然而，数据显示高合汽车销量较低，仅卖出了564辆汽车。公司销售数据缺乏透明度，仅在乘联会榜单上出现两次，且销量均较低。此外，高合汽车的销量结构发生了变化，早期高价位车型销量下降，走量车型销量也不高。市场担忧高合汽车的盈利状况，但目前并未传出缺钱的消息。公司曾获得中东资本的关注，但具体合作进展尚未披露。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时间刚跨过2023年， 定位“豪华纯电天花板”的高合汽车就有“所有工作暂停”的传言。 随后，高合汽车火速通过社交平台发布声明称，公司运营一切正常，研发、生产、营销、交付等各项工作正常推进。</p><p>但无法否认的是，高合汽车销量状况一直如迷雾一般朦胧。记者在乘联会公布的最新一期新能源销量榜单上发现，这家新势力在刚刚过去的一个月内，仅卖出了564辆汽车。</p><p>过去一年中，新能源汽车销售的火爆，似乎与之并无太大关系。</p><h2>销售数据成谜</h2><p>刚进入2024年，高合汽车便遭遇“流言”侵扰。</p><p>1月2日， 有博主晒出一张论坛截图，称高合汽车“所有工作暂停”。</p><p>不过在当日晚间，高合汽车通过社交平台发布声明称，“公司运营一切正常，研发、生产、营销、交付等各项工作正常推进。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b6f34838d097434498a2b12d21b8d6b4@000000_oswg246236oswg594oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高合汽车声明还称，原发平台已删除该帖并对该发帖会员做出警告处理，相关信息的错误解读已对高合汽车的品牌声誉造成了严重损害，并对社会舆论构成了误导，公司已向公安部门报案。</p><p>虽然表面上解决了“停工停产”流言风波，但过去经常被诟病“销量不透明”的高合汽车，实际销售状况究竟如何？</p><p>记者从乘联会1月3日发布的一份官方数据中发现，在新能源车企销量竞相创新高的2023年12月，高合汽车仅卖出564辆汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_3bca004b350a4a2fbcebba27392910d6@000000_oswg621184oswg643oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，在乘联会每月公布的新能源批发量榜单上，高合汽车鲜有上榜。记者发现，在2023年内，高合汽车仅两次出现在榜单上，分别为12月和10月。其中12月销售数据仅为564辆，而10月的数字则为1606辆，均处于垫底位置。</p><p>而记者另外从第三方平台数据发现，2023年11月，高合HiPhi Y的销量环比下降64.32%至573辆，HiPhi Z为107辆，HiPhi X仅为16辆，合计仅为696辆。</p><p>另外，与其他新势力车企逐月公布交付情况不同，高合汽车自身鲜有公布数据。记者翻阅过往记录发现，在2023年整个上半年，高合汽车从未公布过交付数据。在下半年，高合仅公布过8月、9月、10月这三个月的交付量，上述三个月交付量分别为1021辆、1556辆和1606辆。</p><p>综上，从可以获取数据的途径来看，高合汽车从2023年8月至12月这5个月内，仅交付了5443辆汽车。</p><h2>高合是否缺钱？</h2><p>高合汽车最初成立于2017年。在2017年8月，其母公司华人运通控股有限公司（华人运通）、江苏悦达集团有限公司、盐城市国有资产投资集团有限公司签署合作协议书，决定成立华人运通（江苏）技术有限公司。</p><p>其中华人运通控股（上海）有限公司持股80%，江苏悦达集团有限公司持股20%。而悦达集团的实际控制人分别为江苏省财政厅、江苏省盐城市人民政府。</p><p>成立之初，高合汽车主攻60万~80万元的高端豪华车市场，其最初推出的HiPhi X定价在57万~80万元之间。但从过往市场表现来看，高合汽车2021年和2022年的销量并未突破5000辆，分别为4237辆和4349辆。</p><p>正是由于销量长期低迷，高合汽车尝试“放下身段”。在2022年12月，高合第二款车HiPhi Z正式交付，售价61万元至63万元。而真正走量的车型HiPhi Y在2023年7月底正式交付，售价下探至33.9万~45.9万元区间。</p><p>因此，从2023年起，高合汽车的销量结构发生了很大变化。众所周知，规模化效应对于汽车行业而言，重要性不言而喻。但从第三方数据来看， 自2023年 8月以来，高合汽车早期高价位的HiPhi X销量已经低至两位数。即便用来走量的HiPhi Y近几月销量也下探至数百辆水平。高合显然很难与“规模化”扯上关系。</p><p>市场不由担忧高合汽车的盈利状况，毕竟同为造车新势力的蔚来和小鹏至今仍未能盈利。</p><p>不过，意外的是，市场上很少传出高合汽车缺钱的消息。高合汽车创始人丁磊在公司成立之初就曾明确表示：“华人运通有来自美国的原始资本，还有政府投资，暂时没有启动社会私募的计划，也不会有A、B、C、D数轮的投资。”</p><p>但在2022年3月，有外媒发布消息称，华人运通考虑最早于2022年在港股上市，拟募集不超5亿美元资金，正就IPO事宜与瑞银和摩根士丹利合作。但华人运通方面对此表示“不知情”。</p><p>此后，高合汽车一度传出裁员消息。2023年10月，有认证身份为高合员工在职场类App上声称公司开始进行20%比例的裁员，有的部门裁了50%。对此，高合汽车随后回应称不存在大规模裁员，“业务结构调整，部分岗位功能进行合并、重组、新建，再加上绩效末位淘汰，出现人员流动，都是常规管理工作。”</p><p>值得一提的是，在2023年，高合汽车曾获得中东资本的关注。当年6月，沙特投资部和华人运通签署了一项价值210亿沙特里亚尔（约合人民币399.29亿元）的协议，旨在成立一家合资企业从事汽车研发、制造和销售。</p><p>随后在2023年11月，有消息称沙特阿拉伯主权财富基金沙特公共投资基金（PIF），正在洽谈向华人运通投资至少2.5亿美元。同时，PIF可能将以30亿美元的估值购买华人运通股权。不过条款细节仍在敲定中，双方尚未做出最终决定。</p><p>在业内看来，新能源车企的合作大部分都需要在具体的工厂、产能落地后才能得到投资上的支持。但华人运通方面目前没有公布进一步的投产计划。目前来看，高合汽车也并未披露与沙特方面合作的最新进展。上述资金是否已经落地，还有待进一步的消息披露。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656007957&amp;idx=2&amp;sn=c29a6d5ced0d3dc2277bbe388f87b884&amp;chksm=8a7e9d4ee35002a99a5d3820089376bd05f6947a05fd1f81518cce75a79f39b34828002c2a87&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：文夕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589540622695299</id>
            <title>雷军投资的这些企业，或将迎来风口</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589540622695299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589540622695299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:09:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 投资, 供应商, 零部件
<br>
<br>
总结: 小米集团在准备造车方面的投资远不止于技术储备，其投资版图几乎涵盖了整个汽车产业链，包括动力电池、智能网联、先进制造等领域。小米汽车的供应商名单中已经有部分企业成功进入，而这些供应商的选择对于小米汽车在赛道上的稳定发展至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“第一辆车投入3400名工程师，整个研发投入超过100亿”</p><p>“智能驾驶方面一期总投资33亿元，已追加至47亿元”。</p><p>……</p><p>小米创始人雷军口中的这些数字一一对应着近日小米汽车技术发布会上的各项技术成果。</p><p>官宣造车三年，小米汽车的技术储备并不少，<strong>但如果将视角放到宏观层面，梳理小米集团这几年的投资版图，便能发现小米和雷军为造车所做的准备远不止如此。</strong></p><p>2021年，《赛博汽车》就曾梳理彼时小米在汽车行业内投资过的企业。在小米汽车举行首个发布会后，我们又将其在汽车领域投资版图进行了进一步梳理。</p><p>整理发现，<strong>随着雷军对汽车领域研究加深，其相关投资也更加深入，几乎打通了全产业链，不止是动力电池、智能网联相关企业，甚至还涉及到先进制造领域等。其中有部分企业已经成为小米汽车的供应商，另有部分企业或许很快也将迎来上车机会，而后者是未来小米汽车能否在汽车赛道站稳的关键</strong>。</p><h2>01 看变化：零部件投资占比提升</h2><p>在2021年9月，《赛博汽车》曾经梳理了小米在汽车领域内的投资布局，涉及新势力主机厂、三电、智能传感器、芯片、自动驾驶解决方案、智能座舱等，以及车险维修、出行服务和汽车交易等方面。</p><p>随后，虽然雷军需要把一部分精力集中于第一款产品SU7之上，但小米集团在汽车领域内的投资节奏不降反升。</p><p>据《赛博汽车》不完全统计，<strong>自2021年9月以来，小米集团和顺为资本累积投资了近50家汽车领域内的企业，涵盖传统零部件、先进制造、三电、芯片、补能、智能化软硬件等方面。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_fa27c6ce6d554210b61dbdaeed3e7cfd@000000_oswg91900oswg518oswg1554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米集团自2021年9月后在汽车领域的投资（数据来源：企查查）</p><p>2021年3月30日，雷军在公开演讲中宣布，在此之前其在汽车领域投资主要以动力电池、智能网联相关的企业为主。</p><p>而随着自己造车进度的推进，小米汽车在汽车行业的布局也在不断加深。自2021年底以来，小米集团的投资布局中，<strong>汽车零部件的占比最大（13家），甚至还投资了四家先进制造领域的企业。</strong></p><p>在零部件的投资中，也能看出来雷军的投资选择也在随着其对汽车了解的不断深入而更加精细化。</p><p>比如，小米投资了<strong>专注于车载充电机和车载DC/DC转换器的富特科技，专注MEMS高精度传感器的能斯达电子、开发制动产品的炯熠电子以及提供NDT微压力应变器的纽迪瑞等。</strong></p><p>或许也正是由于这几年通过亲自造车以及投资入股的方式，见识到了汽车行业中庞大、复杂的产业链条的完整一面，雷军在召开小米汽车科技发布会的前夕，通过微博和包下广告牌的方式多次向同为新势力的前辈们致敬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_68e941ffd97e415a846b237b486f4afd@000000_oswg1659297oswg1080oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米汽车向前辈们致敬</p><p>这些被小米集团或顺为资本投资的产业链企业是否都已经成功进入了小米汽车的供应名单，我们暂不得而知，但至少在这些企业中有部分企业已经受到了小米汽车的青睐。</p><p><strong>禾赛科技的AT128混合固态雷达已经确认搭载于小米汽车首款产品SU7之上。</strong></p><p>于2023年9月收获一笔来自小米集团融资的探维，<strong>也正在与小米汽车洽谈项目，其激光雷达产品很可能也将进入小米汽车后续产品的供货名单之中。</strong></p><p>能够进入小米汽车的供应商名单当然是产业链条上众多企业的主要目标。<strong>因为一旦拿到小米汽车的定点项目不光有利于扩充自己的出货规模，还能受到小米光环的加持。</strong></p><p>比如，在技术发布会上被提及的汇川技术，其股价在12月27日发布会当天就迎来了0.67%的小幅上涨，在第二天继续上涨了近4%，小米汽车板块也于28日迎来了4.42%的反弹。</p><p>接下来可以预见的是，在SU7正式上市之时，小米汽车或许还将再带领板块内的其他企业迎来一波上涨。</p><h2>02 看关系：小米与汇川、联电、海天</h2><p>汇川拿下小米汽车定点，借助小米品牌光环提升股市表现不假，但发布会中雷军有关自研电机、一体压铸设备的言论确实也让汇川技术、联合汽车电子以及海天金属陷入了讨论中。</p><p>其实从小米的投资项目中，<strong>经过简单梳理便可发现小米集团与汇川、联电、海天有着千丝万缕的联系。</strong></p><p>由小米科技有限责任公司持股16.67%的湖北小米长江产业基金合伙企业（有限合伙）（以下简称“小米产业基金”）曾于2021年2月出资约8550万元认缴了上海矽睿科技股份有限公司（以下简称“矽睿科技”）5.07%的股份。</p><p>矽睿科技专注于<strong>MEMS智能传感器业务</strong>，为汽车动力总成、底盘控制、车身控制等方面提供传感器芯片和模组方案。</p><p>有意思的是，<strong>矽睿科技的董事之一陈斐利，也在联合汽车电子有限公司任职董事。</strong></p><p>但小米集团与联电之间的关系也就仅此而已了。</p><p>再来看小米集团与汇川技术之间的联系：京微齐力（北京）科技股份有限公司和上海积塔半导体有限公司（以下分别简称“京微齐力”和“积塔半导体”）。</p><p>小米产业基金曾在2022年9月以及2021年12月出资51.12万元和1.33亿元，分别获得了京微齐力2%的股份（随后被稀释至1.83%）和积塔半导体1.3%的股份。</p><p>而深圳市汇川技术股份有限公司则于2021年12月分别出资25.56万元和1.33亿元，获得了京微齐力1%的股份（随后被稀释至0.92%）和积塔半导体1.3%的股份。</p><p>京微齐力和积塔半导体这两家公司，<strong>前者是混合可编程计算芯片研发商，后者业务更加广泛，涉及功率器件、电源管理、传感器芯片等业务，都并不涉及新能源汽车驱动电机的研发、制造。</strong></p><p>可以看出，小米集团虽然与联电、汇川在投资上有着联系，但归根结底也是各方庞大投资版图中的相交点而已。</p><p>但小米集团与海天金属之间的资本关系却与以上两者不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_93b8452a881046f18a618c2212006c34@000000_oswg162019oswg976oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米与海天金属关系示意图</p><p>由小米科技有限责任公司参与的南京高榕五期一号股权投资合伙企业（有限合伙），曾在今年年初出资502万元获得了小米汽车一体压铸机供货商，宁波保税区海天智胜金属成型设备有限公司（以下简称“宁波海天”）1.44%的股份。</p><p>并且，有小米科技有限责任公司全资子公司，武汉壹捌壹零企业管理有限公司和北京亦庄国际投资发展有限公司参与的北京小米智造股权投资基金合伙企业（有限合伙），<strong>也拥有宁波海天5.66%的股份，是宁波海天的第三大股东。</strong></p><p>可以说，<strong>在资本层面，小米集团与宁波海天联系十分紧密，双方沟通频繁，进行业务往来，技术沟通也就不足为奇了。</strong></p><p>回归最初的问题，关于电机、一体化压铸自研所带来的“节奏”是真的，但小米汽车是否自研了上述产品、技术或许并不重要。</p><p>重要的是，不论是通过商业投资，期待未来价值得到提升，还是入股企业进行更为深入的技术交流，雷军和小米汽车正在不断加深自己对于汽车行业的理解，也正在不断将行业内最为领先的技术应用于自己产品上。</p><h2>03 看创新：前沿技术不少，或将陆续落地</h2><p>发布会过后，部分消费者和媒体同行们在点评小米汽车的技术时，都发出了这样的感叹：小米汽车所拥有的，以及SU7所搭载的技术不说遥遥领先，也是业内第一梯队的，<strong>但似乎并没有展示出来多么劲爆的创新。</strong></p><p>先不论对待一款产品，雷军是否过于保守，以及市场对于小米的期待是否过高的问题。</p><p>只谈创新点，或许答案也隐藏在小米的投资版图之中。</p><p>激光雷达方面，除了禾赛科技、速腾聚创和探维科技这三家具备量产能力的厂商之外，<strong>力策科技也在2021年收到了小米集团的投资。</strong></p><p>而力策科技押注的便是激光雷达领域普遍认为是终局答案的<strong>纯固态激光雷达</strong>，其现有产品分别是<strong>机械式单线激光雷达以及远距离OPA固态激光雷达。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_c3a0d44e467e4b8a9d71df0c35deaed7@000000_oswg202942oswg724oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">力策科技的远距离OPA固态激光雷达LT-X</p><p>纯固态激光雷达从结构和性能上来讲，几乎是激光雷达行业发展的必然终局方向，但目前仍未大规模量产应用的原因主要是<strong>技术还不成熟、批量生产较为困难, 大多数还在实验室阶段。</strong></p><p>雷军曾表示小米汽车要在2024年进入国内智驾领域的第一阵营。要完成这一目标，运用业内最为先进的智能传感器也是必要条件之一。</p><p>随着雷军对于智能驾驶的理解不断加深，<strong>不差钱的小米集团出手助力纯固态激光雷达企业及其产业链也并非完全不可能。</strong></p><p>并且，为了摆脱“性价比”标签，拥抱“科技”标签，小米集团近些年也下了苦功夫，届时小米汽车或许也会将“成为首家纯固态激光雷达上车的主机厂”视为自己的目标之一。</p><p>除“科技”外，“生态”也是小米汽车强调的标签之一，目前依托于自己在消费电子领域的布局，小米汽车“人车家”生态已经初具规模。</p><p>但在汽车生命周期中，<strong>还有重要一环小米目前还未涉及：补能。</strong></p><p>从前文投资项目梳理中可以看到，在补能领域中小米于2022年6月出资近800万元入股快卜新能源，一家在全球范围内布局光、储、充、检业务的服务商。</p><p>值得注意的是，<strong>小米在该公司持有11.3%的股份，是该公司第三大股东，而第二大股东就是宁德时代。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_016dbac65b184fdd95526fd95eb03aff@000000_oswg188112oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米与宁德时代能给补能领域带来多大变数值得期待</p><p>可以确定的是，一直强调人车家生态的小米汽车不可能不布局充电补能领域。至于如何与宁德时代、快卜展开合作，快速自建/接入充电桩追赶头部车企，便是后话了。</p><p>此外，小米还投资了<strong>新宸新材料、墨睿科技、融通高科、卫蓝新能源等主攻动力电池新材料、新技术路线研发的企业。</strong></p><p>总体来看，虽说SU7可以被称之为没有短板，但也没有惊艳新技术的“水桶车”，但小米集团的投资版图中却覆盖了智能传感器、补能和动力电池领域内的前沿技术。</p><p>华为在入局之后把智能座舱的内卷程度提升到了另一个级别，企业是促使智能驾驶在消费市场中被大规模认可的重要因素。同样作为跨界造车的巨头，雷军和他的小米汽车或许也会不断把投资版图中的新产品、新技术落地应用，给赛道带来新的血液。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247493743&amp;idx=1&amp;sn=6277ea5b4cc14aca1dfd5b3c9aa360cc&amp;chksm=c1ecafc3462733bd4f3ec394860421ea011963135d5fa45fb667358647ec5294bf2786cf7aaf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：崔秋阳，编辑：章涟漪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589552679385736</id>
            <title>母婴界“搬运工”纽曼思五冲港股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589552679385736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589552679385736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:09:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市, 母婴营养品, 藻油DHA, 销售
<br>
<br>
总结: 纽曼思是一家母婴营养品零售商，多次尝试上市但未成功。公司长期依赖进口成品和藻油DHA，但收入和销量逐年下降。纽曼思没有工厂和研发团队，只专注于销售和品牌运营。公司由夫妻二人经营，员工规模小。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在上市这条路上，纽曼思选择了死磕。</p><p>日前，这家母婴营养品零售商再次递表联交所，大有不上市，绝不善罢甘休的气势。在长达4年的IPO长跑过程中，公司屡败屡战，先后发起4次冲刺，均以失利告终。</p><p>这一次，尽管换了保荐机构，但面临的隐忧，始终让外界忧心忡忡——<strong>长期依赖成品进口和大单品藻油DHA，收入和销量均已显疲态。</strong></p><p>这虽不是死局，但也很难解。</p><h2>五冲港股</h2><p>在母婴营养保健品领域，可能没有哪家企业，比纽曼思健康食品控股有限公司（下称：纽曼思），更执着于资本市场。</p><p>2023年最后一个工作日，联交所官网再次披露纽曼思聆讯材料，公司计划在新的一年继续冲刺港股。</p><p>过去4年里，公司已多次联交所示好。2019年4月和10月、2020年7月和2020年12月，密集发起冲刺，均折戟而返。</p><p>上市之路几经曲折，公司实控人王平、崔娟夫妇，对此保持着强大的耐心。<strong>国内藻油DHA销售龙头、较强的盈利能力，又是热门大健康赛道里拥有“脑黄金”概念的企业</strong>，一旦登陆资本市场，泼天富贵触手可得。</p><p>不过，肉眼可见的是，公司经营状况逐年疲软。</p><p>据招股书，2020年至2023年上半年，公司营业收入分别为2.42亿元、3.38亿元、3.67亿元和1.92亿元，同比增长36.72%、39.67%、8.58%和4.35%。</p><p>特别是2022年，公司经营遭遇严峻挑战，以至于当年年内溢利，由上年1.20亿元降至0.88亿元，降幅26.90%。</p><p>踩雷的是奶粉业务。由于<strong>其奶粉供应商被查出产品中含有香兰素</strong>，导致公司计提奶粉存货1770万元，产生非经常性亏损8150万元。</p><p>渠道上，公司依赖京东、天猫等综合电商平台，在给平台供货的同时，自己也开网店销售商品。</p><p>2020年至2023年上半年，来自线上收入分别为1.52亿元、2.16亿元、2.43亿元和1.32亿元，分别占公司收入的62.7%、64.1%、66.3%和68.9%。</p><p>公司的线下渠道主要依托于26家地区分销商等。该渠道收入贡献占比由2020年的37.3%降至2023年上半年的33.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_acfbd259a4954639b68dcfa5fd9a9d38@000000_oswg93382oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>母婴界的“搬运工”</h2><p>相较其他母婴行业企业，<strong>纽曼思没有工厂、不做研发，只专注销售和品牌运营</strong>，这种反向商业思维，让公司走出不一样的路。</p><p>公司常年委托国外厂商贴牌生产产品，再进口到国内销售。在王平看来，这类似母婴界的农夫山泉，公司只是当好搬运工。</p><p>藻油DHA产品就是一个成功案例。这种产品俗称脑黄金，因其有益于脑部发育，已成为母婴人群的类刚需产品。纽曼思的藻油DHA产品来自新西兰、美国等国。</p><p>据弗若斯特沙利文报告，以2022年藻油DHA产品零售总额计，<strong>纽曼思市场占有率22.5%</strong>，为国内第一品牌。</p><p>2020年至2023年上半年，公司藻油DHA产品收入分别为2.11亿元、3.10亿元、3.41亿元和1.80亿元，分别占各期总收入的87%、91.9%、92.7%和93.5%。</p><p>藻油DHA产品售价不菲，2020年至2023年上半年，每件平均售价分别为244.6元、250.8元、244.4元和246.0元。同期，<strong>毛利率分别为75.4%、74.9%、76.0%、76.7%。</strong></p><p>不过，这个可以左右纽曼思生死的产品，销量似乎逐渐见顶了。</p><p>2020年至2023年，其销量分别为891千件、1347千件、1480千件和767千件。</p><p>因为对进口成品的依赖，公司面临供应商集中的风险。报告期内，向五大供应商作出的采购总额，均占90%以上。</p><h2>夫妻店</h2><p>纽曼思虽然拥有了一定规模，但仍是一家不折不扣的夫妻店。</p><p>现年54岁的王平，为公司董事长兼行政总裁，主持公司战略和日常运营；51岁的妻子崔娟担任执行董事，负责监督整体管理及营运、投资策略以及业务发展。</p><p>二人分别持有远东财富91%和9%股权，远东财富持有纽曼思100%股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2f9f65f0cec8495ebcaf8d6977d505d6@000000_oswg57111oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>20多年前，王平还是北京某部委一位公务员；崔娟则先后供职于洪吉控股和香港航空等，历任票务主管、客户关系以及销售主管。</p><p>2001年，中国加入世贸组织，保健品行业迎来春风。看到千载难逢的机遇，王平辞去公职，涉足婴幼儿奶粉行业，并率先将新西兰牛初乳产品引进国内市场。后来，时机成熟，他转身母婴营养品的蓝海市场。</p><p>2007年，纽曼思推出首款藻油DHA产品，并逐步将产品扩展至维生素、益生菌等多个品类，成为国内母婴营养品领域的一股新势力。</p><p>公司没有生产和研发团队，只负责销售，所以，团队非常精简。<strong>截至目前，公司只有46名员工，其中，高管9人</strong>、销售及营销员工12人、物流17人。去年上半年，每位员工平均为公司贡献了400万元收入，而公司付出的员工成本总额（包括董事薪酬）为824.7万元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247509207&amp;idx=2&amp;sn=9712e28ca63bc20a278fc416d23a2b64&amp;chksm=e85340296b24da4c4f59e135cefd5693fb9e273a2e41d415ae51274a23d1a9978e993e945624&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：沈庹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588943549472645</id>
            <title>2023互联网江湖大变局：轮到字节跳动和拼多多守擂了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588943549472645</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588943549472645</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:05:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 今日头条, 腾讯, 字节跳动, 拼多多
<br>
<br>
总结: 今日头条和拼多多在初创期时遭到腾讯的质疑，但通过高效率、全球化和扩张策略，字节跳动和拼多多成功挑战了巨头的地位，字节跳动的营收超过了腾讯，拼多多的市值赶超了阿里。然而，随着它们的成长，也面临着新的挑战和代价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2013年，还在初创期的今日头条找上了腾讯战投部门，希望争取到B轮融资。不过张一鸣口中的“算法推荐”没能打动对方，腾讯战投团队不相信，一个新闻聚合平台有足够大的潜力。</p><p><strong>十年后的今天，字节跳动2023上半年的营收已然超过腾讯，营收增速甚至是腾讯的三倍还多。</strong></p><p>字节的王牌也早已不是今日头条而是抖音——中文互联网最大的流量平台之一、最主流的内容消费平台之一、最主流的电商平台之一、它甚至想成为最主流的生活服务平台之一。</p><p>类似的桥段也发生在拼多多身上。</p><p>2018年以前，京东和阿里都将彼此视作在电商领域最大的竞争对手。2014年腾讯入股京东，为后者提供微信和手机QQ客户端的一级入口位置及其他主要平台支持，这帮助京东迅速补上了流量短板，京东的GMV增速很快连续多个季度远超天猫。</p><p>作为防御的其中一个手段，2015年张勇接任CEO之后，原来的聚划算被整合进天猫——张勇希望将天猫做大，同时他也更看重品牌商和消费升级。</p><p><strong>两大巨头大打出手之际，拼多多暗自生长。它借力微信，模式里有早期聚划算的影子，2017年拼多多的GMV超过了一千亿，再到2019年其GMV突破万亿。</strong></p><p>再到如今，拼多多已经长成了跟阿里一样的大树。去年三季度财报发布后，拼多多的市值一度超过了阿里。</p><p><strong>字节营收超过腾讯、拼多多市值赶超阿里，是属于挑战者的胜利。在移动互联网红利消退的背景下，他们凭借着更高的效率、更激进的全球化、更大胆的扩张策略，从巨头的夹缝中成长起来。</strong></p><p>但随着他们长大成为跟巨头等身的新巨头，过去的经验、庞大的组织又会在某种程度上带来新的代价。比如字节跳动如今很难再“大力出奇迹”了，它正在度过一轮频繁的业务调整期；比如拼多多的品牌化至今仍未完成，在直播电商业态上的进展也乏善可陈。</p><p>当字节跳动和拼多多迈过一个新的临界点之后，接下来，轮到他们守擂了。</p><h2>字节跳动，在炮火声中壮大</h2><p>“一大早到现在就在群里聊天的同学/部门是今天工作很空闲吗？这很常见吗？”</p><p>这是2020年底，张一鸣罕见地在字节内部的《原神》游戏兴趣群里，显露出对公司规模激增的担忧，这之前刚刚过去的“CEO面对面”沟通会上，张一鸣说“我也不清楚现在很多项目为什么要那么多人。”</p><p><strong>此时字节跳动已经有近10万员工，其中大部分在2018年以后才被招来，仅仅在2020年一年，字节新招了近4万人。2018年时，字节还只有2万名员工。</strong></p><p>迅速扩大的员工数，见证了字节这四年里激进扩张的全过程——2018年，字节跳动真正按下了加速键。</p><p>这一年里，抖音的DAU反超了快手，成为最大的短视频平台，它进而加速了在电商和广告业务上的商业化布局。同一时期里，字节开始将触角伸向游戏、教育、社交、金融、企业服务等多个领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c4e9cf6c72e84550a815b2d997de6894@6008644_oswg177580oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/东方证券</p><p>大规模的业务扩张让它四面应敌，张一鸣态度坚决、野心显露。<strong>早在2017年腾讯试图用天天快报狙击今日头条时，张一鸣就曾对员工说，“没有银子弹，唯一的办法就是激进，比追赶者的速度更快。”</strong></p><p>根据晚点LatePost的报道，那段时间，张一鸣在公司内部曾强调过：“全球的趋势都是，大公司变大，小公司变小或者没了。中国不缺几十亿美金的公司，它们要么在竞争中落败、退市，变得更小，要么选择成为巨头的分支。”</p><p>自那时至今，这两家占据了最多用户时长的公司，在多个战场打响了攻防战。</p><p>腾讯一度寄希望于微视来扭转短视频战局，2018年4月，前一年被关停的微视重启，腾讯紧接着调动了集团内几乎所有的资源对微视进行扶持，QQ、QQ浏览器、QQ看点、腾讯视频、腾讯新闻等旗下产品，都开始为微视导流。</p><p><strong>一位微视的前员工曾对《财经》杂志表示，从2018年复活微视伊始，微视开会定策略的时候，主要目光就是对标抖音，包括日活、月活、留存、时长。</strong></p><p>同一时期，腾讯旗下多款产品开始屏蔽字节系产品外链，张一鸣和马化腾双双下场发声，张一鸣说“微信的借口封杀，微视的抄袭搬运，挡不住抖音的步伐”，马化腾则评论说“可以理解为诽谤”。</p><p><strong>双方这种剑拔弩张的气氛，很快蔓延到了其他领域。</strong>2019年，字节尝试切入社交赛道，发布了短视频社交产品多闪，试图打破微信一家独大的局面。字节为多闪投入了不少资源，比如1亿元的现金红包，以及在各大综艺的多次露出。</p><p><strong>更多的炮火声同样出现在“挖人”上，字节跳动人员规模快速扩大的这几年，从竞争对手那里挖人，成了一个惯常的方式。</strong></p><p>一位熟悉字节跳动与腾讯的猎头曾说，高峰期，字节跳动挖腾讯的游戏人才，被挖者工资翻倍，最低的涨幅也有50%。</p><p>晚点LatePost也曾报道，2019年，有受雇于字节的猎头，将腾讯企业发展事业群（CDG）的核心人员全部接触了一遍。</p><p><strong>字节跳动不仅频频深入腾讯腹地，从百度到阿里到美团，字节的业务扩张一度不设边界、不限投入。</strong></p><p>它与百度的对垒集中在搜索业务上。2020年2月，字节跳动推出独立搜索App“头条搜索”，试图通过搜索框这一入口，将字节旗下的信息流内容生态链接起来，为公司带来更多营收。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e0cdcd8696404d1ab33d10976b0498f9@6008644_oswg82077oswg1080oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/华创证券</p><p>一位字节跳动的广告代理商曾向媒体分析，虽然效果广告大行其道，但搜索的转化率还是非常高，毕竟机器的算法，再精准还是有误差，但是如果一个人主动去搜索，也基本意味着他就是客户目标。</p><p><strong>百度甚至成了字节跳动从大厂挖到最多人的公司。一位百度的前员工曾表示，“百度的人，不是在字节，就是在去字节的路上。”那段时间，百度搜索前高端孙雯玉、吴海峰，百度原政府关系副总裁赵承等，先后入职了字节跳动。</strong></p><p>多条业务线作战的前提下，字节跳动自然而然，成了中国互联网公司里人员扩张最快的大厂。事实上2020年员工迈过10万门槛之后，张一鸣虽表现出了担忧，但字节的扩张从未停下。</p><p><strong>近几年，字节的员工总数高峰期超过16万。</strong>它的业务还在扩张，从本地生活到VR再到海外市场，都需要相匹配的团队规模来维持运营。为它带来最大营收的直播电商迈入了迅猛增长阶段，这同样依赖庞大的商业化团队。</p><h2>阿里京东相争，拼多多得利</h2><p><strong>2018年初，在接受《财经》杂志采访时，阿里多数员工认为拼多多只是低配版的聚划算，不过到这年双十一前后，拼多多被阿里列为了第一竞争对手，超过了美团和京东。</strong></p><p>促使阿里态度转变的原因，是拼多多的增速开始拦不住了。</p><p><strong>2018年，拼多多的GMV达到4716亿元，同比增长了234%，相比之下，京东的GMV增速是30%，阿里中国零售市场的GMV增速是28%。</strong></p><p>拼多多也在赢得越来越多的消费者。2018年结束时，它的年度活跃用户达到了3.855亿，超过了京东的3.052亿，也在不断缩小与阿里的差距，当时阿里中国零售平台的年度活跃用户是5.52亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_905e3a3667264160ab09760b80cdaab9@6008644_oswg206844oswg1080oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多年度活跃买家及GMV增速变化，图/招商证券</p><p>但事实上，无论是阿里还是京东，都曾有机会在一开始就将拼多多扼杀在摇篮里——阿里早在2010年就推出了聚划算，2012年从淘宝分拆出来，成为七大事业群之一，一度在阿里内部被代称为“倚天剑”；京东即便稍晚一些，也在2016年上线了拼购业务（“京喜”前身），当时拼多多刚刚成立不久。</p><p><strong>戏剧性在于，2014年以后，阿里和京东之间的竞争再一步升级了，他们的战火也还未烧到下沉市场，两家公司的共识是，电商市场最大的机会将来自于消费升级。</strong></p><p>拼多多成长最快的那段时间里，刘强东2017年接受CNBC采访时说，“从第一天起，我就定了一条规则，我只跟知名品牌合作，因为中国的中产阶级将迅速成长起来。”阿里在2018年3月推出了淘宝特价版App，不过没有倾尽资源去扶持。</p><p>等到他们回过身来的时候才发现，拼多多正一步一步成为最大的威胁——<strong>它持续扩大的市场份额短期内会抢走用户、抢走广告，长期看也会向上去整合供应链、推动品牌升级。</strong></p><p>QuestMobile在一份报告中指出，2017年底，约有45.8%的拼多多用户同时也是淘宝用户，并且这一比例还在上升。</p><p>2018年末将拼多多列为第一竞争对手后，阿里很快发起了一场从组织架构到流量、到产品、到物流，到商家的全面反击：</p><p><strong>蒋凡在2019年3月开始同时担任淘宝和天猫总裁；手淘和支付宝这两大入口的流量倾斜给低客单价商品；推出淘宝特价版，并重启聚划算。等等。</strong></p><p><strong>最令拼多多难受的地方在于，当时几乎所有品类都遭到了“二选一”。</strong>据财经杂志报道，有拼多多人士称，某女鞋品牌在拼多多开设了店铺，张勇和时任天猫总裁靖捷主动去找到该品牌高层，把鞋这块抢了回去。</p><p>京东随后也明确下沉市场的战略定位。2020年，京东新增的1.1亿消费者中，有近八成用户来自下沉市场。</p><p><strong>这年初的内部信中，刘强东将“赢取下沉市场”定为了京东未来一年要赢的三场战役之一。这年7月，京东拼购业务更名为“京东社交电商业务部”，9月再次升级为“京喜”，10月接入微信一级入口，再到12月，京喜事业部再次升级为事业群。</strong></p><p>不过这时拼多多早已在下沉市场站稳脚跟，建立起了稳固的用户心智。2020年底，它的年度活跃买家数量达到了7.88亿，超过了阿里。</p><p>只是除了要应对阿里和京东的竞争之外，拼多多也遇到了新的挑战。<strong>2019年上半年以来，拼多多赖以起家的“五环外”的市场开始接近饱和，2019年第一季度，拼多多的新增用户只有2480万，创下了上市新低。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_b6c42d3781c7469d96ad14f71b314467@6008644_oswg375450oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">主要电商平台新增活跃用户数变化，图/国泰君安证券</p><p>拼多多的策略开始转变。</p><p>一方面，它开始推出“百亿补贴”，并在接下来的几年将这一动作常态化，希望借此来加速品牌化布局，争取到更多的品牌商家；另一方面，拼多多继续在“五环外”将模式做重，花大力气推动农产品供应链和物流体系建设。</p><p>到这一时期，拼多多与阿里、京东间的战事，某种程度上已经不再是错位竞争了。</p><h2>更大的野心：不计代价做全球化</h2><p>张一鸣和黄峥的全球化野心，并非在做大国内业务规模后才生出。</p><p><strong>张一鸣2016年在世界互联网大会表示，“中国的互联网人口只占全球互联网人口的五分之一，如果不在全球配置资源，追求规模化效应的产品，五分之一根本无法跟五分之四竞争，所以出海成为必然。”</strong></p><p>同一年里，张一鸣做客央视财经《对话》栏目时，主持人问向嘉宾席的黄峥：如果你是张一鸣，面对BAT等巨头的时候你会做什么选择？</p><p><strong>黄峥答：我会更激进地做全球化。因为我们这一代的互联网创业者有更大的全球化视野，更早地接受国际资讯，做全球化的机会也变得更大。</strong></p><p>后来的事实也证明，当他们分别携Tik Tok和Temu迈入全球化征程、直面Facebook这样的国际巨头时，展现出来的是甚至比在国内市场还要激进的姿态。</p><p><strong>Tik Tok海外市场的推广方式简单粗暴，就是砸钱。</strong>2018年字节跳动将原来的Tik Tok与Musical.ly整合成新的Tik Tok后，字节的攻势旋即展开。</p><p>当时Tik Tok主要的投放渠道是Facebook，据腾讯深网报道，一位接近Facebook的人士透露，2018年三、四季度到2019年一季度，Tik Tok的推广预算每个季度维持着100%以上的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_58bdc5183c574b7489b77f7b80ffb385@6008644_oswg173526oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/东方证券</p><p>“Facebook大中华地区一年营收大概50亿美金，Tik Tok当时计划三年贡献10亿美金左右。”这位人士如此说道。</p><p>再到2020年初，张一鸣当时的双月OKR有一行写着“不留空档”，有接近权力中心（当时，张一鸣任字节跳动全球CEO，张利东和张楠分别担任字节跳动中国区董事长和CEO）的人士告诉腾讯深网，这实则是一句暗号，全称是“不留空挡、全面压制。”</p><p><strong>乃至在这八字方针下，Tik Tok一度有着两条不成文的约定：不管哪个地区，只要竞争对手去了，Tik Tok必须挺近将其碾压；但凡榜单出现竞品排名超前，必须在一个星期内，无论以什么价格都要把对方击溃。</strong></p><p>拼多多的全球化布局稍晚一些，直到2022年9月1日，其跨境电商平台Temu才正式上线海外。</p><p><strong>Temu的打法几乎与Tik Tok如出一辙。上线仅仅两个月后，拼多多在营销费用上就为其花掉了140亿美元，当时，Temu的优先级也高于主站业务。</strong></p><p>其中，去年2月13日，Temu购买了美国“超级碗”（NFL职业橄榄球联盟总决赛）的广告位，连续两遍播放了其广告曲，市场60s，据说Temu为此投入了超过1400万美元。近段时间也有媒体报道，有知情人士称，Temu已承诺，将在今年2月11日举行的超级碗比赛期间购买多个广告单元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6e9c26e53dd04a10b11c2e434d4dbed9@6008644_oswg519534oswg1072oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu在超级碗期间投放两端广告，图/国泰君安证券</p><p>如今来看，他们的激进策略奏效了。2023<strong>年以来，字节跳动上半年营收超过腾讯、拼多多市值超过阿里，两家公司迎来了各自的关键转折点——很大程度上，他们靠的正是海外市场。</strong></p><p>去年第三季度，拼多多营收增长了93.9%，其中交易服务带来的收入增长了315.15%，这说明，跨境业务正成为拼多多新的增长点。</p><p>华泰证券就此分析称，拼多多海外Temu业务快速扩张带来的增量收入，确认为拼多多三季度同比增长315%的交易服务收入做出了重要贡献。</p><p>目前，多多跨境每天的出口包裹量超过40万个，日均货重达到600吨左右；截至今年9月，Temu在海外市场被下载了2亿次，每天发出160万个包裹。</p><p>字节跳动营收的增长也赖于TikTok在全球的加速狂奔。<strong>The Information披露的数据显示，2023年二季度，字节的营收约290亿美元，同比增速超过40%。其中，海外市场为公司贡献的营收比重已经接近20%，前年这个数字还不足2%。</strong></p><p>目前，TikTok的全球用户数超过16亿，月活跃用户数达到11亿，用户每天花在上面的平均时长达到95分钟。</p><p><strong>随着字节跳动和拼多多在海外市场赢得越来越多的用户、赚到越来越多的钱，你会发现，他们甚至已经是我们这个时代出海最成功的两家互联网公司。</strong></p><h2>新的难题：旧方法失效，新蛋糕难啃</h2><p>海外业务的迅猛增长，并未让这两家新晋巨头放松警惕。事实上，他们也不应该放松警惕。</p><p>近两年，字节跳动2021年底明确下来的抖音、Tik Tok、火山引擎、飞书、大力教育和朝夕光年这六大业务板块中，大力教育和朝夕光年业务几乎被完全裁撤，PICO也只保留了部分硬件研发人员——也就是说，<strong>字节跳动过去几年里寄予厚望的教育、游戏、VR等业务探索，现在被战略性放弃了。</strong></p><p>而在这之前，字节在它出击的几乎每一个领域，都大力布局，投入颇多。比如2021年收购PICO之后的两年时间里，字节跳动为它花了上百亿人民币。</p><p><strong>甚至这些业务并非没有起色。</strong>在游戏赛道，朝夕光年在海外发行的《MARVEL SNAP》获得了2022年TGA最佳移动游戏奖项，国内市场，其去年7月上线的《晶核》上线首周在iOS平台上的流水就达到了7000万元，在App Store畅销榜前十霸榜近一个月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7f4d38f3b4144e6aac279a5d157d3724@6008644_oswg116601oswg726oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">字节跳动此前在游戏赛道大力布局，图/浙商证券</p><p><strong>一个明显的信号是，字节跳动正在改变过去不计成本地、同时在多条赛道大规模布局的打法，它希望变得比之前更加稳健。</strong></p><p>2023年初的字节跳动年会上，字节跳动CEO梁汝波提到，新一年的目标是“聚焦”和“务实”：对于主营业务信息平台与电商要加强投入，对于游戏、教育、PICO等新兴业务则“要有想象力，保持平常心。”</p><p>字节跳动做出这一转变的背景是，尽管海外业务开始呈现出爆发力，但它中国区业务的营收增速在放缓，2019-2021年分别是150%、105%、68%，它的亏损在扩大，2021年经营亏损为71.5亿元，远高于2020年的21.4亿元。</p><p><strong>令它无法忽视的另一个事实是，为它贡献最多营收的抖音，商业化上也面临着增长的不确定性。</strong></p><p>一方面，抖音的用户规模正逐渐接近饱和，但根据长城证券的数据，2022年抖音的广告加载率已经接近15%，正触达行业普遍认知里的上限，这意味着抖音在广告上的增长空间已经不大。</p><p><strong>另一方面，抖音电商面临的局面也在日益严峻。</strong></p><p>直播电商出现了新的搅局者，近几年，腾讯的视频号、小红书等相继入局，且都有着各自独特的竞争优势（视频号背靠腾讯，小红书强种草能力），同时他们的增速都不慢；整个电商行业的价格战今年重新燃起，这是另一个潜在的风险。</p><p><strong>与此同时，抖音自2022年起凶猛出击本地生活赛道，但如今一年过去了，进展并不顺利。</strong>据晚点LatePost报道，进入2023年以来，美团猛烈的反击已令字节应对发力，并考虑将业务做适当收缩——去年下半年，抖音生活服务在一些重要的时间节点缩减了市场预算；外卖业务未来也只会收缩到几座城市开展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d51f54342c554d6cab739bc6b8549a39@6008644_oswg250004oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">抖音布局本地生活业务历程，图/东北证券</p><p>拼多多也面临着隐忧。</p><p><strong>它的下沉市场基本盘正在面临着阿里、京东的进一步反攻。</strong>京东在刘强东强势回归后，进一步明确了“低价”是唯一的武器，推出了“百亿补贴”，7月份，京东又将“京喜拼拼”正式更名为“京东拼拼”，意图再次大力布局社区团购。</p><p><strong>它过去多年极力推进的品牌化历程也不理想。根据媒体报道，目前拼多多的品牌销售额占比约为20%，而淘宝和抖音的占比则为其两倍。</strong></p><p>另一个值得注意的点是，在近几年最重要的电商业态“直播带货”上，拼多多的存在感几乎为零。</p><p>拼多多对直播电商的布局始于2019年，最早在当年5月，它宣布与快手合作，支持拼多多商家接入快手主播资源做商品直播推广，但这个合作只持续了两周，到这年11月的时候，拼多多上才出现了第一场直播带货。</p><p>再到2020年初，多多直播正式上线。<strong>当时，在拼多多内部，直播被放到了非常重要的战略地位。这在某种程度上是黄峥的一次“补课”，有知情人士曾对媒体表示，黄峥起初对直播业务予以“工具属性”的简单定义，这导致拼多多迟迟未能将其列为战略级产品集中发力。</strong></p><p>接下来短暂的一年里，拼多多在直播电商上也投入不小。比如这年4月份，它邀请到了NBA前球星马布里直播首秀，9月份，它在App首页上线了一级直播入口。</p><p>不过拼多多的这些举措大多数收效甚微，如今更是几乎战略性放弃做直播电商——这也就导致，<strong>当前市场上主要的电商玩家中，只有拼多多一家，缺位直播电商。</strong></p><p>不难发现的是，更年轻的字节跳动和拼多多在成功重塑中国互联网企业格局之后，压力反而更大了：</p><p><strong>以前挑战巨头的时候，成长期的他们可以不计代价、不计亏损地将规模增长放在第一位，但当他们自身成为新的巨头，成熟期的他们无法再不管不顾了，如何面对组织庞大后生出的效率难题、如何应对存量市场的巨头竞争、如何开辟新的增长极等等，都要兼顾。</strong></p><p>他们正在和即将要面临的，是更加复杂的来自内、外部的更严峻的考验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HRfMhPJDeTeihO6Ke9_Fyw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听潮TI”（ID:gh_49e8c5638ce2）</a>，作者：张晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588946445744772</id>
            <title>创历史新高，当海外药企加速引进国产创新药</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588946445744772</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588946445744772</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:03:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: License out, 创新药, 国际市场, 资本市场
<br>
<br>
总结: 近年来，中国创新药行业持续发展，通过License out的方式将创新药推向国际市场。尽管资本市场环境不佳，但创新药行业仍然保持着快速发展的势头。License out的数量不断增加，表明国产创新药在国际市场上获得了认可。这一趋势加速了市场的分化，促使国内药企加快转型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>License out的名单越来越长。</p><p>据不完全统计，2023全年共有61款国产创新药，以license out形式出海，而3年前，这一数字才不过39款。</p><p>2024年，license out更是加速。短短几天，安锐生物、药明巨诺、宜联生物、瑞博生物等4家药企，均宣布与海外药企牵手，完成对外授权工作。</p><p>透过这些数字不难看出，尽管近两年资本市场环境不佳，但创新药行业并未停下前进的脚步。</p><p>某种程度上，License out转让方的丰富程度，论证了这一点。</p><p>过去一年，License out转让方中既有科伦、石药这样的传统大药企，也有映恩生物、宜联生物、礼新医药、百力司康等年轻的biotech。</p><p>而受让方的豪华阵容，说明国产创新药更是愈发获得国际市场的认可。受让方则包括默沙东、阿斯利康、辉瑞、武田、BioNtech等新老巨头。</p><p>其中，BioNtech、阿斯利康更是开启扫货模式。前者一年内出手7次，后者也接连下注5次。</p><p>从产业角度来说，当这些优质资产获得更多青睐，意味着市场的分化时刻正在加速到来。留在牌桌上的MNC和一众国内药企，也不得不早做打算。</p><h2>01 继续爆发</h2><p>在行业深刻变革与政策不断演化的大背景下，中国整个医药产业早已被推到一个波澜壮阔的大航海时代入口——创新药出海。</p><p>从对外授权数量来看，2020年堪称国内创新药license out爆发元年。2017年—2019年，国产创新药以license out形式出海的数量均不超过10款，但在2020年，这一数量猛增至39款。</p><p>随后，爆发继续。</p><p>2021年完成43笔license out交易，2022年完成51笔，同比增长8笔。到了2023年，进一步增长至61笔，同比增长10笔。</p><p>这其中，ADC功不可没。去年，ADC是交易最多的领域，共13笔交易，占比超1/5。</p><p>大浪潮下，甚至有多家企业，实现了多款产品出海的盛况。</p><p>最为典型的就是恒瑞医药。去年，恒瑞医药共5款药物的海外权益授出，包括卡瑞利珠单抗、马来酸吡咯替尼片等多个产品。</p><p>Biotech也不甘落后。迈威生物、映恩生物分别有5款、3款药物实现了license out。</p><p>值得注意的是，在这场大出海浪潮中，不少非常早期的资产也成了狩猎对象。例如，安锐生物最新与阿斯利康达成合作的EGFR L858R变构抑制剂，甚至还处于极为早期的临床前阶段。但这依然为其带来了4000万美元首付款的交易。</p><p>而如果从受让方来看，不难发现，不少海外大药企已经将国内市场当做了“淘金场”。包括默沙东、阿斯利康、GSK、辉瑞、武田、BioNtech等新老巨头在内，其中，BioNtech、阿斯利康更是开启扫货模式。前者一年内出手7次，后者也接连下注5次。</p><p>根据披露资料，BioNtech与包括映恩生物、宜联生物在内的国内多家创新药企达成了合作，接连引进肿瘤管线，累计总金额超过10亿美元的合作就达3次。</p><p>更多早期资产的出海，加上海外大药企的扫货，足以说明这场license out大潮之澎湃。</p><h2>02&nbsp;创新底色</h2><p>尽管近两年资本市场环境不佳，但创新药行业并未停下前进的脚步。License out的持续爆发，是过去几年国内创新药行业大发展的一个很好的注脚。</p><p>事实上，近几年国内创新药企发展迅猛，创新质量正在不断提升。不仅license out数量一年比一年多，被挑中的管线质量也整体上了一个台阶，一些管线都有着竞争全球FIC/BIC的潜力。</p><p>典型如百利天恒天价授权给BMS的双抗ADC基本就是独一份。也正因此，百时美施贵宝与百利天恒关于BL-B01D1的授权交易，以8亿美元的首付款、84亿美元的总交易金额，创下国内创新药license out交易的首付款纪录的同时，也一举刷新了全球ADC单药交易总价的纪录。</p><p>除此之外，诚益生物授权给阿斯利康的GLP-1药物ECC5004，进度全球领先，翰森制药对外授权的2款管线，也都具有FIC潜力。</p><p>其中，B7-H3靶点全球进入临床阶段药物共9款，翰森制药的HS-20093处于二期临床，进度全球第二；进入临床阶段的B7-H4 ADC仅4款，HS-20089进度全球第一。</p><p>这并不奇怪。绝大多数的的创新药企，其创始人或是核心团队，均在医药领域有着丰富的科研、产业化积累，很多科学家创始人甚至是连续创业者。在人才与团队方面，中国创新药企已然手握一副好牌。</p><p>比如宜联生物的核心创始团队从科伦药业出来的，去年以来，从DLL靶点到HER3再到c-MET ADC，宜联生物接连收获了海外药企的认可。</p><p>依靠创始团队此前数年，甚至数十年的积累，以及对于新兴技术的判断、把握，优秀的管线浮出水面，对于企业来说只是时间问题。眼下，海外大药企的接连扫货，说明这一节点已经到来。</p><h2>03&nbsp;分化时刻</h2><p>当下，license out的大爆发，也说明了国内药企的“变现”意愿较足。</p><p>在大药厂GSK看来，国内之所以是一个很好的分子狩猎场，原因在于，这里虽然有着极大的工程师红利，能够诞生竞争力的分子，但中国公司通常只要国内权利。</p><p>并不奇怪。对于创新药企来说，资本寒冬依旧，研发创新药却是一个持续的烧钱过程。在国内Biotech对内融资困难之际，选择与一些大企业合作，无疑是一个快速回血的好办法。</p><p>与此同时，与成熟的大药企合作不仅可以带来可观的现金流，也会在后续合作中持续提供其他资源支持，以及产业化生产方面的经验。这也是过去一年，license out不断加速的关键原因之一。</p><p>不难预见，未来随着创新环境逐渐成熟，从best in class乃至到first in class，高质量的国产创新药会持续诞生。相应的，license out数量还将进一步增加。</p><p>但这也意味着，创新药行业分化时刻也到了关键阶段。License out的加速，本质也是优质资产获得融资的另一种方式。</p><p>在这轮license out潮水中，我们不难发现，很多药企成立时间都在3年左右，虽然过去几年资本寒冬阻碍了融资计划，但通过license out却为它们打开了新世界的大门。</p><p>正如上文所说，license out对于这些药企在资金和资源方面的支持，都是极大的。这无疑意味着，相当一部分药企能够借着license out浪潮，加速蜕变。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499392&amp;idx=1&amp;sn=75c8bd74cb1bf5fe11406d606ca09372&amp;chksm=97fb9818d0d43ecb18f910f4b156999a1e105998b7d287a01e6b427b89e07c896993163408c6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：武月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589038673787784</id>
            <title>车圈出“成绩单”了，比亚迪300万辆遥遥领先</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589038673787784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589038673787784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 23:50:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 车企, 销量目标, 比亚迪
<br>
<br>
总结: 2023年，各大车企纷纷制定了销量目标，比亚迪成功完成了年销量300万辆的目标。尽管在11月底还需要完成32.8万辆的销量，但通过各种努力，比亚迪在12月卖出了34万辆，总销量达到了302万辆，增长率为61.9%。与特斯拉相比，比亚迪在新能源汽车领域继续巩固全球销冠的位置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023 年年初，不少车企给自己定下了全年 KPI。</p><p>比如李想表示 2023 年销量目标 30 万辆，彼时，理想汽车年销量还是 13.3 万，30 万辆，比 2022 年销量翻番还要高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e0ea116ed14c46c4a7f0d45481d9bdf3@000000_oswg222277oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪把销量目标定在了 300 万辆，2022 年，比亚迪卖出了 186.85 万辆，同比增长 152%，对于 2023 年的销量目标，没有人不看好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ff60c672333c4cd28a421d1b56f8d757@000000_oswg96056oswg1080oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>哪吒在 2022 年卖出了 15 万辆，同比增长 118%，CEO 张勇春风得意，在朋友圈喊出 25 万辆的交付目标，折合增长率 67%，看上去也很合理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6e8d9934e2ac4d75adcb9c512fc76339@000000_oswg586888oswg1080oswg958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>……</p><p>如今，2023 年已经过去，各大新能源车企纷纷晒出了销量数据，轮到咱们来检查成绩的时候了。</p><h2>比亚迪</h2><p>比亚迪最终有惊无险地完成了年销量 300 万辆的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c1938345db72438d8ad99206c47642f5@000000_oswg97519oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为什么老狐要说有惊无险呢？因为在 11 月底，比亚迪年销量还是 267.2 万辆，需要在 12 月完成 32.8 万辆才能实现目标。</p><p>而比亚迪在 9 月、10 月和 11 月的销量都在 30 万出头，按照趋势，可能无法达到该目标的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6ef10a6826eb449c8c67739d5d2bb700@000000_oswg101053oswg1080oswg1542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，在各种努力下，比亚迪在 12 月卖出了 34 万辆，总销量达到 302 万辆，增长率 61.9%。这个数据好不好呢？看看对手就知道了。</p><p>作为对比，特斯拉在 2023 年的销量是 181 万辆，与 2022 年相比，增长率 38.2%，在新能源汽车方面，比亚迪继续巩固全球销冠的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c22f7b02e6b0493eb5956da0feda8aac@000000_oswg107820oswg1080oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，在第三季度，比亚迪的纯电车型销量达到了 43.16 万辆，仅仅比特斯拉 43.5 万辆少 3400 辆。</p><p>根据比亚迪 10 月、11 月、12 月发布的产销快报，比亚迪纯电销量分别为176373、172746、169855，第四季度合计达到 51.9 万辆，超过了特斯拉的 49.5 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_9c1f61400b5847128556705a1585c2ec@000000_oswg159941oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年的比亚迪增长势头很猛，老狐不禁好奇，比亚迪在 2024 年的销量目标会是多少，400 万吗？</p><h2>蔚小理</h2><p>除了前面提到的理想外，“蔚小理”的另外两家，蔚来定下的 2023 年销量目标是翻番，去年是 12.25 万辆，2023 年即 24.5 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_bacbb3327e124d35bc4047ef712894de@000000_oswg451842oswg814oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小鹏没有在官方场合提及销量目标，但许多媒体报道是 20 万辆。</p><p>从销量数据来看，理想早在 11 月份完成了 30 万辆的年度销量目标，优秀学生提前交卷。</p><p>在 12 月，理想又完成了月交付 5 万辆的计划，年销量 37.6 万辆，在造车新势力中，一家独大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4cc2a03113b1410fb8493990484ec39a@000000_oswg100077oswg1080oswg1524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李想在个人微博已经公布了 2024 年的目标，要实现年交付 80 万辆，月交付 10 万辆，单车型 3 万月销量，这意味着理想要在明年达到 112.75% 的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_fd4874a1d3e04ece82a49f910a74485e@000000_oswg79995oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个数据看上去有些激进，但相比 2023 年 125.6% 的目标增长和 182.2% 的实际增长，李想还是保守了。</p><p>不过，更让老狐期待的是理想 MPV 车型 MEGA 的市场表现，毕竟，李想曾称其为“五十万以上销量第一的车”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f81f4f7b39984b42a42d5fd6ed27c413@000000_oswg254472oswg1080oswg1992_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不想成为将军的士兵不是好士兵，不想成为某价位段销冠的车型也不是好车型，最近刚刚上市的小鹏 X9，也号称要成为“30 万以上中国纯电 MPV 的 No.1”。</p><p>2023 年，小鹏累计交付了 14 万辆，同比增长只有 17%，老实讲，这个数据放在一众新能源品牌中，偏低了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6b504b86136241c8b796c728f12a3e1a@000000_oswg87381oswg719oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但让小鹏比较有信心的是，他们在第四季度连续三个月交付超过 2 万辆，与上半年惨淡的交付数据相比，下半年，G6、G9 和 P7 已经能够贡献稳定的销量。</p><p>正因为如此，老狐看好小鹏能在 2024 年实现较高的销量增长，至少要比去年 17% 高吧。</p><p>蔚来在 2023 年卖出了 16 万辆，同比增长 31.7%。2023 年，蔚来完成了全系产品代际切换，推出了全新或全新车型 EC7、ES6、ET5E、ES8 和 EC6。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c9657330b163408ebd1cd33858bc428c@000000_oswg85248oswg1080oswg1184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与理想、小鹏稳定增长的销量趋势不同，蔚来的每月销量则捉摸不透，在 7 月&nbsp;ES8&nbsp;迎来交付出现了交付高峰，突破 2 万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0b9cc57c16cf4e45b251eb352d3ec6cb@000000_oswg448057oswg690oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在其他车企普遍销量较高的年末，销量反而不如 7、8 月。</p><h2>问界</h2><p>进入到今年下半年，随着新 M7 和 M9 的发布，问界销量一路暴涨，12 月交付新车 24468 辆，全年销量锁定在了 94380。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7548127a48e2418f8a901b989b868671@000000_oswg299932oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，问界 2023 年增长并不高，同比只增长了 25%，其中很大原因是上半年销量偏低。</p><p>与之形成反差的是 9 月份 M7 发布会之后的火爆，新 M7 在 3 个半月内累计大定突破 12 万辆，M9 则在 7 天内大定超过 3 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_2aa51d92ac7e474cb78447bec2875d99@000000_oswg104173oswg798oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这两款车的大定成绩，直接让问界有了底气，根据晚点团队独家消息，问界 2024 年的目标将是 60 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_91dd0b7ca55a40518372ebcc0f8b2035@000000_oswg215624oswg1080oswg1728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>零跑和哪吒</h2><p>与前面几个相比，这是两家流量较低的造车新势力，零跑在今年销售了 144155 辆汽车，同比增长 29%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7581e176434949e08163ff53132d845d@000000_oswg423719oswg720oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>零跑在 12 月交付 18618 辆，创造了历史新高，第四季度连续三个月销量达到 1.8 万辆，同样也是公司最好的交付业绩。第三季度财报显示，零跑已经实现毛利率转正。</p><p>所以，2024 年的零跑，还是让老狐挺期待的。</p><p>文章开头，提到了哪吒去年定下了很合理的 25 万销量目标，那他们今年完成了多少呢？127496 辆，下跌了16.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6677ec3383ba42dca33bc27805352763@000000_oswg108299oswg735oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个数据令老狐大跌眼镜，在年销 10 万的新势力里，只有他在 2023 年销量下跌了。</p><p>其中很大原因是哪吒在 2022 年靠低端车撑起了销量，2023 年冲击 20 - 30 万中高端市场不成，低端市场反而被比亚迪和五菱蚕食。</p><h2>创二代</h2><p>咱们再来看看创二代们 2023 年的表现。</p><p>2023 年初，埃安给自己定下的冲击目标是 50 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_04139928f6f9456f9da6c2a836b65e28@000000_oswg148780oswg1080oswg1241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终全年售出了 480003 辆，增长率超过 77%，虽然未达目标，但也是一个不错的成绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1434a8272bb9436c9689a7824ac6a6cb@000000_oswg70704oswg1080oswg1129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪并未透露自己 2023 年的销量目标，但在 2023 年全年交出了 118685 辆车的好成绩，同比增长也达到了 65%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_dde0326523574bbb9de75aa244cac6b8@000000_oswg151048oswg722oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长安旗下的深蓝汽车 2023 年销量也达到了 136912 辆，这家去年才发布的汽车品牌，目前只有两款车型。2024 年，深蓝将会推出两款全新产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_06b157a1f41749359d2c724e44386a81@000000_oswg78626oswg730oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>深蓝汽车 CEO 邓承浩对深蓝在 2024 年颇具信心，早在 11 月，他就发微博表示，深蓝汽车定下了全球 45 万的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d0744b0fdfdf4448a66da2bca77cdf5c@000000_oswg130097oswg1080oswg1093_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长城汽车在 2023 年卖出了 26 万辆新能源汽车，同比增长 98.39%，长城的旗下新能源汽车分布在不同品牌中，除了欧拉，还有哈弗、坦克、山海炮等品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4379311c477e42d7b5f41882d09fbd2b@000000_oswg656064oswg769oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东风旗下的岚图今年也增长迅猛，在 12 月，岚图销量首次突破 1 万辆，全年销量超过 5 万，同比增长了 160% 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c0601efc7133465c9953cc4e742294e8@000000_oswg103596oswg616oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为一个车型售价二十多万起的中高端品牌，这个数据是很优秀的，岚图完成了 2023 年销量翻 1 - 2 倍的目标，也完成了月销量破 1 万的目标。关于 2024 年，岚图还没有乘势立下年销量 flag。</p><h2>总结</h2><p>这是老狐整理的一份国产新能源车企“成绩单”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_8fe5ca4cd7394015ad26e05cd854a5f3@000000_oswg129055oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中大部分品牌增长迅猛，增长速度超过 50%，堪称卖爆了，但除比亚迪、理想和岚图外，都没有完成自己定下的销量目标。</p><p>2023 年，汽车市场的主题就是“内卷”，卷出更低的价格，更高的配置，2024 年，内卷只会更加严重，别忘了，又有一位叫小米的卷王要进来了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247786062&amp;idx=1&amp;sn=354a2a4b61dea6f017d0de5d8f3f2e64&amp;chksm=fdf145e1c6753e57f87840e5d64d65664a6270b9603f6377cdc66ed8bce8e044902351412403&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：老狐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>