<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497894936828032</id>
            <title>比亚迪每分钟入账121万，日赚1亿，全球最大纯电车企也要易主了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497894936828032</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497894936828032</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 08:10:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 财报, 销量, 利润
<br>
<br>
总结: 比亚迪发布了史上最好的财报，三季度营业收入达到1621.51亿元，同比增长38.49%，销量达到82.4万辆，同比增长52.96%，净利润为104.13亿，同比增长82.16%。比亚迪在国内汽车市场的地位稳固，销量和利润都在不断增长，毛利率也超过了特斯拉。比亚迪将继续进军高端市场，展望未来发展前景良好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>比亚迪又交出史上最好财报！</p><p>一分钟卖<strong>6辆</strong>、入账<strong>120.8万</strong>，一天一个小目标：<strong>日赚1.13亿</strong>……</p><p>更不用提毛利率早已超越特斯拉，甚至纯电销量和特斯拉全球销量的差距只剩下不到4000辆。</p><p>果然，能超越比亚迪的，只有比亚迪自己。</p><h2>比亚迪三季度财报表现如何</h2><p>首先是<strong>营业收入</strong>。</p><p>第三季度比亚迪总营收达<strong>1621.51亿元</strong>，同比增长38.49%，也是继去年第四季度之后，营收再次突破1500亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_38f0c8127e9547e395324af867ca1c0e@000000_oswg68412oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这相当于比亚迪在这个季度一分钟就能入账120.76万。</p><p>营收再创新高的原因显而易见：比亚迪三季度又卖疯了。</p><p>三季度总销量达82.4万，同比增长52.96%，环比增长17.12%。</p><p>其中乘用车销量达<strong>82.2万</strong>，环比增长17.4%，纯电车型销量达43.16万，插混车型销量达39.05万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_174d4f1e7d2d4a43a83fa66581992916@000000_oswg67964oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而比亚迪三季度<strong>净利润</strong>再创新高，归母净利润为<strong>104.13亿</strong>，同比增长82.16%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_1104dedceb7c433c970d1262745c06b3@000000_oswg204140oswg1080oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>单一季度利润表现已经逼近今年上半年的109.54亿元，相当于一天能赚1.13亿。</p><p>营收、利润双双上涨的结果就是，前三个季度总营收4222.75亿，逼近去年全年；累计净利润达223.26亿，<strong>早已超过2022全年的表现。</strong></p><p>并且，虽然没有详细披露季度数据，但比亚迪的研发投入继续增加。</p><p>前三季度累计<strong>研发费用</strong>已经达到<strong>249.38亿元</strong>，同比增长129%。</p><p>研发投入超过同期净利润，已经成为比亚迪的基本操作。</p><h2>如何解读</h2><p>毋庸置疑，比亚迪在国内汽车市场的地位稳固，毕竟销量的滚雪球效应早已形成。</p><p>在10万-20万这个乘用车最主要的市场，比亚迪占据绝对的话语权。</p><p>插混有<strong>秦PLUS DM-i</strong>、<strong>宋PLUS DM-i</strong>；纯电有<strong>元PLUS</strong>、<strong>海豚</strong>，常年霸榜新能源SUV和轿车销量前三。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_cc4c3ba7a6604295b09bd7024afe9d1b@000000_oswg755815oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在20万以上的市场，汉家族连续6个月销量过万；还有腾势稳定发力，连续7个月销量过万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_2332da1726f447dfa27fa1fa94c409cd@000000_oswg59166oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且得益于核心技术过硬，以及强大的供应链垂直整合能力，比亚迪<strong>越卖越多</strong>，同时也<strong>越卖越能赚</strong>。</p><p>虽然没有公开具体的毛利率，但有媒体计算，比亚迪三季度毛利率达<strong>22.12%</strong>，远超特斯拉的17.9%。</p><p>比亚迪早已不是那个利润低、不挣钱的迪子了。</p><p>而从比亚迪的规划来看，今年最后一个季度也将迎来关键节点。</p><p>首先是进军高端市场的第一款车型——仰望即将交付。不过从现有情况判断，仰望看起来比较稳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_e45aff59f9744d049349da4c43d897a3@000000_oswg682522oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为在售价达到109.8万的情况下，据说订单量已经超过3万台。全转化为销售额，则是<strong>329.4亿</strong>。</p><p>进军高端市场的第二张牌也蓄势待发，预计售价区间在30-40万的<strong>方程豹</strong>，今年也要上市，进军硬派越野市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_f2fff5753463420b9b09be80635d72bf@000000_oswg944743oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且，在比亚迪主要依赖中国市场的情况下，一季度销量超越南北大众，拿下中国乘用车销量冠军；上半年销量超越奔驰宝马，首次进入全球前十。</p><p>同时，虽然DM插混车型帮助比亚迪成为新能源销冠，但从二季度开始，比亚迪纯电车销量已经反超，三季度销量进一步增长达431603辆，和特斯拉全球销量相比，差距只剩下<strong>3456辆</strong>。</p><p>比亚迪最后一季度的表现也关乎着，全球最大纯电车制造商是否会易主。</p><p>而比亚迪成为新能源车企老大，和中国新能源市场蓬勃发展，很难厘清究竟是谁成就了谁。</p><p>但至少有一点可以明确：</p><p>世界新能源汽车发展看中国，中国新能源汽车发展看比亚迪。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247517574&amp;idx=1&amp;sn=8c4a471ba4518b8eb961d08ed4967b40&amp;chksm=c2f627d7f581aec19bf5da2260752f309379a3e782dc3b3e9fdca6a65257425d80b95bface05&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：曹原&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497966087018626</id>
            <title>双11开局向“低价”开火，超级主播李佳琦为何成靶心？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497966087018626</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497966087018626</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 07:57:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十一, 超级主播, 价格竞争, 品牌平台主播博弈
<br>
<br>
总结: 今年双十一，超级主播李佳琦成为众矢之的，他的行为引发了关于价格竞争的争议。作为超级头部主播，李佳琦的流量密码和核心竞争力在于价格优势。然而，消费者越来越注重理性消费，追求低价高质的产品，这导致电商平台回归低价竞争。在这种背景下，李佳琦控价行为引起了消费者的抵制，品牌、平台和主播之间的博弈也变得更加激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_650e6bde814d47adadb23c6760db1d4d@000000_oswg100756oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一年一度“双十一”拉开帷幕，各大平台早已做好准备，都说自己要拿出“全网最低价”。此时，以“全网最低价”成名的超级主播李佳琦却成为众矢之的。&nbsp;</p><p>两个月内，至少3个热搜。事实上，自“复播”以来，李佳琦一直身陷舆论圈中。&nbsp;</p><p>先是“花西子事件”，让“79”成为社交媒体上流行的爆梗；后是“京东采销喊话李佳琦”，引起低价之争；再后来，大杨哥指责李佳琦挟持商家；甚至网传，李佳琦利用低价与商家签订了300亿的对赌协议，如果完不成就要赔偿200亿。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_1fb50464f25b4426aba2792d7c959033@000000_oswg39190oswg299oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本该是商家消费者“阖家欢乐”的双十一，如今却变成火药味十足的战场。各大平台、主播与商家之间的矛盾正从幕后走到台前，而作为超级头部主播的李佳琦处在舆论风口，落入“人人喊打”的境地。&nbsp;</p><p>这是超级主播的必然趋势，还是电商混战“二选一”老毛病的死灰复燃？&nbsp;</p><h2>超级主播的超级麻烦</h2><p>自薇娅因税收事件陨落，李佳琦开始一枝独秀。或许是少了竞争对手，亦或是被数以亿计的金钱砸晕了头脑，他在直播间频频翻车。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_d4654ccc568d463c8a0b5ce8c8fadf7a@000000_oswg236140oswg540oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直播间开黄腔，推产品时不尊重女性，再到如今被说PUA打工人，彻底引爆了消费者的雷点，有忠实粉丝在他道歉的微博下评论：你得承认你变了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_2f42b47b96a24cce87cc3823cac7d2e7@000000_oswg287480oswg511oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许这是每一个普通人成名的必经之路，有多少人能在金钱和利益面前保持初心？&nbsp;</p><p><strong>而李佳琦成名的背后绝不仅仅是努力就能达到的，正如GQ报道所说：“和我们的消费习惯一样，都是一种被互联网算法筛选塑造的结果。”</strong></p><p>在李佳琦成名之前，老板不止捧他一个人，而让他决定专注李佳琦的原因是：“一个主播要想从品牌那儿拿到最低价，就得有足够多的粉丝支撑他的议价权，而独家优惠又能聚拢更多粉丝，如此循环形成马太效应，强者愈强。”&nbsp;</p><p>他确实成功了。成为超级头部主播就相当于拥有了对流量绝对的支配地位，甚至拥有了垄断地位。而通过签约占坑的品牌商家承诺在某一时段的全网最低价，也引起了诸多带货主播的不满。&nbsp;</p><p>深圳新闻网报道称，10月24日，在“疯狂小杨哥”直播间，主播大杨哥称李佳琦控价控库存，导致小杨哥直播间大牌多数被下架。#大杨哥怒批李佳琦挟持商家#话题迅速冲上微博热搜。&nbsp;</p><p>大杨哥称库存有一百个，李佳琦卖七八十个，商家一定和他合作，卖的多了就有权利，挟持商家。</p><p>大杨哥还表示，不是只有李佳琦是最便宜，是因为只有他能卖，所以导致别人觉得只有他最便宜，一个人能干一个平台，马上要到反垄断局反映这个事情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_3c4cb27829ac4f64ab56c5c9f5cd3ee7@000000_oswg203134oswg328oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李佳琦之所以能拥有今日之地位，离不开其背后平台——淘宝，<strong>但即便是超头部直播间，其流量密码和核心竞争力始终离不开价格优势。如果没有超低价，李佳琦也不一定能维持热度至今。</strong></p><p>而消费者始终会跟着价格走，一旦李佳琦不再是最低价，并且还自命不凡的讽刺消费者，那么他的主播之路也有可能遭遇困境。&nbsp;</p><p>当然，李佳琦目前的困境需要结合更大的背景来看。近年来，消费者的消费情绪不振，更加注重理性消费，追求低价高质的产品。这种趋势促使电商平台更加关注价格竞争，今年各家电商平台的双11大促集体回到对“低价”的争夺，以吸引更多的消费者。&nbsp;</p><p>然而，这种低价策略导致商家的利润空间受到挤压，行业内卷加剧。在这种情况下，李佳琦作为超级头部主播出现控价行为，必然会遭到消费者抵制。&nbsp;</p><h2>品牌、平台、主播三家博弈，谁是既得利者？</h2><p>今年双十一，是消费复苏后的第一个双十一，各家为了争夺消费者，用尽手段。除了原来的天猫淘宝、京东、拼多多等，抖音、快手、小红书等平台也纷纷参战，一场腥风血雨的大战也就此拉开序幕。&nbsp;</p><p>10月24日，双十一开始在即，一条#京东采销喊话李佳琦#的话题冲上热搜。该工作人员发朋友圈称收到烘培电器品牌海氏的律师函，他指出海氏需要赔偿的“其他客户”为李佳琦直播间。品牌商投诉主要因为双11活动中某款海氏烤箱的京东价格低于李佳琦直播售价，违反了海氏与李佳琦签署的“底价协议”。&nbsp;</p><p>但该工作人员表示，该产品为京东自营产品，其价格低是因为京东自掏腰包进行了补贴，并质疑头部主播有“二选一”行为。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_3c321567650940faa2f79fbc4b0cd3da@000000_oswg185252oswg309oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>24日下午，海氏发布官方微博称，正在开展证据收集及相关法律维权工作。海氏方面表示，京东多次违反合同约定，直接或间接修改海氏产品销售价，同时，也造成了海氏公司在与其他客户合作合同中的被动违约，即将产生巨额赔偿的风险。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_1fdb0b253f67424a8f8d21ad8e443615@000000_oswg194477oswg425oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，美ONE回应称，纯属躺枪。对于“底价协议”和“二选一”的说法，美ONE方面均表示“不实信息”，李佳琦直播间与品牌方签定的合约中并没有涉及“全网最低价”和“二选一”的约束条款，直播间商品的定价权在于品牌。&nbsp;</p><p>李佳琦看似因品牌与平台打架而成为背锅侠，但他是否真的无辜呢？&nbsp;</p><p>此前，李佳琦前员工也曾曝头部主播选品垄断，称主播之间的竞争激烈，头部大主播的控品、垄断行为不会直白写进合同，但却是行业通病。&nbsp;</p><p>早在反垄断法出台前，同为头部主播的薇娅和李佳琦多次在双11期间因争夺最低价高调互呛，并迫使品牌方“二选一”。&nbsp;</p><p>而这次事件后主播大杨哥也称，自己双十一拿不到大牌的货，最后在平台的帮忙下才拿到几家。把产品放出来大家都可以卖，卷起来之后可能价格更低，受益的还是消费者。一家独大就会掌控价格。这样垄断，价格只能由他来定。&nbsp;</p><p>无独有偶，早在2021年双十一就已经发生过类似事件。“欧莱雅安瓶面膜退差价”揭开了品牌方和头部主播立场撕裂的事实，品牌方希望把最低价留给品牌自己的直播间，李佳琦的“最低价”遭遇了第一次考验。精明的消费者很快反应过来，至于渠道是不是李佳琦或许也不再那么重要。&nbsp;</p><p><strong>争夺最低价、隐形“二选一”，背后皆是利益之争。</strong></p><p>这像极了数年前电商平台的“二选一”之争。2021年4月10日，市场监管总局依法对阿里巴巴集团实施“二选一”垄断行为作出行政处罚，罚款总计182.28亿元。一纸处罚，电商行业的“二选一”才逐渐归于平静。&nbsp;</p><h2>直播电商遇瓶颈，市场自律成为当务之急</h2><p>自2009年起，我国电商进入跨越式发展时代。今年已经是双十一的第十五个年头，虽然增长势头有所放缓，但直播电商仍是互联网零售最火热的领域。&nbsp;</p><p><strong>根据国家统计局数据，今年1-9月，全国网上零售额为10.8万亿元，同比增长11.6%；其中直播电商销售额达1.98万亿元，同比增长60.6%，显著高于大盘增速；活跃电商主播337.4万人，同比增长1.6倍。</strong></p><p>在这样的发展势头下，直播电商的种种问题也逐渐暴露出来。如产品质量参差不齐、虚假宣传、价格混乱等。这些不仅损害消费者权益，也对整个行业的健康发展构成了威胁。&nbsp;</p><p>从这个层面上看，电商直播行业亟待规范，以维护市场秩序和消费者权益。比如加强主播资质审核，确保其具备专业知识和良好信誉；再比如建立商品质量保障机制，确保进入直播的产品质量符合标准；<strong>当下，行业可能更需要的是规范价格行为，对于商家利用直播价格等违规行为，电商平台应予以严厉处罚，以维护市场秩序。</strong></p><p>当然，电商平台和主播更应该自觉遵守行业规范，加强自律。切实保护消费者权益。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>电商发展至今20余年，已从改变人们购物习惯的新兴平台，变成平台、商家抢占市场的“战场”。这种改变，到底是行业的良性竞争，还是缺乏自律的无底限操作？不得不说，这是一道需要所有行业从业人员都必须回答的问题。&nbsp;</p><p><strong>图片来源于公开网络，侵删。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTU5OTY5MA==&amp;mid=2247493577&amp;idx=1&amp;sn=613247d29c7967b3a87a5db65e3d255c&amp;chksm=cfebc46cf89c4d7a933ef18c40d8ef5254ffb91e50511da9937fffa056dd3d0dc257f079cec7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹DU财经”（ID：yiducaijing2021）</a>，作者：沐乔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497971778049924</id>
            <title>基金经理们终于在A股面前开始接受止损线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497971778049924</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497971778049924</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 07:53:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 私募, 预警线, 止损, A股
<br>
<br>
总结: 在A股市场中，一些私募基金在面对亏损时被迫触发预警线和止损线，降低股票仓位。以往私募基金对预警线持怀疑态度，认为其不合理，但近年来A股市场的不确定性增加，使得预警线的价值得到重视。然而，预警线的设置也存在一定的争议，因为在市场底部时降低仓位可能会错失反弹机会。私募基金在面对市场底部的不确定性时，需要进行反思和调整风控策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_b47018d6458e47f098a9402e0697106a@000000_oswg944989oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在沪深300指数终于拉出三根阳线之前，一批私募的净值倒在了止损要求的面前。</p><p>10月中旬，正圆、青骊、仙人掌、聚鸣等多家明星私募先后发布旗下产品净值跌至预警线，触发风控条款需要按照合同约定降低股票仓位的通知。</p><p>当凄风苦雨一直吹到第四季度，上证指数终于还是在10月20日打响了生命里第52场3000点保卫战的时候，总需要更多的基金一起替慷慨买单的A股负重前行。这一批主观多头也没能挺住市场巨大的寒意，在产品层面先后出现了20%左右的亏损，不得不在各自的预警线面前，开始被迫降低股票仓位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_fc6e5c022fa646539ecbc54d939900da@000000_oswg84732oswg1080oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓被迫止损，一般是指私募管理人在和一些渠道谈代销的时候，渠道会要求设置一个预警线和清盘线，预警线大多在0.8上下，即产品亏损20%左右就要降低仓位运作，而清盘线则是直接认亏割肉出局，是相对少见的设置。</p><p>往年大家还要在「预警线到底有没有道理」这件事上挣扎一番，毕竟大量止损盘的出现常常都是市场见底的领先信号之一，就怕「底部止损吃不到反弹」的基金经理们，也担心止损的风控设置反而会夺走一个产品的上涨弹性。</p><p>现如今，这轮周期底部之凌厉，正在消解许多基金经理对「预警线」的不屑，也重塑着投资与风控之间的关系。</p><p>作为一个每年几乎都要被讨论很多次的话题，漫长的股市寻底之旅、复杂的经济动能转化，让「止损线」令人心酸地有了自己的价值。</p><h2>不遥远的0.6</h2><p>如果不是因为产品要通过代销渠道来募集，许多基金经理未必会接受「止损」的安排。</p><p>对于宣称自己是专业人士的基金经理们来说，预警线曾经是一种羞耻。毕竟，跌多了就必须砍仓这件事，不仅或多或少包含了一些对基金经理投资能力的不信任——「我们怕你跌了20%再不停手的话，还会跌更多」，而且也不符合证券投资本质上「低买高卖」的客观要求——按理说，好资产变便宜了应该买更多才对。</p><p>基金经理们一边做着「风险都是涨出来的，但机会都是跌出来的」的投资者教育，一边收到风控发来「老板你净值跌破预警线，得把仓位降下来」的邮件，总归有些不自在。</p><p>尤其是当市场已经在低位运行，看上去上行风险远比下跌空间大的时候，一旦遭遇「满仓下跌、轻仓反弹」，只会白白拉长回撤期的痛苦，让自己的投资能力遭受更漫长的质疑。</p><p>因此，早些年间，自身有流量优势、品牌号召的明星私募并不喜欢和渠道谈严苛的风控条件，也不太喜欢接受预警和止损的安排，只想凭借自身的议价能力保持做投资的自由度。</p><p>然而，A股终究是打脸了明星们的尊严。</p><p>从2021年3月机构抱团股瓦解开始，一批名声在外的私募基金开始跌落神坛。有的私募满仓白酒跌到0.8，一把切换、追涨电新，试图搏个漂亮的V型反弹，结果一口气自由落体就把净值干到了0.6；也有的私募要柔和一点，陪伴指数一路阴跌，温水煮青蛙般徐徐腰斩，蒸发了持有人最后的一丝期待——「原来，基金经理的乐观有可能真是盲目的。」</p><p>而这种拉垮，还不是一家两家的问题，几乎如火烧连营般成为绝大多数私募基金头上的乌云。</p><p>「我从业这么多年始终觉得预警线和止损线不合理，但这次这么多私募基金、这么多产品困在0.6、0.7，搞得我现在对止损的感情都和以前不一样了。这种现状需要行业性的反思，太多人急于翻身。明明在左侧，又没有耐心，是一件很危险的事情。」一位从业多年的私募人士向笔者感慨。</p><p>这种愿望与现实的落差，在8月28日被上演得淋漓尽致。</p><p>这是今年所有A股投资者都难以忘怀的一个周一。此前周末连出四大利好：印花税减半征收、规范大股东减持、IPO放缓以及降低融资保证金。按惯性来说，开盘必然迎来一个史诗级的反弹。</p><p>网民们甚至迫不及待地希望交易所周末开门，把意念涨停兑现落袋，这自然也是净值水下的基金经理们以为的博反弹的良机。但最后，这一天成为了开盘满仓同志们的心口朱砂痣。</p><p>而那些顶住了来自老板压力，在预警线上坚守仓位限制的风控们，则获得了工作的体面。</p><p>某中型私募的运营向笔者透露：「我们老板的产品6月跌到0.8之后，我们就按照合同规定把仓位降到了7成，后面好几次他觉得要大反弹了就想上仓位，风控不想违规也不想让他再全仓赌了，始终不同意。现在再看，那个周一如果真的先上满仓位，然后遭遇高开低走，就是更大程度的亏损，更渺茫的回本希望。」</p><p>反之，等待着老板与风控的，则可能是公司解散与自己失业的命运。</p><p>比如，根据财联社的报道，前年的网红私募建泓时代，曾凭借2年赚走43倍在行业声名鹊起，在今年8月因为信息披露、内控管理被中基协警告后，又因产品净值跌到0.7的止损线却并没有做风控限制导致净值仅剩0.55而再遭持有人举报。最新消息，建泓时代已于10月17日决议解散。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_14aa3d64512f47e0b22e4d4f3de9d014@000000_oswg144372oswg1080oswg1086_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于向来标榜自己做绝对收益的私募基金来说，出现三四十、甚至过半的跌幅，首先一定在投资判断上出现了问题。但如果真要推锅外部原因，也不是找不到：毕竟这两年的A股，总有一个测不准的市场底。</p><h2>测不准的市场底</h2><p>基金经理们不喜欢在已经跌了20%的时候降仓位情有可原，因为在许多人的从业惯性里，20%已经是核心资产不小的回调了——上一次茅台从高点回落超过40%，还要追溯到2012年中至2014年初，很多年轻的基金经理，那时可能才刚研究生毕业。</p><p>何况即便是亲自扛过上一轮茅台大跌、中国基金行业最负盛名的优质企业长期持有者张坤，也并无法准确地看到这一轮市场的调整究竟能在何时结束，在今年2季度的报告中终于承认——「<strong>我们在当时预计到估值会有一定回归，但如此的幅度是没有预料到的。</strong>」</p><p>事实上，从2021年市场开始剧烈调整后，张坤在定期报告中对彼时市场定价的许多表述，可以代表相当一部分基金经理的想法——「一旦股价调整结束，长期收益可期」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_e1f9ae8405b34aa6af8d8924d1cd444f@000000_oswg284524oswg1080oswg1253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是如果我们以茅台为锚来看的话，两年半的时间过去，股价至今距离2021年2月10日的高点还有27%左右的跌幅。</p><p>事实上，关于「调整何时结束」的问题，机构们也像《河边的错误》宣发海报中的四个字一样——<strong>没有答案</strong>。</p><p>比如，每次都以「提振市场信心、机构出手抄底」的形象出现在市场面前的「基金公司自购潮」，从2022年初至今已经上演的四次。市场期待这种自购的出现能够加速触底回升的过程，乃至促进情绪好转、提高市场底部的基金申购额，但沪深300却常常不留情面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_e468de5a045b4d1b8938d627aa838a54@000000_oswg118248oswg1080oswg1379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是当市场进入一种非理性的悲观阶段，定价更是在昨天KTV、今天ICU里捉摸不定。</p><p>「国庆的消费数据，明明比机构节前预期得要好，回过头来还是跌，问就是今年整体消费还是不及预期，那我就纳了闷了，年初跌到现在，跌的不就是这个吗？price-in了这么久，怎么还是这个理由啊？」面对长假后的市场，一位基金经理苦笑道。</p><p>于是，测不出来的市场底，就逐渐成为了预警线的「保护伞」。人们再也不想听什么「贪婪时刻已到」。左侧苦海无边，止损回头是岸。</p><p>一位百亿私募人士向笔者表示，「比较难评的是，去年10月市场大回调也有一波私募止损潮，很多私募就在那个时候把仓位降到5-6成，后面两个月反弹的时候，持有人也有不爽仓位太低的。但事到如今，低仓位基本又保护了大家的净值。也难怪行业有动摇，对设置预警、止损，没那么反感了。」</p><p>毕竟，如果一个股票多头产品，如果真的跌到0.6，才亡羊补牢式地降低仓位，就基本给基金判了死刑：如果是留了半成仓，需要一次流畅的高达70%的反弹，这还是假设管理人自断一臂，期间不受任何管理费和提成的前提上。</p><p>只是，如果真的有那么一场酣畅淋漓的大牛市，终于回本的持有人只会留下一句「垃圾XX，毁我青春，费我钱财」，然后头也不回地彻底离开，拥抱新一个牛市里的新一批「英雄」。</p><p>因为，一旦市场到了一个真底，还有「加满仓位」这个选项的管理人，首先就没有让产品跌到预警线。</p><h2>戒不掉的预警线</h2><p>关于预警线的一切讨论，可以归结为：理论上，预警和止损确实「不价值」，但是有能力用价值投资替客户做好一个「资管产品」的基金经理又实在太少。</p><p>尤其是当周期往复、牛市走到强弩之末的时候，再优秀的基金经理，未必能对彼时的估值究竟是应该继续买股票还是转而持有现金，始终保持一个相对冷静的判断。</p><p>而过去一度在中国资管行业盛极一时的「价值投资就是要永远满仓永远热泪盈眶」的做法或说法，在祖师爷巴菲特多年15%左右的现金及短债储备面前，也显得有些苍白。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_aaabc92dd6644fde88ba0dc3b8c8c26d@000000_oswg84873oswg1080oswg1054_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>老爷子虽然常说现金是垃圾，但也不是一有钱就买苹果</p><p>另一方面，作为试图用「绝对收益」来区别于公募基金的私募股票基金，却很少展现出对冲基金式的敞口管理能力。</p><p>对冲成本高、对冲工具少，自然是一种客观约束：除了用股指期货、看涨期权、看跌期权等产品做一些不完全的对冲外，真正尝试做 long-short 策略，在个股层面进行一定对冲的人民币私募基金，仍然受困于整个衍生品市场有限的规模。</p><p>但除了这些外力的借口，更多的时候，绝对收益的追求、最大回撤的控制来自于一种软约束：基金经理有一根心理上的预警线，在没有给产品积累足够的安全垫之前，打呆仗、缓建仓。即便是一些看上去再伟大的短期利好，只要产品的缓冲区和容错度还没建好，就专业地守护好自己的耐心。</p><p>当然，如今行业里逐渐弥漫的对止损的态度变化，终究是一种熊市思维的写照。</p><p>最大的风险就是如果哪天十年不遇的大牛市真的来了，低仓位的产品们一旦涨不上去，「预警线」大概率又会挨骂，继续替基金经理犯过的错背锅。</p><p>只是当下的人们已经都快忘记了大牛市是什么味道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247496800&amp;idx=1&amp;sn=2102a5947c6e4f047658551cba7dc5d8&amp;chksm=fc701c67cb079571ae5d919ab4d11fb73764634ad41d1258fc50c3344bc7698309c13942b078&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：张婕妤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497974365020292</id>
            <title>当「迪子」翻身成「爹迪」，日赚一亿的比亚迪有多猛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497974365020292</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497974365020292</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 07:49:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 财报, 利润奖, 销量
<br>
<br>
总结: 比亚迪发布了三季度财报，营收和净利润均大幅增长。比亚迪员工收到了期待已久的利润奖，金额不等。比亚迪的销量持续攀升，已完成年度销量目标的大部分。比亚迪的成功得益于不断提高的赚钱能力和规模效应。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_7520ed9d995143bcad8d21efbeeb2068@5844535_oswg74882oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>昨晚，比亚迪发布三季度财报，财报显示，其第三季度营收1621.51亿元，同比增长38.49%；第三季度净利润104.13亿元，同比增长82.16%。</strong></p><p><strong>比亚迪毛利率连续三季度超越特斯拉，利润也近乎翻倍，也就是说，三季度比亚迪每天赚1.1个亿，展现了超强的赚钱能力。</strong></p><p><strong>今年，比亚迪招聘了3.18万名应届生。近期，比亚迪再度开启秋招，消息称，其秋招一天之内收到12万份简历，社交平台上关于比亚迪宣讲会的视频中，教室人多得站不下，甚至有人坐在地上听，就连在清华北大这样的最高学府，比亚迪宣讲会也座无虚席。</strong></p><p><strong>在比亚迪成长为超级大厂的同时，去年“点击就送”的“迪子”，已经成长为高不可攀的“爹迪”。</strong></p><h2>利润奖到账了</h2><p>9月25日，比亚迪弗迪电池员工章辰的账户突然到账2.5万元。</p><p>叮！叮！叮！伴随着入账短信，比亚迪员工从8月就翘首以盼的利润奖终于到账了。“利润奖到账了。”此前一直在社交平台蹲守消息的比亚迪员工刘琦，他更新评论区，并表示自己是去年4月入职的工程院，F1级别就拿到了1.7万元，刘琦对利润奖很满意。&nbsp;</p><p>“可惜我今年才升E1，少领了好几万。”章辰略感遗憾。根据章辰透露，利润奖每个部门都不太一样，章辰部门里，F1到E3从低到高根据级别不同，可以领到1.7到7份不等的利润奖。同时，职能部门每份利润奖1.08万，汽车工厂每份1.4万，“我们工厂的D1大佬能领到30多万”。&nbsp;</p><p>不少比亚迪员工在社交平台分享“职能部门E1到账四万”、有人分享“到账三个月工资，有人到手一辆秦 PLUS DM-i”。&nbsp;</p><p>在此背后支撑的，是比亚迪越来越好的业绩。10月30日晚，比亚迪发布了三季度财报，营收达到1621.51亿元，同比增长38.49%。同时，赚钱能力也在飞速提升，三季度比亚迪净利润达104.13亿元，也就是说，刚刚过去的第三季度，比亚迪每天赚1.1个亿，三季度利润同比增长82.16%，展现了印钞机一样不断复制的赚钱能力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_c808bd270f5048559c186df9ad565283@5844535_oswg116393oswg1042oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;比亚迪2023年第三季度报告。图 / 比亚迪官方</p><p>作为对比，特斯拉今年三季度的净利润为18.53亿美元（约合135.6亿元人民币），在净利润方面，比亚迪正在快速拉近和特斯拉的差距。&nbsp;</p><p>回想2021年，比亚迪汽车业务毛利率还只有17.39%，创下了近十年的新低。但在这个三季度，海豚投研数据显示，比亚迪汽车毛利率高达25.7%, 环比上升4个百分点，大大超过市场预期，并且连续三个季度超越死对头特斯拉，甚至远远超过理想汽车CEO李想提出的“健康毛利率水平”。&nbsp;</p><p>营收和利润快速增长的背后，是越卖越多的车。今年三季度，比亚迪卖出82.21万辆，其中纯电动车型销量为43.16万辆，和最大的竞争对手特斯拉43.51万辆交付成绩比较，差距已经微乎其微了。&nbsp;</p><p>从电动化的上半场走向智能化的下半场时，比亚迪在研发费用上愈发舍得投入。财报数据显示，三季度研发费用111亿，环比增长46%，大幅超出市场预期67.8亿。作为对比，以研发投入见长的蔚来，二季度研发费用也仅仅有33.4亿元。&nbsp;</p><p>而三季度研发费用的高增长，可能来自于高端车型的投入。比如，比亚迪推出的高端品牌方程豹和仰望，仰望搭载易四方技术，以及云辇智能车身控制系统等等技术。&nbsp;</p><p>截至今年上半年，比亚迪研发工程师已经超过9万人。比亚迪董事长 王传福表示，比亚迪的研发投入累计已经超千亿。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_5e57615251fa42e98dc600298314044a@5844535_oswg101924oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp; 方程豹豹5。图 / 方程豹汽车官微&nbsp;</p><h2>滚雪球</h2><p>“全年来看，比亚迪（2023 年的销量）目标 300 万辆起步，争取翻倍增长到 360 万辆。”在2023年一季度的业绩沟通会上，王传福曾说。</p><p>今年，比亚迪销量持续攀升，1-9月比亚迪累计销量为207.96万辆，同比增长76.23%。目前，已完成其年度销量目标（300万辆）的69.3%，以现在的销量走势看，比亚迪大概率能完成年销 300 万辆的目标。</p><p>值得一提的是，今年1-9月，新能源汽车国内销量545.3万辆，也就是说，仅比亚迪一家车企就贡献了三分之一的销量。</p><p>车越卖越多，也越卖越快。今年8月，比亚迪第500万辆新能源车正式下线，在下线仪式上，回忆过去的二十年，王传福几度哽咽。第一个100万辆，比亚迪用了13年完成，第二个100万辆用了1年，第三个100万辆仅仅用了半年，第四个用了5个月，第五个只用了4个月时间就完成了。比亚迪像上了发条一样实现指数级增长，销量带来的规模效应、成本、价格形成一个互相作用的闭环，规模越大，成本越低，价格也越低，卖得就更多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_7c38e70859484d8e9b02418501ac07d6@5844535_oswg69452oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp; 比亚迪第500万辆新能源汽车下线。图 / 比亚迪汽车官微&nbsp;</p><p>比亚迪毛利率能实现逆势增长，主要原因就是销量高速增长所形成的规模效应分摊了成本。</p><p>为了巩固在低价市场的份额和应对不断加码的价格战，自特斯拉在今年1月迎来史上最大幅度降价后，比亚迪也出手了。今年2月，比亚迪推出比亚迪秦PLUS DM-i 冠军版，入门版下调幅度高达1.4万元，售价低至9.98万元，官方指导价首次降到10万元以下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_15d61d923e7144419162f80cc722f417@5844535_oswg135737oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp; 秦PLUS DM-i 2023冠军版。图 / 比亚迪汽车官微&nbsp;</p><p>比亚迪的降价策略，很快收到了成效，比亚迪秦PLUS DM-i 2023冠军版上市3天，就收获了1.5万张订单。尝到甜头的比亚迪陆续上市了秦 PLUS DM-i 冠军版、汉 EV 冠军版等共计 10 款王朝网和海洋网冠军版车型。</p><p>另一方面，比亚迪的向上突破仍面临着重重阻力，以汉、唐、腾势为代表的20万元以上中高端车型三季度占比仅22%，环比下降了3.2个百分点。</p><p>减配带来的价格下行和高端车型的突破难题，一起拽着比亚迪的单车价格继续下行，比亚迪的单车价格从去年四季度高点17.6万元，一路下滑至本季度15.3万元，相比二季度环比下滑0.3万元。</p><p>三季度，比亚迪的单车利润在12666元左右（按照利润除以销量计算），根据海豚投研数据，汽车毛利率进一步增长到25.7%，超越同期特斯拉的毛利率，并且比亚迪的汽车毛利率已经连续三个季度超越特斯拉。</p><p>数据显示，三季度单车成本11.4万元，相比上季度环比下降0.9万元。比亚迪也采取了一些降价措施，但成本下降的幅度更高，因此毛利率不降反升。</p><h2>什么时候能追上特斯拉？</h2><p>比亚迪利润翻了近一倍，但还是没赶上特斯拉。</p><p>2023年第三季度，比亚迪净利润达104.13亿元，特斯拉今年三季度的净利润为18.53亿美元（约合135.1亿元人民币）。受持续降价的影响，特斯拉今年三季度毛利率也进一步下滑，为17.9%，跌至四年来新低。</p><p>今年1月，特斯拉率先掀起降价潮，国产车型Model 3起售价降至22.99万元，Model Y起售价降至25.99万元。</p><p>随后，价格战更频繁了。特斯拉三季度开局，首先送上的就是价格补贴。7月初，推出Model S/X的现金直降，之后又针对全系车型推出引荐补贴，其中Model 3/Y的引荐补贴为3500元，Model S/X的引荐补贴为7000元。9月1日，特斯拉又对Model S/X进行降价。</p><p>但比亚迪却在价格下探的同时，守住了毛利率。归根结底，还是比亚迪的规模效应和极致的成本控制起了作用。为了省钱，比亚迪早早探索了垂直一体化道路，“除了玻璃和轮胎，其他零部件都是自己造”。</p><p>比亚迪通过人海战术带来的规模效应实现成本的累减，所以当车越卖越多的同时，比亚迪的规模效应越强，成本也越低。不过，边际效用会越来越低，一块钱一块钱省出来，直到有一天降无可降为止。</p><p>下半年，定价15万-21万的宋L也将上市，混动车下半年仅上市海豹DM-i，除此之外，比亚迪方程豹5年内交付，腾势、方程豹、仰望品牌补充了比亚迪高端市场的空白。腾势在高端市场的表现也很不错，今年1-9月的交付量达到了92568辆；上半年财报电话会上，比亚迪方面透露，腾势D9的利润比入门级车辆高出了几十倍，利润和销量齐飞，比亚迪的利润率将变得更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_1e1ddfe82f2745a2a5e15d11859460fc@5844535_oswg65768oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp; 宋L。图 / 比亚迪汽车官微&nbsp;</p><p>而特斯拉更坚持“第一性原理”，试图通过技术突破实现生产效率的提升，此前多次财报电话会上，特斯拉表示，将通过技术方面的迭代，达到降本的目的。而近期的技术突破则是一体化压铸技术。上海证券报也称，该技术或将让特斯拉Model Y的成本狂降40%。</p><p>但特斯拉似乎只剩一张“降价”底牌。与巅峰时期超过 30%的毛利率相比，特斯拉如今17.9%的毛利率几乎接近腰斩。</p><p>比亚迪向上，特斯拉向下，何时相遇只是时间问题。</p><p>（应受访者要求，章辰、刘琦均为为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/s2NVzun80K5_mu9sS257pQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每人Auto”（ID:meirenauto）</a>，作者：魏冰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497838739218565</id>
            <title>深度解析：为什么Netflix股价暴涨了15%？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497838739218565</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497838739218565</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 07:11:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Netflix股价, 旱地拔葱, 反弹, 新增付费用户
<br>
<br>
总结: Netflix股价在短时间内经历了巨大的波动，从跌至谷底到反弹，主要原因是疫情期间带来的用户增长和竞争对手的崛起。为了重新实现业务增长，Netflix决定打击“白嫖党”，通过限制共享账号和推出低价套餐来吸引付费订阅用户。这一举措取得了显著的成效，三季度新增付费订阅用户创下历史记录，增长率超过10%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一周前，Netflix股价以 <strong>“旱地拔葱”</strong> 的走势，在三季度财报公布后直接 <strong>跳升15%</strong> ！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_72a14caea7344e3391317dbc134745d1@12285630_oswg45374oswg695oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△ &nbsp; Netflix股价突然跳升&nbsp;</p><p>作为 <strong>美国互联网龙头股FAANG</strong> （美国市场五大最受欢迎的科技股首字母缩写，即Facebook、Apple、Amazon、Netflix和Alphabet）曾经的一员，Netflix重获投资者们的宠爱和追捧。&nbsp;</p><p>不知道还有没有人记得，就在不到两年前， <strong>Netflix股价在短短六个月之内，从680美元的高峰“飞流直下三千尺”跌至180美元</strong> ，市值跌去了四分之三，几乎是众多互联网企业中下跌最惨的一支。&nbsp;</p><p>为什么在短时间里，Netflix就如过山车一般，发生了令人咋舌的<strong>反弹</strong>呢？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_579cb3b7000441fb9b9b7916b0431f9d@12285630_oswg60652oswg704oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△ &nbsp; Netflix这几年的股价巨幅波动&nbsp;</p><p>事情还要从2022年上半年说起。&nbsp;</p><p>2020年年初疫情爆发，全世界人们都被迫居家工作和生活。线下观影成为不可能，海量新增用户涌向流媒体平台，推动了Netflix的新注册用户带来一波巨大的新增， <strong>2020年一季度新增付费用户超过1500万</strong> ——那成了Netflix的高光时刻。&nbsp;</p><p>彼时，竞争对手迪士尼的流媒体服务Disney+推出不足半年，还显稚嫩。&nbsp;</p><p>整个行业都认为Netflix有着巨大的成长潜力， <strong>市盈率(P/E)也从70多上行到90</strong> 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_6bb871fa28ba424a80c269e4dee8d7ca@12285630_oswg204886oswg610oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△&nbsp;2013—2022各流媒体平台用户增长情况：疫情期间，也是Netflix用户增长最猛的时候</p><p>一切都有代价——疫情带来的行业爆炸有代价，缺乏竞争对手同样有代价。&nbsp;</p><p>到2022年上半年，随着欧美疫情逐渐褪去，人们重归线下的社会活动，<strong>Netflix以新增用户拉动的业务增长开始出现瓶颈，连续两个季度新增用户为负</strong> 。&nbsp;</p><p>再加上那时最大的竞争对手Disney+订阅用户已接近Netflix的一半，整个市场对Netflix未来的增长潜力都开始了怀疑。&nbsp;</p><p>于是，伴随着2022年美股在摸高后回落，Netflix的股价在用户负增长的推动下加速下滑，Netflix构建的“用户数快速增加”的成长神话破灭，股价也跌回到2018年的水平。&nbsp;</p><p>只有找出一个 <strong>新的业务增长点</strong> ，才能让公司的估值和市盈率(P/E)重新回到疫情期间的水平。&nbsp;</p><p>Netflix决定调整方向，从另一个角度挖掘出用户新增的潜力—— <strong>打击“白嫖党”，并将其转为合法用户</strong> 。&nbsp;</p><p>2022年，Netflix声称全球有近1亿未付费用户，这些人“共享”亲戚朋友的订阅账户免费观看。&nbsp;</p><p>Netflix声称要针对他们推出低廉套餐，引导他们付费订阅；如果不愿付费观看，那就通过技术手段识别并封杀他们。&nbsp;</p><p>以前从来没有人使用这样的方法刺激新的流媒体用户增长，而且技术手段是否真的能在封杀“白嫖”用户同时不影响正常用户的观看，大家都持观望态度。&nbsp;</p><p>Netflix打定主意先“吃这个螃蟹”了。&nbsp;</p><p>Netflix通过 <strong>限制登陆的地址（通过IP地址判断）和登陆设备的数量，来控制共享账号的出现</strong> ；&nbsp;</p><p>同时 <strong>推出低价套餐（7.99美元/月的“共享”套餐，归属同一账户但不同住址）</strong> ，降低付费订阅的门槛，吸引那些囊中羞涩却“白嫖上瘾”的忠实观众。&nbsp;</p><p>公司并没有披露这些措施到底封杀了多少潜在的“白嫖”用户，或者转化了多少新增用户，但从这次披露的业务数据来看，成效是显著的。&nbsp;</p><p>三季度全球范围内 <strong>新增付费订阅用户876万</strong> ，创造了三季度新增的历史记录， <strong>增长率增长超过10%</strong> 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_00561113accd45aeb3e7a4690719995f@12285630_oswg111164oswg854oswg159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△ &nbsp;2023年Q3新增付费订阅用户876万&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_b4f8661c88b44eb1b35e1a93a9714758@12285630_oswg223746oswg584oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△ &nbsp;Netflix封杀“白嫖”用户后迎来新增用户的正向增长&nbsp;</p><p>要知道，目前Netflix的全球用户已经到了<strong>2.47亿</strong>，在巨大的用户基数下， 一年净增长10%就非常难得了， 更何况这还是 <strong>连续第五个季度新增的正增长，公司预计四季度新增用户将达到770万</strong> ——这显示出 <strong>Netflix又重新走上了稳健的用户增长之路</strong> 。&nbsp;</p><p>顺带说一下，<strong>Netflix三季度北美新增订阅175万，欧洲/中东新增订阅395万</strong>，这两个用户渗透已经趋近饱和的地区能够有这么多新增，从侧面证明Netflix<strong>“挤干毛巾”</strong>的新方法的确卓有成效。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_f7fb5d3af41b415bb24571a9c552582d@12285630_oswg210439oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△&nbsp;Netflix三季度北美和欧洲/中东新增订阅增长数</p><p>在致股东的信中，Netflix表示：&nbsp;</p><blockquote><p><strong>我们已经证明，只要恪守规则并着眼于长期，就可以建立强大、可持续的流媒体业务。</strong></p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_89f7b26c6c974c789c857850ac11ac07@12285630_oswg163831oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△&nbsp;Netflix新订阅用户增长情况和预期</p><p>Netflix真的再次找到了可持续发展的道路了吗？ 起码他们自己是这样认为的。&nbsp;</p><p><strong>在公布财报当天，Netflix再次上调价格：</strong></p><p>入门级套餐（单设备非高清）&nbsp;从9.99美元/月上浮至 <strong>11.99美元/月</strong> ；&nbsp;</p><p>顶级套餐（四设备4K高清）从19.99美元/月上浮至 <strong>22.99美元/月</strong> ；&nbsp;</p><p>值得注意的是，千呼万唤始出来的 <strong>含广告套餐</strong> 这次也在美国市场推出了，月费 <strong>6.99美元</strong> 。&nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_40b6d8a75b6a4317b876ed85e6b6d72f@12285630_oswg597533oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>敢于涨价，而且<strong>上涨金额是有史以来最大的</strong>，本身就说明了公司对于自身竞争力的自信。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_b0b692de68384631af89572d5ff751d3@12285630_oswg173289oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△&nbsp;Netflix套餐价格上涨历史</p><p>需要指出的是，这次Netflix财报公布后股价暴涨，除了打击共享账户带来的新增之外， <strong>未来广告收入的巨大空间</strong> 和 <strong>财务状况的进一步改善</strong> 也是重要的推手 。&nbsp;</p><h2>广告业务看好</h2><p>首先看广告业务，公司表示，在 <strong>过去三个月内含广告套餐的订阅量猛增了&nbsp;70%</strong> ——在提供含广告套餐的国家/地区， <strong>这个套餐几乎占新注册用户数的三分之一</strong> 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_d48e7697d8b647c48a6306d81cae66f7@12285630_oswg168460oswg1024oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△ &nbsp;含广告套餐价格实惠&nbsp;</p><p>考虑到含广告套餐的月费只有6.99美元，不到标准套餐（15.49&nbsp;美元/月）的一半，大量含广告套餐用户的涌入会不会拉低Netflix的平均用户价值呢？这是投资者亟需了解的问题。&nbsp;</p><p>三季度的数据完美的回答了这个问题。&nbsp;</p><p>含广告套餐用户的<strong>用户人均价值</strong>与标准套餐一样， <strong>这就意味着广告收入完全能够填补低价带来的订阅收入损失。</strong></p><p>而随着越来越多的用户选择含广告套餐，<strong>平台将吸引更多的更重要的广告主，带来更高的广告展示单价（CPM）和更快的广告收入增加</strong>。&nbsp;</p><p>从财报数据中我们也可以看到这一点。&nbsp;</p><p>三季度公司户均价值方面，不论是成熟市场的北美还是欧洲，或者是新兴市场的拉美和亚太，几乎都在持平甚至略有增长。这说明含广告套餐并未拉低户均价值。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_71d49fb484f3493ea8ea7ad20993b69d@12285630_oswg187523oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△ &nbsp;Netflix三季度用户人均价值&nbsp;</p><p>目前Netflix在广告领域还只是小试牛刀。&nbsp;</p><p><strong>他们给全球流媒体广告市场的估值高达&nbsp;1800&nbsp;亿美元</strong> ，所以未来广告收入将创造公司巨大的业务增长空间，只是需要投资者耐心等待这一市场的慢慢成熟。&nbsp;</p><h2><strong>扭亏为盈，降本增效</strong></h2><p><strong>财务状况的进一步改善</strong> 则是Netflix真正能够与传统流媒体巨头长期竞争最大的底气。&nbsp;</p><p>我们知道，Netflix业务模式过于单一，是其长期竞争的劣势；但如果能够从亏损转为盈利，甚至盈利能力节节上升，就能够进一步支撑其已经渐入佳境的原创内容生产。&nbsp;</p><p>流媒体是一项高度可扩展的业务，这意味着无论平台拥有&nbsp;1&nbsp;亿订阅者还是&nbsp;2.47&nbsp;亿订阅者，制作内容的成本都是相同的。 理论上， <strong>用户基数越大，Netflix&nbsp;的利润率就越高</strong> 。&nbsp;</p><p><strong>公司三季度收入达到&nbsp;85&nbsp;亿美元</strong> ，同比增长7.8%；与此同时每股收益为&nbsp;3.73&nbsp;美元， <strong>同比增长&nbsp;20%</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_87d8df363b52437682af6ae2224a71b3@12285630_oswg194584oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△&nbsp;Netflix三季度营收情况</p><p>盈利增长显然远远超过了收入增长。&nbsp;</p><p>一方面这是由于<strong>编剧罢工导致娱乐行业陷入停顿，Netflix&nbsp;在内容上的支出减少了</strong>；&nbsp;</p><p>另一方面也是因为<strong>Netflix在全球化策略的推动下，一部分原创内容由成本更低的海外团队生产，降低了内容创作开支</strong>。&nbsp;</p><p>我们知道，好莱坞刚刚结束的编剧罢工和随后进行的演员罢工， 虽然资方被迫和美国作家协会（WGA）签订了新的劳资协议涨薪2.33亿美元，但劳资之间的成本矛盾并没有完全解决（详见 <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5Mzc1NzY1OA==&amp;mid=2247577455&amp;idx=1&amp;sn=551a44d1cc4c18ca3103317c45104478&amp;chksm=c02a1edaf75d97cc819ce81bd94ad7c7399c150291468c635628453032e79e0f428901fe7f6e&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>《好莱坞编剧大罢工落幕：创作者的近忧与远虑，不只有AI》</strong></a> ）。&nbsp;</p><p>流媒体行业在经历了疫情期间的爆发式增长后，迪士尼、华纳兄弟和派拉蒙环球都蓦然发现——<strong>流媒体业务竟然成为了自己的长期包袱</strong>。&nbsp;</p><p>他们花费了几十亿美元建立新的流媒体业务，希望取代日渐 衰落的传统电视网络；<strong>但这些用户基数不够大的流媒体业务都在持续亏损</strong>。&nbsp;</p><p>哪怕是已经开展流媒体业务十几年的Netflix，在疫情前也一直处于亏损状态。&nbsp;</p><p>这么一直烧钱谁也撑不下去。 流媒体平台能活下去的关键之一，就是<strong>在不牺牲质量的情况下尽量降低内容创作成本</strong>。&nbsp;</p><p>在这方面Netflix走在了各家竞争对手前面。&nbsp;</p><p>从全球化市场推广开始，Netflix就尝试引入海外的创作团队，以丰富自己的原创内容， 其中最成功的就是剧集<strong>《鱿鱼游戏》</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_920632652d494d768bc9590b961a2900@12285630_oswg51882oswg640oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△ &nbsp;《鱿鱼游戏》第二季暂定2024年上线&nbsp;</p><p>韩国创作团队不光能给Netflix带来高质量的内容，还能提供超级无敌的性价比—— <strong>韩国团队的制作成本可以低至好莱坞的十分之一</strong> 。&nbsp;</p><p>如果Netflix能够在韩国打造一个“又好又卷”的内容创作平台，那就将无往而不利。&nbsp;</p><p>自2015年进入韩国市场以来，<strong>Netflix已在制作韩国影视剧上投入约12亿美元——其中2021年就投入了5亿美元，共推出130多部韩国影视剧</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_4547c681d53e485691b8a36240a67bc6@12285630_oswg96258oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了2023年，Netflix进一步加码对韩国创作平台的投资。&nbsp;</p><p>公司联席&nbsp;CEO Ted Sarandos&nbsp;与韩国总统尹锡悦今年4月会面的时候表示， <strong>在未来四年内，Netflix将在韩国投资25亿美元进行创作</strong> ，这是Netflix自2016年进入韩国以来对韩国内容创作投入的两倍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_d090c8a7ba4749fa8c253e5aa19f9db2@12285630_oswg102706oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△ &nbsp;Netflix的韩国片单大幅增长&nbsp;</p><p>除了韩国之外， <strong>Netflix也在尝试培养南亚和东南亚的创作能力。</strong> 公司在印度节目制作方面投资了约4亿美元，还在东南亚举办了一系列创作研讨会和电影大赛。&nbsp;</p><p>从中期来看，<strong>海外创作团队的能力和规模是各流媒体平台提高内容创作能力，降低制作成本的关键</strong>；&nbsp;</p><p>而从长期来看， <strong>谁能率先构建高质量的AI内容创作平台并全面应用，则是最大的行业竞争优势</strong> ，没有之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_a44c1b9c54ab4781a72b6f96989b7cb2@12285630_oswg383770oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果作为互联网公司的Netflix不能在生成式AI技术的竞争中全面领先于传统内容巨头，那只能说Netflix一定出了大问题。&nbsp;</p><p>所以，<strong>在内容创作产业面临被生成式AI全面颠覆的今天，投资者一面倒的看好Netflix的未来行业前景</strong>，也就容易理解了， 这也是Netflix股价在最近一年能够大幅反弹的重要原因之一。&nbsp;</p><p>在经过了长期成长目标的破灭又重构后，Netflix股价走出一个深坑反弹的行情。&nbsp;</p><p>我相信随着广告收入的不断增长、国际化制作占比的逐渐扩大，乃至生成式AI技术的尝试使用，Netflix股价非常有机会重回700美元的巅峰。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Jiai03CGoXZWdHJDvUvO5w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客电影”（ID:geekimovie）</a>，作者：我是二姐夫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497768138479496</id>
            <title>走出免税店的中产，点开拼多多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497768138479496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497768138479496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 07:04:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中产阶层消费降级, 拼多多, 中国中免, 营业收入
<br>
<br>
总结: 2023年，中产阶层消费降级，但拼多多的业绩却持续增长。与此形成鲜明对比的是中国中免，其营业收入也在增长。中免通过深耕离岛免税市场、调整品类结构、强化采购和库存管理以及精细化会员运营等方式，努力挽回业绩。然而，中产阶层的消费韧性在资本市场的股价表现中与拼多多形成了明显的对比。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，公认的中产阶层消费降级的一年。</p><p>作为低价消费、消费降级标杆的拼多多，2023年业绩则继续高歌猛进。根据财报,其2023年上半年收入为899亿元，同比上一财年同期的552亿元，增长63%。</p><p>经济的凛冽，像刀一样砍到了经济基础上下浮动的中产阶层，逼着更多人点进了拼多多。</p><p>不过在消费天平的另一端，中产阶层消费升级的代表，在各大机场开设奢侈品免税店的中国中免，也许会有些不同看法。</p><blockquote><p>10月26日晚，中国中免披露了2023年三季报。和凄惨无比的股价形成鲜明对比的是，报告显示中国中免三季度实现营业收入149.79亿元，同比增长27.87%；归母净利润为13.41亿元，同比增长94.22%。</p></blockquote><p>前三季度，中免实现了营业收入共计508.37亿元，同比增长29.14%；归母净利润为52.06亿元，同比增长12.49%。当然，这其中有2022年疫情导致的低基数原因。</p><p>作为中产阶层消费的风向标之一的中国中免，似乎正在使出浑身解数，向中产阶层的消费降级“say no”。</p><p><strong>从股价表现上看，消费升级所代表的中国中免，与消费降级的代表拼多多相去甚远。但从中免的经营数据上看，中国中产阶层的消费韧性，即便在寒冬中也有所体现。</strong>中国中免与拼多多的对比颇具代表性，中产阶层的消费究竟是升级与降级，在资本市场的股价表现里，最终形成了清晰的对比。</p><h2>01 中免，力挽狂澜了吗‍</h2><blockquote><p>客流红利仍在。&nbsp;</p></blockquote><p>纵观中免的业绩，有过一个奇怪的现象。在百业停摆的2020年、2021年，中免反而都出现过较为高速的增长。</p><p>其实理由也很正常，当时情况下，出国几乎成了不太可能的事情，以往在国外免税店消费的客流全部回流国内——特别是海南离岛免税。中免吃到了一些红利。</p><p>2023年，这份客流红利仍在继续。</p><p>根据国家相关部门10月24新闻发布会的信息，2023年前三季度出入境人员1.23亿人次，同比增长454.4%，<strong>但仅达到2019年同期的73%。</strong></p><p>2023年，中国人不爱出去买买买了，这是许多国家都感同身受的共识。为了刺激中国游客，泰国在今年中国国庆假期之前实行了对中国的免签政策。泰国首相还率领副首相、国家旅游局长，外交部、内政部移民局等各个单位的文武百官，亲赴机场，以最高的礼遇欢迎首批免签入境的中国游客。</p><p>但10月2日—8日，中国赴泰游客反而比节前一周减少了29.47%。</p><p>根据世界免税业协会口径数据显示，2019年我国居民境外购买免税商品总体规模超1800亿元，其中超1000亿元发生在韩国，约800亿元发生在境外其他国家或地区。</p><p>但是据韩国免税业协会披露的数据，8月份韩国国内免税店销售总额为1.14万亿韩元（约合62亿人民币），比去年同期下降27.6%，与疫情暴发前的2019年8月相比减少一半。</p><p>国外买的少了，国内买的则多了一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_48587768e46442efa0153a12e186e0e2@5888275_oswg130533oswg936oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>世界免税业协会口径数据显示，2019年国人在境内的免税消费仅约500亿元。但只在今年前三个季度，仅中免一家的营业收入就已经超过500亿这个数字。</p><p>除了大环境因素，中免自身的努力也到不少作用。在其三季度报告中公司指出，业绩回升有四大原因：</p><blockquote><p>一是持续深耕离岛免税市场。</p><p>二是调整优化品类结构。</p><p>三是强化采购和库存管理。</p><p>四是精细化会员运营。</p></blockquote><p>这些原因中，不乏降价促销、加大宣传等因素。这样薄利多销的行为，从而带动了人均购物金额的降低。2019年—2022年，海南离岛免税人均购物金额从3724元增8262元，进入2023年以来，该指标呈下降趋势。</p><p>根据海口海关数据，<strong>今年前三季度海南离岛免税品销售额349.4亿元，同比增长28.6%；购物人次525万人次，增长56.3%。这样算下来，人均购物金额仅为6655元。</strong></p><p>所以，中免一家公司业绩回暖，并不代表中产阶层都摆脱了消费上的困扰。市场上的<strong>投资者对各家免税概念股完全不感冒。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_0ab5cd6b580f4193905c4c33344e1812@5888275_oswg91243oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国中免股价表现（2023年1月至今）</p><p>比如2020年6月，在成为第八家持有免税牌照公司之后，王府井股价短短一个月内从25元涨超过70元，市值从百亿元突破500亿元。但很快随着免税概念股热度的消退，王府井的股价被腰斩，并逐步回落到20元/股左右。今年半年报中首次公布免税品类销售额的利好，也没有让股价有所表现。</p><p>今年以来，王府井股价已经跌超30%以上。此外，海南机场跌超20%。哪怕是业绩回暖的中国中免，全年股价也已经大跌超过55%。</p><h2>02 拼多多，暴露了谁</h2><blockquote><p>和免税股形成鲜明对比的是拼多多。</p></blockquote><p>今年以来，拼多多的市值已经增长了超过30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_d1c49385694a4efbb0ad87f0996d0232@5888275_oswg106379oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多股价表现（自2023年1月至今）</p><p>根据拼多多今年二季度财报显示，该季度拼多多营收达522.81亿元，同比增长66%。</p><blockquote><p>财报显示，拼多多第二季度运营利润达127.19亿元，同比增长46%。归属于普通股股东的净利润为131.08亿元，同比增长47%。</p></blockquote><p>这样的业绩和股价表现，已经超越了绝大多数互联网企业。仅看二季度：</p><blockquote><p>阿里巴巴营收2341.6亿元，同比增长14%；净利润为330亿元，同比增长63%；</p><p>京东集团营收2879亿元，同比增长7.6%；净利润86亿元，同比增长32%；‍</p><p>腾讯实现营收1492.08亿元，同比增长11%；净利润375.48亿元，同比增长33%；‍</p><p>百度实现营收341亿元，同比增长15%；归属百度的净利润80亿元，同比增长44%；‍</p><p>美团实现营收680亿元，同比增长33.4%；经营利润为47.1亿元，同比扭亏为盈。</p></blockquote><p>不知不觉之间，拼多多不仅业绩增速一马当先，而且净利润的绝对值已经超过了京东，仅次于阿里和腾讯。</p><p>市值方面，拼多多已经超过了2/3个阿里，而<strong>如果阿里剥离云计算，蚂蚁等非电商业务，其电商业务的市值很可能已经低于了拼多多。</strong></p><p>这样的急速超车，中产阶层贡献不少。</p><p>几年前，有关“拼多多杀进五环内”的话题风靡一时，许多白领还为此争论。如今，不少白领早已学会在拼多多上乐此不疲。</p><p>吴晓波频道发布的《2022新中产白皮书》中提到，<strong>2022年，新中产在拼多多上的活跃渗透率达到58.4%，较2021年同期增长8.5%，且增幅明显高于其他移动购物APP。</strong></p><p>而更值得注意的是，低价武器在经济低迷时的威力已经愈显强大。</p><p>财报显示，拼多多在二季度有618大促的情况下，销售及营销费用为175亿元，占总收入比重33%，甚至比一季度的43%还下降了10个百分点。<strong>这说明拼多多的补贴力度并未提高，但显然靠着一贯的低价优势，成为最大赢家。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_4268a86530b64e75b67acde135374404@5888275_oswg89036oswg1080oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然是看清楚了低价策略的竞争力所在，2023年成了几乎所有电商主打低价的一年：</p><blockquote><p>刘强东重新强调“低价是我们过去成功最重要的武器，以后也是唯一基础性武器”。于是京东重提“多快好省”，推出百亿补贴；</p><p>阿里曾经战略性偏向更高端的天猫店，但是今年年初提出将“价格力”战略目标；</p><p>快手电商将“低价好物”作为快手信任电商的经营风向标。</p></blockquote><p>当然会有人感慨，中产阶层辛辛苦苦几十年，如今一夜回到解放前，只能靠拼多多买便宜货度日，难免是一种悲哀。</p><p>显然，这是有些狭隘的看法。</p><h2>03 挤水分≠消费降级</h2><blockquote><p>先挤出自家商品里的水。&nbsp;</p></blockquote><p>无论是中免的恢复性增长，还是拼多多的持续性增长，都无法简单证明中产的消费是在升级还是降级。</p><p>就像黄峥所说的，“你说的消费升级，是让上海人过巴黎人的生活，我说的消费升级是某个镇的老百姓能够买到便宜的厕所纸。”</p><p>中免虽然价格贵，也会打折促销卖些小物件。拼多多虽然便宜，但也有茅台飞天，也有“遥遥领先”的华为手机。</p><p><strong>重点不在于那些最便宜和最贵的商品，而在于那些在中间上不上、下不下的商品——它们可以被称之为中国中产阶层生活消费中真正的“水分”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_97f0ae3bf4af4238a883fec9ac82f380@5888275_oswg856947oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中产为“品牌”付出了太高的代价</p><p>比如说戴森。无论是戴森吹风机还是吸尘吸，都是当之无愧的中产阶层必备装备之一。</p><p>2015、2016两年，戴森中国市场营收增速都超过200％。2018年，戴森在中国的营收达到了总体的一半，超过百亿。2020年，根据京东电吹风热卖榜单显示，综合销量与销售额计算，戴森HD03吹风机排名第一位，近15日共计售出1万件。在小功率吸尘器榜单上，戴森更是屠榜一样的存在，在前5名当中总共占了4个位置。</p><p>但是<strong>今年，根据鲸参谋电商数据发布的京东618预售数据，电吹风品类在京东累计预售量达到19万件，TOP10品牌戴森仅排名第四。</strong></p><p>不是戴森变差了，而是有更具性价比的产品把吹风机的价格打了下去。前几名的米家（28.3%）、徕芬（28%）、松下（20.4%）无一不是价格更优的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_00521c576ccb42e4a9c64c72168235f4@5888275_oswg871473oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">高价的戴森是被国产替代的典型代表‍‍‍‍‍‍‍</p><p>还有一个案例是次高端白酒。次高端白酒再也不能像以往一样靠提价来提振业绩，而是普遍出现价格倒挂现象。古井贡酒52度500ml装年份原浆古20官网价格999元，但终端市场售价在550元-700元。习酒主打的产品君品习酒建议零售价为1498元/瓶，而终端平台售价860-1000不等。</p><p>类似的案例还有各类轻奢箱包、化妆品、香烟、钻石等等。</p><p>那么，这些可以而且应该被“挤水分”的商品，在哪个平台卖得更多，是中免，还是拼多多？</p><p>答案是显而易见的。</p><h2>04 写在最后</h2><p>商品的价值包含使用价值和品牌价值。以往的中产阶层，经历过一场燥热的消费主义“培训”，其主旨就是无限放大商品的品牌价值，让消费者不断为了品牌溢价买单，而不是商品的使用价值。</p><p>现在历经疫情的洗礼，消费市场浮华散去。<strong>与其说中产阶层在经历消费降级，不如说大家正在经历消费观念的修正。</strong></p><p>中国制造作为平替逐渐登上消费舞台，越来越多地替代进口商品和海外品牌。90分的戴森吹风机，是否能比80分的徕芬值得中产阶层多付几倍的价格？大城市白领们喝的二十九元星巴克，究竟能比九块九的瑞幸多出几分幸福感？</p><p>这些关于品牌商品区别度问题，都可以汇总成一个概念性的问题：<strong>在实用主义相差无几的情况下，所谓的“品牌”到底价值几何？</strong></p><p>关于这个疑问，人们在经济不那么如意的当下做出了重新的回答。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/64RFPthKX7bdrCIP4jCxjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨潮WAVE”（ID:WAVE-BIZ）</a>，作者：老鱼儿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497754086383749</id>
            <title>白酒三季报观察：分化加速，还透露了行业趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497754086383749</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497754086383749</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 07:00:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 白酒行业, 分化加速, 头部酒企, 中小酒企
<br>
<br>
总结: 近年来，白酒行业进入“韧性考核期”，白酒市场呈现出分化加速的趋势。头部酒企表现强劲，业绩稳步增长，而中小酒企面临困境，营收和利润下滑。白酒行业正面临着大调整，高库存、低需求、价格倒挂等问题仍然存在。在行业整合加速的背景下，品牌化和品质化升级成为行业发展的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_d44456f382c944878e315f8246a59e8e@5506649_oswg60983oswg892oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来，内外因素交织下，白酒行业进入“韧性考核期”，白酒市场走向如何成为业内当下专注的重点。</p><p>近期，上市公司进入三季报的密集发布期，白酒市场的现状亦逐渐清晰起来。据公开资料显示，截止今日，17家白酒上市公司均发布2023年三季报。该17家上市酒企前三季度实现营业收入约为2738.64亿元，同比增长15.44%；净利润约为1046.36亿元，同比增长18.03%。白酒行业前三季度业绩整体呈增长态势。</p><p>但值得关注的是，2023年前三季度，仅贵州茅台一家营收便实现超千亿元，净利润528.76亿，已达17家上市酒企净利润的一半。如此，剩余“蛋糕”会如何分割？这是否能够代表白酒行业分化加速？未来，白酒行业的发展又会呈现出何趋势呢？</p><h2>01 分化加速，强者愈强</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_49e883eef63644f499574280f50ad13c@5506649_oswg710758oswg794oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业绩，是酒企经营状况的衡量器之一。强者恒强，成为今年前三季度白酒企业的最显著特点之一。</p><p>经初略计算，今年前三季度，白酒上市企业R5（即贵州茅台、五粮液、洋河酒业、古井贡酒、山西汾酒）营收已达2387.59亿元，约占17家上市酒企营收的87.18%，净利润共计达991.53亿元，约占17家上市酒企净利的94.76%。</p><p>以上数据或可以表示白酒行业业绩排名前五的酒企，已经囊获行业超九成的利润。</p><blockquote><p>具体来看，五粮液前三季度营收625.36亿元，归母净利润228.33亿元；洋河股份前三季度营收302.83亿元，同比增长14.4%；归母净利润102.03亿元，同比增长12.5%；山西汾酒前三季度实现营收267.44亿元，同比增长20.8%；归母净利润94.31亿元，同比增长约32.7%。其中，前三季度洋河营收已经超越2022年全年。</p></blockquote><p>值得关注的是，财报期内，古井贡酒、迎驾贡酒这两家徽酒龙头增速超一线酒企。</p><p>古井贡酒前三季度实现营收159.27亿元，同比增长近25%，归母净利润38.13亿元，同比增长约45.4%。迎驾贡酒前三季度实现营收48.03亿元，同比增长23.4%，归母净利润16.54亿元，同比增长37.6%。</p><p>对此，业内人士坦言，今年三季度，上市白酒公司业绩加速分化。以茅台、五粮液、泸州老窖、洋河股份等为代表的传统名酒企继续保持营收利润的双增长，名酒属性继续凸显。</p><h2>02 分化背后，酒业或现大调整</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_ad9847a0697948a7afa6303497a0638a@5506649_oswg507945oswg885oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（以上图片均来自网络，侵删）&nbsp;</p><p>面对“韧性考核”，头部酒企增长见喜，但将视角扩宽，或才能勉强看到白酒行业的全貌。</p><p>今年三季报中，不少酒企仍面露难色。</p><blockquote><p>如老白干酒、皇台酒业出现净利下滑；酒鬼酒跌幅显著，成为营收和利润双降的白酒企业。其营收21.42亿，下降38.54%；净利润4.79亿元，同比下降50.75%。</p></blockquote><p>分析原因，当下，中国白酒行业进入深度调整期，高库存、低需求、价格倒挂等依然是行业热词。业内人士曾指出，白酒市场严峻，受影响更多的是中小酒企。</p><p>值得关注的是，或受业绩的连带作用影响，白酒投产季的当下，投产上亦出现冰火两重天。</p><p>以酱酒为例，据媒体报道，2023-2024年产季（指2023年重阳下沙投料生产），仁怀产区从投产酒厂数量讲，预计减少40%。仅贵州茅台、郎酒、国台、珍酒、安酒等几家酒企有新投产动向。</p><p>对此，有业内人士分析，仅头部酒企2023-2024年度投产量已超30万吨；而仁怀中小企业未来发展空间或将进一步压缩，减产或停产趋势势必会加剧。若主流酱酒企业规划产能全部释放，未来酱酒格局，乃至酒业格局或发生重大改变。</p><p>有知情人士透露，白酒的马太效应从最源头的高粱收购或便可看出一二。今年的红缨子高粱存在一定滞销的现象，往年酒厂大都不拒细流，好坏都收购，今年对品质则挑剔许多，其中也反映了原料供需矛盾的变化。</p><p>值得关注的是，今年前三季度，舍得酒业、口子窖、伊力特、金徽酒均实现营收和利润双增长。不过，金徽酒、伊力特等酒企净利的较高增长，则是基于往年利润下滑后，业绩的恢复调整。</p><p>综合来看，部分中小酒企积极应对，业绩出现回升和增长，但白酒行业马太效应趋势不可避免，品牌化、品质化升级这一趋势亦正在被验证。</p><p>当白酒市场整合加速，会有多少白酒企业顺利穿越周期，实现真正的现代化升级呢？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NDUxMTI5MQ==&amp;mid=2247508892&amp;idx=1&amp;sn=427f52aefe8ca9ff43b3c87764c8efb5&amp;chksm=fc4b34c8cb3cbddef1a74ce06754ec07e64d45b450453101df4f13aed153e526067ec7a251eb&amp;token=1869447422&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中食财经”（ID:ZSCJ-360）</a>，作者：中食团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497826317850501</id>
            <title>把鼻咽癌PD-1卖到美国，君实生物还能追上百济么？｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497826317850501</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497826317850501</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 06:08:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特瑞普利单抗, FDA批准, 出海美国, 鼻咽癌
<br>
<br>
总结: 君实生物的自研PD-1药物特瑞普利单抗成功获得FDA批准，用于治疗鼻咽癌。这是中国PD-1药物首次获得全球认可，也是FDA首次批准用于治疗鼻咽癌的药物。特瑞普利单抗的疗效超过了现有治疗方法，FDA对其认可度很高。虽然在美国市场的销售规模相对较小，但君实生物通过与其他国家的合作伙伴拓展全球市场，将进一步提升特瑞普利单抗的销售。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>“一年多前，特瑞普利单抗就应该被FDA批准了。”10月30日，君实生物首席执行官李宁这样对36氪等媒体评价自家PD-1的出海问题。</p><p>两天之前，君实生物与其海外合作伙伴Coherus BioSciences刚刚宣布，FDA已批准其PD-1产品特瑞普利单抗用于治疗鼻咽癌的两项适应症，分别用于临床一、二线治疗，成为国内首个成功出海美国的自研PD-1药物，也是FDA批准的首款用于治疗鼻咽癌的药物。</p><p>中国PD-1喧闹了多年的出海故事，终于第一次拿到了全球“金标准”的认可。</p><p>据介绍，这次获批颇为不易。早在2017年时君实生物就已获批在美开展临床，并于2021年年初向FDA滚动递交BLA，当年10月获受理，被授予优先审评资格。如果一切按照计划进行，8个月之后就将召开审评会。</p><p>但先于此到来的，是FDA拒批了另一款中国PD-1。此外，持续不断的新冠疫情也导致FDA无法来到中国审查君实的生产设施检查。加之特瑞普利单抗在国内的商业化失利、公司后续管线发力不足，资本市场不断对这家当年的PD-1“四小龙”发出拷问：君实生物到底还值不值得信任？</p><p>特瑞普利单抗的出海，在一定程度上算是君实生物交给市场的自证。</p><p>今年以来，在市场寒冬、政策锁紧的大环境下，包括PD-1在内，中国自研创新药物出海的问题被越来越多的排上日程。特瑞普利单抗的经历，对于正在或即将准备出海的企业来说，都是一个非常好的参考。</p><h2><strong>审评侧：FDA想看什么样的“差异化”</strong></h2><p>FDA此前并未批准过任何有关鼻咽癌的药物，这是特瑞普利单抗能顺利敲开美国市场大门的主要原因。</p><p>鼻咽癌是最常见的头颈部恶性肿瘤之一。世卫组织此前统计的数据称，2020年时全球鼻咽癌新发病例达到13万以上。但碍于肿瘤发病位置的原因，目前的疗法主要以放疗或化疗结合的方式进行。</p><p>本次，曾主导特瑞普利单抗获批适应症关键注册临床研究、中山大学肿瘤防治中心院长徐瑞华在交流会上介绍称，特瑞普利单抗作为药品治疗鼻咽癌的获批，相当于改变了国际鼻咽癌治疗的格局，而“用一个好药解决为满足临床所需”，恰恰是FDA最看中的。另有行业人士对36氪表示，在新药审批方面，FDA其实并不在乎产品上市后在定价方面是否有更多的优惠，主要的考核标准就是疗效是否比现有产品更好，或是否弥补当前的空白。</p><p>在这一方面，特瑞普利单抗的确将传统手段的疗效提升至新的高度。据介绍，本次一线治疗的获批主要基于一项名为JUPITER-02的国际多中心Ⅲ期临床研究，特瑞普利单抗针对鼻咽癌的无进展生存期（PFS）达到21.4个月，比标准治疗化疗高出了13个月，这一结果“在众多Ⅲ期临床中非常少见”。</p><p>徐瑞华用一个细节概括FDA对这项结果的认可：在临床核查过程中，FDA的工作人员在医院待了9天，“时历史上最长的记录”，细致到会去观察医生如何与患者交流、怎样做知情同意，甚至怎样去病房接受治疗。“最终结束时，FDA工作人员告诉我，他工作了15年，第一次在一家医院内看到‘这么多病例数量’，最终甚至没有给我们发缺陷项表格，因为按FDA的要求我们属于零差错。”</p><p>此外，君实生物首席质量官王刚补充认为，产品之外，“熟悉FDA的游戏规则”也十分重要，且这一套“规则”贯穿于产品的整个生命周期，比如药学、临床、生产以及上市后的监管等一系列问题。</p><p>以生产基地核查为例，受新冠疫情FDA无法到达现场完成核验的影响，这也是导致本次获批一再推迟的主要原因。据介绍，被检查的是君实生物的苏州吴江生产基地，最初是按照国内GMP管理体系从事生产和运营。2021年决定出海美国之后，公司先后两次按照FDA和欧盟EMA的标准对生产基地进行体系升级。因此，在实际的检查过程中“顺利通过，不存在任何严重或重大缺陷”。</p><p>“功在平时。”君实生物这样概括特瑞普利单抗顺利出海的原因。</p><h2><strong>商业侧：美国不是唯一的全球市场</strong></h2><p>商业化方面，所有人最关心的问题都是：特瑞普利单此次出海后是否真的能拿到预期中的“10倍市场”。</p><p>一个很显示的问题是，鼻咽癌具有鲜明的地域性，在美国并不算一个大癌种，主要高发于我国南方和东南亚地区。君实生物本次并未披露特瑞普利单抗在美国的定价，但按照Coherus的统计，美国每年的新发鼻咽癌患者为2000人，特瑞普利单抗在美的销售峰值可能在2年内达到2亿美元左右，预计明年一季度开始正式销售。</p><p>按照君实此前与Coherus的合作协议，后者每年会给予君实特瑞普利单抗在其被授权区域内18%的销售分成。如果全部按2亿美元来算，君实在美国市场每年的收获其实不到4000万美元。从各家国产PD-1目前披露的销售数据来看，这个数字距离追上“大部队”的标准可能还差一些。</p><p>但对于特瑞普利单抗来说，拿下这支风向标的意义或许在于快速换取更大的市场。据君实生物高级副总裁姚盛介绍，FDA在全球有一系列合作监管部门，“FDA批准后这些国家一般会在半年内批准”。</p><p>姚盛提到的“合作监管部门”，也就是行业内常谈到的国际药品检查合作计划（PIC/S），成员覆盖全球50余个国家和地区，相互之间允许互认GMP检查评估结果。特瑞普利单抗鼻咽癌适应症覆盖的核心东南亚群体，如泰国、新加坡、马来西亚等均在列。</p><p>策略上，君实生物仍沿用对待美国市场时的“借船出海”的思路，寻找合适的合作方。李宁表示君实生物现已与印度跨国公司Dr.Reddy’s达成合作，其销售团队“在东南亚是最强的之一”，双方就特瑞普利单抗的达成合作的国家和地区达到了21个。</p><p>不过，这项合作的里程碑金额合计只有7亿美元出头，另外，在销售分成上，此前披露的合作仅提到会有“两位数百分比的特许使用费”。本次，君实生物也并未就相关问题进行回应。</p><p>谈及为何仍要采取“借船”的策略，李宁表示：“自主地在一些不太需要面对面进行商业营销的国家做自己的布局，因为主要靠适应症、临床研究数据和医生本身，地域相对较小，能够以医生教育为主，而非销售人员主导。”</p><p>此外，在欧洲方面，特瑞普鲁单抗治疗一线鼻咽癌和一线食管癌的适应症正在等待欧盟监管机构的生产和临床核查。</p><p>君实生物表示，公司会持续拓展全球商业化网络，相关产品未来将覆盖超过50个国家。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497786704337029</id>
            <title>如何让经济持续增长？必须打破“鲍莫尔病”！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497786704337029</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497786704337029</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 04:00:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 乌镇峰会, 数字产权, 鲍莫尔病, 医疗保健成本
<br>
<br>
总结: 2021年9月，乌镇峰会讨论了数字产权和克服鲍莫尔病的重要性。鲍莫尔病是一种发展病，指的是进步部门的生产率快速增长，而停滞部门的单位产品成本不断上升。医疗保健成本的爆炸式增长是成本病的一个例子，但生产率提高也是治愈成本病的方法。尽管成本病带来了一些问题，但我们负担得起医疗保健和其他服务，因为生产率提高使得这些服务相对于消费者的购买力更加便宜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>2021年9月，世界互联网大会乌镇峰会在浙江乌镇开幕。国务院副总理刘鹤在视频致辞中指出，要合理界定数字产权，克服“鲍莫尔病”和“数字鸿沟”，实现包容性增长。</strong></p><p><strong>对于很多人来讲，“鲍莫尔病”是一个新名词。“鲍莫尔病”究竟是一个什么“病”？</strong></p><p>“鲍莫尔病”是一种“发展病”，在发达国家和发展中国家普遍存在。</p><p><strong>1965年，美国经济学家威廉·鲍莫尔在一篇论文中，建立了一个两部门宏观经济增长模型，其中一个部门是“进步部门”，主要指制造业；另外一个部门是“停滞部门”，主要指市政府服务、教育、表演艺术、饭店、休闲等服务业。</strong></p><p>鲍莫尔提出，随着时间的推移，进步部门以劳动成本衡量的单位产品成本持续下降，而停滞部门的单位产品成本不断上升。进步部门的生产率快速增长形成收入效应，进而大量采购服务，但是服务业效率不易提升，导致工资不断上涨。他预测，停滞部门（服务业）由于工资不断上升、缺乏效率，要么最后消失，要么不断壮大拖累整个国民经济。</p><p>半个多世纪以来的数据有力地表明，“鲍莫尔病”不是一种短暂的现象。在21世纪以及以后，会出现什么新情况吗？<strong>“鲍莫尔病”的作用机理如何？我们又应该如何治愈它？威廉·鲍莫尔在《增长的烦恼：鲍莫尔病及其应对》中详细分析了鲍莫尔病的成因，同时提出了应对之策。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_e36baabc10ca4b0d8db8c0b1e6b00169@5667365_oswg252594oswg622oswg622_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>本文摘编自《增长的烦恼——鲍莫尔病及其应对》</strong></p><p><strong>作者：威廉·鲍莫尔等</strong></p><p><strong>中信出版集团2023年9月</strong></p><h2><strong>“鲍莫尔病”不是坏事</strong></h2><p>“鲍莫尔病”在很大程度上是全世界工业化国家自工业革命以来取得的前所未有的、令人瞩目的生产率提高的产物。它是一种“发展病”，完全停滞的国家不可能出现“鲍莫尔病”。</p><p><strong>医疗保健成本的爆炸式增长，早就成了人们普遍关注的一个焦点。</strong>生产率提升几乎完全消灭了饥荒，创造了以前无法想象的技术，使我们的生活水平不断提高，并大大减少了贫困的广度和深度。但是，它也带来了医疗保健、教育和其他重要服务的成本的上升。尽管一些国家的医疗总成本相对来说低一些，但是它们的医疗保健项目也受到了成本以惊人的速度快速持续上涨的困扰。</p><p>为什么医疗保健、教育和其他服务的成本持续上涨率高于经济整体的通胀率？它是否预示着未来的贫困化，及生活水平的持续恶化？我们将会看到，这种危险并不存在，而且令许多人惊奇的是，<strong>这些成本的上升是经济发展不可避免的一部分。</strong></p><p>必定会有一些行业的成本上涨率低于平均水平，同时另一些行业则必定高于平均水平。前者主要由生产过程中很少有机会进行劳动节约型改造的行业组成，而后者，即成本相对下降的行业，则主要是那些提供了大量劳动节约型变革机会的行业。或教育领域，在质量不下降的前提 下是很难高劳动生产率的，即在一定时间内治疗的病人数量或教育的学生量的增加。在医疗保健当生产率的不断提高导致整个经济体的工资水平上升时，各行业不同的生产率增长率会导致一些行业的实际成本上升，同时另一些行业的实际成本则相对下降。</p><p>历史证据已经证实，上面描述的生产率提高中的部门差异有显著的持续性。各个经济部门通常都不会在生产率提高相对缓慢与相对较快之间随意摆动。恰恰相反，一个世纪前生产率提高相对缓慢的那些行业，到今天从总体上看仍然是落后者。这些行业持续的生产率停滞，给它们提供的服务“强加”了独特的“成本史”<strong>。这正是成本病的基本症状：累积性和持续性的成本上升显著超出了整体的通胀率。</strong></p><p>不仅医疗保健、教育和许多其他服务领域都面临成本持续上升的问题，而且成本的这种上升有一个共同的来源。如果不能深刻认识问题的来源，任何试图解决问题的计划都很可能被证明是徒劳的，甚至还可能适得其反。但是，一旦我们真正理解了这个问题，有希望的行动路线就会涌现。这场讨论在刚开始时也许会显得相当严峻，但是在所讨论的故事中成本持续上升的问题却有一个相当愉快的结局，尽管这个结局最终仍取决于政策制定者的理性和洞察力。</p><p>停滞部门的成本持续上升并不像它们初看上去那样是一个严重的威胁，同时进步部门的成本不断下降也并不是纯粹的祝福。成本病是一种普遍的现象。因此，《增长的烦恼》一书的核心论点是，<strong>生产率提高既是导致成本病的原因，同时也是治疗成本病的方法。</strong></p><h2><strong>是的，我们负担得起</strong></h2><p>“鲍莫尔病”已经使我们的生活方式发生了深刻变化。在未来，它的影响可能会更加深远。</p><p>构成成本病的实际成本（经通胀调整后）不断上升是持久而又剧烈的，但是它们并不能迫使我们放弃习惯的消费模式。恰恰相反，成本病的另一面是整体经济生产率的不断提高。这意味着我们负担得起医疗保健、教育和其他个人服务，尽管这些服务的成本一直在（令人不安地）不断上升。</p><p><strong>事实上，哪怕我们消费的这些服务数量稳步增长，我们也负担得起。</strong></p><p>然而，这样说并不意味着社会不会受成本病的困扰。多年来，我们的总体生活水平有了很大的提高，物质财富也成倍地增加。但是我们的社会则经历了公共和私人服务质量下降的痛苦过程，有人说是因为这些服务的成本不断上升，以及由此导致的为了减少预算压力而不得不削减就业岗位。</p><p>随着工人工资的提高（不仅在美国，而且在全世界都是如此），街道和地铁却变得越来越脏乱差，公共汽车、火车和邮政服务都遭到了大幅削减。我们似乎正朝着这样一个方向在行进：要获得个人服务，需要花费更多的金钱和时间，而且这种支出在个人和政府预算中所占的份额也越来越大。</p><p>成本病提出的其中一个问题恰恰就在于，我们是不是会看到某些商品和服务的需求和供给将减少。正如我们已经看到的，生产率提高确保了工资和人均收入将会继续上升，从而使大多数商品和服务相对于消费者的购买力显得更加便宜。<strong>这个事实意味着，这些商品和服务我们不仅现在负担得起，而且未来当这些商品的数量不断增加、质量不断提高时也同样负担得起，尽管它们的成本一直在不断上升。</strong>因此，我们没有必要考虑削减医疗保健、教育或表演艺术方面的开支。在这一点上，未来也早就已经与我们同在了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_2bb9e86ee7c549db82908302b4baf047@5667365_oswg81787oswg526oswg633_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从表中可以看出，尽管医疗保健和教育的成本一直在稳步上升，但是近几十年来，世界许多地方的医疗保健服务质量和获得医疗保健服务的机会也一直在稳步大幅改善，同时中等教育和高等教育也变得更加普及了。</p><p>尽管成本病对某些个人服务构成了一定限制，如家庭用人劳动服务和秘书助理服务，但是这种限制并不适用于医疗保健和教育服务，在这些领域，需求不但可以在成本上升时继续保持强劲，而且在不断提高的生产率提高了消费者的购买力时甚至还会扩大。因此，尽管出现了成本的急剧上升以及随之而来的数量和质量下降（后者是由于对成本急剧上升的不当反应所致），但是我们在未来仍然有望获得更多更好的医疗保健、教育和警察保护服务（在此仅举三个最关键的停滞部门的服务）。简而言之，<strong>尽管它们的成本在不断上升，我们的社会仍有能力扩大对这些服务的消费。</strong>因此，这并不是与成本病相关的最终不可避免的真正危险。</p><p>在未来，如果成本病仍将继续影响经济运行，那么影响可能会更加深远。随着整体生产率的持续提高，普通家庭应该可以继续享受丰富的商品和服务，但是，如果政府反应失当，民众能享受的公共服务也可能受到巨大的冲击。</p><h2><strong>更便宜不一定总是更好</strong></h2><p>生产率的不断提高意味着可以用越来越少的劳动生产出更多的商品，从而大大降低了消费者支付的价格，这种情况几乎发生在每一个行业。</p><p><strong>谈到“鲍莫尔病”，人们往往关注的是其成本增长的一面，这是极大的误解。</strong>尽管服务的价格上涨往往非常令人不安，但悖谬的是，它们只是“鲍莫尔病”中威胁较小的一面，其导致成本上升的后果并没有初看上去那么严重。相反，“鲍莫尔病“故事的另一面，即进步部门生产的制成品的价格稳步下降，才是人类面临的一系列最紧迫危险的关键来源，我们有能力为我们所需的服务，主要是医疗保健和教育，支付更多的费用，而且非常可能永远负担得起。<strong>我们可能无法承受的反而是成本下降的后果：环境破坏和无尽的战争。</strong></p><p>随着生产率的大幅提高，工业制成品的实际成本持续下降，许多武器的价格也随之大幅下降。很显然，它们的成本持续下降带来的后果往往是对人类不利的。我们不应该低估这些军事商品所构成的威胁，这些武器的大量存在，无疑与它们的相对成本被不断压低有关，与不断发生的暴力和政治动荡的威胁相比，医疗保健和教育费用不断增加的财政后果似乎也没有那么可怕，而武器成本的下降无疑加剧了这些威胁。</p><p>另外，制成品成本的大幅下降，使得很多社会几乎成了”用过即弃“的一次性社会。在这样的社会中，我们会把功能基本正常、只是出了一点小问题但仍然有价值的产品一扔了之，这不仅仅是对产品本身的浪费，而且加大了社会处理废弃物的难度，进而导致污染问题。</p><p>例如，成本持续下降的部门确保了制造汽车的实际成本不断下降。结果是，汽车就不再只拥堵在美国和西欧的道路上了，在中国和印度那些人口众多的城市里，交通拥堵现象同样十分普遍。在那些城市里，自行车越来越多地被汽车和摩托车取代，许多以前买不起汽车的消费者现在也能买得起了。随着使用大量化石燃料的汽车数量增加，二氧化碳和其他温室气体的排放也随之增加。这种成本病使得制造出来的汽车变得更便宜、更容易获得，因而也有可能污染我们的世界。</p><p>制造业成本下降也带来了巨大的好处，至少包括：贫困减少、普遍的经济繁荣、经济增长以及我们普遍拥有的空前之好的生活水平等等。但是正如经济学家经常会说的，“天下没有免费的午餐”。这些好处在很大程度上被抵消了，因为地球的自然之美遭到了破坏、环境毒素对健康产生了广泛的不利影响等等。<strong>真正可能伤害到我们子孙后代的是这些潜在的结果，而不是政府的预算赤字。</strong></p><h2><strong>为“鲍莫尔病”开出良方</strong></h2><p>成本病在发达国家和发展中国家普遍存在，而且经济越发达就越突出，但是鲍莫尔却很乐观，他认为，在竞争性社会中，只要制度能够保障创新，我们就负担得起美好生活所需要的更多东西。<strong>哪怕医疗保健和教育变得越来越昂贵，我们的收入也会增长，因此无须过多担心。</strong></p><p>成本病源于不同经济部门生产率增长的不均等，<strong>只有创新停止了，所有经济部门的生产率增长都变为零，这种生产率增长的不均等才会消失，成本病才不再是一个问题。但是很显然，那并不是一个好消息：到了那个时候，“贫困病”“暴力病”等更严重的疾病都会登场。</strong></p><p>展现在我们面前的画面其实并没有那么可怕。我们可以拥有一切：更好的医疗保健、更优质的教育，甚至更多的管弦音乐会，而且我们不必为此放弃衣食住行，甚至无须减少对不那么重要的商品和服务的消费，如舒适的假期、不受限制的旅行和随时可得的娱乐。</p><p>这不仅仅是一种显得有些“天真”的乐观主义态度，而且正是我们已经经历过的事情。自第二次世界大战结束以来，医疗费用的爆炸式增长和大学学费的急速提高，并没有阻止美国人消费这些以及其他服务和商品。事实上，我们现在的寿命比以往任何历史时期都更长，上大学的人口比例也在不断上升。恰恰相反，未来真正会对这个理想构成威胁的是愚蠢的公共政策。</p><p><strong>我们的社会中仍然会有穷人，而且由于成本病的影响，部分医疗保健和其他服务的资金可能必须通过政府机构来提供，这样必定会带来大量政治问题。</strong></p><p>但是，假设未来的生产率不再持续增长。假设创新逐渐停止。假设我们耗尽了自然资源，平均收入水平停止了稳步上升。那样的话，成本病将不复存在，因为成本病本身源于不同经济部门生产率增长的不均等。如果所有经济领域的生产率增长都为零，这种不均等就会消失，成本病将不再是一个问题，但是这也就是唯一的好消息了：我们的其他问题，尤其是贫困问题将会严重得多。</p><p>当然，这种令人沮丧的情况不会发生。即便像一些观察人士宣称的那样，创新正在放缓，但是创新驱动的生产率提高也仍然远未下降至零。想想互联网带来的奇迹吧。在这里，创新催生了更多的创新。尽管我们目前正处于历史上经济增长率低于正常水平的周期性时期，但是我们显然更应该着眼于未来生产率的持续提高，那将使繁荣达到前所未有的程度。</p><p>通过以上分析，我们不难看到，“鲍莫尔病”要存在，就需要具备三个条件：一是“进步部门”的生产率进步要高于“停滞部门”；二是“停滞部门”的工资会随着“进步部门”提升；三是“停滞部门”在经济中的比重是不断增加的。因此，如果要治疗“鲍莫尔病”，就需要从这三个条件入手，对症下药。</p><p><strong>（1）提升“进步部门”比例</strong></p><p>第一种思路是，对产业的结构进行管控，调整“进步部门”和“停滞部门”在经济中所占的比重。这个思路的理论依据很简单：既然“停滞部门”在经济中比例的不断上升会导致整个经济平均生产率的停止或下降，由此引发很多负面的后果，那么只要我们能设法保证“进步部门”的比重不变或者上升，就可以让整个经济的生产率实现上升。而只要整个经济的生产率是始终上升的，那么即使“停滞部门”出现了成本上升的压力，我们也可以通过增加政府开支等方法来对此进行对冲，整个社会不会出现太大的压力。</p><p>在现实中，一个国家的制造业发展通常需要很多基础设施的支持，如果政府可以在这些方面进行一些支持，那么就有可能同时推动制造业的生产率增进并提升制造业在整个经济当中所占的比重。而通过这些努力，就可以在一定程度上抵消“鲍莫尔病”所带来的负面影响。</p><p><strong>（2）提高“停滞部门”的生产率</strong></p><p>第二种思路是，设法提升“停滞部门”的生产率。虽然在理论模型当中，“停滞部门”的生产率被设定为是增长缓慢的，但这种设定更多是出于一种理论简化的目的。在现实当中，所谓的“停滞部门”其实也可以实现生产率的大幅增长。</p><p>我们完全有理由相信，通过某些必要的改造，让传统上作为“停滞部门”的服务业实现生产率的大幅增进是完全可能的。而从具体的操作上看，以下几个工作可能是值得重视的：</p><p>一是要积极应用数字技术，帮助“停滞部门”生产率的提升。数字技术可以从两个方面让“停滞部门”的生产率实现提升：</p><p>二是要用好各种在数字经济条件下发展起来的新商业模式，实现劳动生产率的更有效配置。依托于数字技术的不断发展，很多传统经济条件下不存在的商业模式都被陆续发展出来。在现实中，它们都有助于帮助“停滞产业”实现生产率的提升。而在这些新的商业模式中，平台经济毫无疑问是最为重要的。从这个意义上讲，平台和平台经济毫无疑问是破解“鲍莫尔病”的一剂良方，我们应该尽可能地用好它。</p><p><strong>（3）控制某些额外的成本上升因素</strong></p><p>尽管服务业等“停滞部门”的工资上涨是由制造业等“进步部门”的工资上涨拉动的，并且也有不少研究确实发现了两部门的工资之间有共同变动的趋势，但造成服务业成本上升，生产率停滞的原因似乎并不完全来自上述机制。换言之，导致“鲍莫尔病”的还有一些其他的机制，这一点也不容忽视。</p><p>正如我们所知，经济学家也许有能力预测任何事情，但就是预测不到未来。在可预见的未来，这种成本病会一直伴随着我们，这是现代生活的一种怪病，也是一种我们无法治愈的“疾病”。<strong>如果不理解”鲍莫尔病“的本质就胡乱“治疗”，可能会导致种种“政治幼稚病”，进而剥夺我们和我们的后代享受更好服务的机会。</strong></p><p>很明显，如果“医疗保健和教育等服务是我们负担不起的”这种错觉阻碍了医疗保健和教育的改善，那么我们所有人都将不得不承受自己酿下的苦果。</p><p><strong>推荐阅读：</strong></p><p><strong>《增长的烦恼——鲍莫尔病及其应对》</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_e33cd01c314e46bb8bd0e926f19ea6df@5667365_oswg265547oswg713oswg713_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>内容简介：</strong></p><p>这是一本经典的经济学科普读物。</p><p>“鲍莫尔病”是经济增长的产物，指 “停滞部门”的商品和服务的成本必然会随着“进步部门”生产率的提高而大幅上升。该书从这一概念入手，着重分析了医疗和教育这两个成本不断攀升的经济部门。作者认为，这些部门之所以存在严重的“鲍莫尔病”，是因为其商品和服务包含的劳动成分很难在不降低数量和质量的情况下减少。</p><p>经济发展中存在“鲍莫尔病”并非坏事，正如鲍莫尔指出的，生产率的提高，既是导致“鲍莫尔病”的原因，也是疗治“鲍莫尔病”的方法。所以，应对之策最终要落到生产率的提高上，而提高生产率需要持续不断的创新，这正是经济发展的主要驱动力。</p><p>在技术发展突飞猛进的当下，其他部门相对于新经济部门而言都是“停滞部门”，这加剧了“鲍莫尔病”。此时，只有了解“鲍莫尔病”的真正成因，才能开出有效药方，而不是被误导从而压制增长，付出沉重的代价。</p><p><strong>作者简介：</strong></p><p>威廉·鲍莫尔（William J. Baumol，1922—2017），著名经济学家、“鲍莫尔病”的提出者，是熊彼特之后在创新研究领域独树一帜的思想家。在企业行为、产业组织、增长理论、通货膨胀、艺术品市场、环境政策、竞争政策、创新等领域做出了杰出的贡献，对经济学研究产生了深远影响。著有《好的资本主义，坏的资本主义》《全球贸易和国家利益冲突》《自由市场创新机器》等。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497735586338690</id>
            <title>“医药一哥”带来惊喜，恒瑞14亿欧元突破国际药企</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497735586338690</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497735586338690</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:56:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医药一哥, license out, 创新药领域, 恒瑞医药
<br>
<br>
总结: 恒瑞医药与国际大药企进行license out合作，证明国内pharma们在创新药领域迎头赶上，展现了恒瑞医药在研发质量和速度上的新突破。这次合作对恒瑞来说具有里程碑意义，也证明了国内pharma们在市场上的出色表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“医药一哥”终于有两项重磅license out出海产品了。</p><p>恒瑞和翰森前后两笔与国际大药企的license out，证明pharma们已经在创新药领域迎头赶上。</p><p>10月30日晚间，恒瑞医药公告，与德国默克达成PARP1 抑制剂HRS-1167独家许可协议，同时授予默克Claudin-18.2抗体药物偶联物（ADC）SHR-A1904的独家选择权。</p><p>根据协议，</p><blockquote><p>恒瑞将获得1.6亿欧元的首付款，并且支持高至4000万欧元的技术转移费。</p><p>如果默克选择行权获得SHR-A1904的独家权益，还将支付5000万欧元行权费。</p><p>HRS-1167，根据不同地区开发、获批上市情况，默克支付不超过1.25亿欧元研发里程碑；根据约定地区净销售额，支付累计不超过4.65亿欧元销售里程碑金额。</p><p>SHR-A1904，如默克行权，根据不同地区开发、获批上市情况，默克支付不超过1.1亿欧元研发里程碑；根据约定地区净销售额，支付累计不超过4.65亿欧元销售里程碑金额。</p></blockquote><p>全部潜在的付款总额高达14亿欧元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_b535dab4959b469682388cb51aadbb06@5888275_oswg84144oswg640oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此 次首付款占全部合作金额的11.4% ，这对于 两款处于临床一期的创新药产品来说并不算低 。与上周翰森制药授权GSK的B7-H4 ADC首付8500万美元，14.85亿里程碑交易接近。&nbsp;</p><p>值得注意的是，这次恒瑞与默克合作范围不仅包括中国区以外的权益，也包括 默克在中国大陆与恒瑞共同商业化的选择权。 共享大陆地区的商业化权益的对外授权之前比较少见。&nbsp;</p><h2><strong>01 恒瑞首次将产品授权给国际药企</strong></h2><p>&nbsp;这次的对外授权是 恒瑞首次与国际药企合作，对恒瑞来说具有里程碑意义 ，产品被跨国药企认可，证明在恒瑞在创新药研发质量和速度上的新突破。&nbsp;</p><p>此前见智研究在 《恒瑞Q3财务费用未见明显下降，行业负面影响有限 | 见智研究》 中提到，出海是恒瑞在接下来一段时间中的重要经营亮点，除了“双艾”，还会有其他产品license out进行。&nbsp;</p><p>在上周恒瑞的电话会议交流中，恒瑞就透露出了年内还会有重磅交易诞生，让大家耐心期待，不出一周，恒瑞就宣布了此次与默克的合作，并且首付款达到1.6亿欧元。&nbsp;</p><p>这是恒瑞调整出海战略后迎来的重大收获，也是江宁军博士加盟恒瑞以来，为恒瑞在BD方面带来的重大成果。&nbsp;</p><p>翰森和恒瑞前后两个与国际大药企的重磅license out，证明国内创新药领域不仅Biotech们有着新、快的实力，pharma们也不再落后，甚至已经更为出色。&nbsp;</p><p>HRS-1167的 这次合作是中国第二代PARP抑制剂首次对外授权。而国内Claudin 18.2 ADC竞争激烈，因此默克的合作包括一个产品独家选择权。&nbsp;</p><p>1、HRS-1167为恒瑞口服的PARP1小分子的第二代PARP抑制剂。&nbsp;</p><p>多聚腺苷二磷酸核糖聚合酶（PARP）是修复DNA损伤的关键，与第一代PARP抑制剂相比，HRS-1167对PARP1的选择性更高、亲和力更强，且可诱导DNA捕获，用于治疗带有 BRCA 突变的乳腺癌、卵巢癌、前列腺癌和胰腺癌。&nbsp;</p><p>HRS-1167目前处于早期临床开发，有潜力作为单一疗法和联合疗法治疗更多患者。&nbsp;</p><p>2、SHR-A1904为恒瑞自主研发靶向Claudin 18.2的抗体药物偶联物（ADC）。&nbsp;</p><p>该产品当前正在中国、美国、澳大利亚进行临床I期试验。目前全球范围内暂无Claudin 18.2 ADC产品获批上市。&nbsp;</p><p>目前国内布局Claudin 18.2 ADC的公司包括信达生物（1期）、科伦博泰（1期，授权默沙东）、君实生物（1期）、荣昌生物（1/2a期）、康诺亚/乐普生物（1期，授权阿斯利康）、石药集团（1期，授权ElevationOncology）。&nbsp;</p><p>综上：恒瑞和翰森前后两笔与国际大药企的license out，已经 充分证明国内pharma们已经在创新药领域迎头赶上，市场不能再用老眼光看待 它们了。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c89ixrjoA79863ctsEYYNw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497756621559683</id>
            <title>美股“五年来最惨的十月”，高盛：市场悲观了，提供了入场机会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497756621559683</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497756621559683</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:53:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 多头撤退, 恐慌指数, 经济增长前景, 入场机会
<br>
<br>
总结: 美国股市在10月表现最差，多头撤退，恐慌指数上升。投资者对经济增长前景感到悲观，但高盛认为这可能为投资者提供入场机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_4a9c6bb644a146fb988d038725e767c7@5888275_oswg1390329oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>多头大幅撤退、华尔街“恐慌指数”VIX连续连续两周保持20之上，美国股市正面临5年来最差的10月表现，而继续保持大幅波动的美国债券市场则让投资者更加担忧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_356af9b0899b485c924d732d2cb79995@5888275_oswg80032oswg640oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>专业投资者调查显示，主动型基金经理将已将股票敞口削减至一年多以来最低水平，而对冲基金则连续第11周增加个股空头头寸。</p><p>与此同时，市场对美国经济增长前景变得越来越悲观。不过，高盛认为，如果这种情况持续下去，它可能会给投资者提供了入场机会。</p><h2><strong>01 美股遭遇“五年来最惨的十月”</strong></h2><p>标普500指数周五收盘价为4117.37点，较2023年7月底达到的最高点下跌了10%；十月以来，标普500指数跌超1%的情况已经出现了五次。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_86b69e3a1bf84cb08da7b9ac074f7f3e@5888275_oswg77457oswg640oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纳斯达克100指数的预测价格波动指标徘徊在自去年三月以来的最高水平；即使科技股在周五因亚马逊、英特尔的强劲业绩获得喘息空间，但纳指仍创下了今年最严重的两周跌幅，并可能创下2018年以来10月份的最大单月跌幅。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_4ee09e464543464080033d9c68c03d84@5888275_oswg68167oswg640oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据美国积极投资经理协会(National Association of Active Investment Managers)的最新调查，基金经理的仓位已经回落到2022年10月的水平；另据巴克莱银行对CFTC数据的分析，大多数投资者类别的股票仓位已低于长期平均水平，对冲基金和共同基金尤甚——几乎所有的多头都在撤资，并强化了一年来“最具防御性”的姿态。&nbsp;</p><p>另一方面，专业投机者的空头头寸已经连续增长了近三个月，这是高盛集团的大宗经纪部门所称的“最长时间增长纪录”。&nbsp;</p><p>此外，华尔街的“恐慌指数”VIX指数连续第二周保持在20以上，此前曾超过100天保持在此水平以下。而债券市场的波动性让投资者更加担忧，周三和周四，美债有超过10个基点的波动，给那些业绩未能达到预期的公司带来了更多压力。&nbsp;</p><p>Miller Tabak &amp; Co的首席市场策略师 Matt Maley 表示：&nbsp;</p><blockquote><p>随着收益率比六个月前高得多，股市必须下跌到更符合历史水平的估值水平......&nbsp;</p><p>最重要的问题是，债券市场和股市之间已经出现了很大的分歧。&nbsp;</p></blockquote><p>现在，最大的问题是，这次的撤资潮是反弹的前兆，还是一个漫长疼痛期的开始，这是我们进入11月时最为关注的问题。&nbsp;</p><p>Leuthold Group的首席投资官Doug Ramsey表示：&nbsp;</p><blockquote><p>“令人不安的是，当前市场下滑已如此之深，却没有带来多少投资情绪的改善。”&nbsp;</p></blockquote><h2><strong>02 高盛：市场悲观了，提供了入场机会</strong></h2><p>去年，美股的“大逆转”与机构和散户投资者仓位的变化密切相关。总的来看，投资者减少多头押注后，股市开始上涨，而购买激增后，股市开始走熊。&nbsp;</p><p>巴克莱的策略师认为，股票头寸降低、积极的技术信号以及季节性因素正在提高年底反弹的可能性。本月早些时候，美国银行和德意志银行也有类似表述。&nbsp;</p><p>由David Kostin领导的高盛策略团队认为，市场对美国经济增长前景变得越来越悲观，然而，如果这种情况持续下去，它可能会为投资者提供入场机会：&nbsp;</p><blockquote><p>“尽管我们预计会继续面临一些困难，包括贴现率和资产负债表问题，但如果经济增长前景进一步下调，我们将把它看作是购买股票的机会。”&nbsp;</p></blockquote><p>这一观点出现在10年期美国国债收益率于10月23日首次升至2007年以来的5%以上之后。美联储为了遏制通货膨胀，持续维持较高的利率。&nbsp;</p><p>而RBC策略师Lori Calvasina在同一天表示，在收益率飙升结束之前，大盘不太可能站稳脚跟。值得一提的是，Kostin也曾在本月早些时候警告称，更高的利率可能会对美国企业的利润产生影响，而摩根士丹利和摩根大通等公司的策略师也警告说，盈利前景似乎正在恶化。&nbsp;</p><p>Man Group的防守和战术阿尔法主管Peter van Dooijeweert表示：&nbsp;</p><blockquote><p>“更高的长期消息和最近的通胀迹象表明，债券市场不会很快稳定下来......&nbsp;</p><p>随着利率上升，与利率上升相关的股权疲软可能会持续，特别是如果企业业绩不佳。”&nbsp;</p></blockquote><p>Kostin预计，标普500指数将在年底时达到4500点，略高于彭博跟踪的策略师平均目标值4370点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_acc447c3a3cc4be38e7389f0dc9dbe61@5888275_oswg80142oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>周五，标普500指数收于4117.37点，较2023年7月底达到的最高点下跌了10%。值得一提的是，在标普500指数上次达到峰值的前几天，Kostin表示该指数高估值是合理的，可能会在年底进一步上升。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MG0J3R63vX5GJEPq0VfTUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID:meigushe）</a>，作者：美股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497672592513152</id>
            <title>无糖茶饮三十年，从无人问津到人手一瓶</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497672592513152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497672592513152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:30:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无糖茶饮, 市场规模, 品牌布局, 健康需求
<br>
<br>
总结: 无糖茶饮市场规模迅速增长，吸引了众多品牌的布局。消费者对健康的追求和对配料表的关注是推动无糖茶饮火热的原因之一。社交媒体上的奶茶平替也为无糖茶饮带来了更多消费需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Joan又在外卖上点了一堆瓶装茶饮，东方树叶、燃茶、三得利乌龙茶……买了四五种纯茶，用她的话说，和美式咖啡相比，这些无糖茶更适合他这个中国体质。&nbsp;</p><p>事实上，越来越多的消费者开始像Joan一样，放下钟爱的肥宅快乐水，冲向无糖茶饮。</p><p>据来自天猫淘宝平台近五年的无糖茶饮销售数据显示，2017-2021年间，无糖茶饮线上销售规模在五年间突破10倍，预计到2027年，中国无糖茶饮市场规模将达到124亿元。</p><p>市场的火热，也让一众品牌加速了在无糖茶饮赛道的布局。除了三得利、农夫山泉、让茶、统一等老牌“玩家”之外，元气森林、王老吉、可口可乐、喜茶、巴马顿茶等品牌也分别推出了各自旗下的无糖茶饮。</p><p>一时间，无糖茶饮一跃站上了商超便利货架的C位。</p><p>从高糖到低糖，从代糖到无糖，消费者的口味千变万化，这次被春风吹到的无糖茶饮能一直火热下去吗？&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>01 无糖茶饮“迎春天”</strong></h2><p>无糖茶饮并不是在近几年才刚刚兴起的“新物种”，在频繁进入消费者视线之前，已在国内市场耕耘多年。&nbsp;</p><p>早在上世纪90年代，三得利乌龙茶就已率先进入国内市场，但当时国内的饮料市场还是含糖饮料的天下，旭日升和康师傅的冰红茶在国内备受追捧，可乐、雪碧也是当时大热的饮料。</p><p>2004年，统一旗下品牌“茶里王”进入大陆市场，同年，农夫山泉推出了东方树叶。彼时，茶里王打出了“口感像现泡”“天然无糖”的理念，只不过7年后便宣布退出市场，直到2019年才又重返大陆市场；而东方树叶在那时也一度被评为世上最难喝的饮料之一。</p><p>行业转机或许发生在2016年。</p><blockquote><p>这一年，国家卫生计生委发布《中国居民膳食指南(2016)》，其中强调了每个人应该控制添加糖摄入量：“每天糖的摄入量不超过50g，最好控制在25g以下”。</p></blockquote><p>自此，各大品牌开始不约而同地发力无糖茶饮。除了饮料巨头农夫山泉和统一这些品牌之外，元气森林、维他奶、银鹭、王老吉等品牌也在不断加码，并且行业内还不断有新锐茶饮品牌出现，比如让茶、茶小开、旭日森林等，更有国内乳业龙头企业伊利、新中式茶饮头部品牌喜茶和奈雪的茶等跨界选手入场。</p><p>无糖茶饮的市场呈现迅猛增长趋势，据亿欧智库《2023中国无糖茶饮行业白皮书》显示，2018年-2022年无糖茶饮料的线上销售分别为4679.5万元、10512.7万元、19833.8万元、37983.0万元、44730.7万元，短短五年时间消费额翻了近10倍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_ef651d7b6a524a9692b7be1ca7dc8a02@000000_oswg151516oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无糖茶饮赛道发展地如火如荼，吸引着各路玩家纷纷入局。&nbsp;</p><p>就连立白集团也加入其中，其旗下投资机构立壹科技首投食品饮料项目，便选择了无糖茶饮料品牌有丛气，推出潮汕凤凰单丛、鸭屎香、蜜兰香等不同香型的无糖茶饮产品，目前已进入包括传统电商、社群电商、即时零售、商超卖场等全渠道数万销售网点覆盖。</p><p>当然，相关行业内的巨头也不会缺席这场战役。2020年八马茶业就开始试水瓶装茶饮料，今年4月，八马茶业继续上新了八马纯茶无糖乌龙茶和无糖陈皮白茶。</p><p>无独有偶，行业内资深玩家也纷纷加快了产品升级的节奏。以元气森林为例，旗下茶饮品牌燃茶也焕新升级，把产品中的代糖赤藓糖醇去掉，变成了无糖茶饮。并且在今年8月推出了新品“栀子白茶”，创新性的采用了来自“世界茶叶发源地”云南景谷的“月光白茶”，想要用独特的口感来满足当下年轻一代的消费者需求。</p><p>任谁都不曾料到，曾被评为“最难喝的茶”的品类，竟然在经历数十年的发展后，在今年迎来了高光时刻。&nbsp;</p><p>只是，《潮汐商业评论》不禁好奇：究竟是谁在为无糖茶饮买单？&nbsp;</p><h2><strong>02 谁在为无糖茶饮买单？</strong></h2><p>无糖茶饮在中国多年，前期并不受国内消费者喜欢，一直在坐“冷板凳”，近两年才慢慢熬出头。&nbsp;</p><p>但事实上，无糖茶饮的味道并没有变，变化的只是消费者。</p><p>据食品分析师朱丹蓬分析，颜值管理、体重管理、健康管理、营养管理这四个管理已经贯穿于重度消费人群，无糖饮品崛起有其必然性，其背后是中国新生代消费思维和消费行为在发生着颠覆性的变化。</p><p>随着近几年消费者对健康的追求不断提升，一些消费者开始关注饮料瓶背后的配料表。再加上前不久，世卫组织(WHO)的癌症研究机构将低热量甜味剂阿斯巴甜(aspartame)列为“可能致癌”，这些因素都加速了无糖茶饮料的爆发。</p><p>有消费者认为，东方树叶、燃茶等头部品牌的配料表“很干净”，进而产生了消费需求，这也被认为“配料表匹配到了消费者对于茶饮的核心需求跟诉求”。</p><p>除了消费者对健康的追求外，社交媒体上博主们分享的各种奶茶平替也为无糖茶饮的火热添了一把火。在社交平台小红书上，东方树叶和三得利乌龙茶通过加“料”，成了奶茶的健康“平替”；东方树叶乌龙茶加红糖姜枣膏加热牛奶就能制成养生奶茶；东方树叶青柑普洱加奇亚籽加羽衣甘蓝粉加纯牛奶就能得到一杯“噗噗奶茶”；三得利乌龙茶加杏仁粉是“美白水”；……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_f48235a16dd34d0598f04400213dcc88@000000_oswg142359oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>据数据显示，无糖茶饮品类的增长主要是由东方树叶、三得利、燃茶、纤茶等头部品牌带动的。而从农夫山泉财报中也可以看出无糖茶饮的重要性，数据显示，2022年农夫山泉茶饮料业务营收达69.06亿元，同比增长50.8%，营收占比进一步增长至20.8%，贡献营收的两大单品为茶π、东方树叶。&nbsp;</p></blockquote><p>那么，无糖茶饮高速增长背后到底是谁在买单？</p><p>据亿欧智库近期发布的《2023中国无糖茶饮行业白皮书》显示，无糖茶饮的主力消费人群分别是26-30岁（43.1%）、18-25岁（27.7%），也就是说，90后、95后、00后的用户比例总计已达70.8%。</p><p>其中，26-30岁、18-25岁的用户购买更频繁，消费黏性更强。某种角度来看，年轻一代消费者似乎撑起了无糖茶饮的“半壁江山”。</p><p>从植脂末奶茶到鲜奶茶，从调味茶到无糖茶，整个茶饮大市场的消费升级蝶变，无一不昭示着：“健康化”和“简单化”正在成为现阶段茶饮消费市场的主流。</p><p>从过去经常奖励自己一瓶有糖的“茶味”饮料，转变到无糖甚至完全不甜的原叶纯茶上，这背后都是当下消费者，特别是年轻消费者对于自身健康关注的体现。</p><p>只是，在这个消费者口味和消费风潮不断变换的时代，无糖茶饮真的就可以“高枕无忧”了吗？&nbsp;</p><h2><strong>03 无糖茶饮能火多久？</strong></h2><p>就在前几个夏天，消费者还在期待气泡水上新了什么新鲜的口味，然而到了这两个夏天，那些曾经热衷新口味打卡的年轻人，突然就开始狂囤乌龙茶了，她们甚至以一己之力，把便利店的周年庆，买成了无糖茶饮的促销节。&nbsp;</p><p>据前瞻产业研究院预计，即饮茶市场将以4.88%的速度增长，到2027年，中国即饮茶市场规模将达到1438亿元。2021年瓶装原叶茶饮料的市场份额已经占到茶饮料市场的18.3%，未来几年内，市场份额还会扩大。</p><p>目前三得利、东方树叶、燃茶等已经成为消费者公认的无糖茶饮首选品牌。但是，消费者唯一不变的就是变化，无糖茶饮又该如何在这个消费习惯不断变换的时代持续吸引大众注意力呢？</p><p>产品力、渠道力和营销能力或许是品牌持续发展的关键。其中，渠道力和营销能力在第一轮的“茶饮淘汰赛”里，多数头部品牌已然练就。那么，下一轮竞争的关键便是产品的持续创新能力了。</p><p>以无糖茶饮头部品牌农夫山泉为例，旗下新品东方树叶龙井新茶，从茶叶采摘到上市仅用了5天，且受到了消费者的认可。利用技术加持，提升推新速度，抢占市场先机。</p><p>其次是抓住功效性茶饮的风口，当饮品越来越健康之后，在喝水的同时又能养生的健康饮品或许更能抓住年轻人的心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_a234be6dcecc4232ba347af9a6bf177b@000000_oswg116227oswg1080oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，元气森林推出的无糖草本养生茶--纤茶。其中玉米须茶是用玉米须、薏苡仁和大麦等食材制作的无糖无咖啡因的草本茶，缓解大家在生活中遇到的水肿等问题，用轻养生茶饮缓解健康焦虑，也迎合了当代年轻人喜爱的生活方式。以及之前上新的无糖植物饮料--森林的茶“麦茶”，强调配方0糖、0卡、0咖啡因，宣传点为“晚间都能放心喝”。</p><p>轻功效、更接近水替、无糖轻负担，或许是无糖植物茶能够“更卷”的方向，也是消费者对一款“养生茶”的需求。</p><p>无糖茶饮已经开始从“小众”走向“大众”，消费者对无糖饮料的要求自然也会越来越高，如何更好地迎合当代年轻人不断变化的消费喜好，是摆在每一个无糖茶饮品牌面前的挑战。</p><p>“现在我常喝的也就是东方树叶、燃茶和三得利乌龙茶，以后会换成什么还真不一定，有上新的时候我一般都会买回来尝尝。”Joan笑着说。</p><p>你看，商业就是这样。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTIyNzY3Mg==&amp;mid=2651336689&amp;idx=1&amp;sn=46b0ba76fff97ae7823aeac8ea2c83cd&amp;chksm=bd073e868a70b790788859cd1264429a40e6ce5c217af5f956222583d40a2a65bc3f280d7aaa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“潮汐商业评论”（ID：daily-case）</a>，作者：Kyra，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497686612646022</id>
            <title>绝味食品业绩增长，但投资行为引起监管关注</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497686612646022</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497686612646022</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:30:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 绝味食品, 营收增长, 净利润增长, 经营性现金流净额, 应收账款
<br>
<br>
总结: 绝味食品在2023年前三季度表现出强劲的营收和净利润增长，但经营性现金流净额和应收账款表现不佳，导致资金链压力增加。投资活动产生的现金流净额同比大幅下降，且近几年一直处于净流出状态，这意味着公司对外投资大部分仍处于亏损状态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>绝味食品（603517.SH）在2023年前三季度表现出强劲的营收和净利润增长，但经营性现金流净额和应收账款表现不佳，导致资金链压力增加。&nbsp;</p><p>同时，绝味食品的投资活动产生的现金流净额同比大幅下降，且近几年一直处于净流出状态，这意味着公司对外投资大部分仍处于亏损状态。</p><h2><strong>01 净利润大涨78%</strong></h2><blockquote><p>在最新的财务数据披露中，绝味食品在2023年前三季度的业绩呈现出强劲的增长态势。公司的营业收入达到了56.31亿元，同比增长了10%，净利润则达到了3.9亿元，同比增幅高达78%。&nbsp;</p></blockquote><p>绝味食品的出色业绩表现，在一定程度上彰显了公司在市场上的竞争力，但这一表现的部分原因在于公司有效的提效降费策略的落实。2023年前三季度，公司除了研发费用还在增长外，其他三项费用，包括销售费用、管理费用和财务费用均呈现下降趋势。具体而言，这四项费用分别同比变动了13%、-21%、-5%、-53%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_0721481e2608412f84132bd29fc249b2@5888275_oswg77155oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：公司财报&nbsp;</p><p>再者，绝味食品今年前三季度净利润的增速较高，与上年同期基数较低有一定的关系。公司在2022年前三季度的净利润同比出现了-77%的下滑。这一下滑的主要原因在于上年原材料成本压力导致的盈利水平下滑。从今年的业绩表现来看，公司的降本增效策略调整对于提升盈利能力起到了重要作用。&nbsp;</p><p>从地域分布的角度来看，根据绝味食品披露的前三季度经营数据，公司最大收入来源地仍然是华中地区，该地区的业务收入占到了主营业务收入的33%。这表明公司在该地区的业务开展得较为成功，拥有较为稳定的市场份额。然而，这也意味着公司在其他区域仍面临一定的挑战和提升空间。&nbsp;</p><p>整体而言，绝味食品的盈利正处于修复通道中，然而公司的市值在过去的一段时间里已经出现了缩水。今年1月3日，公司的股价达到了61.49元/股的高点，目前下探至35元/股附近。&nbsp;</p><p>面对这样的市值压力，绝味食品在今年7月份抛出了回购股份的计划。根据公司10月30日的公告，截至2023年10月27日，公司已经累计回购股份101万股，占公司总股本的比例为0.1604%，回购最高成交价格为38.05元/股，回购最低成交价格为31.3元/股，已支付资金总额为3514万元(不含交易费用)。&nbsp;</p><h2><strong>02 投资多年亏损</strong></h2><p>绝味食品在2023年前三季度的业绩展现出了在营收和净利润方面的强劲增长。然而，进一步观察其财务指标，可以发现一些潜在的挑战。&nbsp;</p><p>首先，绝味食品在2023年前三季度的经营性现金流净额为2.45亿元，同比下降了72%。公司的销售收入未能及时转化为现金。公司在财报中解释称，这主要是由于原材料采购量的增加以及采购成本的环比下降，但同比仍处于高位。尽管原材料采购成本的下降是一个积极迹象，但采购量的增加可能意味着公司在销售预测或库存管理方面存在一些问题。&nbsp;</p><p>与此同时，绝味食品的应收账款在报告期内达到1.73亿元，同比增长了50%。这意味着公司可能在收款上存在压力。对于该项费用的增长，公司在财报中称主要系应收货款增加。&nbsp;</p><p>较多的应收账款和存在较大不确定性的现金流状况，使得绝味食品的资金链压力增加。报告期内，公司的货币资金为7.12亿元，同比下降了62%。公司解释称，这是由于购买结构性存款增加及原材料采购储备增加所致。同时，公司的短期借款同比增加58%至5.69亿元。公司的债务负担有所加剧。&nbsp;</p><p>另一项不容忽视的数据是，2023年前三季度，绝味食品的投资活动产生的现金流量净额同比降115%至-13.68亿元，公司在财报中表示系购买结构性存款增加所致。&nbsp;</p><p>事实上，自2017年起，绝味食品的投资活动性现金流始终处于净流出状态。2017年-2022年，公司投资活动产生的现金流净额分别为-5.32亿元、-8.71亿元、-7.99亿元、-9.32亿元、-10.58亿元、-10.26亿元。&nbsp;</p><p>绝味食品近几年在投资活动方面的表现一直不尽人意，这不仅对公司的财务状况产生了负面影响，投资者及监管机构也对其投资行为进行关注。&nbsp;</p><p>今年7月份，上交所针对绝味食品的投资活动下发了信披监管工作函，要求其详细解释连续多年投资活动现金流净额为负的原因，以及是否存在无法回收投资的风险。&nbsp;</p><p>在回复函中，绝味食品对投资支付的现金流出情况进行了详细介绍。&nbsp;</p><blockquote><p>2020年-2022年，绝味食品为投资支付的现金流出主要集中在购买结构性存款和股权投资上。在这三年里，公司投资支付的现金分别为9.34亿元、15.06亿元、8.8亿元，但获得的投资收益却不尽如人意，分别为-1亿元、2.23亿元和-0.94亿元。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_db9a36d975a6450ba80961661e9ba5b3@5888275_oswg50823oswg1080oswg162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：公司公告&nbsp;</p><p>具体来看，绝味食品的长期股权主要围绕卤味、调味品、供应链等产业进行布局。公司通过投资和府捞面、廖记棒棒鸡、幺麻子、千味央厨和盛香亭等品牌的母公司，试图扩大自身的业务范围和市场份额。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_08142c4de8b441d58007e7460e92d2b2@5888275_oswg210929oswg1080oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：公司公告&nbsp;</p><p>然而，从目前的收益来看，大部分对外投资项目仍处于亏损状态，这也给公司的财务状况带来了负面影响。在当前的形势面前，绝味食品如何重新审视其投资策略和现金流管理方式，如何降低经营风险，值得投资者关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NjAvdGBas6gUcxhm549EFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：乔丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497735880185993</id>
            <title>行业寒冬？10万亿大行再现单季度“缩表”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497735880185993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497735880185993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:26:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 招商银行, 净息差, 资产负债管理, 风险管理
<br>
<br>
总结: 招商银行行长助理表示，当前整个银行业面临息差收窄的压力，招行的净息差持续承压，可能会进一步下降。招行将着力打造资产负债管理和风险管理体系，并加快数字化转型。此外，招行还面临房地产风险和财富管理压力，但通过资产负债管理和成本管理，招行有望缓解息差压力，并逐步应对风险和发展财富业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“今年整个银行业都面临息差收窄的压力，下一步息差的走势仍然会持续承压，明年的息差还有进一步探底的可能性。”10月30日，招商银行（600036.SH；03968.HK）行长助理兼董事会秘书彭家文在该行2023年三季度业绩说明会上表示。</p><p>财报显示，2023年前三季度，招行实现营业净收入2602.31亿元，同比下降1.74%；实现归属于股东的净利润1138.90亿元，同比增长6.52%。其中，招行第三季度实现归属于股东的净利润381.38亿元，同比增长1.70%。招行净息差持续承压，前三季度净利差为2.07%，同比下降23个基点。</p><p>备受市场关注的是，招行再现单季度“缩表”。截至9月末，招行资产总额约10.67万亿元，较上年末增长5.22%，但环比6月末减少近720亿元。“行业冬天的报表结构，招行主动降低扩表速度应对不利外部环境。”中金公司在研报中如是形容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_6c05a503998b4d788ecf26aa2340a9af@5888275_oswg58078oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△&nbsp;招商银行2023年三季度业绩说明会&nbsp; 图片来源：业绩会网络直播截图</p><p>“我们要着力打造堡垒式的两大管理体系，一个是资产负债管理体系，一个是风险管理体系。”彭家文表示，在当前息差不断收窄的环境下，更加显得资产负债管理的重要；构建堡垒式的风险合规体系，也是当下银行最重要的核心机制，这些都是招行接下来要做的。寒冬时期要练好内功，数字化转型是招行必须加快推进的。</p><h2><strong>01 净息差仍有向下探底可能&nbsp;</strong></h2><p>三季度，招行净息差持续承压。</p><blockquote><p>今年前三季度，招行实现净利息收入1622.86亿元，同比增长0.10%，在营业收入中占比为62.35%。前三季度，招行净利差2.07%，净利息收益率2.19%，同比分别下降23和22个基点。</p></blockquote><p>其中，招行第三季度净息差为2.11%，同比下降25bps，降幅进一步扩大，也对净利息收入形成拖累。</p><p>招行在财报中解释，生息资产收益率同比下降的主要原因，一是LPR（贷款市场报价利率）多次下调叠加有效信贷需求不足，贷款收益率下行；二是市场利率中枢低位运行，带动债券投资和票据贴现等市场化资产收益率下降。计息负债成本率同比上升，主要是受美元加息影响，外币负债成本率显著上升。</p><p>彭家文表示，下一步息差的走势仍然会承压，从整个惯性来看，LPR下调、由于资产供求关系矛盾带来的定价下行，仍然会持续；从存款负债这一端来看，虽然存款利率在下调，但是由于存款结构的变化，使得存款成本还是相对刚性，所以判断接下来息差还有往下探底的可能性。</p><p>另一方面，存量房贷利率下调，对银行净息差的影响仍在持续。</p><p>“在存量房贷利率下调之后，提前还款的量应该是有所减少的。”彭家文表示，招行提前还贷的高峰是在今年3月份，存量房贷利率下调之后，目前提前还贷的量已经减少差不多一半，但是跟之前正常的月份比，提前还贷的量还是偏多的。所以总体来判断，存量房贷利率下调是有助于减少提前还贷的量，但是从目前来看，还没有完全恢复到正常的状态，相信会逐步地回到正常的状态。</p><p>他表示，存量房贷利率下调的影响还在持续，9月只是影响了一个阶段，对第四季度、对明年都是一个持续的影响，这一块相对而言还会继续加大息差的压力。</p><p>“当收入增长遇到一定困难的时候，应该去加强我们的成本管理。在成本管理方面，我们也会去树立过紧日子的思想，把它管好，同时也做好对业务发展的一个平衡等。”彭家文说。</p><p>安信证券在研报中称，从各项负债成本的走势来看，招行三季度存款成本提升1bps，考虑到当前招行活期存款转定期的趋势依然存在，存款成本上行趋势有所放缓实属不易；同业资金成本环比下降17bps，招行在三季度大幅减少同业及其他金融机构存放款项、拆入资金合计884亿元，预计主要是减少外币资金的拆入与存入，这部分外币计价资金成本高，进而降低了同业负债成本，可以看出，为缓解净息差压力，招行在主动压降高利率的外币资产、负债。</p><p>彭家文表示，招行前期做的一些资产负债管理的工作，应该都有助于减缓息差缩窄。接下来，招行仍然会把资产负债管理当中的一项重要的工作，这里面包括资产和负债结构的安排，如何让资产结构更加合理，负债如何通过管控能够进一步降低成本，通过资产和负债的管理来减缓息差缩窄的趋势。</p><h2><strong>02 半年末或是房地产不良率高点&nbsp;</strong></h2><p>市场对招行的一个担忧来自房地产风险。从三季报来看，该行房地产业务规模持续压降，存量风险积极出清。</p><p>招行表内风险敞口继续收窄。截至报告期末，招行房地产相关的实有及或有信贷、自营债券投资、自营非标投资等承担信用风险的业务余额合计4147.14亿元，较上年末下降10.49%。其中，招行房地产业贷款余额2995.43亿元，较上年末减少341.72亿元，占招行贷款和垫款总额的4.92%，较上年末下降0.91个百分点。</p><p>表外涉房类资产也大幅压降。截至报告期末，招行理财资金出资、委托贷款、合作机构主动管理的代销信托、主承销债务融资工具等不承担信用风险的业务余额合计2569.38亿元，较上年末下降14.46%。</p><p>从不良率走势来看，截至报告期末，招行房地产业不良贷款率5.31%，较上年末上升1.32个百分点，主要是受个别高负债房地产客户风险进一步释放、风险处置进度较慢和房地产贷款余额下降的共同影响。不过，相对二季度末的5.45%已有所下降。</p><p>招商银行风险管理部总经理徐明杰在业绩会上回应称，招行房地产贷款不良余额及不良率在经历了10个月双升之后，今年三季度首次出现了季度性小幅下降。今年半年末可能是房地产不良率的高点，但这取决于银行接下来清收处置工作的成效，以及市场自身发展的演变情况。</p><p>徐明杰表示，当前，我国采取了认房不认贷、降低首付比例、降低房地产按揭贷款利率、降低存量房地产按揭贷款利率等一系列措施，这些有利于促进房地产市场的平稳健康发展，但政策发挥作用和市场信心恢复仍需要一定时间。</p><h2><strong>03 财富管理承压，仍有很多发力空间&nbsp;</strong></h2><p>市场对招行的另一个担忧来自财富业务压力，从三季报来看，招行财富及相关收入同比下降。</p><blockquote><p>2023年1-9月，招行实现非利息净收入979.93亿元，同比下降4.59%；非息收入构成上，净手续费及佣金收入670.27亿元，同比下降11.52%；其中，财富管理手续费及佣金收入240.49亿元，同比下降6.02%。</p></blockquote><p>招行财务会计部相关负责人在业绩会上表示，从下降的主要原因来看，主要还是财富管理业务受到整个市场和政策面的影响。当前资本市场处于相对低迷的状态，公募基金降费政策对招行代理基金收入有所影响，代理信托和理财也是如此。而代理保险业务的增长，从一定程度上抵消下降的因素。</p><p>三季报显示，招行代理保险收入126.11亿元，同比增长16.94%；代理基金收入40.84亿元，同比下降22.81%；代销理财收入40.29亿元，同比下降24.31%，代理信托计划收入25.01亿元，同比下降22.14%：代理证券交易收入5.76亿元，同比下降20.11%。</p><p>招行财富平台部相关负责人在业绩会上回应，短期内，基金和保险手续费的下降对招商银行的影响相对较大，招行将通过以量补价的方式，来适当抵补手续费下降所带来的影响。</p><p>“越是困难的时候，越是要加强能力建设。”该负责人表示，招行将不断打造专业化的能力，牵引财富管理从产品销售向专业服务进行转型，同时提升多元化的产品等，相信招行有能力保持在财富管理领域的核心竞争能力，去实现财富中收的稳定。</p><p>彭家文坦言，银行息差收窄的趋势还会延续，资本市场仍处于相对低迷的状态，最近出台的一些降费政策，对银行端收入也会带来影响。总体来看，银行的财务层面短期之内还会承受一定的压力，但是从长远来看，招行有信心能保持长期稳健的发展。</p><p>在彭家文看来，中国经济发展长期向好，当前正处于转型期，在很多重点领域和重点区域，还有很多的业务机会等待银行挖掘。招商银行是以零售见长的银行，在财富管理方面还有很多发力的空间。</p><p>彭家文表示，有投资者给招行提出建议：在行业发展的困难期，稳健经营比短期数据更重要，要顶住压力，坚持一贯稳健审慎经营的风格，坚持长期主义，不要盲目激进地扩张规模，从而牺牲资本和资产质量，导致动作变形，避免做偏离自身禀赋的事，继续巩固招行长期以来形成、一直被市场喜爱的核心竞争力。</p><p>“我们认为，这也是招行追求的目标，招行希望按照这些理念，能够持续聚焦高质量发展”。彭家文表示。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6IAz0GVZ8jpH4ebikTkuAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猛犸资本局”（ID:mengmazibenju）</a>，作者：黄嘉祥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497735701124995</id>
            <title>估值80亿，红杉投的独角兽要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497735701124995</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497735701124995</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:24:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港交所, 科技医疗独角兽, 树兰医疗, IPO申请
<br>
<br>
总结: 树兰医疗是一家科技医疗独角兽，已向港交所提交IPO申请。该公司在医疗健康领域拥有丰富经验，通过科技与医疗的结合，提供全面的健康医疗服务。树兰医疗在过去十年中获得了多轮融资，估值达到80亿元，并成为华东地区最大的社会办医疗机构。现在，树兰医疗正准备上市，为行业带来新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资家网获悉，港交所近日披露，“集健康医疗服务、医学科研、医学教育为一体”的科技医疗独角兽树兰医疗已向港交所提交IPO申请，中金及中信证券为联席保荐人。</p><p>相关资料显示，树兰医疗2013年在杭州成立，由OMAHA（开放医疗与健康联盟）发起人郑杰领导。经过十年发展，树兰医疗旗下拥有树兰（杭州）医院、树兰（安吉）医院、树兰（衢州）医院等医疗机构，并与福建、重庆、河南、山东等地医疗机构建立深度合作关系。</p><p>IPO前，树兰医疗获得“顶流”资本加持，陆续拿到毅达资本、启明创投、德同资本、红杉中国、人保资本、国寿股权、银河源汇等VC/PE、产业资本融资，投后估值80亿元。另据弗若斯特沙利文报告，按2022年收入计算，树兰医疗已成为华东最大社会办医疗机构。</p><p><strong>十年磨剑，树兰医疗蓄势待发。</strong></p><h2><strong>01</strong></h2><p>国内医疗健康赛道，从来不缺资深玩家。</p><p>仅港交所，排队的医疗、医药企业就超过了90家，但在众多玩家里，很少有企业真正能把“科技与医疗”连接到一起，树兰医疗就是这样一家与众不同的科技医疗独角兽。</p><p>树兰医疗的诞生颇具时代特点。2013年，连续创业者、投资人郑杰意识到新医改后，国家层面正释放鼓励社会办医的信号，于是参与创办了树兰医疗。早期，该企业秉持“干细胞分裂”的发展策略，即先打造出一家高水平的三级甲等社会办综合性医院，再以此为内核，分化出结合地方特色，因地制宜地建立可大可小、可综合可专科的各类社会办特色医院。</p><p><strong>一边秉持“干细胞分裂”的发展策略，另一边树兰医疗十分看重科学技术与医疗的结合。</strong>为此，郑杰成立了国内第一家数字医疗领域的非营利研究组织，浙江数字医疗卫生技术研究院。并于2015年发起OMAHA联盟，<strong>通过协作、开放的方式提升医疗行业的整体效率。</strong></p><p>郑杰的想法在当时非常大胆。因为长久以来，医疗行业相对闭塞，各家都恨不得捂着手中的资源做事，他想的却是，“科技、协作、开放、联合”。或许正是带有投资人的前瞻性思维，使树兰医疗刚成立不久就在社会办医院脱颖而出，旗下“树兰医院”享有口碑。</p><p>“树兰医院”名声响起，很快得到资本青睐。树兰医疗的第一笔融资，就吸引了包括毅达资本、启明创投在内的多家VC/PE。早期媒体报道中<strong>，启明创投主管合伙人梁颕宇曾提到树兰医疗与众不同的特点，“树兰医疗引进新科技，是一个很不错的科学办医概念。”</strong></p><p>有了资金注入，树兰医疗规模迅速扩大，紧接着，<strong>树兰医疗又吸纳了德同资本、红杉中国、人保资本、国寿股权、银河源汇等VC/PE、产业资本，投后估值达到80亿元，跃升科技医疗独角兽序列。</strong>树兰医疗则从最早的“树兰医院”成长为社会办综合性医疗集团。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>如今，“树兰医院”之中的树兰（杭州）医院、树兰（安吉）医院、树兰（衢州）医院已拥有肝胆胰外科、感染病科、肾脏病科、肿瘤科及重症医学科等特色临床科室，能提供包括多学科诊断、治疗和康复等全面健康医疗服务，现有及规划床位合计超过4500张。</p><p>值得一提的是，树兰医疗还与福建、重庆、河南、山东等地医疗机构建立了深度合作关系。平台服务方面，<strong>它们亦是国内为数不多具备数字医疗平台服务、医疗检验服务、临床试验服务、供应链服务的社会办医疗机构，郑杰当初科学办医的特色理念，得到充分落实。</strong></p><p>根据港交所披露，树兰医疗已向港交所提交IPO申请，中金及中信证券为联席保荐人。一旦企业顺利上市，持股超28%的实际控制人、董事长郑杰会登入医疗领域富豪榜单。</p><p>招股书显示，树兰医疗在2020年、2021年、2022年报告期内，分别实现营收16.18亿元、15.48亿元、17.78亿元。2021年营收虽有略微下降，但整体保持稳增长趋势。另据弗若斯特沙利文报告，<strong>按2022年收入计算，树兰医疗已成为华东最大社会办医疗机构。</strong></p><p>这也意味着，功成名就的树兰医疗与郑杰，即将迎来事业高点。</p><p>虽然，树兰医疗知名，但郑杰对科技与医疗的探索并没有因身份变化而变化。<strong>在郑杰眼中，医疗发展需要科技融合、创新，树兰医疗梦想不单是一家医疗机构，要开发更多人才，以实现行业整体进步。</strong>实际上，早在2016年，郑杰就在思考这件事，用他过去的投资经历，为树兰医疗做好社会办医疗机构的同时，开辟出一条新视野，用投资赋能医疗创新生态。</p><p>在国内产业资本没有遍地开花时，树兰医疗就与多家机构成立了规模50亿元的医疗产业基金。投资方向包括医疗科技企业、医疗服务机构、医生集团组织、医学人才培养。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>天眼查APP上，树兰医疗对外直接、间接投资超70起。</p><p>多年的“自身发展+对外投资”，为树兰医疗打下了巩固业务且赋能行业的基础。<strong>2021年，持续给行业带来惊喜、创新的郑杰又发起了“SATOL医学创新创业营”计划。</strong></p><p>投资、技术牵动任何行业的前提是，人才培养。对于发起“SATOL医学创新创业营”的初衷，郑杰向媒体感概，<strong>“医疗行业缺乏互补性人才。”</strong>“SATOL医学创新创业营”旨在补充人才。帮助学员洞悉行业趋势，融入医疗创新生态，提升医疗业务认知，最终实现跨越式发展。</p><p>今年，ChatGPT、AI大热，医疗行业靠相关概念火了一把。然而，<strong>在几年前，郑杰就意识到了未来AI会给医疗带来影响。</strong>他在树兰医疗开设过一门课程，“计算医学”。</p><p>除了连续创业者、投资人的身份，郑杰也是医疗、科技双料大咖。他曾参与国家高技术研究发展计划（863计划）：《数字化医疗卫生区域示范》、《医疗信息化体系与信息标准研究》。“计算医学”课堂上，郑杰提出要站在系统科学、复杂性科学角度，实践探索生命的长期愿景。</p><p>“计算医学”的提出引发全球关注。加利福尼亚大学洛杉矶分校将原有的生物数学系，更名“计算医学系”。美国多所大学则对“计算医学”深度研究，为后续AI连接医疗提供理论支撑。国内，郑杰对“计算医学”进一步延申，他实践的方向是，“人体信息模型-BIM”。</p><p>当前，国内科技行业都在发力大模型，华为、阿里巴巴、腾讯、小米、联想、百度等参与其中，可在医疗行业，鲜有企业参与大模型的消息。树兰医疗是否会开先河？是个谜。</p><p>但树兰医疗显然在走一条不循规蹈矩的道路。“科技与医疗”结合，需要不断实践，需要落地反馈，同时需要研发投入、资金投入。眼下，树兰医疗奔向港股IPO，是个契机。</p><p>愿郑杰带领的树兰医疗，能为行业打开崭新一页.</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qtl4JkXJcGGfkWqHTOGjdg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资家”（ID:touzijias）</a>，作者：霍云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497732539422599</id>
            <title>万亿巨头，出手了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497732539422599</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497732539422599</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:24:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华夏基金, 自购, 权益类基金, 市场底
<br>
<br>
总结: 华夏基金宣布自购旗下权益类基金，表达对中国资本市场长期发展的信心，同时认为当前市场底部特征明显，非常看好权益市场的长期配置价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继易方达、招商基金后，华夏基金也官宣自购！&nbsp;</p><p>10月31日，华夏基金公告称，基于对中国资本市场长期健康稳定发展的信心，以及与广大投资者共担风险、共享收益的原则，华夏基金将于近期运用固有资金2亿元投资旗下权益类公募基金。&nbsp;</p><p>数据显示，今年以来共有79家基金管理人累计自购金额超过44亿元，权益类基金、公募FOF等是基金自购的主方向。&nbsp;</p><p>多位业内机构和人士表示，随着政策底和市场底逐渐确认，新一波密集自购潮将有力提振市场信心。各家机构也认为，当前A股市场底部特征明显，A股、港股市场估值已经处于极低位置，非常看好当下权益市场的长期配置价值。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_225fd2d536a145708eb85cd0192a11f9@000000_oswg87273oswg944oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 华夏基金宣布自购，2亿元自购旗下权益类基金</strong></h2><p>10月31日，华夏基金公告称，基于对中国资本市场长期健康稳定发展的信心，以及与广大投资者共担风险、共享收益的原则，华夏基金将于近期运用固有资金2亿元投资旗下权益类公募基金。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>10月份以来，还有易方达、交银施罗德、景顺长城、招商基金等多家基金管理人宣布自购，对象均为旗下权益类产品或者在售新基金。&nbsp;</p><p>在今年8月份，股市震荡低迷期间，已经有基金公司开启自购潮。8月份以来，包括易方达、华夏、富国等基金公司以及中信证券、上海国泰君安资管、兴证资管等多家基金公司与券商自购纷纷出手，宣布自购旗下权益基金，用“真金白银”呵护资本市场信心，合计自购额度约21亿。&nbsp;</p><p>东财Choice数据显示，今年以来共有79家基金管理人累计自购432次，合计自购金额超过44亿元，其中权益类基金、公募FOF等是基金自购的主要方向。&nbsp;</p><p>华夏基金对此表示，当前A股、港股市场估值已经处于极低位置，而悲观因素均位于拐点附近，我们非常看好当下权益市场长期配置价值。&nbsp;</p><p>民生加银基金也表示，当前A股面临的基本面、资金面、政策面全面改善。结构上看，汽车、医药、农林牧渔等板块表现相对较好。随着政策发力，四季度需求有望持续改善，上市公司三季度企业盈利增速拐点终现，四季度有望进一步上行。资本市场活跃的措施开始发挥作用，增量资金开始逐渐增加，A股资金面拐点有望扭转，转为净流入。四季度多项重大会议将陆续召开。政策面有望进一步发力。&nbsp;</p><h2><strong>02 A股市场底部特征逐步明朗，非常看好当下权益市场长期配置价值</strong></h2><p>展望A股后市，华夏基金表示，当前A股市场底部特征正在逐步明朗，指数处于筑底过程中，但持续下跌的空间相对有限。&nbsp;</p><p>首先，在稳增长政策的发力下，国内经济基本面持续积极改善，从数据来看，9月中国制造业PMI为50.2，4月以来首次位于荣枯线上方，也是自6月以来连续第四个月环比回升，显示国内经济持续向好，内生增长动能增强，全A盈利增速3季度确认底部后也将迎来修复；&nbsp;</p><p>其次，政策底已经非常明确，7月以来，减税降费、支持民营经济、活跃资本市场及房地产政策优化、债务防风险等多领域政策密集落地，起到全面托底经济、提振信心的重要作用，四季度增量政策利好仍然值得期待，有望进一步显著改善市场风险偏好，增强A股市场流动性支持；&nbsp;</p><p>最后，近期市场调整明显受到外部流动性因素的短期冲击，当前美联储加息接近尾声，美债收益率已达高位且上行空间有限，高利率影响下美国经济逐渐步入下行周期，美债存在回落空间，利好新兴市场国家权益资产的表现。&nbsp;</p><p>总体来看，华夏基金认为，当前国内多项经济数据已明显好转，海外维持高利率的预期也在不断被消化，同时产业资金逐步加码，8月以来回购增持的公司不断增加已达500家。从个股角度来看，已经能够观测到一批无论是估值、市值空间和成长机会都非常具有性价比的公司。投资方向上，伴随着产业政策加码+行业基本面改善，芯片、新能源车等低估值成长方向，及低估值高股息板块或成为布局资金的优选。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>华安基金指数与量化投资部也认为，从2022年初迄今，本轮调整延续时间已近两年，不建议持续悲观。本轮A股调整源于国内经济基本面走弱、美联储鹰派加息、全球政治局势动荡，其中国内经济基本面是市场走弱的根本原因，海外流动性紧张及全球政治局势紧张加剧了市场探底深度。随着国内宏观数据触底回升和央行稳增长政策的持续发力，华安基金指数与量化投资部建议关注A股后续趋势，看好数字经济相关行业的投资机会。&nbsp;</p><p>蜂巢基金投研团队也表示，总体看，我们维持目前在市场底部的观点，而由于新政策的持续出台，政策的持续发力，经济确实在走好，上周看乐观的因素又进一步增加，且王毅外长访问美国后，预计也能带来一些好消息，如周末公布了中美航班的增加，最重要的政策可能在11月旧金山APEC中美元首会披露，我们继续期待，并对市场进一步看好。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655975213&amp;idx=1&amp;sn=0acbb8ff4c37967e319b724dfb47e728&amp;chksm=8baa1d12bcdd9404127f0f1b9cdc0d101b206a625048916d5279baa6eb345a6fdb40ce6db4b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：李树超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497545364527238</id>
            <title>A股历次3000点保卫战比较研究：这回有何不一样？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497545364527238</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497545364527238</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:24:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 3000点保卫战, 市场整体, 估值水平
<br>
<br>
总结: 近16年来，A股市场多次经历了跌破3000点的情况。从市场整体角度来看，自2016年以后，市场对于上证指数的估值不再较高，稳定在10-20倍区间内。每次跌破3000点都具备一定的合理性，同期的净资产回报率和企业营收净利润都出现了下降。虽然市场整体估值相对较低，但考虑到企业自身的增长情况，前景并不乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_4b449581b20b4c3c96b0af9a74527053@5282007_oswg37536oswg1053oswg495_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2007年2月16日，A股首次站上3000点以来，迄今已经16年，期间经历了接近50次所谓的3000点保卫战。回头再看，3000点几乎成为A股投资者“信仰线”：每逢3000点，便到了散户悲鸣，媒体亢奋，政策救市，专家宽慰，多空角力的八角笼。</p><p>先看一组数据：从2007年2月16日盘中最高价突破3000点，到2023年10月20日再次跌破3000点，A股一共经历了4052个交易日。这其中，收盘价高于3000点的交易日达到2083天；低于3000点的有1969天，十余年间双方只差了100余天。</p><p>也就是说，从大数据角度，3000点的确是A股的“楚河汉界”。</p><p>那么，近16年历史上的3000点都长什么样，这回又有何不一样？</p><h2><strong>01市场整体</strong></h2><p><strong>首先，还是要界定市场跌破3000点的历史时间戳。</strong></p><p>2007年2月16日，上证指数首次突破3000点，在此以后，除去本次跌破3000点外，有五次较为明显的破位行情：</p><p>第一次是2008年6月11日，刚刚经历了“6124”数月的上证指数迅速回落，在日后很长的一段时间内，在3500点上方震荡，但整体来看依旧是下跌中继。因此我们将08年中旬到14年底重新站回3000点以上视为一个下行周期。彼时媒体渲染“印花税”（0.3%下调至0.1%）行情并未奏效。</p><p>第二次是2016年1月13日，也就是“熔断”后不久，A股自5000前上方迅速回落至3000点附近横盘两年之久，期间多次跌破3000点，后经历了一波反弹至3500点上方。</p><p>第三次是2018年6月19日，沪指在长达两年的小幅反弹后，再次跌破3000点，并持续下行至2500点附近横盘，维持了9个月的3000点以下萎靡行情。“A股入摩”（A股纳入MSCI指数）行情也没有维持太久。</p><p>第四次是2019年5月6日，刚刚经历短暂反弹后，不到一个季度，沪指再次回到3000点下方。之后的一年时限内，沪指在2700点-3100点横盘。彼时媒体渲染的牛市回头行情，现在来看头是回了，牛却找不到了。</p><p>第五次是2022年4月25日—2022年10月10日时间段内，多次跌破3000点，期间在3000点附近横盘——因时间较近，我们统一为一次来看。长期的降准降息，以及持续多年的横盘行情，使得投资者对三板斧式利好政策多少有些意兴阑珊。</p><p><strong>接下来，我们还是从最基本的估值角度，来复盘及表张历次3000点保卫战的共性特征。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_f33e43d6f96a4ecd8c557e877b21214b@000000_oswg92708oswg1080oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：历次跌破3000点时估值水平，来源：锦缎研究院</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_11b90424ea764f2cb07bed484fd73512@000000_oswg87264oswg1080oswg220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：上证指数及整体市盈率图示，来源：Choice金融客户端，锦缎研究院</p><p>我们把上证指数的收盘价线和整体市盈率线放在同一张图里，可以明显看出:自从2016年以后，市场便不再给予上证指数较高的估值。即便是指数出现上扬的阶段，估值水平依然稳定在10-20倍区间内。</p><p>换一个角度来看——从增长的角度看，除了2007年突破3000点时A股全体企业欣欣向荣外，似乎每次跌破3000点都具备一定的合理性：同期的净资产回报率都出现了明显的下降。以长期视角来看，近几年整体企业的营收和净利润也出现了明显的下滑（今年跌破3000点时，3年同期正好是疫情初期的财报期，不作参考）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_5fa27b3fc56a478c85a7dafef9bc28c5@000000_oswg104239oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_a09f5d680fe94571956fe2d0465abc88@000000_oswg107641oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：历年跌破3000点时盈利水平及权益净利率，来源：锦缎研究院</p><p>所以说，以市场整体的角度来看，相对估值达到了较低点，16.7倍的PE和1.4倍的PB属于被低估的范畴，但是剔除石化石油和金融来看，也不算低。并且如果考虑到企业自身的增长情况来看，确实不甚乐观。</p><h2><strong>02 行业估值</strong></h2><p>我们先来看行业层面的PE估值（剔除金融银行），样本选取了申万一级行业中市值最高的20个行业：较2007年突破3000点时，仅有国防军工一个行业估值倍数保持了增长。就近两次跌破3000点的估值来看，有8个行业估值低于去年跌破3000点时的估值，12个行业反而高于去年跌破3000点时的估值。</p><p>其中，相较于上次跌破3000点，农林牧渔、电力设备和食品饮料估值缩水最明显。受益于AI和数据要素，电子、传媒和计算机估值水平高于去年跌破3000点时的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_910038ff78b240ca97a229ce4abab83c@000000_oswg221996oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图： 申万一级行业TOP20历期PE估值水平，来源：锦缎研究院</p><p>PB band中，我们加入了银行和石化石油，与PE相同的是目前整体资产价格是比较便宜的，仅家用电器行业的资产估值出现了增长。不过相较于去年跌破3000点时，PB估值依然有11个行业出现了增长。</p><p>相较2007年第一次突破3000点时，银行、券商和传媒三个行业PB估值下降最多。家用电器、计算机和电子行业的PB估值基本持平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_2f9be4890c1943b1bf53f923d0e9b3ee@000000_oswg225330oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图： 申万一级行业TOP20历期PB估值水平，来源： Choice金融客户端， 锦 缎 研究院</p><p>从估值百分位的视角来看，我们以此次跌破3000点时回推5年的估值，以PE的视角来看：目前钢铁、电子、建筑材料都处在估值的历史高位；房地产虽然近一年以来分位数下降明显，但是相较于历史分位来看，还比较高。</p><p><strong>同时，电力设备、国防军工、食品饮料以PE的视角看，处于历史低位。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_9bb97685d29c4588b014d39d4629e645@000000_oswg308216oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图： 申万一级行业PE估值百分位，来源： Choice金融客户端， 锦缎研究院</p><p><strong>以PB的估值百分位来看，所有行业的估值都偏低。</strong>1年周期内，仅汽车行业高于中值；3年期更是来到了历史低位，没有任何一个行业高于3年中值。</p><p>并且，房地产上下游的行业建材，装饰都来到了5年内资产价格最低的时候，也基本符合投资者对于行业的判断。汽车行业是目前PB估值稍微较高的行业，其次煤炭和通信。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_38f12100b6d948f4b9483527fa73ddcd@000000_oswg295622oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：申万一级行业PB估值百分位，来源：Choice金融客户端， 锦缎研究院</p><h2><strong>03 龙头个股</strong></h2><p>看完行业整体的估值概况，我们再来看看历年跌破3000点事，龙头个股的估值点位在何处。</p><p>我们选取了目前市值排名最高的15个申万一级行业中，市值前三的行业龙头。以此为样本回推历年3000点保卫战时个股的表现。</p><p>先来看PE榜，45个龙头样本中，仅有18个龙头股估值比一年前跌破3000点时低，其中受制于业绩表现，科大讯飞估值明显高于往期。当然也有明显受益于AI、周期和新能源的龙头股出现了明显估值提升，比如金山办公、中芯国际、洛阳钼业、山东黄金和长城汽车。</p><p>PE估值明显低于往期的龙头股有明显业绩提升的个股，如比亚迪、宁德时代，也有今年以来热度下降的同期热门行业，个股市值出现明显下降，如隆基绿能、迈瑞医疗。</p><p>再来看PB榜，同样是45个样本，仅有17个龙头估值比一年前低，其中迈瑞、隆基和盐湖股份的PB估值下降最为明显，科大讯飞、金山办公和山东黄金的PB估值明显提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_bc5adcda6f2e4b248ba0a0753a31604d@000000_oswg541725oswg1080oswg1568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：行业TOP3龙头历期PE估值水平，来源：Choice金融客户端</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_98d09d65f5ea4b85999b35e1f1bfe469@000000_oswg501564oswg1080oswg1590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图： 行业TOP3龙头历期PB估值水平，来源： Choice金融客户端</p><p>最后，我们统计了龙头股近1、3、5年期的PE、PB的百分位。其中高股息行业石化油服的龙头，中移动、电信和交通银行今年以来市值表现都比较优异，因此市值百分位并不算低。</p><p><strong>医药板块的迈瑞医疗、电力设备和新能源中的宁德时代和隆基，白酒茅台和五粮液，以及物流领域的顺丰，当前无论是PE还是PB，都属于低估值区间。</strong></p><p>完整表格如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_1e06716cd8884d59a3a7b765a1785858@000000_oswg964040oswg1080oswg1695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图： 行业TOP3龙头估值百分位，来源： Choice金融客户端</p><h2><strong>04 结语</strong></h2><p>依照惯例，我们来做个总结：</p><p>1.3000点是A股的分水岭，自2007年以来上证指数在3000点上下的交易日基本持平。如果拉长时间来看，过去16年间有六次明显的从上方横盘跌破3000点的记录。</p><p>2.这六次跌破3000点，沪深全A的估值越来越低，尤其是市净率，本次跌破3000点时已经是最低。但是刨除石油石化和银行券商，目前A股整体的市盈率依然有26倍，做个对比，标普500是22.6倍，道琼斯是23.6倍，纳斯达克是40.4倍左右。</p><p>3.从盈利和资本回报率来看，这次跌破三千的有一定的潜在因素，上市公司目前的盈利水平是近五年来跌破3000点时最低的一次，无论是净利润率还是ROE同比都表现较差，因此基本面的信心较差。</p><p>4.从行业层面来看，目前市值前20的行业，有12个行业的PE估值高于去年跌破3000点时的估值水平，11个行业PB估值高于去年水平。从PE百分位来看周期行业和高股息行业仍处于较高历史估值区间，从PB百分位来看，除汽车外几乎所有行业估值都低于中值，近一半行业创新低。</p><p>5.从个股龙头来看，分化比较严重，大部分龙头个股的估值无论PE还是PB是要高于去年跌破3000点的同期估值的，也就是说此轮下行小市值的个股跌的更凶。</p><p><strong>总结来看，此次跌破3000点，从估值角度来看，已经有不少行业处于估值洼地了。但是结合基本面来看，市场缺的不是有价值的资产，而是对未来的信心。</strong></p><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247534403&amp;idx=1&amp;sn=a0c3c20c347a3d0fc8a3fab9d1f378bd&amp;chksm=c1aa6774f6ddee62297f6a6508dbacc79370b9ba77831389766241f5282ee0b14a361e5e8dca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：耀华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497655885568134</id>
            <title>最新，券商业绩大盘点：这类业务扛起“大旗”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497655885568134</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497655885568134</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:18:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股上市券商, 三季报, 营收, 净利润
<br>
<br>
总结: A股上市券商的三季报显示，整体营收和净利润均出现下降。尽管如此，部分券商仍然表现亮眼，特别是头部券商和中小券商中的华泰证券、国泰君安、长城证券和西南证券。自营业务成为券商净利润增长的主要支撑，而传统业务如投行、经纪和资管则受到市场行情不振等因素的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股上市券商三季报正式收官。</p><blockquote><p>10月30日，随着中信证券等头部券商相继发布三季报，43家A股上市券商的三季报均披露完毕。总体来看，第三季度，43家上市券商整体营收约1127.4亿元，同比下降9.7%，归母净利润为208.5亿元，同比下降10%。</p></blockquote><p>尽管整体业绩不尽如人意，但是仍然有部分券商表现亮眼。例如，头部券商中，华泰证券、国泰君安无论是营业收入还是归母净利润都实现了两位数的增长；中小券商中，长城证券、西南证券也是营收、净利双双大幅增长。</p><p>分业务来看，今年前三季度，自营业务继续成为券商净利润保持增长的有效支撑。而在IPO趋于收紧、市场行情不振交易低迷等因素影响下，上市券商的投行、经纪、资管等传统业务表现普遍不振。</p><p>一起来看详情：</p><h2><strong>01 头部效应加剧，近七成券商Q3净利同比下滑</strong></h2><p>从营业收入来看，券商的头部效应明显，营收排名前10的券商的营收总额超过630亿元，占据整体营收的超50%。</p><p>其中，中信证券仍然是唯一一家营业收入超过100亿的券商。不过，相较于去年同期，中信证券的营收从149亿滑落至143亿。紧随其后的分别是华泰证券（88.6亿元，+18.89%）、国泰君安（86.96亿元，+21.44%）、中国银河（80.7亿元，-11.01%）、海通证券（56亿元、-17.98%）。</p><p>从营收增速来看，仅有17家券商的营收实现正增长，除了华泰证券、国泰君安之外，另外15家均是中小券商。其中长城证券同比增长超50%，西南证券、国元证券均涨超20%。</p><p>从归母净利润来看，约65%的上市券商同比净利润下滑，仅有15家上市券商的归母净利润保持了同比增长。其中，中泰证券在保持正收益的同时，归母净利润同比增长1431%。</p><p>令人意外的是，兴业证券第三季度的净利润亏损超2亿元，这是其自2019年以来，首次出现单季度净利润由盈转亏。方正证券许旖珊指出，第三季度随着宏观经济回暖，公司加大差旅会议、客户营销、信息技术投入，管理费用率高增。其中，三季度，公司管理费用17.0亿，同比增长29%，环比增长73%；管理费用率（管理费用/证券主营收入）为120.1%，同比增长51.5个百分点。此外，投资杠杆稳步扩张，单季度投资收益率转负。经测算，单季度投资业务净亏损4.2亿。</p><p>除了兴业证券，还有红塔证券、天风证券、山西证券、华西证券等共5家券商出现单季净利润亏损。</p><p>东吴证券认为，23Q3上市券商业绩相对承压。伴随活跃资本市场政策的持续发力，市场行情有望回暖，券商板块后续业绩修复确定性较高。</p><p>浙商证券认为，展望2023年第四季度，预计两融余额同比改善，债市出现类似2022年第四季度的大幅回撤的概率较低，证券行业净利润同比将有亮眼增速。在经济回暖、市场风险偏好改善的情况下，证券行业四季度业绩或将环比持平或小幅增长。</p><p>浙商证券指出，从历史经验看，第四季度券商股往往容易有较好的表现，2013年至2022年十年间，券商股有7次在Q4实现绝对收益，7次实现相对收益。</p><h2><strong>02 自营扛起增长的“大旗”</strong></h2><p>从前三季度的净利润表现来看，有近九成的上市券商实现了同比正增长。记者统计发现，自营业务成为券商净利润保持增长的有效支撑。</p><p>根据东方财富Choice统计数据显示，43家上市公司中，除了中金公司的自营业务净收入同比略降2%之外，仅有华林证券的自营业务净收入由盈转亏。</p><blockquote><p>华林证券财报显示，前三季度，公司实现营业收入7.53亿元，同比减少26.71%；归属于上市公司股东的净利润1.87亿元，同比减少57.24%。</p></blockquote><p>无独有偶，中信建投在公告中也表示，今年前三季度公司营收的同比减少，主要因大宗商品销售收入减少；报告期内净利润的同比减少，主要是自营业务收入减少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_fcace9aab3924c438f411ef78d1dbbaf@000000_oswg65409oswg1026oswg1428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，有20家券商的自营业务净收入同比增长超100%。广发证券、长城证券、国元证券等均受益于自营业务由亏转盈，而实现净利润的大幅增长。</p><h2><strong>03 IPO阶段性收紧，超七成上市券商投行收入下降</strong></h2><p>据浙商证券此前研报预计，2023年第三季度上市券商资管、投资业务条线有望实现正增长，经纪、投行、利息净收入或将同比下滑，主要受交投活跃度下滑、IPO阶段性收紧影响。</p><p>就投行业务来看，43家上市券商前三季度合计实现投行业务净收入352.43亿元，同比下降18.3%。其中，共有31家投行净收入同比下降，占比超七成；仅12家同比增长。</p><p>传统投行王牌的“三中一华一海”中，中信证券以52.58亿元的投行业务净收入继续排在行业首位，但收入同比下降16.15%。中信建投、海通证券分别实现投行净收入38.93亿元、30.11亿元，排在第二、第三位。中金公司前三季度投行业务净收入26.23亿元，同比大降43.68%，华泰证券实现22.91亿元，同比下降也超过20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_42d61bf194814721b350290a54fc1afd@000000_oswg15676oswg491oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，此前曾有“投行黑马”之称的东兴证券，前三季度投行业务净收入3.92亿元，同比降幅达到54.65%。因保荐的泽达易盛项目财务造假，东兴证券曾于今年3月被证监会立案调查。</p><p>不过，也有部分中小券商因其此前投行业务收入基数较低、年内斩获IPO新项目等因素，导致投行净收入同比增幅较大。例如，中银证券前三季度实现投行净收入1.57亿元，同比增长119.02%；东北证券投行净收入2.1亿元，同比增长96.36%。另外，财通证券、西部证券、信达证券、太平洋、浙商证券等上市券商的投行净收入同比增幅也较为可观。</p><p>Wind数据显示，按上市日计算，2023年1-9月A股市场累计募集资金规模为9831.95亿元，同比下降约23%。其中，IPO总计264家，总规模3236.33亿元；再融资总计395家，募集资金6595.63亿元。对比去年同期，均有明显下降。</p><p>8月27日，监管部门首次提出“阶段性收紧IPO节奏”，要求引导上市公司合理确定再融资规模，严格执行融资间隔期要求。虽然政策落地时间尚短，但已有初步效果显现。</p><h2><strong>04 “看天吃饭”经纪收入全线下滑，布局公募券商资管业绩提升</strong></h2><p>如果说部分中小投行还可凭借业务机遇实现一定规模增长，在真正“靠天吃饭”的经纪业务领域，上市券商收入则集体走低。</p><p>Wind数据显示，今年1-9月沪深两市日均成交金额8909亿元，较去年同期下降7%。与此同时，43家上市券商经纪业务净收入合计实现768.76亿元，同比下降12.48%；43家上市券商前三季度经纪业务收入同比全部下滑。</p><p>就排名来看，经纪业务同样“恒者恒强”。中信证券以78.33亿元的经纪业务净收入排在行业首位，收入同比下降10.89%。国泰君安前三季度实现经纪业务净收入51.04亿元，同比下降12.75%，收入水平排在第二位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_5258167c6ff444138a43d9571233e139@000000_oswg16060oswg506oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>头部券商中，中信建投和中金公司前三季度经纪业务净收入降幅较低，分别为5.47%和5.72%。海通证券、中泰证券经纪业务净收入同比降超20%，国信证券、申万宏源、银河证券、光大证券、兴业证券经纪业务净收入同比降幅均超15%。</p><p>资管业务方面，前三季度43家上市券商合计实现资管业务净收入346.42亿元，同比增长1.29%，算是三大传统业务中表现最好的业务条线。其中，中信证券和广发证券分列行业前两位，前三季度分别实现资管业务净收入73.97亿元、60.28亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_541fc75a43a542e9abc5b8b0cf32c311@000000_oswg15634oswg485oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从收入情况来看，国泰君安前三季度实现资管业务净收入31.25亿元，杀入行业前五名，与排名第四的华泰证券相比仅差0.24亿元；前三季度资管业务净收入同比增幅达到234.01%。据悉，近年来国泰君安积极布局资管业务，国泰君安资管于2020年底获得公募牌照，2022年国泰君安又并表了华安基金。</p><p>此外，中泰证券前三季度实现资管业务净收入14.69亿元，同比增长254.76%。国联证券实现资管业务净收入2.93亿元，同比增长121.02%。其中，中泰证券除旗下资管子公司拥有公募牌照外，又在今年2月成功控股万家基金。今年4月，国联证券收购中融基金获监管核准，后将其更名为“国联基金”；国联证券资管子公司国联资管也在今年9月获批设立。</p><p>同样值得关注的是财达证券，其前三季度实现资管业务净收入0.8亿元，同比增长130.32%。不过，今年9月财达证券资管业务收到来自河北证监局的警示函。据监管通报，财达证券存在私募资产管理业务运作不规范、个别产品未切实履行主动管理职责、为委托人提供规避监管要求的通道服务、接受委托人下达投资指令或者提供具体投资标的等实质性投资建议等问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655975112&amp;idx=2&amp;sn=aefccffe80efbd81eb1cf472849d90bf&amp;chksm=8baa1cf7bcdd95e17466c5a0e57717f2cdc23574ff10ab4b40bac94980eebb85571d895e8d15&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：莫琳 闫晶滢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497706884685704</id>
            <title>万和证券保荐业务被暂停三个月，上半年投行业务收入大幅增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497706884685704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497706884685704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:10:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 券商投行业务, 监管部门, 违规行为, 处罚决定
<br>
<br>
总结: 今年以来，券商投行业务一直受到监管部门的重点关注，近期又有一家券商因投行业务违规被处罚。证监会发布对万和证券的处罚决定，指出其存在投资银行类业务内部控制不完善、廉洁从业风险防控机制不完善等违规行为。对此，证监会要求万和证券改正违规行为并暂停公司保荐和公司债券承销业务。同时，相关负责人也将接受监管谈话。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，券商投行业务一直受到监管部门的重点关注，近期又有一家券商因投行业务违规被处罚。</p><p>10月20日，证监会发布对万和证券股份有限公司（以下简称“万和证券”）的处罚决定，经查，万和证券存在投资银行类业务内部控制不完善，内控监督缺失，整体内控建设和规范性水平较低，廉洁从业风险防控机制不完善等违规行为。</p><p>对于上述问题，证监会对其要求责令改正并在2023年10月16日至2024年1月15日期间暂停公司保荐和公司债券承销业务。</p><p>与此同时，证监会还要求万和证券相关负责人杨祺、高名柱、陈慎思接受监管谈话。证监会表示，杨祺作为总经理及时任分管投行业务高管、时任质控部门负责人、高名柱作为内核部门负责人、陈慎思作为投行二部部门负责人，对相关违规行为负有责任。</p><h2><strong>01 存在两方面违规</strong></h2><p>证监会经过调查发现，万和证券存在以下违规行为。</p><p>一是投资银行类业务内部控制不完善，内控监督缺失，整体内控建设和规范性水平较低。存在内控组织架构不健全、内控部门履职不到位、未按规定建设使用工作底稿电子化系统、未严格落实收入递延支付机制、“三道防线”关键节点把关失效等问题，在润科生物、乐的美、真美股份、佳奇科技、华南装饰等项目中，尽职调查明显不充分，质控、内核未予以充分关注。</p><p>二是廉洁从业风险防控机制不完善，近三年未开展投行条线廉洁从业合规检查，部分岗位人员出现违反廉洁从业规定的情况。</p><p>对于证监会提到的润科生物、乐的美、华南装饰、真美股份、佳奇科技等多个IPO项目，目前已终止上市。公开资料显示，2021年5月，深交所官网显示，润科生物IPO已终止审核。润科生物多个财务项目遭到市场质疑，包括关联交易等，关于控股股东、实际控制人认定、股权代持等被深交所在问询函提出问题。</p><p>同年6月，深圳证券交易所发布文件，宣布终止乐的美首次公开发行股票并在创业板上市的审核。深交所表示，由于乐的美申请撤回发行上市申请文件，根据相关规定，决定终止对其首次公开发行股票并在创业板上市的审核。</p><p>到了12月,证监会对华南装饰审核不通过。当时万和证券担任保荐机构，被发审委就多个问题要求说明核查依据、过程，并发表明确核查意见。</p><p>2022年3月，因真美股份IPO项目，万和证券及2名项目签字会计师因对发行人生产成本核算相关事项核查不到位等4项违规行为分别被深交所采取书面警示的监管措施。</p><p>值得一提的是，佳奇科技IPO项目在已经通过上市委审议的情况下，于2021年10月被证监会下发注册程序终止通知书。在此之前，证监会对佳奇科技启动了现场检查，发现公司存在会计基础、内部控制以及资金流水等方面的问题。</p><p>除了上述项目以外，今年1月，万和证券还因赛为智能项目被处罚。深圳证监局指出，在赛为智能非公开发行股票保荐业务执业过程中，万和证券及相关业务负责人杜承彪、周耿明对发行人的重大合同、控股股东资金占用、应收账款回款等尽职调查不充分，保荐文件所作承诺与实际情况不符。对此，深圳证监局决定对万和证券及保荐代表人杜承彪、周耿明采取出具警示函的行政监管措施。</p><h2><strong>02 上半年扭亏为盈</strong></h2><p>资料显示，万和证券由深圳市财政金融服务中心、海口市财政办公用品服务公司、成都市财盛资产管理中心于2002年1月共同组建成立，2016年7月公司完成股份制改造，变更为万和证券股份有限公司。</p><p>年报显示，2022年末万和证券资产总额为146.44亿元，占比行业资产总额11.06万亿元的0.13%，较上年末减少15.88亿元，减幅为9.78%，资产减少主要来自交易性金融资产及融出资金。</p><p>从业绩上来看，近年来万和证券业绩波动较大。年报显示，2022年公司实现营收1.81亿元，同比下降81.75%，净利润出现大幅下滑，净亏损2.15亿元，而2021年公司实现净利润3.43亿元。</p><p>从具体业务来看，2022年万和证券实现经纪业务收入为1.40亿元，同比下降8.66%，投资银行业务收入为4236.36万元，同比下降25.58%，自营投资业务收入为-8936.62万元，同比下降112.57%。另外，公司信用交易业务和资产管理业务收入实现增长，分别同比上升10.63%和27.93%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_8d1ad7cfc6d5494f849870b2e3579cda@5569193_oswg111971oswg804oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于2022年营收总体下滑，万和证券表示，在行业内呈现业绩分化、“马太效应”发展趋势下，公司由于资本规模较小、收入结构不均衡、对证券投资业务依赖度较高，受到市场波动的影响更为显著，造成2022年自营投资业务收入以及公司整体业务收入同比大幅下滑。</p><p>到了2023年，万和证券上半年实现扭亏为盈。半年报显示，上半年公司实现营收3.42亿元，同比增长461.69%，实现净利润6819.58万元，去年同期公司净亏损1.36亿元。</p><p>从具体业务来看，上半年公司经纪业务收入占比大幅下滑，由去年年末的77.43%下滑到19.55%，并且该业务收入继续保持下滑趋势，同比下滑5.24%；公司投资银行业务、资产管理业务、自营投资业务增长幅度较大，分别同比增长246.68%、51.43%、385.36%。另外，自营投资业务收入占比提升至49.47%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_3925f485b8974ec38f0a59e227ebde0b@5569193_oswg107618oswg815oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于上半年营收的大幅增长，万和证券表示，公司投资银行业务收入较上年同比增幅246.68%，主要原因系公司仁信新材IPO项目成功发行，带动公司投资银行业务收入大幅增加所致；公司资产管理业务收入较上年同比增幅51.43%，主要原因系公司子公司万和弘远受托管理私募基金规模上升，计提基金管理费增加所致；公司自营投资业务收入较上年同比增幅 385.36%，主要原因系2023年上半年国内经济快速修复向常态化回复，证券市场行情回暖，自营投资收入大幅增长所致。</p><h2><strong>03 收到四点整改建议</strong></h2><p>还需要注意的是，今年9月，公司选举出了新的董事长。2022年12月，万和证券公告，董事长冯周让到法定退休年龄，辞去万和证券董事长和董事职务。今年9月，万和证券发布公告，选举甘卫斌为公司董事长。</p><p>公司官网显示，近日，市委第七巡察组向万和证券党委反馈巡察情况。市委第七巡察组组长杨春生在反馈时指出，总的来看，万和证券瞄准中小型精品券商定位，走市场化发展道路，资本实力持续增强，产品业态不断拓展，取得一定成绩。</p><p>同时，杨春生提出了四点整改意见建议：一是提高政治站位，净化政治生态，用党的创新理论武装头脑、指导实践、推动工作。二是聚焦主责主业，加强精细化管理，推动高质量发展。三是营造严的氛围，加强合规建设，防范化解重大风险，严格执行中央八项规定精神。四是加强党的领导，深入贯彻新时代党的建设总要求和新时代党的组织路线。同时，要求万和证券党委坚决落实巡察整改主体责任，切实抓好巡察整改工作。</p><p>甘卫斌代表万和证券党委郑重表态，一是提高政治站位，坚决统一巡察整改的思想认识，认真研究落实巡察反馈意见。二是强化整改责任，坚决落实巡察整改的目标要求。三是深化整改实效，坚决推进巡察整改的成果转化，以最坚决的态度、最果断的措施和最有力的行动，抓好巡察反馈意见的整改落实，不断提升核心竞争力及核心功能，增强公司综合金融服务实力，为深圳市创建世界级湾区贡献力量。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/869xyFkN7gQX1nSBhzHdog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：投资者网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497626793795461</id>
            <title>流量越来越贵，增长从哪来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497626793795461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497626793795461</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:10:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 流量重组, 线上转线下, 新的流量结构, 新的流量打法
<br>
<br>
总结: 在流量变得越来越贵的时代，我们需要思考如何进行流量增长。流量重组成为关键词，因为流量已经变成了商品，碎片化且转向线下。新的流量结构包括传统电商和社交电商的转变以及新兴电商的崛起。新的流量打法强调爆品思维和围绕人来转的推广方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当线上流量越来越贵，如何做好流量增长？</p><h2><strong>01 这是一个流量重组的时代</strong></h2><p>今天分享的主题是“流量重组下的变革未来”，这里面有个关键词，重组。</p><p>很多人可能会说，应该流量是关键词。是的，流量是关键词，三年的疫情，很多传统线下消费者涌入了互联网，变成了流量。</p><p>流量是什么？是金钱、是价值。流量到哪里，生意到哪里。谁掌握流量，谁就掌握了生意的机会，从这个角度来说，流量是关键词。</p><p>但是当全世界都在谈流量的时候，流量就变成了风口上的“猪”，被定价了，而且被随行就市地边际定价了。流量变成了商品，流量也碎片化了。</p><p>过去人们购物的渠道可能就三五个，最多六个，但现在人们购物的渠道有十几个。整个社会的购买力没有增长，但渠道数量分散了，所以每个渠道的量都减少了，过去那些渠道存量的生意都很难做，只有新兴渠道的增量生意好做，所以大家会感觉到，做传统生意越来越难了。</p><p>另外，流量转向了。疫情结束以后，大家发现流量开始从线上往线下转，因为线上的流量实在太贵太卷，而线下还有很多低成本的自然流量。</p><p>其次，流量动态了。有的消费者今天购买的可能是高客单价的产品，但可能过了一个礼拜，又会购买一个同类极致性价比的产品。那这类人的人群标签，就是一个动态的状态，很难定义。</p><p>从这个角度看，我们怎么把流量重组，让流量价值最大化，才是我们要思考的主题。从这个角度来说，我觉得重组应该关键词。</p><p>这里有两张表，刚刚提到流量变向了。为什么变向了？这是从2015年到2022年，整个中国网络零售额的增速情况，从2015年开始，每年都以两位数的增长速度往上走，一直增长到2022年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_419e1f7b47424dc3ba2789f13e671f84@5662086_oswg157121oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年开始，增速下降到个位数，只有5点几。右边的图是2015-2021年中国网络零售渗透率情况，从2015年的13.53%，到2020年达到顶峰的30%，2021年开始往下走，2022年只有27.2%，说明流量转向了。</p><p>可以说，2021年、2022年是一个拐点，线上和线下达到一种平衡，谁也吃不动谁了。过去包括很多同行及代理商一起聊天，大家都很焦虑，互联网发展速度太快了，甚至有的化妆品企业集体往线上转型，比如珀莱雅，在线上的销售份额占比80%以上。</p><p>但我们看这个数据，又觉得很欣慰，达到平衡了。放在口腔行业，2022年口腔市场，牙膏的线上占比只有25.6%，牙刷只占15.7%，如果按照牙膏占70%、牙刷占30%的销量权衡来对比，整个线上的销量不超过23%，线下依然是口腔乃至整个日化品销售的主战场。所以网上流传一句话：<strong>2022年重回线下，2023年要重回增长。</strong></p><p><strong>从现在开始，我们不要讲生意很难，不增长。我们要放弃所有不增长的借口和理由，干掉所有不增长的渠道和产品，找到新品和新品牌的增长机会。</strong></p><h2><strong>02 新的流量结构</strong></h2><p>看看新的流量结构组成：在线上，过去是淘宝、京东、拼多多、唯品会、微商、小红书，尤其是淘宝、京东和拼多多，在疫情那一年，这三个渠道的线上占比是97%，可以说“三驾马车”垄断了整个互联网的零售。</p><p>但现在，以淘宝和京东为首的传统电商，去年占比57%，以拼多多为首的社交电商，占比不到20%，这等于从97%降到了77%。还有20%的份额，被以抖音、快手为主的新兴电商拿去了，这就是增量市场。</p><p><strong>传统电商和社交电商变成了传统市场，新兴电商变成了增量市场，结构发生了变化。</strong></p><p>在线下，过去的主战场是大卖场、CS渠道、流通渠道、批发市场。现在谁还在谈大卖场？中国第一个大卖场是1995年家乐福在北京开创的国产店，已经关掉了，目前整个家乐福在中国只有40家门店左右，最高峰时有360多家门店。</p><p>现在沃尔玛还不错，还有300多家门店，高峰的时候有400多家门店。但是360家门店，去年的销售额才300多个亿。</p><p>现在最流行的是仓储会员店，山姆只有45家门店，一年的营收额1000亿。大卖场的模式在往下走。</p><p>过去大家享受一站式购物，但随着疫情的影响，人们的消费习惯和消费意识发生了根本性的转变，大家不愿意再往商场跑了，尤其是大卖场。</p><p>大家可以发现一个特点，你今年去和再过一年去，里面还是那些商品、堆头、形象、促销活动。</p><p>再看看山姆，45家门店，有500个前置仓，在积极往线上靠拢，做次日达、隔日达。他们60%~70%的销量来自前置仓，这就是变，这就是新。</p><p>大卖场不变，迟早要死掉，因为现在的家庭其实都是小型化的，购买力在下降，大家不需要一站式购物。随着新兴渠道的涌起，大家的购物变得越来越简单。现在还有很多新潮流店，如KKV，还有标超、乡镇超市、便利店、折扣店，中小店一定是我们今后关注的重点。</p><p>前段时间我跟主要做中小店和乡村店的批发市场客户聊天，发现他们的生意已经回到了2019年的水平。<strong>中小店会有未来。</strong></p><h2><strong>03 新的流量打法</strong></h2><p>流量重组，推动流量运营的变化。过去的流量打法，线上是节点促销、整合营销、IP营销、价格营销，618、双11、开学季，到点敲钟。</p><p>现在的电商叫爆品思维。李老师说，线下18个月做一个单品，线上快的话，如果有现成的包装体系，15天就可以推出一个新产品，慢的话45天也可以。这个产品不行就换下一个，速度非常快。赌对一个产品，可能就是几千万的销售。</p><p>现在的电商能做出品牌来吗？很难，因为没有体系，只有爆品和单品。没有体系的支撑，很难做出一个品牌，只能做出一个产品。</p><p>过去的线上是做产品生意、货的生意，把产品、价格、促销节点搞对就有流量。现在的线上是靠达人推广、直播推广、内容推广、私域推广，围绕人来转，把一个主播搞定了，几千万的生意就搞定了。你得找平台，找对人，才能找到流量。</p><p>过去的线下是靠主陈、堆头、端架、包柱、换购、内购、DM、会战、厂商周、周末促，现在的线下讲究的是无人促销，因为人的成本越来越高了，需要产品自己会卖货。你的产品卖点、品牌价值宣传、包装、克重、价格符合渠道的要求非常关键的。</p><p>比如很多线下之前是99元买一送一，现在搞这个活动没有意义了，因为消费者已经被惯坏了。你不打折，消费者不会买。如果99元买一赠一你做了三个月，之后的价格一定要砍半。</p><h2><strong>04 新的流量投入</strong></h2><p>新的流量投入，线下过去是进场费用、陈列费用、促销费用、人员费用，这是人海战术，我们统称为通道费用。过去所有线下的商超卖场，赚的是通道费用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_1651e9079ffe4ff88014c78fdf72e3ae@5662086_oswg86579oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但现在，你只要能进场，都不是问题。现在，包柱变成了稀缺资源，既可以做形象展示，又能卖货，是最好的“导购”。但包柱就那么几根。</p><p>包括我们冰泉，在很多渠道都做了定制产品，满足消费者个性化、时尚化的需求。一套产品打天下，打不动了。</p><p>线上也是，过去就是展示费用、拉新、小红书种草、站外引流。可能过去站外引流还有一些免费的流量，比如B站、论坛，包括健身群、饮食群等各种群。</p><p>但现在不行了，现在叫投流，如果你做直播，必须去投流，花钱买流量。所以现在线上流量越来越贵，成本越来越高，包括达人费、坑位费、各种销售提点、内容制作、跨界联合的费用。</p><p>比如今年非常火爆、成功的跨界联合案例，是瑞幸和茅台跨界推出了酱香拿铁。过去的茅台是一瓶一瓶卖，现在的茅台可以一滴一滴卖。“枣子再甜，不如西瓜洒盐”，引起消费者的购买欲和兴趣，瑞幸的酱香拿铁上市第一天就卖了500多万杯，销售超过1亿。</p><h2><strong>05 新的流量创新</strong></h2><p>新的流量创新，我们主要看线上的部分。坦白说，线下的创新没那么快，就像水的比重一样，比重非常大，转化速度非常慢。线上，过去是做钻展直通车、顾客运营、淘客分销、节点促销。但现在的线上，变成了品牌自播、达人达播、IP营销、私域营销、内容营销。</p><p>比如在直播自播的运营上，通过头部大V的直播合作，让品牌快速形成人群破圈，制造声量；通过海量的达人矩阵，放大自身影响力，拓展产品曝光度/销售渠道，实现多元人群破圈拉新；建立品牌自播的基本盘阵地，通过好内容建立自播蓄水池，保证日常销量，实现品牌沉淀。</p><p><strong>拥有了一定的影响力之后，结合内容营销、IP营销、平台的节点营销等，创造新的势能，持续带来品牌的新鲜感，实现规模爆发。</strong></p><h2><strong>06 流量运营变化下的变革未来</strong></h2><p>流量运营变化下的变革未来，我认为坚守品牌价值、配套产品矩阵、厂商合作分工是中短期的未来，打造私域流量、全渠道一体化、组织配称支持是中长期的未来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_5de7fcdd039c4d16be16400087aefc64@5662086_oswg64239oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>坚守品牌价值</strong></h3><p>2021年1月1日，颁布新的化妆品管理规范之后，整个化妆品行业正式进入了品牌时代。过去大家都谈产品为王、渠道为王，但是从2021年1月1日以后，开始以品牌为王，因为这个号称史上30年最严新规下，很多虚假宣传、夸大宣传、恐吓营销都不能再说，比如螨虫、治疗胃病的幽门螺杆菌，都不能说了。</p><p>品牌为王的时代，最大特点是产品严重同质化，因为很难创新，除非你有强大的研发能力，或者有首发优势。中小品牌生存会很艰难，必须要在品牌创新上，找到自己的品牌价值，做出自己的特色和差异化。</p><h3><strong>配套产品矩阵</strong></h3><p>过去是一套产品打天下，未来一套产品打不了天下，至少要三套产品，电商一套产品，标超一套产品，流通一套产品，否则价格会乱。价格一乱，你的经销商就没有利润了，那就不会做你的生意，你就玩不下去了。</p><h3><strong>厂商合作分工</strong></h3><p>厂家做厂家的事情，做品牌打造和产品打造；经销商做经销商的事情，做渠道运营和渠道管理。现在很多经销商喜欢自己贴牌做产品，坦白来说，成功的屈指可数。</p><p>厂家直控终端，也没有几个成功的，劳财伤命。所以厂商一定要做分工，厂家干厂家专业的事情，经销商干经销商专业的事情，合作才是最有效的方式。</p><h3><strong>打造私域流量</strong></h3><p>未来一定要做私域流量。别人说，没有公域，做不大。但如果没有私域，你一定做不长。私域就是你的抖音、你的直播，你的微信、你的视频号。</p><p>很多达人，身后有一千万、两千万的粉丝，其实那不是你的粉丝，是平台的粉丝。平台一封号，你什么都没有了。但是在微信生态圈里，这些粉丝是你自己的，所以无论是经销商还是品牌商，未来一定要打造自己的私域流量。</p><h3><strong>全渠道一体化</strong></h3><p>未来企业到最后的竞争，一定是供应链的竞争、效率的竞争。</p><p>什么样的产品最有效率？一盘货、一个价，全渠供。这跟配套产品矩阵其实是有冲突的，只不过不同的阶段，我们做不同的事情。未来一定要全国一盘货一个价格，你的产品成本才能最低，效率才能最高。目前很多服装行业、家纺是这么做的，还有一些日化品牌也在这么做，比如某个护肤品品牌，出299元的套装，线上线下一个价，卖得非常不错。这会是未来的趋势。</p><h3><strong>组织配称支持</strong></h3><p>这个可以放在战略里，80%的人都在选择做什么、不做什么；还有15%的人知道，战略是资源的整合；还剩下5%，不知道。战略一定是牵引组织能力的建设，你想做什么样的生意，就必须有什么样的人才，你的组织打造非常关键。</p><p><strong>所以未来所有的经销商老板，要让你的组织能力打造顺应这个时代趋势。</strong></p><p>新消费新趋势，我们要围绕着新的消费变化而变革，不能不变；我们要围绕着新的趋势变化而布局，做不到先知先觉，可以做到后知后觉，千万不能不知不觉。</p><p>最后送大家三句话：<strong>新消费新未来，只要路对，就不怕路远；只要你选择的方向对了，一猛子扎进去做，一定会走着走着花就开了；认真做事，用心谋远。原文叫用心才能做好，认真才能做对。</strong></p><p>认真做事这句话是留给你的团队，执行层一定要按标准、制度、流程认真做事，但是作为经销商老板，一定要用心谋远，想着企业未来怎么发展，组织架构怎么调整。其实我们很多老板反过来了，自己事无巨细地认真做事，因为老怕下面的员工做不好。结果你认真做事了，你的团队就用心谋远了，找其他工作去了。</p><p>未来的渠道、流量、市场会发生什么变化？坦白来说，没有答案。在这个充满不确定性的年代，唯有保持不断的进步、学习和成长，我们才能让不被这个时代淘汰。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gB65_rvgoQH-5sCqHLe2BA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新经销”（ID:New-distribution）</a>，作者：陈宏伟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497714614949768</id>
            <title>古井贡酒再陷诚信争议，“年份酒乱象”何时休?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497714614949768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497714614949768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:09:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 白酒行业, 古井贡酒, 三季报, 年份酒争议
<br>
<br>
总结: 白酒行业今年一直担心周期拐点，但古井贡酒发布的三季报显示，营收和净利润同比增长。然而，古井贡酒近期遇到了一系列问题，包括独立董事涉违规交易和年份酒争议。这些问题可能对古井贡酒的业绩和信誉产生影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>白酒行业今年一直弥漫着对于周期拐点的担忧，在此背景下，古井贡酒发布了一份相当漂亮的三季报。</p><blockquote><p>报告显示，前三季度实现营收159.53亿元，同比增长24.98%；实现净利润38.13亿元，同比增长45.37%。其中，第三单季归母净利润和营业收入同比增长分别为46.78%、23.39%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_e567e8464c564bd48733fcc8e47c1011@5888275_oswg107594oswg649oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，作为当之无愧的徽酒“优等生”，古井贡酒近日却似乎陷入了“多事之秋”。不仅主力大单品“年份原浆”陷入年份酒争议之中，其前独立董事张桂平也因涉违规交易遭证监会通报批评。</p><p>未来，古井贡酒是否受年份酒争议的不良影响、业绩能否维持稳定增长，还需画上一个问号。</p><h2><strong>01 任独董期间配偶涉嫌短线交易，古井贡酒前独董张桂平遭通报批评</strong></h2><p>虽然古井贡酒三季度净利润在徽酒四大上市公司中做到了遥遥领先，但最近古井贡酒的“麻烦事”也不少。</p><p>近日，苏宁环球（000718.SZ）发布公告称，公司董事长张桂平因非本公司事项，即在担任古井贡酒独立董事期间，其配偶买卖古井贡酒股票涉嫌短线交易，收到了中国证监会安徽监管局送达的《立案告知书》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_afd2a5cfd0a04539bb97bba9d25c4e12@5888275_oswg191266oswg550oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新消费财研社了解到，该案件发生于一年多以前。古井贡酒于2022年2月19日披露的《关于独立董事亲属短线交易及致歉的公告》，张桂平作为古井贡酒时任独立董事，其配偶吴兆兰于2022年2月9日、2月10日以集中竞价的方式买入古井贡酒股票30,700股，成交金额为695.10万元；于2022年2月10日、2月11日以集中竞价的方式卖出古井贡酒股票30,700股，成交金额716.03万元。</p><p>相关公告称，张桂平事前不知晓吴兆兰股票交易的相关情况，交易前后张桂平亦未告知吴兆兰关于公司经营情况等相关信息，吴兆兰女士也未就买卖股票事项征询张桂平先生的意见，上述短线交易行为系吴兆兰未充分了解相关法律、法规的规定，根据对二级市场的判断做出的自主投资行为。</p><p>古井贡酒称，针对上述事项，张桂平和吴兆兰已公告致歉并主动纠正，吴兆兰已于2022年2月12日将上述短线交易所获盈利20.0456万元上缴至古井贡酒。因上述事项，张桂平已于2022年5月10日被深圳证券交易所给予通报批评处分。</p><p>资料显示，2020年6月起，张桂平在古井贡酒担任第九届董事会独立董事。2023年6月，古井贡酒第十届董事会独立董事上任，张桂平不再担任古井贡酒独立董事。</p><p>目前，张桂平被立案的具体调查内容不得而知，但是该公告一出，让众人把目光都聚焦在古井贡酒身上。</p><p>另值得注意的是，古井贡酒的大单品也陷入了“年份酒”争议中，并被业内人士质疑影响行业诚信。</p><h2><strong>02 再陷诚信争议，年份原浆和黄鹤楼生态原浆都非“年份酒”</strong></h2><p>在于近日举办的第十九届酒博会上，中国酒业协会年份酒管理委员会主任胡义明直接发声“炮轰”年份酒市场乱象危及行业信用，受到广泛关注，</p><p>据了解，目前市面在售的所有商品白酒中，带有“年份酒”关键词的品牌并不在少数，甚至还包括了国台、习酒、西凤等一众知名品牌酒企，只不过出现最多、最直接还是当属古井贡酒。</p><p>古井贡酒主打产品就是“年份原浆”系列酒，这一系列产品占古井贡酒总营收比例高达75%以上，是毫无疑问的主力产品。官网显示，古井贡酒年份原浆系列包含“年份原浆古5”“年份原浆古7”“年份原浆古8”“年份原浆古20”“年份原浆古16”“年份原浆古26”等多个单品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_6cea8ec9e199487c954af7735f4f23ee@5888275_oswg767846oswg1080oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>年份酒乱象言论一出，古井贡酒年份原浆也陷入了巨大的诚信争议。针对年份酒争议，古井贡酒工作人员回复媒体称，年份原浆只是商标名，后面的古8、古16、古20只是一个标签，一个产品编码，并不代表年份。<strong>也就是说，“年份原浆”并不属于年份酒，只是古井贡酒特有商标和产品名称。这一事实让很多人颇感意外。</strong></p><p>资料显示，原浆酒指的是基酒，意思是未经勾调（勾兑）、无添加的原酒，这类基酒因未经过勾调，通常度数较高且口感辛辣，不宜直接饮用。古井贡酒的年份原浆酒，单从字面上的意思来看，就是未经勾兑的老酒。</p><p>但是，从很多消费者的角度来看，“年份原浆+数字”的确有很强的误导性，消费者很容易将数字联想到年份，会误以为古20，代表的是20年的意思。</p><p><strong>业内专家认为，古井贡年份原浆产品中，并不是真的含有对应后缀数字的原浆酒，也不是很多消费者所理解的“年份老酒”，这种营销方法带有很强的混淆视听的嫌疑，很容易让消费者产生字面意义上的“歧义”。</strong></p><p><strong>无独有偶，和古井贡·年份原浆有着同样营销逻辑的还有古井贡酒旗下的黄鹤楼酒品牌。</strong></p><p>黄鹤楼官网显示，黄鹤楼酒的产品线也均以数字命名，甚至还带着更具混淆性的“年”字。如“黄鹤楼·生态原浆15年”、“黄鹤楼·生态原浆12年”、“黄鹤楼·生态原浆20年”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_c72605067be44117a2ad9733ebe1e9c8@5888275_oswg186571oswg660oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而黄鹤楼的相关客服人员同样表示，上述产品中的数字并没有年份含义，只是名称而已。</strong></p><p>事实上，此前五粮液就曾向原商标评审委员会提出过古井贡酒的“年份原浆”商标无效宣告。五粮液认为，“年份原浆”指定使用在酒类商品上仅直接表示商品的物理状态、贮存时间、质量、生产工艺等特点的情形，缺乏作为商标应有的显著性。</p><p>对此，古井贡酒曾辩称，中国酿酒工业协会作为专业性的行业组织，对“原浆”一词的意见明确，强调“原浆”不是酿酒专业术语，也不是“原酒”的概念，更不是白酒等级，仅是一个营销概念的创新，“年份原浆”非国家标准“白酒工业术语”中确定的基本术语及定义。</p><p>两者各执一词，甚至闹上了北京知识产权法院，最终古井贡酒获得了“年份原浆”的商标。</p><p>如今年份酒争议再起，<strong>市场声音指出，古井贡酒或存在利用模棱两可的数字概念欺骗、误导消费者之嫌，涉嫌侵犯消费者的知情权和选择权。</strong></p><h2><strong>03 “年份酒乱象”为白酒行业发展埋下隐患</strong></h2><p>事实上，古井贡酒只是白酒行业“年份酒”乱象的一个缩影。</p><p>在10月13日举办的中国年份酒价值论坛上，中国酒业协会理事长宋书玉表示，早在2007年中酒协就启动169计划，开启年份酒相关研究，但年份酒课题一直推进缓慢，这既有科研、标准层面的难题，也有产业内部的因素。</p><p>宋书玉称，“‘酒是陈的香’，‘陈’代表着年头，陈年酒不能泛化，也不能概念化，要让消费者明明白白消费酒，就必须明明白白标注真实年份。”</p><p><strong>事实上， “年份酒”这一概念最早来自国外，主要欧美酒企通过年份酒的方式，区分其生产的葡萄酒、威士忌、白兰地等酒类产品的存放时间。直到上世纪九十年代，“年份酒”这一概念才进入中国，而最先引入这一概念并进行创新的是贵州茅台。</strong></p><p>早年，贵州茅台以15年、30年、50年等年份概念来命名产品。大约十余年之后，贵州茅台成为白酒老大，其他不少白酒企业也效仿贵州茅台的做法，纷纷推出“年份酒”。推出年份酒产品的企业，涵盖了酱香、浓香、清香等香型的酒类产品。</p><p>新消费财研社了解到，在2019年中酒协曾发布《白酒年份酒团体标准》，对年份酒生产前后都进行严格监管，通过对采购粮食、发酵、基酒入库、生产和包装等环节进行溯源，来确保年份酒的真实性。</p><p>根据中酒协的定义，真实年份白酒是采用具有一定年份的基酒，按照比例勾调而来，所标注年份并非基酒的最老年份，而是80%的加权平均酒龄。</p><p>团标出台后，国内酒企也密集推出了一批真实年份酒产品，对规范行业产生了一定的作用。但由于团体标准并非强制性，因此对行业中“年份酒乱象”并无法形成更加有效的制约。在很多中小酒企的产品中，年份酒标注则依然混乱。</p><p>胡义明指出，这些年来虚假年份酒的乱象严重侵害了广大人民群众的利益，应该说涉嫌严重违反消费者权益保护法，反不正当竞争法，中国食品安全法、广告法以及中华人民共和国刑法，严重侵害了消费者的合法权益，严重影响了国家的法制建设，扰乱了中国白酒产业的健康发展，已经产生或者继续在产生很大的社会负面影响。</p><p><strong>“也给中国白酒行业埋下了一颗巨大的雷，这个雷可能比塑化剂更严重多少倍，可能导致整个行业诚信坍塌。”胡义明表示。</strong></p><p>在胡义明看来，在欧美，威士忌、干邑等产品都有明确的法律规定，标注年限必须和实际储存年限相符，规范年份酒市场，有利于消费者辨识，也有利于未来中国白酒产品走向国际市场。</p><p><strong>劲酒集团董事长王楠波也在中酒协论坛上表示，部分白酒产品偷换数字概念，不但影响到消费者权益，也影响到消费者对年份酒信任度的问题。</strong></p><p>另外，在此次酒博会上，中酒协还公布了新的中国酒业真实年份酒系统，宣布引入第三方检测机构方圆标志认证集团，进一步完善真实年份酒体系，后者也是国内知名的认证机构之一，中国标准化协会为其大股东。</p><p>宋书玉认为，中酒协作为标准的制定者，不能既当运动员又当裁判员，因此本次在引入第三方机构后，中国酒业真实年份酒系统正式构建完成，可以经受市场检验了。</p><p>据了解，新要求比原团标更为严格，对年份酒生产设置了较高的门槛，需要认证酒企有20年连续基酒的生产要求，并要求年生产量不低于3000吨，年储存量不低于1000吨。</p><p>同时，年份酒生产管理体系涉及年份酒基酒入库、出库，每年度公告基酒库存数量；从年份酒生产申请到生产数量，均进行年份认定。年份酒认证酒库要建立视频数据管理系统，要纳入公安部授权数据机构保存。年份酒产品则需要建立身份档案、指纹图谱、荧光图谱等，并逐批对照比较。中酒协向通过认证的年份酒产品无偿提供年份酒商标和证明商标。</p><p>据悉，目前金沙酒业、景芝酒业和劲酒三家酒企已经推出了真年份系列产品，并通过了中国酒业协会和方圆认证的真实年份酒认证以及专属产品编码。以金沙酒业真实年份8为例，其产品对基酒具体构成进行了明确标注，其中9年基酒占比17.1%、8年基酒占比64.8%、6年基酒占比为7.3%。</p><p><strong>但不可否认的是，市面上仍存在很多对年份“含糊其辞”的白酒，后期有待进一步整治年份酒的市场乱象。总而言之，年份酒标准的推出对于规范市场概念和引导消费有很大的积极意义。</strong></p><p>中酒协方面也表示，目前正在推动年份酒标准的完善，并与有关部门沟通，推动立法管理年份酒行业，并呼吁有条件的酒业大省，可以先期争取地方立法的方式规范年份酒市场秩序。而效果如何，还有待时间的检验。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Y556gvZ5L40uj8fdpRzN6w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费财研社”（ID:XF-caiyanshe）</a>，作者：新消费财研社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497687106279304</id>
            <title>股民炸了，第三季度收入才6千，这家上市公司不如小卖部</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497687106279304</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497687106279304</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:08:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智翔金泰, 营收下滑, 亏损扩大, 无商业化产品
<br>
<br>
总结: 智翔金泰是一家做抗体药物的医药公司，但其业绩不佳，营收持续下滑，亏损不断扩大，且尚未有商业化产品。股民对其上市的质疑声不断，认为其是一家无产品、无营收、无利润的“三无公司”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“第三个季度收入6千，不如开小卖部”，智翔金泰的股吧，这两天炸开了锅。</p><p>智翔金泰成立于2015年，是家做抗体药物的医药公司，今年6月登陆科创板。刚上市时，其就因发布“退市预警”引发争议。4个月过去，其业绩难题尚未解开。</p><h2><strong>01 营收下滑，亏损扩大，无商业化产品</strong></h2><blockquote><p>10月27日，智翔金泰发布财报，今年前三季度营收13.9万元，同比下降69.6%；净利润亏损扩大至5.7亿，同比下降26%。</p></blockquote><p><strong>其中，第三季度营收只有6330元，归母净利润亏损高达1.8亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_6b00795826034f6791cf0574359443c3@5888275_oswg42893oswg619oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：财报</p><p>两大指标表现一言难尽，股民们急了，纷纷质问<strong>“为什么这样的垃圾股可以上市？”，还吐槽“我也想上市，我营收比他多多了”。</strong></p><p>实际上，智翔金泰并非第一次出现与业绩相关的争议。</p><p>其在上市前，曾在公告书的风险提示中提到“未能实现盈利将可能被终止上市”。这引起股民骂声一片，指责智翔金泰是无产品、无营收、无利润的“三无公司”。</p><blockquote><p>2020年-2022年，智翔金泰的业绩相当不稳定，营收分别为1088万元、3919万元、47.5万元，归母净利润分别亏损3.7亿元、3.2亿元、5.76亿元，3年累计亏掉12.7亿元。</p></blockquote><p><strong>之所以亏这么多，是因为没有收入来源。该公司主要产品为自身免疫性疾病、感染性疾病和肿瘤等治疗领域的抗体药物，但尚未获批上市。</strong></p><p>研发还要大把花钱，近三年的费用约为10亿元。</p><p>据其中报，智翔金泰在研产品有12 项，其中 8 个产品获批进入临床研究。公司有3款核心产品将陆续在未来3年上市。</p><p>也就是说，其业绩要等到2024年才有改善的可能。</p><h2><strong>02 股价破发，前十大流通股东都是机构</strong></h2><p>在资本市场上，智翔金泰也并不讨喜。</p><p><strong>申购阶段，其被弃购金额达到1.57亿元，弃购率高达19%。这些股票最终由保荐人海通证券包销。</strong></p><p>6月20日，智翔金泰成功登陆科创板，发行价格为37.88元/股，募资总额为34.7亿元。但其上市首日即破发，海通证券当日出现3600万元浮亏。</p><p>此后，智翔金泰股价走出一轮过山车行情，截至10月30日仍低于发行价，为34.59元/股，市值为126亿元。</p><p><strong>智翔金泰的股民已经纷纷出逃，从上市当天的5.3万户，降至9月底的2.9万户。</strong></p><p><strong>现在其前十大流通股东，除了海通证券，清一色都是基金。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_ad9280faadc247bdbf440125e76d4fbc@5888275_oswg83272oswg945oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>于是，有股民喊话：真的为买这些基金的韭菜感到悲哀......</p><h2><strong>03 实控人是重庆首富，拥有上市公司智飞生物</strong></h2><p>智翔金泰表现拉胯，但来头不小，背后实控人是重庆首富蒋仁生，持有公司约52%的股份。</p><p><strong>蒋仁生对疫苗领域相当熟悉，2010年就带领同为生物制药企业智飞生物，拿下“民营疫苗第一股”。该公司市值约1500亿元。</strong></p><p>在蒋仁生身上，有传奇的逆袭故事。</p><p>1953年，蒋仁生来自于广西灌阳县的农村家庭。在动荡年代顺利读完高中后，回到家乡一边任教，一边务农。</p><p>深感贫困地区医疗条件的落后，蒋仁生在1977年，挤破头考进桂林医学院，开始接触医药领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_3a3593b3451b48bbaa88deebf029a7c7@5888275_oswg32235oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕业后，其从卫生防疫站的县职员一路升到科长。直到1999年，其才从事医药方面的销售管理工作。</p><p><strong>2002年，临近50岁的蒋仁生决定自己创业，卖掉房子和花掉大半辈子的积蓄，创建智飞生物。</strong></p><p>其先是带领智飞生物拿下A+C脑膜炎疫苗的独家代理，赚了第一桶金。</p><p>之后，智飞生物陆续踩中C群流脑疫情爆发和HPV疫苗的需求，开启业绩狂飙。截至2022年，其实现营收高达383亿元，归母净利润75亿元。</p><p><strong>今年前三季度，其收入392.7亿元，同比增长41%，归母净利润63.8亿元，同比增长16.46%。</strong></p><p>其在资本市场表现也不赖，曾蹭上“疫苗概念股”，市值一度飙升超3600亿元。</p><p>蒋仁生的财富也水涨船高。2023年，其以680亿元的财富，在胡润百富榜中位列第53位，再登重庆首富宝座。</p><h2><strong>04 结语</strong></h2><p>智翔金泰惨淡的业绩表现频频惹争议，在此情况下，其股价也难有增长。</p><p>尽管市场鼓励创新药企业登陆科创板，但暂时只能“画饼”的智翔金泰上市的或许有点早。现在散户望而却步，由机构来托底，最后受伤的恐怕还是投资者。</p><p>而在极度内卷的创新药市场，智翔金泰要实现造血功能，复刻“智飞生物”的神话难度不小。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/X0bBvblTRQeVF-8HdqOwlQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“易简财经”（ID:ejfinance）</a>，作者：FFH，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497601159927936</id>
            <title>伊利、蒙牛、飞鹤、君乐宝争相要加进奶粉的HMO，到底什么来头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497601159927936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497601159927936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:06:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 母乳低聚糖, HMO, 婴幼儿配方奶粉, 中国本土企业
<br>
<br>
总结: 国家卫健委批准了母乳低聚糖（HMOs）中的2’-FL和LNnT作为食品营养强化剂，可用于婴幼儿配方奶粉等产品。虹摹生物是中国唯一一家本土企业，成功研发了HMO原料。这对于中国的奶粉行业来说是一个重要突破，也意味着国产HMO的技术和商业壁垒被打破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>消息一公布，姚斐的微信“爆”了。朋友、同行、上下游等各方的消息，如同一个累积到最大限度的水库，一下子打开了闸门，朝她汹涌而来。</p><p>10月7日，国家卫健委发布公告称，母乳低聚糖（HMOs）中的2’-FL（2’-岩藻糖基乳糖）和LNnT（乳糖-N-新四糖）正式批准为食品营养强化剂，可应用于婴幼儿配方奶粉、调制乳粉（儿童用）以及特殊医学婴儿食品。其中，2'-岩藻糖基乳糖限制使用量为0.7g/L—2.4g/L（以纯品计），乳糖-N-新四糖限制使用量为0.2g/L—0.6g/L（以纯品计）。[1]</p><p>此次公告中还公布了相应获批名单。名单中便有蒙牛集团控股企业虹摹生物自主研发的HMO原料。虹摹生物也是本次获批企业中唯一一家中国本土企业。而姚斐是虹摹生物的应用研发负责人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_2d7b68ba3a9349bf965f55dd910d091c@000000_oswg75073oswg1050oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：食品安全标准与监测评估司网站截图</p><p><strong>这一刻，奶粉行业已经等了多年。在此之前，HMO已在国际市场应用多年。</strong>2015年，首款添加HMO的婴幼儿配方食品在美国上市。此后，欧美、中东、亚太地区等全球160多个国家和地区陆续上市。中国消费者购买的相关产品，均是通过跨境电商等渠道进入。[2]</p><p>姚斐告诉FBIF，她和同事们得知获批后最直接的反应是开心，而后便开始感受到了压力，“同事们的微信也都处于‘爆’的状态，大家高兴了一会，马上又感受到压力，还来不及庆祝什么就回到工作中了。”</p><p><strong>“HMO对婴幼儿的发育，是非常关键的营养素，这几年中国的奶企一直都在持续攻克研究。”中国食品产业分析师朱丹蓬表示。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_f739ccf2d73b498a8234c9cfc93426c6@000000_oswg37069oswg610oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：被采访者供图</p><p>虹摹生物成立于上海浦东，是一家拥有先进合成生物学技术的生物制造企业，由蒙牛孵化控股。作为本次获批企业中唯一一家本土企业，虹摹生物的“突破”路径便是国产HMO突围的切片。我们以此为样本，试着还原国产HMO如何打破技术和商业壁垒的故事。读完本文你将了解：</p><p>1、HMO是什么？</p><p>2、国产HMO是自研成长，如何解决我国在这一领域的“卡脖子”问题？</p><p>3、HMO的获批，对婴幼儿奶粉市场来说，意味着什么？</p><h2><strong>01 等待HMO</strong></h2><p>获批两天后，企业端的消息几乎同时传来。</p><p>10月9日，HMO正式获批！飞鹤推出HMO奶粉；10月9日，添加HMO成分！君乐宝推出小小鲁班“诠维爱未来”奶粉；10月9日，“领冠”而来！伊利金领冠推出HMO奶粉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_532dd59541f644e49799b191b86a93af@000000_oswg88838oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：飞鹤、君乐宝奶粉、伊利金领冠</p><p>速度的背后，是筹备多年。</p><p>2010年左右，国内的科研工作者已经开始对HMO进行相关的科研证据研究了。“当时的了解，更多停留在科研层面，就觉得它（HMO）好像在未来会是非常厉害的功能型原料，但当时感觉离产业化还有点远。”虹摹方表示。</p><p>直到5年后，中国产业端才真正感知到HMO离产业化越来越近。2015年，美国FDA（Food and Drug Administration，食品药品监督管理局）批准相应技术，随后，首款添加HMO的婴幼儿配方食品上市。而在此之前，已有百余年的相关探索。</p><p>20世纪初，德国-澳大利亚籍儿科医生Theodor Escherich教授和德国儿科医师Ernst Moro证实母乳中的某种糖成分能够影响肠道菌群的发育，从而对婴儿的健康产生积极的影响，改称为被称为母乳低聚糖。[3]在经历漫长的科研探索后，首款产品才得以上市。</p><p>2016年，蒙牛也开始了相关的研究。</p><p>“在做早期研究时发现，当时的科研人员发现，HMO是一个非常优秀的原料，是中国婴配奶粉母乳化非常关键的一步。”蒙牛方表示，当时发现HMO原料基本都是由欧美企业生产，因原料技术壁垒高基本都掌握在国外原料巨头手中。</p><p><strong>于是，他们萌生了一个想法：如果能做中国本土的HMO，那就解决了行业的卡脖子问题。</strong></p><p>但，“想”到就不容易，更别说“做”到。</p><p>2020年，虹摹创始团队参与了一项中国妈妈消费调研，深度访谈了1200名中国妈妈后发现，妈妈们对于“您最担心孩子在成长过程中哪项健康问题？”的回答惊人的一致——排在前两位的，几乎都是免疫力和肠道健康。</p><p>意识到原料本身具有非常优秀的特质，是母乳化的关键环节，这是走出了第一步。但，<strong>HMOs种类繁多，结构复杂，体外合成困难。许多研究分析不同结构的HMOs与肠道微生物间的作用机制复杂多样，在人体内所发挥的功能有所不同。</strong>[6]但可以确认的是，HMOs对改善肠道菌群微生态、维持肠屏障、调节免疫、抵抗病原菌感染及促进神经发育等方面具有重要作用。[2]</p><p>也就是说，这些研究结论，与市场需求匹配。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_f02189b475f941e8a21ac7995eb8653c@000000_oswg104983oswg1080oswg844_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：英敏特+海外亚马逊</p><p>接下来要做的，便是从“想做”变成“做到”和“做好”。</p><p>2016年，蒙牛联合美国UC DAVIS、北大医学部、中科院化学所、中科院大连化物所等国内外顶尖科研院所针对中国 母乳中HMOs构成开展相关队列研究。“最早期这个项目还是一个探索性项目，我们找了非常顶尖的科学家，有剑桥生物博士，以及中科院、北大的科学家团队。技术突破后，还同时配备了优秀的工艺团队，现在HMO项目组科学家团队有几十个人，约一半是博士。”虹摹方透漏。</p><h2><strong>02 创新的背后，是成千上万次的重复</strong></h2><p>创新不是易事，尤其是从0到1的创新。</p><p>美国将HMOs作为一般认为安全（Generally Recognized as Safe，GRAS）物质管理；欧洲食品安全局、澳大利亚和新西兰食品标准局将HMOs作为新食品原料（Novel Food）管理，而中国则是按照营养强化剂的标准去审批的。[4]</p><p><strong>“营养强化剂考评的侧重点和监管方向是不一样的，营养强化剂会特别强调有效性和添加的必要性，所以不管从安全还是各种科研证据上，需要有更多考评。”</strong>虹摹方表示。</p><p>2023年7月，《母乳低聚糖（HMOs）的科学共识》发布。其中的共识主要有三条：一是，HMOs是母乳中含量第三的固体成分，在支持婴幼儿等人群的特征肠道菌群建立和免疫等方面发挥重要作用，在婴幼儿配方等食品中添加HMOs有利于改善婴幼儿等人群的营养健康状况。二是HMOs的生产方式以微生物发酵法为主，其用于婴幼儿配方食品等是安全的。三是HMOs已在多个国家和地区批准和/或上市使用。[2]</p><p><strong>第一条共识，主要在明确HMO是什么，第二条则是明确目前HMO主要的生产方式，第三条则是现阶段国际应用情况。</strong></p><p>而这三条看似简单的共识背后，是成千上万次的实验。</p><p>母乳中含有约7%的碳水化合物，其中80%是乳糖，其余20%由HMO组成。HMO在母乳中大量存在，但在牛、羊乳中仅为母乳中的1%～10%，加之牛、羊乳中的HMO为酸性结构，而母乳中的HMO以中性结构为主。</p><p>而人乳中HMO由五种单体组成，分别是：葡萄糖（glucose，Glc），半乳糖（galactose，Gal），N-乙酰氨基葡萄糖（N-acetylglucosamine，GlcNAc），L-岩藻糖（fucose，Fuc）和唾液酸（sialic acid，sia）。[3]</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_cd5dc28c4d774be888358598ffb5da33@000000_oswg63953oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">HMOs的五个结构单元</p><p>同时，根据结构类型不同，又可分为：中性岩藻糖基化HMOs、中性非岩藻糖基化HMOs和酸性唾液酸化HMOs。不同的结构类型，还有不同的HMO。而从发现到如今，已有超过200种不同的HMO从母乳中被分离出来。[3]</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_8432701d43e845f4b59c1b0ab13fdc27@000000_oswg96409oswg1080oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">根据结构不同，HMO的主要类型</p><p>不同的HMO结构，还需要选择不同的合成方式。而目前，HMOs的合成方法主要为化学法、微生物发酵法以及酶促合成法。如，在获批通过前，相关企业向国家卫生健康委员会提交了几种HMOs中，2'-FL的生产方式包括酶促合成法和微生物发酵法，而LNnT的生产方式为微生物发酵法。[2]</p><p>虹摹表示：“过程中要攻克的技术问题非常多，比如我们需要非常高效的菌株的构建和筛选，这意味着要从几千种菌株方案中筛出最优解。”</p><p>专业的理论晦涩，但可以知道的是，要“人工复刻”HMO，找到适合产业化的方案，无异于大海捞针。除了技术的可行性外，产业化后还需要考虑产品本身的安全性、生产的稳定性、中国消费者的特质以及多变复杂的差异化。</p><p>“创新是一个从0到1的过程，这个过程可能会非常漫长，道阻且长，但是如果因为觉得难，就走都不走，那什么时候可以到呢？”姚斐说。</p><h2><strong>03 关关虽难过，关关也要过</strong></h2><p>获批，意味着开始。</p><p>听到消息后，喜悦还未持续多久，接下来的工作计划，在虹摹团队中已快速运转。“HMO的获批，对国外的原料企业来说，要做的就是通过海关清关进入中国。但是对于虹摹生物来讲，意味着需要在拿到批件后，马上启动试生产，拿生产许可证。”虹摹方表示。</p><p>姚斐将其比喻打游戏，“一关一关的，过了一关都没有时间去高兴，就马上要投入下一关的挑战了。”<strong>而这场游戏中，旧服的玩家，只要注册账号等待审核，就可带着成熟的装备和经验，空降新服。而新服本土玩家，要做的显然更多。</strong></p><p>“如果选在国外建厂，有可能成本要比国内低，而且可以更早试跑。”但，虹摹生物选择了一条更漫长、更艰难的路，“我们希望在中国做供应链，如果我们太依赖进口，中国乳企将存在潜在的供应链风险。”</p><p>而蒙牛孵化控股虹摩生物的初衷，就是要将虹摹生物打造成为HMO原料2B平台，着力解决“卡脖子”问题。</p><p>技术的产业化中，对效率和效能的追求是永恒的，而中国企业能够在HMO赛道和国际原料巨头同台竞技，背后是中国生物技术的崛起。</p><p>虹摹方向我们分享了几组数据：2007年～2017年，中国国家生物科学论文的发表量增长20%。2019和2020年，中国科学家在高质量生命科学研究中的自然指数分别超越了德国和英国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_426b74165c024f28b9b36dd8f1f85f08@000000_oswg66200oswg1024oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：被采访者供图</p><p>这是HMO成长的土壤。HMO的原料制造，涉及到微生物发酵，也就是说需要生物技术作为发展基座——这两者的关系，如同通信基站与移动互联网，移动互联网与外卖服务——没有土壤谈何开花与结果，“中国的科学家已经成功的用二氧化碳合成淀粉，甚至合成蛋白，中国的生物科技已走在世界的前列。”</p><p>就HMOs的工业化应用问题，中国海洋大学张兰威教授曾表示，应做到三点：<strong>一是加强基础研究，对其加大认识。二是弄清其量效关系。三是在工业化生产，必须进一步去发掘其潜力，降低成本，才能实现高效生产。</strong>[5]</p><p>而这三点，正是虹摹生物们从实验室快速通过工厂走向市场的抓手。</p><p>因前期在菌株的投入和工艺上做的优化，虹摹生物也有了额外收获“现在纯度做到了98%以上，杂质控制得非常低，还有我们的工艺是把行业比较常见的醋酸气味残留解决了，这对味蕾比较敏感的宝宝会更友好一些。另外，我们让它的质量指标既适合湿法，也适合干法生产，在客户应用的时候会更灵活一些。”姚斐说到，“每一关总有大boss出现，但到目前为止是关关难过，关关过。”</p><p>根据BlueWeave Consulting的数据，2022年全球母乳低聚糖（HMO）市场规模为1.99亿美元，在2023～2029年的预测期内，预计将以22.9%的复合年增长率强劲增长，到2029年将达到8.43亿美元。</p><p>参考来源：</p><p>[1] 郭铁，《母乳低聚糖“闸门”开启，新一轮奶粉配方大战打响》，2023年10月11日，新京报</p><p>[2] 中国食品科学技术学会，《母乳低聚糖（HMOs）的科学共识》，2023年7月，中国食品学报</p><p>[3] 姜璐、蔡威，《母乳低聚糖在婴幼儿临床中的应用及在中国的展望》，2023年5月，临床儿科杂志</p><p>[4] 陈禹含、李巧慧、李岩、苏倩、郭欢新、段勃帆、孟祥晨，《长双歧杆菌婴儿亚种利用母乳低聚糖的分子机制及益生作用研究进展》，2023年7月19日，食品科学</p><p>[5] 白驹，《&lt;母乳低聚糖（HMOs）的科学共识&gt;正式发布》，2023年7月21日，消费日报网</p><p>[6] 徐颢轩、刘婧雯、尚佳萃、孟祥晨，《人乳低聚糖与肠道菌群互作及其调节婴儿免疫功能的研究进展》，2023年7月6日，食品工业科技</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODEzMjg5Mg==&amp;mid=2652632467&amp;idx=1&amp;sn=a2fd874bb03ffa5d9663e71801a719de&amp;chksm=84a83660b3dfbf7631e741f0b7ab459855e05c656c89d58bd6db8080f0b0f7c69fec2914f6d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FBIF食品饮料创新”（ID：FoodInnovation）</a>，作者：FBIF，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497687268530057</id>
            <title>岩石股份“洗髓”重生，上海贵酒仍难立名</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497687268530057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497687268530057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:02:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 岩石股份, 白酒股, 转型, 营销投入
<br>
<br>
总结: 岩石股份是一家经历多次转型的公司，曾涉足建筑材料、房地产、P2P等领域，目前主攻白酒市场。虽然公司在白酒领域取得了一定的成绩，但仍存在负债较高、产能依赖外采等问题。公司通过高额的营销投入来推动销售增长，但净利率下降。投资者对公司的转型和经营能力持怀疑态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上市30余年，更名7次，回顾岩石股份历史进程，城头变幻大王旗，实控人走马灯式更换，主营先后涉猎建筑材料、房地产、P2P、白酒等多个热门赛道，股价也在一次次转型蹭热度中暴涨暴跌，唯一不变的只有“600696”这一证券代码。</p><p>其中，最广为人知的“鲜言时期”，在其任职期间采用多种手段操纵股价，最终作茧自缚锒铛入狱，罚没合计34.7亿元，并处以证券市场终身禁入。</p><p>然而，鲜言的“烂摊子”，被“海银系”五牛基金韩啸接了盘。直至2023年9月，这一历史遗留问题随着《行政处罚决定书》的下发才算告一段落。</p><p>只是经历多年跌宕起伏后，“妖股”的印记已深深烙在“600696”的身上。即便之后，岩石股份又以白酒股的身份重回大众视野，投资者依旧质疑其搞实业的“诚意”，怀疑又是新一轮的资本玩票。</p><h2><strong>01 A股第20家白酒股虚假繁荣？</strong></h2><p>对于岩石股份这种股市“不死鸟”，能否在A股白酒市场站稳脚跟，还要回归基本盘来看。</p><p>自2019年岩石股份正式宣布主攻白酒赛道，并更名为“上海贵酒股份有限公司”后，市场对于岩石股份“A股第20家白酒股”的身份一直颇具争议。</p><p>众所周知，自2016年金徽酒登陆上交所主板后，A股已7年没有出现新挂牌的白酒企，随着注册制的全面改革落地，白酒企业未来挂牌A股的几率则更显渺茫。</p><p>正因如此，以收购并购、资产注入等方式“洗髓”成为白酒股的岩石股份，则显得颇为“另类”与“幸运”。</p><p>不过，岩石股份的白酒生意则有些不同。总经理鄢克亚一直对外强调，岩石股份不是卖酒的，而是一家品牌管理公司，并直言不讳“我们希望用世界一流的消费品品牌运营理念，高质量经营白酒这个传统行业”。</p><p>不止如此，岩石股份更是将学习对象转向了各行各业的“顶流”，岩石股份副总裁高利风表示，学习华为的组织发展，学习宝洁、可口可乐的产品研发，学习保乐力加、帝亚吉欧的消费触达理念。</p><p>野心不小，要“整合世界一流消费品品牌运营理念，构建自身核心优势”，但理念故事说得再好，还是要回归到经营层面。</p><p>2020年至2022年，岩石股份分别实现营业收入7971.77万元、6.03亿元、10.91亿元，年复合增长率高达269.29％。2023年上半年，岩石股份营业收入同比增长69.73%至8.43亿元。</p><p>如此一看，自转型做白酒生意以来，岩石股份持续保持高增长态势。深究原因，除精准踩中酱酒风口外，在岩石股份新消费理念下，节节高升的营销投入功不可没。</p><p>2020年至2022年，岩石股份的销售费用分别为1028万元、1.41亿元、4.54亿元，年复合增长率达542.44％，远超营收增速，期间销售费用率由12.9%增长至41.56%。</p><p>值得一提的是，上市以来岩石股份的研发费用长时间处于“空缺”状态。即便是2019年转型主攻白酒后，研发费用依旧为0元，直至2023年上半年才有所支出，为103.94万元。这在其余19家A股白酒上市公司中，是绝无仅有的现象。</p><p>高额的营销投入蚕食利润。2020年至2022年，岩石股份扣非归属净利润分别为709.50万元、5927.72万元、3397.85万元，呈过山车式变动。在此期间，岩石股份的净利率从11.71%下降至4.46%。</p><blockquote><p>尚处在成长期的岩石股份，在持续不断的投入中，“烧”出了更高的负债。2020年至2022年，岩石股份的资产负债率由17.65%增至58.44%，在2023年上半年又增至62.52%。</p></blockquote><p>根据2023年半年报显示，短期借款同比增长694.23%至2.55亿元。但除向银行借款外，岩石股份同时还向关联股东借款。</p><p>2023年上半年，岩石股份的其他应付款同比增长74.23%至5.07亿元，主要系股东借款增加所致。</p><blockquote><p>借款明细显示，截至2023年6月30日，岩石股份向上海贵酒企业发展有限公司拆借金额合计约1.96亿元，应支付利息余额为358.77万元；公司控股子公司高酱酒业向成都兴健德贸易有限公司拆借金额约1.60亿元，应支付利息余额为1150.87万元。两公司借款及利息合计约3.70亿元。</p></blockquote><p>在2023年6月，上交所有关“是否存在流动性压力”的相关问询中，岩石股份表示，以上借款基于股东对公司发展的支持，并未明确约定还款日期，公司不存在流动性压力。</p><h2><strong>02 “酒量”尚浅</strong></h2><p>实际上，以目前岩石股份的体量来看，在20家上市白酒公司中，并不算突出。以2022年的营业收入为例，岩石股份只能排在第18名。</p><p>随着白酒行业马太效应日益凸显，产能成为能否胜出的关键因素之一，但岩石股份却未能及时握住这个“命门”。</p><p>由于涉酒时间尚短，岩石股份在最初转型期并无自产能力，完全依靠贴牌加工。2020年12月，岩石股份斥资8600万元从大股东贵酒发展手中收购了章贡酒业和长江实业各25%股权。2021年3月，贵酒发展又将贵州高酱酒业52%的股权无偿捐赠给岩石股份，由此岩石股份才实现产供销一体化，拥有自产能力。</p><p>在聚焦酱酒主赛道的同时，岩石股份还通过多品牌、多香型、多模式，切入多个细分市场，聚焦中高端。</p><p>根据岩石股份宣传册显示，目前公司共包含11个核心品牌，涉及酱香型、浓香型、果酒等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_f5406109139f4963a24c5b3ea28a05a1@5888275_oswg60008oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：岩石股份宣传册</p><p>根据2022年年报显示，岩石股份超7成收入来自于酱酒，而公司酱酒产能就是由贵州高酱酒业来提供，实际产能为1600吨/年。</p><p>但实际上，如今的岩石股份仍在高度依赖外采。2022年，岩石股份销售1733.83千升的酱酒，但当期酱酒产量仅678.86千升。同时，浓香酒、果酒两大板块为100%依赖外采。</p><p>岩石股份也在财报中坦言，除公司自产外，对于部分酱酒，浓香型酒，果酒等产品，主要通过第三方贴牌加工形式进行外采。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_ef852b1a1e604cf0aa3f07097f9d8a72@5888275_oswg66557oswg1080oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这不禁让人质疑，定位中高端的岩石股份，在如此大比例外采的情况下，其产品品质是否能保持同样高端？</p><p>针对此情况，岩石股份管理层在2023年5月的业绩会上回应称，公司自有产能在规模上存在短板，对未来业务发展的制约日渐显现，扩充产能、打造优质的产能资产是公司战略发展需要，基于长期战略发展的考量。</p><p>根据2023年半年报显示，岩石股份还有一个“年产3000吨的白酒扩产能”的在建项目，该项目计划投资6.51亿元，截至上半年已累计投资4.09亿元。</p><p>根据业内“525模型”来看，5000吨是主流酱酒企业的入门级门槛（前20），20000吨是行业前十的产能门槛，50000吨是头部酱酒企业的产能门槛。即便完成扩产，加上如今1600吨的实际产能，岩石股份可达到4600吨的白酒产能，仍在生存门槛边缘游走。</p><h2><strong>03 上海贵酒如何立名？</strong></h2><p>无论新消费打法灵不灵光，岩石股份都必须应对白酒行业的系统性风险。</p><p>消化库存，便是目前酒企上市公司的首要任务。2022年，在A股另外19家白酒上市公司中，有18家企业存货较上年同期增长，增长幅度从4.55%至35.22%不等。</p><p>2020年-2022年，岩石股份的存货规模为1.87亿元、3.51亿元和4.74亿元，年复合增长率达59.21％。根据销售结构显示，岩石股份主要还是依靠经销商消化库存。</p><p>2020年至2022年，岩石股份经销商数量由334家增至4884家。2022年，岩石股份经销商渠道贡献营业收入7.69亿元，占比超7成，为第一大渠道。</p><p>不过，细看之后就会发现，岩石股份的销售团队效率实则效率堪忧。</p><p>以2022年数据来看，4883家经销商贡献销售额总计7.69亿元，平均每家经销商仅贡献约15.75万元。对比来看，体量与岩石股份同等的金种子酒（600199.SH），2022年其批发代理销售收入为6.63亿元，仅有297家代理商，平均每家经销商贡献223.23万元，约为岩石股份的14倍。</p><p>可见，岩石股份经销商模式效率较弱，更像是品牌力缺失下所被迫实施的人海战术，试图以量取胜。</p><p>另一方面，上述数据可以反映出岩石股份新增的可能都是区域的小经销商，所能承担的货款不充裕。这在合同负债条目也有表现，2022年底，其合同负债1.28亿元，同比增长11.30%。</p><p>究竟是经销商信心不足，亦或是能力不足，不得而知。</p><p>线上方面，激增的营销投入似乎收效甚微。《全球财说》发现，在各大线上官方销售平台中，岩石股份旗下品牌产品销量萧条。</p><p>在核心酱酒类品牌天猫旗舰店中，产品月销多在个位数，甚至有些产品月销为0。销量较高的为果酒类品牌店，月销量最高的产品可达1000+。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_a2aea0b7a9244573b1cfc0235eb870f1@5888275_oswg145112oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：天猫旗舰店</p><p>其实，岩石股份的酒一直不出圈的原因，与名字也有一定的关联性。</p><p>可以看到，虽然公司已更名为上海贵酒，但公司的证券简称迟迟未从“岩石股份”更至“上海贵酒”。</p><p>背后是与洋河股份（002304.SZ）旗下贵州贵酒集团有限公司（以下简称“贵州贵酒”）有关“贵酒”的争夺之战。</p><p>从品牌积淀来看，贵州贵酒优于上海贵酒。贵州贵酒作为贵州省重点酿酒企业，前身最早可追溯至1569年贵阳府成立之时的手工酿酒作坊，历史悠久。2012年曾获得“贵州老字号”的称呼。</p><p>可预想到，贵州贵酒自然不愿意将苦苦经营的“贵酒”之称便宜了他人。于是，2019年12月，贵州贵酒以侵害商标专用权、构成不正当竞争纠纷为由在南京起诉上海贵酒等三家公司。</p><p>但结果差强人意，根据2023年6月最新重审的判决结果公布，明确了上海贵酒未涉不正当竞争。</p><p>根据判决书，上海贵酒股份有限公司自身展业活动未涉不正当竞争，自有商标未涉商标侵权，贵州贵酒诉上海贵酒包括停止不正当竞争行为、变更企业名称、支付巨额赔偿等主要诉请逐一被法院驳回。至此，贵酒商标之争暂时落下帷幕。</p><p>不过，有业内人士透露，虽然部分核心诉讼请求得到法院支持，但是贵州贵酒对此结果依然“不甘心”，法务和其他相关部门还在研判，不排除继续上诉的可能。</p><p>对此，有专家分析，商标侵权纠纷往往是一场“拉锯战”，但在没有定论之前，监管部门出于慎重考虑，岩石股份证券简称一时间大概率难以更改，“更重要的是，上海贵酒正在进行品牌知名度的积累，却埋下隐患，一旦败诉，对公司经营冲击巨大。”</p><p>总的来看，行至白酒深水区，岩石股份免不了要与一众前辈一较高下。</p><p>频繁更名的经历，使其更需要扎实的品牌力与产品品质来支撑，以增强市场信心。</p><p>可预知的是，在外忧内患之下，岩石股份未来发展难度不会太小。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nHhxODNoJMmf0u2TbEn_2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”（ID:GlobalFinance1）</a>，作者：潘妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497650504786049</id>
            <title>乳品行业三季报有喜有忧，区域乳企增长有望提速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497650504786049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497650504786049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:00:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光明乳业, 三元股份, 妙可蓝多, 天润乳业
<br>
<br>
总结: 今年前三季度，9家上市乳企的营收总额下滑1.75%，净利润增长6.46%。乳品板块的估值受到原奶价格回落和竞争格局担忧的影响。乳企业绩分化明显，营收增长的有5家，净利润增长的有7家，而光明乳业、三元股份、妙可蓝多、阳光乳业的营收下滑。乳品行业仍处于恢复期，未来发展趋势有望向好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>截至10月30日，已有光明乳业、三元股份、妙可蓝多、天润乳业、一鸣食品、均瑶健康、李子园、熊猫乳品、阳光乳业共9家上市乳企发布三季报。</p><blockquote><p>今年前三季度这9家上市乳企合计营收381.48万元，同比下滑1.75%；同期这些公司合计净利润11.92亿元、同比增长6.46%。</p></blockquote><p>结合二级市场表现，申港证券认为，原奶价格回落，压制乳品板块估值。</p><p>农业农村部数据显示，今年以来，由于生鲜乳产量持续增长，我国主产省生鲜乳收购价格持续下降。2023年1月份，全国主产省生鲜乳平均收购价为每公斤4.11元，而到了今年9月，主产省生鲜乳收购价每公斤仅有3.73元。</p><p>同时申港证券也表示，目前乳品板块的估值很低，主要原因是市场对于乳品竞争格局的担忧。乳品板块的上市公司的上游主要为原奶，当原奶价格下降时，市场担忧中小乳品企业会发起价格战，借此提高市场份额。当前生鲜乳价格增速明显回落，市场对竞争格局恶化的担忧已经在估值中充分体现。</p><h2><strong>01 9家乳企业绩分化</strong></h2><p>总体来看，已发布业绩的乳品企业在今年前三季度多数实现业绩增长。</p><p>在上述9家上市乳企中，营收方面，前三季度同比增长的公司有5家，增速最快的是均瑶健康，增速为104.31%。</p><p>对于业绩增长，均瑶健康表示，随着宏观经济回暖下游消费需求增加，受益于独家专利技术、新产品、新渠道、新业务发展趋势良好，致使营业收入增长。</p><p>而营收增速实现两位数增长的还有天润乳业、熊猫乳品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_32afe00df4ef47cab9c4b0a2ec6aa401@5569193_oswg211728oswg1650oswg1164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>营收下滑的乳企有4家，包括光明乳业、三元股份、妙可蓝多、阳光乳业。其中跌幅最大的是妙可蓝多，前三季度营收下滑19.69%。</p><p>净利润方面，这9家公司全部盈利，一鸣食品增速最快，前三季度同比增长155.39%。</p><p>同时，三元股份净利润也实现三位数增长，同比增长117.86%。熊猫股份净利润增长88.84%。</p><p>同期，妙可蓝多、天润乳业、光明乳业净利润负增长，分别同比下滑70.29%、7.9%、21.72%。</p><p>对于业绩下滑，妙可蓝多表示主要是由于奶酪产品营业收入和毛利率下降所致，同时远期购汇收益较上年同期减少所致。</p><p>天润乳业表示，净利润下滑主要由于报告期市场淘汰牛价格下降，以及公司合并新农乳业后增加亏损所致。</p><p>光明乳业表示，报告期内国内营业收入同比下降，海外子公司亏损，导致净利润下降。</p><h2><strong>02 行业仍处在恢复期</strong></h2><p>对于乳品企业未来的发展趋势，研究机构也发表了各自的判断。</p><p>在华西证券看来，妙可蓝多奶酪业务下滑是由于下滑主因经济压力下休闲零食消费需求的萎靡不振，随着2023年以来的缓慢复苏，这家券商判断一二线城市的奶酪棒大单品有望率先复苏，环比有望持续向上，宏观经济恢复未来有望带动三、四线及以下城市恢复。</p><p>对于天润乳业利润下滑，国海证券表示由于当前奶价疲弱，这家公司并表新农预计短期对利润端造成一定拖累。但长期看，新农无论是从销售区域还是产品结构都可以跟天润乳业形成有益补充，因此收购新农对公司利大于弊。</p><p>同时，国海证券还表示，天润乳业疆内地位稳固，疆外市场发展过程中，在奶源、产品、渠道形成了较好的差异化，本轮市场改革后发展基础更为扎实牢固，目前基数还小，未来长期发展空间大。</p><p>华鑫证券认为，均瑶健康的益生菌业务亮眼，第二增长曲线渐已成型。2023年前三季度泛缘供应链组建14个业务部门，新增216家上游供应商，上下游建立供应链服务平台，通过整合渠道促进产业间协同合作，持续挖掘新消费需求。2023年下半年随着第一批新增设备投入生产，均瑶润盈生产能力将得到大幅提升，达产后产能将是扩产前4倍，产能提升为业绩释放提供坚实基础。</p><p>西南证券表示，李子园的提价策略叠加成本改善贡献利润弹性。</p><p>这家券商认为2023年前三季度李子园实现毛利率36.4%，同比提升4.9%，主要由于奶粉价格下行、2022年7月起出厂价调整；预计全年原材料价格将处于低位，贡献利润弹性。费用率方面，2023年前三季度销售费用率10.9%，同比下降2%，7月起公司启动和华与华合作的品牌升级项目下半年费用投放增加。管理费用率4.6%，同比增加0.6%。</p><p>对于熊猫乳品的前三季度业绩表现，华鑫证券看好公司巩固炼乳基本盘，持续打造第二增长曲线，依靠B端渠道并持续优化零售渠道建设。在产品端，熊猫乳品目前已形成“以炼乳为主、以奶油、奶酪、植物基为第二增长曲线”的四个品类矩阵，炼乳方面由于消费升级驱动，餐饮标准化下空间广阔，主业增长仍然强劲；奶酪行业预计未来仍将维持较高景气度，公司不断进行产品推新、提升产品品质，现已打造多元产品矩阵，并于未来持续加大研发投入。</p><p>在渠道端，熊猫乳品新增餐饮经销商、减少零售经销商，大力推进经销商渠道下沉，同时积极开拓天猫、抖音等新零售渠道辅助新品市场投放。未来这家公司将打造温台市场渠道，渗透更多小型零售业态和有效利用电商下沉，进一步提升品牌渗透力。</p><p>未来智库认为目前正处于乳业恢复期（2019年至今）。随着疫情得到控制，经济逐渐恢复，乳制品行业也逐渐好转，是恢复最快的行业之一。其中低温奶增速领先，区域乳企增长有望提速。同时，消费者由“喝奶”转变为“吃奶”，奶酪成为乳制品行业新的增长点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/869xyFkN7gQX1nSBhzHdog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：张斯文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497552944584834</id>
            <title>乌镇戏剧节：四位理想主义者的十年一梦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497552944584834</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497552944584834</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 03:00:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 乌镇戏剧节, 孟京辉, 黄磊, 赖声川
<br>
<br>
总结: 乌镇戏剧节是一个具有影响力的戏剧盛会，由孟京辉、黄磊和赖声川等人共同发起。他们在戏剧节中扮演多重角色，包括艺术总监、主持人和舞台管理人员等。乌镇戏剧节已经成为乌镇的一张名片，对于乡镇和城市的文旅经济产生了积极的影响。戏剧节的文化属性不断扩展，吸引了大量观众和艺术家参与。乌镇戏剧节的成功离不开黄磊、孟京辉和赖声川等人的辛勤付出和精心筹备。他们致力于将戏剧节传承给下一代，让其继续发展壮大。乌镇戏剧节已经成为一个戏剧乌托邦，每年都吸引着众多观众争相抢票。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年第十届乌镇戏剧节（以下简称“乌镇戏剧节”）前夕，<strong>在乌镇许多剧院的门口，总能见到孟京辉在最后检查海报位置摆放的情景。</strong></p><p>“你很难想象我们会去盯多细节的工作。”赖声川在戏剧节上接受《中国企业家》采访时感慨道。&nbsp;</p><p>10月19日，在乌镇戏剧节开幕式当晚，乌镇大剧院的舞台上，黄磊、孟京辉和赖声川，戏剧节的几位发起人也把各种职能包圆了：&nbsp;</p><p>黄磊和孟京辉担任主持人，诙谐开场；被黄磊亲切地称为“川川”的赖声川，在开幕式上兼职两位主持人的翻译；开幕大戏上演前，黄磊还“分身”当起了秩序协调员、演出管理人员，嘱咐所有观众在观戏期间不可录像、摄影……&nbsp;</p><p>赖声川介绍，几位乌镇戏剧节发起人的群里，内容细碎得“很恐怖”，他们之间有着相对明确分工，“孟京辉是最近几届的艺术总监，负责遴选剧目、艺术家时间的对接；黄磊是大管家；我是前几届的艺术总监，这几年负责的是一些大型画面的设计工作。”&nbsp;</p><p>黄磊的工作更细碎。当戏迷冷不丁走进一个青年竞演剧场，黄磊就可能在开场前出现。他会恳请观众关闭手机，而不仅是调成飞行模式，“不然你手一痒，就又关闭了飞行模式，刷起了朋友圈，产生的每一束光亮，对于参加竞演的青年演员而言，都是一种干扰。”&nbsp;</p><p>即便忙得吃不上一口热饭，但乌镇戏剧节十年周期如约而至，让几位再聚首的发起人甚是感动与欣慰——&nbsp;</p><p>在国人戏迷心中，乌镇早已不必对标世界三大戏剧节的所在地柏林、阿维尼翁或是爱丁堡，<strong>它已自成一张名片，乌镇戏剧节如同一个支点，潜移默化地撬动整个乡镇，乃至整个地县城市的文旅经济。</strong></p><p>乌镇戏剧节因浸润在水乡生态之中，构成了特有的在地文化。2014年，第二届乌镇戏剧节期间，乌镇景区的游客量就超过了30万人次。如今，乌镇戏剧节走到第十年，除了戏剧，集市、音乐、电影等多种艺术形式，渐渐都融合成为戏剧节的一部分。乌镇戏剧节的文化属性，从戏剧开始不断向外延拓。&nbsp;</p><p>得益于乌镇戏剧节的辐射力，在戏剧节周期之外，当代艺术展的举办，也从时间上延展了艺术在乌镇的生命周期。&nbsp;</p><p>“乌镇是一个充满故事的地方，整个乌镇景区就像是一个封闭的大戏台。当你穿行在小桥流水之间，不需要车马，剧场就接二连三地‘迎’来。你戏看累了，在青石板上走一走，餐厅、咖啡厅就会映入眼帘。”谈起十年前戏剧节的选址时，赖声川沉醉地答道。&nbsp;</p><p>对于生于斯、长于斯的陈向宏来说，回望自己1999年以来一笔一画起草图纸的乌镇，更是感慨万千：“乌镇从早期的观光小镇，到打造西栅景区时的度假小镇，再到融入了乌镇戏剧节之后的文化小镇，它终于逐步打破了文旅小镇同质化的桎梏，找到了自己的位置。<strong>若要基业长青，戏剧节必须要有变与不变，有迭代与创新。”</strong></p><p>乌镇戏剧节有着属于未来的课题。如今，发起人正在挖掘继承他们衣钵的青年，把戏剧节交给下一个百年。&nbsp;</p><h2><strong>01 事无巨细的管家们</strong></h2><p>20年前，黄磊在乌镇演《似水年华》时的一句话，点醒了陈向宏：“一个普通游客为什么要住你这儿？只是看桥、听水、发呆、邂逅、晒太阳？你这儿缺少的是厚度。”&nbsp;</p><p>这与陈向宏期冀的乌镇模样不谋而合，于是从旅游乌镇，进一步有了文化乌镇。&nbsp;</p><p>十几年前，陈向宏在上海看赖声川导演的话剧《暗恋桃花源》时，发现话剧的受众年轻又充满朝气，与乌镇休闲度假的旅客之间，契合度很高。受此启发，陈向宏又把文化小镇的想法，进一步聚焦到了戏剧节。&nbsp;</p><p><strong>陈向宏与黄磊、赖声川，还有先锋话剧导演孟京辉，大家一拍即合，成为了乌镇戏剧节的四位发起人。</strong> 戏剧节十年，能如今日般枝繁叶茂，可在四位发起人宏伟的蓝图与事必躬亲的行动上见微知著。四位发起人不只是仰望星空，他们同样在乌镇扎实地打下了地基。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_0e040447cab1417f938fa856f1f704d9@000000_oswg111840oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">赖声川在乌镇戏剧节小镇对话板块中。 来源：乌镇戏剧节官方&nbsp;</p><p>比如，黄磊扮演的大管家角色，一直令陈向宏和赖声川印象深刻。&nbsp;</p><p>“尤其是去年，因为特殊原因，很多观众、明星要花费数倍的时间、金钱代价才能前来。这就需要非常小心谨慎、周密地筹备。那时候，我们甚至不知道戏剧节能否正常举办，真的有一种背水一战的感觉。这些相关的筹备工作，主要都是黄磊在做。”陈向宏回忆。&nbsp;</p><p>陈向宏、赖声川与乌镇戏剧节之间的关系，则体现在更广的时间和空间维度上。&nbsp;</p><p>陈向宏在成为乌镇戏剧节发起人之前，在乌镇一家工厂做了6年工，学习机械制图。机械制图的学习经历，使得陈向宏亲自绘制乌镇的图纸，成为可能。&nbsp;</p><p>2003年，陈向宏只是出于改造乌镇勾栏风貌的想法，在乌镇西栅的改造过程中，修筑了乌镇水剧场，现在也成为了乌镇戏剧节剧院群落的其中之一。10年后，因乌镇戏剧节的举办，陈向宏和赖声川一起筹备了乌镇大剧院的建设，二人还亲自改建了乌镇额外的7个小剧场。&nbsp;</p><p>“这些剧场我主要考虑的是外景设计，需要和乌镇风貌融合，而赖声川则是考虑剧场的专业需求，座位有多宽，舞台有多大，灯光从哪里打，空间感如何，他对剧场的要求几乎苛刻。阿维尼翁的那种‘搭一个台子，拉上两块布就可以开始演戏’的要求，相比起来就简单许多。”陈向宏回忆。&nbsp;</p><p>如今，戏剧节走到第十年，<strong>陈向宏与赖声川，都一定程度“走向了幕后”</strong>。&nbsp;</p><p>今年，赖声川的工作主要集中在海报与纪念册、纪念手袋的设计上。本届戏剧节，他和设计师们一点点去磨、去讨论视觉基调。&nbsp;</p><p>陈向宏已经渐渐把戏剧节的舞台交给艺术家们，自己越来越少插手。陈向宏和艺术家之间相互配合，没有什么意见相左的地方，他享受那种角色逐渐无足轻重的感觉，觉得这才是艺术节该有的样子。&nbsp;</p><h2><strong>02 戏剧乌托邦</strong></h2><p>几乎没有人怀疑乌镇戏剧节，已成为一个戏剧乌托邦。&nbsp;</p><p><strong>每年的戏剧节抢票愈发像一场“腥风血雨”。</strong></p><p>9月17日上午10时，官方渠道上开票几秒后，特邀剧目、青年竞演、小镇对话等板块悉数售罄。&nbsp;</p><p>戏剧节开幕当晚，在乌镇一家砂锅夜宵店里，一对重庆年轻夫妇告诉《中国企业家》，在线上没能第一时间抢到票后，他们每隔两天都会去官网查看售票情况，他们每人零碎地抢到了两三张票，虽然没能抢到同一场次，但仍非常满足。&nbsp;</p><p>10月21日，坐在蚌湾剧场观看青年竞演的一位从珠海赶来的女生，也因抢到了戏票而感受到了小确幸，她的戏票，都是一位朋友帮忙抢的：“当时，朋友用了好几台电脑一起操作，才到手了屈指可数的几张票。”&nbsp;</p><p>年复一年，在口碑效应之下， <strong>戏剧节的观众像毛细血管一样，在全国蔓延开来。</strong></p><blockquote><p>嘉兴、珠海、重庆、广州、上海、北京……本地与外地，沿海与内陆，南方与北方的观众，共同在这里交汇。&nbsp;</p></blockquote><p>除了室内剧场表演，许多观众都被街头巷尾的嘉年华表演氛围所感染。&nbsp;</p><p>观众每走过一座桥，或是绕过一个巷子，就可以看到青石板上着跳色华服、踩着高跷的游行队伍，或者露天广场上10分钟左右的那种恣意舞剧表演。即停即走观看演出的氛围，如同身在一个沉浸式的大剧场中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_06027c7f6b55405b84416d22b3f65f0a@000000_oswg150667oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">乌镇戏剧节嘉年华。 摄影：陶淘&nbsp;</p><p><strong>戏迷还享受着戏剧节里无数的“偶然”。</strong></p><p>由于乌镇景区封闭式，但内部却开放包容的特殊地理环境，于观众来说，乌镇可能是他们与黄磊、何炅、黄渤等演员，一生唯一一次产生思想交汇的地方：清早，如果在京杭大运河边散步，戏迷就可能偶遇在晨跑的黄磊；在黄昏的乌镇咖啡馆，游客与艺术家们，又有可能一不小心就撞了个满怀。&nbsp;</p><p><strong>真正的戏剧拥趸，更享受的是戏剧中的偶发性。</strong></p><p>在本届戏剧节的特邀剧目《罗曼蒂克偶尔到来》中，导演肖竞将观众的偶然因素在戏剧表演中发挥到了极致：&nbsp;</p><p>六出短戏，均由专业演员与现场观众共同完成。现场观众在提词器的辅助下表演，有些台词还专门设置了观众发挥的空间。&nbsp;</p><p>就这样，在剧本现场的偶然性、演员彼此交锋的不确定性中，《罗曼蒂克偶尔到来》的荒诞性得到了空前的展现。而这也是十年戏剧节以来，包括赖声川导演的《长巷》《曾经如是》在内许多戏的母题。&nbsp;</p><p>十年之后，乌镇戏剧节之于戏剧观众来说，<strong>从“高度稀缺的、旨在围观的明星聚会”，变为了相对平民化的、常态化的文化节日。</strong></p><p>让赖声川最动容的戏剧节变迁，正是普通旅客对名人造访乌镇态度的这种转变：十年前，当赖声川走在乌镇的街头，找他签名、合影的游客，会蜂拥而至；十年之后，观众在路上偶遇他和孟京辉等人时，会亲切地打个招呼。“那种感觉，就像久未谋面的老友，我觉得特别舒适。”&nbsp;</p><p>从2013年至今，戏剧节的剧目也与戏剧节一起羽翼渐丰。&nbsp;</p><p>2016年，第四届乌镇戏剧节上，青年竞演中的短篇戏目《山阳祭》，经过了一年的打磨，在第五届成长为长篇特邀剧目《窦娥》，并成为了最快售罄的剧目。&nbsp;</p><p>2018年，孟京辉导演的《茶馆》作为乌镇戏剧节的开幕大戏，反响热烈，它也成为了2019年法国阿维尼翁戏剧节IN单元的表演剧目。<strong>该剧也成为历史上首部入围IN单元的中国大陆剧目。</strong></p><p>不仅是国内戏剧从乌镇走向海外，乌镇戏剧节走到第十年，自身的国际化程度也在持续延拓。本届特邀剧目，横跨亚、欧、美三洲，囊括了德国、奥地利、波兰、印度、意大利、日本等10个国家在内的14部海外作品。&nbsp;</p><p>因此，在乌镇的剧场内外，外国友人同样随处可见，他们给古韵小镇平添了一抹异域色彩。&nbsp;</p><h2><strong>03 不止戏剧</strong></h2><p>十年成长，<strong>乌镇戏剧节有着许多变与不变。</strong></p><p>“不变的是包容性，世界性，团队的年轻化，剧目的全球性。变的是表演时空的拓展，内容的增加。”陈向宏表示。&nbsp;</p><p>十年来，乌镇戏剧节的部分板块从西栅景区拓展到北栅，青年竞演从线下拓展到了线上，观众对戏剧节的触达形式，变得更加广泛。&nbsp;</p><p>除了戏剧节期间，<strong>戏剧文化在当地的传播，在时间上也将得到拓展。</strong></p><p>据陈向宏介绍：“我们也在考虑做一些常驻的演出，比如正在试图将往届的优秀剧目安排在平日里上演。这是为了让空间语言更加丰富，也是为了在乌镇的文化空间内，在戏剧节之外的时间，给游客留下更多念想。这会是戏剧节之后，一种自然生长而出的内容。”&nbsp;</p><p><strong>乌镇戏剧节带给乌镇的早已不仅是戏剧文化的普及与下沉，</strong> 更多形式的文化在乌镇已经开枝散叶。&nbsp;</p><p>从第一届走向第十届，乌镇戏剧节的内容从最初的国际邀请、青年竞演、古镇嘉年华、小镇对话四个板块，开始逐渐向外围内容拓展。&nbsp;</p><p>2017年，也就是第五届乌镇戏剧节时，戏剧节首次增加了朗读会内容。在随后的几届中，白日朗读与子夜朗读昼夜轮转，成为戏剧节文本研究的延伸。&nbsp;</p><p><strong>在海外，许多大型的文化节庆活动中，在硬核内容之外，都搭载着轻量的文化，以此来破壁文化节的曲高和寡感。</strong> 比如英国爱丁堡艺术节中，戏剧之外的电影、游行与脱口秀，或者美国西南偏南艺术节里，静态展览外的电影、音乐与沙龙……&nbsp;</p><p>2021年，第八届乌镇戏剧节也应时之需，增加了戏剧集市板块。音乐、电影、潮玩、艺术装置、快闪等内容，在戏剧节中成为了搭载重头戏与轻文化之间的桥梁。这些内容与三步一小唱、五步一大舞的嘉年华一起，拼上了乌镇戏剧节下里巴人的那块拼图。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_103f864b670748b981bae5dec2f79a90@000000_oswg175449oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">乌镇戏剧节集市。来源：乌镇戏剧节官方</p><p>2023年，First青年影展也成为了乌镇戏剧节的特别展映单元，更是为文艺青年的乌镇之旅增添了更多重的期待。&nbsp;</p><p>在乌镇戏剧节的辐射之下，自2016年开始，在乌镇举办的国际当代艺术邀请展，还有自2021年开始，乌镇与中国美术学院联合举办的“艺术仓库·乌镇”粮仓艺术展，以及2023年茅盾文学奖颁奖典礼回归乌镇，凡此种种，更加拓展了戏剧节之外全领域艺术文化在乌镇的生命力。&nbsp;</p><p>十年戏剧节，也为乌镇的文旅经济注入了更多独一无二的内涵。&nbsp;</p><p>“近几年来，我们的文旅市场，更多从寻找一处纯粹的自然风光，转而寻求一种心灵寄托，寻求更多精神层面的体验。乌镇戏剧节就在乌镇旅游之外，给古镇注入了当代文化，同时也赋予了这里的游客更多深层次的人文联结，乌镇也因此而变得‘流动’起来。”陈向宏表示。&nbsp;</p><p>摇着橹的船工告诉《中国企业家》，这已是当日他在景区拉的第十一趟客人了。在戏剧节期间，吴妈馄饨、萝卜丝饼店与定胜糕店外，每日的队伍望不到头，在河边绕过一个之字形队伍，几乎“要排到河道”中。&nbsp;</p><p><strong>乌镇戏剧节，还带动启发了全国更多地域做戏剧与文旅的相关探索。</strong> 于2017年、2021年分别创办的老舍戏剧节、阿那亚戏剧节，在乌镇戏剧节之后，共同丰富了国内的戏剧文化节庆。&nbsp;</p><p>陈向宏把这看作乌镇戏剧节革新的推动力：<strong>“乌镇戏剧节模式是不可以复制的，</strong>没有哪里的文旅项目可以复制，都需要因地制宜。但乌镇戏剧节的精神是可以推广的。各地都在办戏剧节，这是好事，是一个文化觉醒的过程，比四处是文化沙漠要好，并且这可以倒逼我们做得更好。”&nbsp;</p><p>如今，陈向宏思考的就是如何将乌镇戏剧节，以及乌镇文化小镇，做到一个入世与出世之间的平衡点：“恶俗的商业化，是我一直抵制的，所以我对乌镇留有一点坚持，<strong>所有店面都不允许9点以前开门，</strong>我想要给大家留一个乌镇清净的念想。”&nbsp;</p><p>这个念想也确实在乌镇得以保留。即便在熙熙攘攘的乌镇戏剧节期间，每日上午9点，乌镇的西栅大街，似乎仍然在沉睡，直到10点才慢慢苏醒。在清早时分，走在青砖黛瓦之间，那种穿越了千百年岁月的静谧感，会裹挟着凉风徐徐而来。&nbsp;</p><p>乌镇很美，戏剧节的加持让她更加如梦如幻。 但它还有着更长远的愿景。 陈向宏说，十年磨一剑，乌镇展望的是百年的戏剧节。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650600461&amp;idx=1&amp;sn=727174dd786ad7bcb6c959445694a2dd&amp;chksm=7c327b9b4b45f28d23e4cf83c945e52e62dfbeb17160a32c2acb4138faba739beeebdf59ed8d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：陶淘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496896369678467</id>
            <title>市场声音两极化，重组胶原蛋白是机遇还是骗局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496896369678467</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496896369678467</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 02:54:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资风向转变, 合成生物企业, 重组胶原蛋白, 智商税
<br>
<br>
总结: 近年来，重组胶原蛋白作为一种新兴势力，逐渐超越其他生物原料，在投资领域备受关注。然而，重组胶原蛋白的功效真实性和含金量一直备受质疑。本文通过邀请厂家和专家的探讨，聚焦重组胶原蛋白的护肤逻辑，揭示了其在保湿和修复方面的作用，并探讨了其在市场中的发展前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资风向的转变，让上游的合成生物企业成为万众瞩目的焦点。其中，重组胶原蛋白是近两年崛起的一股新兴势力，逐渐呈现出超越透明质酸、多肽等其它生物原料，站上成分界顶流的趋势。&nbsp;</p><p>我们在感受到这一赛道“投资热”的同时，不免担忧重组胶原蛋白的功效真实性及含金量。被质疑身兼“规则制定者”和“参赛者”的重组胶原蛋白厂商们，也时刻面临着一个灵魂拷问：重组胶原蛋白是否为智商税？</p><p>本文，聚美丽邀请了市面上主要的胶原蛋白厂家以及行业专家，再度聚焦这个“老生常谈”的话题，进行了一次完整的探讨。</p><h2><strong>01 深陷功效舆论，揭秘重组胶原蛋白的护肤逻辑</strong></h2><p>一个产业能否率先实现突破，并不取决于某一时刻的突发奇想，其背后是长期的经验积累。在重组胶原蛋白长达60多年的科研历史中，国内外实则处于同一起跑线，中国学者更是在重组胶原蛋白领域充分展示出卓越的研发水平和创新精神。</p><p>2000年是基因工程技术的应用初级阶段，中国女科学家范代娣的研发团队在这一年率先突破国际上重组胶原蛋白表达量低的瓶颈，找到了高效生产重组胶原蛋白的方法。这也成为了合成生物技术概念在化妆品行业兴起的一个预兆。</p><p>在往后的二十余年中，国内重组胶原蛋白经历了屡次产能扩大与升级，被一波波资本浪潮推向舞台中心。那么，抛开产业规模化不谈，重组胶原蛋白在功效护肤品中到底是怎样的地位？它的具体功效和作用途径到底是什么？</p><h3><strong>重组胶原蛋白的前世今生&nbsp;</strong></h3><p>在人们认识到重组胶原蛋白之前，更广为人知的概念应该是胶原蛋白。</p><p>作为哺乳动物体内含量最多、分布最广的功能性蛋白，胶原蛋白广泛分布于人体组织和器官中，占据了总蛋白质含量的25%-30%。其主要由特殊的三重螺旋结构链组合而成，具体结构图如下所示：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8bcba22edc1e497b81e2bfc593625061@000000_oswg207799oswg901oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由图可知，原胶原为胶原蛋白的基本结构单元，&nbsp;每条原胶原链大约含有1000个氨基酸单体。原胶原肽链的一级结构具有(Gly-X-Y)n重复单位，X 和Y可以为任意一种氨基酸，通常为脯氨酸和羟脯氨酸，少数为赖氨酸和羟赖氨酸。</p><p>而根据不同的氨基酸蛋白质编码，可形成的胶原蛋白类型多达29种，按照发现的序号命名，常见的有Ⅰ型、Ⅱ型、Ⅲ型、Ⅴ型和Ⅺ型等。Ⅰ型和Ⅲ型胶原蛋白构成了细胞外基质网状结构，是真皮层中最主要的胶原蛋白类型，因此应用最为广泛。</p><p>然而在实际应用中，动物源提取的胶原蛋白常因<strong>生物兼容性低</strong>，被质疑存在传染风险和排斥风险，并且在加工和应用过程中分子链易断裂、在应用中水溶性和均一性较差，存在诸如此类的应用限制。</p><p>为了开发更加安全的胶原蛋白，在基因工程、微生物技术的帮助下，重组胶原蛋白诞生了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_af8d285e44fa4fa7b144c98eae5d2720@000000_oswg175536oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>重组胶原蛋白是通过将胶原蛋白的天然基因序列，或重新优化设计的基因序列，导入特定的宿主细胞中培育，从而获得具有人体自身胶原蛋白特征以其主要功能的蛋白质。2021年国家药监局组织制定的《重组胶原蛋白生物材料命名指导原则》中，将重组胶原蛋白分为三大类：重组人胶原蛋白、重组人源化胶原蛋白和重组类胶原蛋白。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_c0e491706bbf4ab8b60f5ccff8b45e9a@000000_oswg334868oswg1080oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最早在1980年，美国的医学博士Uitto J等就从人皮肤细胞体外培养中得到了Ⅰ型和Ⅲ型前胶原，开启了重组人源化胶原蛋白的研究。但当时由于表达量过低，该原料始终无法突破产量限制，步入产业化进程。</p><p>回到今天，国内的重组胶原蛋白厂家已经在产量上遥遥领先，而现有的更大难题，主要在于如何寻找完整的证据链，通过科学依据证明其功效。</p><h3><strong>重组胶原蛋白的护肤功效仅限于保湿？</strong></h3><p>正所谓树大招风。</p><p>从社媒舆论来看，自品牌商家打出重组胶原蛋白的护肤概念以来，这一原料就因为各种“抗老顶流”“全长基因序列”等宣传而饱受质疑。我们经常能看到号称“专业”的护肤博主发表长篇大论的檄文，控诉关于重组胶原蛋白功效的“真相”，认为该原料无法发挥进阶功效，止步于保湿。</p><p>“重组胶原蛋白连透皮吸收都困难”“重组胶原蛋白是新一轮的智商税，包括不限于口服、外用、涂抹等。”“日常护肤使用重组胶原蛋白只能起到基础保湿的作用”……这些声音至今还是不绝于耳。</p><p>重组胶原蛋白的保湿功效是毋庸置疑的。存在于皮肤内部的天然胶原蛋白<strong>可直接发挥大分子成膜保湿剂的作用</strong>，胶原蛋白富含羟基等极性集团；<strong>也可通过水合作用吸收水分</strong>以维持皮肤湿润，理论上可以结合自身质量10倍以上的水，并在受伤组织中防止微生物渗透。</p><p>不过，查阅学术资料可以发现，重组胶原蛋白最主要是作为一种修复材料，集中应用在医用敷料/医疗器械领域。由于功效护肤行业与医美赛道的重合度逐渐提升，这些研究基础不仅为重组胶原蛋白其带来功效背书，更帮助其在市场教育中取得了一定优势。</p><p>而关于重组胶原蛋白的护肤功效也在逐步深入过程中获得了实验数据层面的呈现。</p><p>比如，2023年发表在《日用化学工业》上的一篇研究中，通过体外测试人皮肤成纤维细胞和角质形成细胞，研究者们在皮肤功能性基因层面验证了重组胶原蛋白能促进Collagen Ⅰ、Collagen Ⅲ、Smad3、MMP-1等基因的表达，从而能够促进胶原合成、抑制胶原降解，增强皮肤屏障和保湿，具备显著的抗皱功效。</p><p>在这些数据的支持下，重组胶原蛋白仅仅作为保湿成分的伪命题，也不再成立了。</p><p>巨子生物高级副总裁、首席技术官<strong>段志广</strong>回应道：“重组胶原蛋白的基础研究工作已经历经数十年，从生产技术、安全性和功效性等各个方法已经过反复验证，从分子水平、细胞水平到动物学实验验证乃至人体测试，相关研究工作尊重科学事实，以科研实验证明其安全性和有效性的原理和机制，<strong>促进细胞增殖、自身胶原蛋白分泌</strong>等越来越多的生物学功效正在被发掘。从目前对重组胶原蛋白的基础研究来看，在抗老和修复领域，重组胶原蛋白可以发挥重要的作用。”</p><p>溯华创始人/CEO<strong>李佳</strong>则指出，在动物源胶原蛋白占据了主要市场的时候，重组胶原蛋白借助合成生物技术充分地展示出其独特的优势，与胶原蛋白结构一致的同时具备更好的生物活性。在抗衰、美白、保湿、修护等领域，重组胶原蛋白能够更好地满足消费者多层次的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_1d63328f94984a36bb664c7fbfbe1318@000000_oswg268866oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，与其它保湿成分相比，重组胶原蛋白的<strong>开发成本相对来说更高昂。</strong>再加上消费者对于胶原蛋白的天然认知主要和“抗老”划等号，因此抗老是与重组胶原蛋白适配性最高的赛道。</p><p>“胶原蛋白的功效在前期大量的科研和临床研究中已经被多方位证实。从功效机理来看，胶原蛋白在人体中主要通过胶原纤维对组织结构的<strong>支撑、细胞营养作用</strong>，以及针对有相应有受体的细胞产生的<strong>信号作用</strong>(包括相关细胞信号通路的激活，细胞增殖能力的提升，相关活性物质的分泌等等)，在个体层面体现出填充、抗皱，修护，嫩肤，亮肤、等功效。未来更多的合成生物学对于胶原蛋白的应用研究可能跟3D打印，人体局部组织器官体外合成等领域有更进一步的联系。”芜湖英特菲尔生物制品产业研究院有限公司首席产品官<strong>刘军</strong>说道。</p><p>此外，锦波生物国际原料部高级产品经理<strong>杨慧敏</strong>还表示，未来，在功效护肤方向上，重组胶原蛋白除了保湿、抗衰紧致、维稳修护之外，在生发等方面还将会有理想功效。这里所说的功效都是人体临床功效。</p><h3><strong>透皮吸收被质疑，重组胶原蛋白如何渗透？</strong></h3><p>如果作为支撑型生物材料(例如三类医疗器械)来使用时，重组胶原蛋白本身不需要很好的渗透性，安全性和稳定性最为重要。然而，在谈到抗衰时，一个不容回避的问题就是透皮吸收。现阶段，重组胶原蛋白最大的阻碍就是关于皮肤渗透率的分歧。</p><p>知乎专业KOL<strong>胖博士</strong>说道：“首先，全序列胶原蛋白的分子量是非常大的。即使现在护肤品中会使用的胶原蛋白片段，分子量也基本在几千或上万。再加上，皮肤本身具备亲油性，而氨基酸是亲水性的，<strong>市面上由3-4个氨基酸组成的多肽成分，其透皮吸收率甚至不高，</strong>更何况大分子量的重组胶原蛋白了。从这两个方面来看，重组胶原蛋白本身的吸收效果确实是现阶段这个原料面临的最大问题。”</p><p>关于这个问题，从学术文献的答案来看，主要也分为<strong>两大派</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8b4ff988937b4070891d760541e4f9fd@000000_oswg244069oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>传统认为分子量超过500Da的成分难以透皮吸收，而胶原蛋白的分子量达到上万Da，似乎不太可能发挥作用。但去年，中国中医科学院去年发表的一篇SCI论文中得出了不同的结果。</p><blockquote><p>研究者们在小鼠胸椎左侧剃光了毛的背部皮肤涂上分子量高达5万5千Da的重组胶原蛋白，在先进检测仪器二次谐波和双光子激发荧光显微镜中，观察胶原蛋白透皮吸收过程中的高分辨率图像。</p></blockquote><p>结果发现，随着时间推移，重组胶原蛋白穿过了表皮层到达真皮层，在使用3小时后，重组胶原蛋白渗透并分散在毛囊周围，<strong>这表明其可通过毛囊透皮吸收进入真皮层。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_3e14c4c83ccc4bc0ab3e4c7800308ec9@000000_oswg662200oswg1080oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而对于皮肤渗透的质疑，国内胶原蛋白领域的主要品牌和厂家也做出了各自的回应。</p><p>创健医疗CMO<strong>林子</strong>解释道：“皮肤是人体最大的器官，而胶原蛋白最大的特点是生物材料，它和传统的化学合成成分不同，具备非常高的活性和良好的相容性，使其能够快速通过毛囊，而且其皮肤渗透性已经在很多文献中都有证明，也和我们观测到的实验现象一致。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b165e3f4b2c44a38973e53b23648f5c3@000000_oswg270705oswg1080oswg861_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>李佳</strong>也表示：“关于重组胶原蛋白不能渗透的问题<strong>，这或许不是一个科学问题，而是市场‘一哄而上’得出的结论。</strong>实际上关于500Da的分界线，科学来源是口服药物的吸收效率，并不能完全适用于皮肤。当然，分子量越小越容易渗透是肯定的，如果能够实现大分子的非侵入式渗透是最好的。但对于重组胶原蛋白来说，小分子进入皮肤内由于降解速度过快，通常并不能完全发挥出功效，反而大分子胶原蛋白能够在体内保持更好的稳定性，对皮肤内部结构起到支撑的作用。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_866397cb6cfd4e038f79fd6c94920500@000000_oswg226237oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>段志广</strong>认为：“重组胶原蛋白的功能并不完全以分子量来衡量，更重要的还是其结构来决定。如果分子结构设计不当，大分子重组胶原蛋白也有可能没有好的功能，理论上，<strong>对于单链的重组胶原蛋白，全长结构由于氨基酸序列完整，所有原始的功能都没有缺失，是最为理想的基础原料，</strong>但是构成重组胶原蛋白的氨基酸序列，即使只有三个氨基酸的三肽，依然可能会有较为强大的生物学功能，比如GAA(甘氨酸-丙氨酸-丙氨酸)经过试验验证就发现其有良好的生物学功能。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_cfce38ec03714051bf1e10110d716645@000000_oswg529841oswg1080oswg1572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>刘军</strong>则表示，分子量并不是比较物质空间结构大小的唯一指标，作为外用的胶原蛋白，不能单纯的从分子量来考察重组胶原蛋白的渗透性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_518bfd3782e340eda44f48e531e433d0@000000_oswg440737oswg1080oswg1192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但解决渗透效率的问题，仍然是目前重组胶原蛋白在应用层面的重中之重。目前各种<strong>促渗和促进皮肤吸收的技术手段</strong>(例如脂质体包裹技术、纳米载体共输送技术等)为胶原蛋白的渗透提供了更好的帮助。</p><p>借助创新技术改良重组胶原蛋白的皮肤吸收率是在应用过程中有必要考虑的，<strong>胖博士</strong>说：“一方面我们可以通过结构修饰试着改变重组胶原蛋白的亲水性，另一方面也可以通过合适的载体递送系统，或者配方中的促渗技术去提升重组胶原蛋白的吸收率。”</p><h2><strong>02 与人同源，重组胶原蛋白的真相是什么？</strong></h2><p>随着产能结构的不断优化，2022年国内重组胶原蛋白市场规模已增至 185 亿元。据了解，巨子生物、锦波生物、创建医疗和聚源生物目前处于国内市场的第一梯队，这 4 家企业产品占据了国内市场的 98%，在重组胶原蛋白领域分庭抗礼。</p><p>各家胶原蛋白厂商都想铆足劲占据“第一”的位置，而不同的产品类型中，重组人源化胶原蛋白是所有厂家都在争夺的一块“蛋糕”。对于品牌和消费者来说，怎样去辨别哪家原料更好，成为了他们最关心的一个问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_049ddb3b24304d86977a78102a8565e8@000000_oswg619789oswg1080oswg4874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，各厂家无非是在不同类别的胶原蛋白基础上，截取不同的核心功能片段进行重构，这是最显著的差异。</p><p>对此，<strong>林子</strong>做了一个形象的比喻：“大家在选择不同片段的时候，其实不同的片段承载的是不同的功能，比如整合素位点。作为活性材料不同功能目标的位点设计，会带来与人体内细胞的反应也会产生变化，可以将这些蛋白活性位点和细胞受体分别比作钥匙和锁。<strong>所以我们在不同的片段设计中，其实是为了找不同的钥匙，去适配打开细胞的特定的细胞受体，也就是锁。</strong>有的厂家研究相对比较长的片段设计，就有了更多的整合素位点，就相当于打造了一个钥匙串，能够和细胞的多种功能区块产生反应。也因为功能区的差异是巨大的，因此每个蛋白设计师都拥有不同的设计思考。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_1ee898e6a593458e82b684acf0ae4a16@000000_oswg295394oswg1080oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从具体产品来看，锦波生物主打的是重组人源化Ⅲ型胶原蛋白，宣称100%与人体同源，其结构主要由三条基因序列完全相同的单链组成三螺旋结构，该产品主要用于胶原蛋白的填充植入。</p><p>而另一家头部企业巨子生物，目前宣称已经实现一系列重组胶原蛋白的生物合成，包括不同分子量的多种重组胶原功能片段及“全长”Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ型重组胶原蛋白。</p><p>以巨子生物在2022年申请的一项专利为例，其中提到，巨子生物分子库中的一种大分子I型重组胶原蛋白分子由来自天然人I型胶原蛋白的短氨基酸序列作为重复单元进行多次重复而构成，所述短氨基酸序列为GAPGAPGSQGAPGLQ，重复次数为75-110次，得到的重组胶原蛋白分子量在100KD以上，在水溶液中具有极好的稳定性。</p><p>虽然在核心片段上存在最显著的差异，但这些产品也有一些共通之处。其中最大的共同点就是<strong>“100%与人体同源”</strong>，这背后意味着，重组胶原蛋白的所有核心片段均来自人体胶原蛋白。</p><p>“人源序列相同与重组胶原蛋白的内在联系，主要是带来更强的生物的相容性，也就是让皮肤能够更容易、更安全地利用重组胶原蛋白。”<strong>林子</strong>解释道。</p><p>而<strong>胖博士</strong>则认为，“100%人体同源”是非常有必要的，只不过，现阶段重组胶原蛋白还没有经过系统的研究，<strong>重组胶原蛋白中具体包含的胶原单位到底多长会比较好？</strong>这还需要经过很长时间研究才能得出系统结论。现在，每家筛选的片段、序列都不一样，所以市场更需要有一个标准，指导我们同步测出不同序列最终造成的功效差异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_864fced8a337488f954dd0e9fb68e8eb@000000_oswg325618oswg1080oswg956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，关于这个说法到底是否合适，我们还需要“具体问题具体分析”。首先从字面意义来看，部分厂家主打的“序列完全相同”存在一定的误导成分。</p><p><strong>杨慧敏</strong>说道：“我们要注意区分是真正和人体胶原完全序列相同，还是和所设计的序列完全相同。比如，设计序列中含有很多外源性氨基酸，但是生产出来和设计的序列完全相同，那其实并不是完全与人体同源。作为人体结构材料（非药物，作为药物是允许有风险的），不和人体100%同源的，会有潜在的、未知的风险。</p><p>其次，氨基酸序列完全与人体胶原蛋白相同，似乎并不等同于功效会更好。</p><p><strong>刘军</strong>表示：“据我所知，目前运用比较成熟的合成生物蛋白药物，如干扰素，胰岛素(最早运用的蛋白质药物)，生长激素等，都是经过一定程度修饰，而不是100%与人体序列相同的。但是他们能很好的解决疾病问题，同时也能保证安全。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_cc50c95b2abb4d2dba29d6df3ab2469e@000000_oswg401743oswg1080oswg1199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他认为：“目前重组胶原蛋白百家争鸣，每一个产品都有自己的优势。从标准的角度来说，如果能从护肤品的<strong>安全、稳定、有效</strong>这三个层面出发，针对重组胶原蛋白提出更理性科学的检测和鉴定指标，那么重组胶原蛋白的行业标准是可以统一的。”</p><p>那么，评价重组胶原蛋白质量的标准有哪些方面？</p><p>据了解，早期重组胶原蛋白应用在医药和医疗器械领域时，都是一些大分子的结构，但在护肤品领域，人们发现渗透性的问题难以解决，于是部分厂家只能通过酶切的方式缩小分子量，但这同时也破坏了三螺旋结构，使其无法到达皮肤内部并维持良好的支撑作用，与其原本应发挥的抗皱功能背道而驰。</p><p>而在今年9月23日举行的第三届重组胶原蛋白科学家论坛上似乎给出了回答。据悉，国内外专家团队已经对重组胶原蛋白的质量评判达成了共识，关键在于<strong>“序列一致、结构一致、活性一致”</strong>三个方面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e22571c6e1cb4a8996cc8e88609d8bbd@000000_oswg271497oswg1080oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实不管是序列、结构还是功效活性，对于重组胶原蛋白来说虽然不是“缺一不可”，但都属于“加分项”。</p><p>比如，<strong>杨慧敏</strong>认为，筛选核心功能区的依据之一是能形成三螺旋结构，不能形成三螺旋结构的不能算是核心功能区，所以结构是影响重组胶原蛋白最关键的要素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_699161c536c547188b30ed2d9c22fecc@000000_oswg209927oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据<strong>刘军</strong>的介绍，胶原蛋白首先应该有一个结构基础，也就是能发挥出胶原蛋白作用的结构，<strong>蛋白作为一个生物大分子很多时候发挥其功效都需要一定的空间结构来更好的发挥一个蛋白所具有的的综合性功效，</strong>因为细胞内外大多数的信号识别都需要物质有一个结构基础，才能产生特异性的功效和作用。其次，胶原蛋白中不同区域的氨基酸序列其作用和功效还是有部分差异的。并且胶原蛋白的稳定性和与氨基酸的构成和排列有很大的关系。</p><p>所以，为了单纯的追求某一个方面而舍弃了其它因素，并不能完全发挥出其最大功效，需要在产品的应用过程中去考虑弥补一些“遗憾”。</p><p><strong>李佳</strong>同样认为，如果既能找到功能片段，又能够做到三螺旋的结构，既保证原料能够充分发挥应有的功效，又能在皮肤内以稳定的结构存在，这是重组胶原蛋白的最佳状态。<strong>这本质上考验的是，我们如何以各种连接手段将各种功效片段相连，让它在一次性涂抹中发挥最大限度的作用。</strong>如何在应用导向、应用场景和研发方向下，进行有价值的工作，开发出最符合这个功效片段的连接方式。</p><p>此外，<strong>胖博士</strong>还提出，除原料技术层面之外，最核心的是最终落实到功效，这就需要解答几个问题。<strong>第一，</strong>重组胶原蛋白是不是真的能够透皮吸收？如果不能透皮吸收它要怎么发挥功效？<strong>第二，</strong>从各种层面上怎么完整证明它的功效？因为如果是单纯的细胞层面，或者是皮肤模型层面，实际和我们使用的效果差异是比较大的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_fcb8da28d5ec489c82f35ae58ec1b9eb@000000_oswg454935oswg1080oswg1316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 距离成为成分顶流，重组胶原蛋白还需要跨越“大山”</strong></h2><p>随着重组胶原蛋白、环肽、喜默因、麦肤因等成分的出现，中国原料的赛道正在扩容。前段时间，可复美与美ONE、新世相联袂推出的《成分中国·原料之战》刷屏朋友圈，让重组胶原蛋白的中国原料形象得到了进一步的深化。</p><p>与大多数代表中国原创科研能力的原料相比，重组胶原蛋白的经历有很大的区别。它赶上了合成生物的时代风口，先形成了较大的市场体量，之后再逐渐完善基础研究和应用研究。</p><p><strong>李佳</strong>认为：“基础研发的投入成本太大，很多小型企业并不能承担起这个费用。以重组胶原蛋白为代表的中国原料还有很长的路要走，好的一面在于因为国内的胶原蛋白企业都是医疗器械或者药企出身，他们相对来说更加<strong>敬畏原创研发</strong>，且已经搭建了从基础研究到工艺、应用的一系列标准和体系，而并不是单纯在原料应用层面钻牛角尖。”</p><p>在功效护肤领域，重组胶原蛋白需要克服的困难还有很多。首先，重组胶原蛋白的市场教育程度仍然有待提升，其中很大的一个原因是在现阶段的研究初期，重组胶原蛋白的科学逻辑仍然没有理清，难以服众。</p><p>在行业内常听到的问题比如，重组胶原蛋白的分子量划分标准和不同分子量对应的功效是什么？重组胶原蛋白的具体透皮吸收过程以及背后的功效机理？不同类型的重组胶原蛋白该如何构建？目前暂时没有标准答案。</p><p>其次，重组胶原蛋白存在技术瓶颈，比如结构设计难、生物学活性表征难、透皮技术难度高、行业标准不规范等问题。在兴起的重组胶原蛋白行业，鱼龙混杂、以次充好的现象也时刻存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_87f46ba013194cfdb14cfaae80ee51fb@000000_oswg380154oswg1080oswg1145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着各企业对重组胶原蛋白研究的持续推进，原料创新的方向也越来越多。</p><p>有的厂家研究更多的胶原蛋白种类，开发出微量存在于头发中的XVII型重组人源化胶原蛋白，如创健医疗、锦波生物均有所布局。据杨慧敏介绍，锦波生物研究发现，XVII型重组胶原蛋白在离体皮肤模型测试上，其再生4，7，17型胶原蛋白、巢蛋白等指标上表现出特别优异的功效，离体皮肤模型与分子模型、细胞模型不同，它是更接近人体临床功效的模型，这同时也能说明胶原是经过了透皮吸收的，从而产生了功效。</p><p>此外，百植萃更是率先将XVII型重组人源化胶原蛋白作为一种全新的抗衰老成分，应用在其新品“17胶原精华”中。</p><p>也有的厂家着力于基础研究的搭建，从功效研究的角度，借助高科技成像技术呈现出重组胶原蛋白的功效优势。比如，国内生物科技企业美神生物集团旗下的科学护肤品牌 STEE HILL溯华，该品牌自研出一种名为“C3婴儿胶原”的重组Ⅲ型人源化胶原蛋白，并首创人体活体渗透实验，将这种大分子胶原蛋白的渗透实现了全程可视化，证明其能够渗透至真皮层发挥功效。</p><p>目前，品牌在此基础上，配合多肽、水解胶原等生物技术成分，推出了C3系列产品，涵盖面膜、精华液、精华水。眼霜、胶原霜等SKU。</p><p><strong>李佳</strong>继续说道：“现在化妆品领域研究最充分的是III型胶原蛋白，不管是最新的XVII型胶原蛋白，还是分子量的研究，<strong>胶原蛋白创新的关键在于两个方面，功效研究和应用场景。</strong>企业一定要依托自己的核心能力去做相对应的创新，只有对序列结构有了深入的了解，才能发散更多想象力，开发更多跳脱出传统思想的应用场景。比如，重组胶原蛋白在精准抗衰、数字化生命领域，我相信未来也将拥有更多成果转化。”</p><p><strong>刘军</strong>也表示：“人体里的胶原蛋白有很多种，基于现有的技术和市场需求，未来会有更多的胶原蛋白产品推向市场。胶原蛋白的创新后面可能集中在基于皮肤细胞外基质的多种蛋白(ECMP)进行联合使用，从而发挥出综合性的护肤效果。因为很多的护肤需求最终落地的方向都是皮肤细胞外基质的平衡和补充，<strong>单一的胶原蛋白很难做到多维度和多种类的补充和平衡。</strong>所以胶原蛋白的研发和生产企业都会在这个方向结合自身的技术进行相应的突破，例如多种蛋白的联合表达，同一种蛋白的不同型号融合表达等。”</p><p>关于未来重组胶原蛋白的更多可能性，<strong>林子</strong>总结道，首先是更多类型胶原蛋白的探索和投入，开发更多的基因序列组合和功能，其次是不同的片段可能带来的活性以及在应用上的表达，这方面也需要做更多的研究，最后在产业规模的量级扩大化和制备工艺的标准化上，怎样通过底盘细胞的设计解决生产侧的效率、成本问题。</p><p>总的来说，在中国原料热度水涨船高，合成生物时代带来的市场红利下，重组胶原蛋白的未来是值得期待的。而现阶段，关于重组胶原蛋白引起的争议或舆论声，也逐渐在品牌们的科普和教育下，越来越微弱。</p><p>怎样消除大众对于重组胶原蛋白的固板影响，以统一的内部语言体系输出科学内容，摆证据讲事实，仍然道阻且长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0OTg1NTUxOA==&amp;mid=2247586821&amp;idx=1&amp;sn=64a60b9005ff573d14235912bb71a2d1&amp;chksm=e988ff74deff76621836864515e7b63ee1b7d798d570fa100338595926524bb56d9877be9882&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“聚美丽”（ID：jumeili-cn）</a>，作者：诗诗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496709553821829</id>
            <title>智氪｜「龙」涨「猪」跌时，双汇股价缘何能够逆势上涨？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496709553821829</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496709553821829</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 02:49:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双汇发展, 猪产业, 营收增长, 利润稳健
<br>
<br>
总结: 双汇发展公布了2023年第三季度报告，数据显示公司实现了营收和利润的增长，表现不错。猪产业近期备受关注，双汇发展在行业中表现突出。公司的核心业务是屠宰业务和肉制品业务，其中肉制品业务是利润的支柱。公司的盈利能力稳定，费用率控制在合理范围内。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜李佳</p><p>编辑｜黄绎达</p><p>10月24日，双汇发展公布了2023年第三季度报告。数据显示，23年前三季度，公司实现总营收463亿元，同比增长3.8%，扣非归母净利润达41亿元，同比增长6%。营收及盈利端均实现不错的增长，基本符合市场预期。&nbsp;</p><p>近期，猪产业再次回归投资者们的视线。先是小长假开盘后 “养猪一哥”牧原股份股价跌上热门榜；再是正大股份撤回A股IPO，这也意味着其募资养猪计划暂时搁浅。</p><p>细观万得猪产业指数年初至今的表现，指数下跌了15%，26支成分股之中只有4支上涨，在这样的行情之下双汇发展以上涨超7%的成绩位居前列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_690a349d038a434d9eff2ef626adfeb0@5895665_oswg107893oswg832oswg292_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：Wind猪产业指数成分股 来源：Wind</p><p>实际上，自21年以来，猪周期已经经历了三次探底，形态与近几轮猪周期已然大不相同，“理论上”的主升浪始终尚未到来，再叠加经济周期的影响，猪产业指数不断下探也不难理解。</p><p>同时，虽然就逻辑上而言，当生猪价格低迷之时，对于生猪养殖的企业是利空，但对于中下游宰杀、肉制品的行业在成本端则构成一定利好。所以，对于猪肉制品中下游龙头的双汇发展，前期的涨幅似乎是price in了猪周期下行阶段带来的利好。</p><p>不过，万得猪产业指数成分股之中，也有龙大、上海梅林等位于产业下游的企业，但股价表现却不可与双汇发展相提并论。那么，双汇发展的二级市场表现缘何能够在行业之中遥遥领先？未来投资者们又该如何看待其投资机会？</p><h2><strong>01、营收高增，利润增长稳健</strong></h2><p>在肉制品行业，双汇发展是当之无愧的龙头。就市值而言，近900亿的体量将行业第二远远甩在身后。就收入规模而言，23年半年度超300亿元的业绩即使放在食品加工行业也是位居前列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_1a25f1efed0a42e69328a9c1e6d5c674@5895665_oswg156736oswg832oswg344_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：肉制品企业财务数据；来源：Wind，36氪制图</p><p>从营收的增速来看，20-22年分别同增23.3%、-9.7%、-6%，双汇发展的业绩也曾面临过失速的局面，彼时主要受非瘟影响，猪周期处于下行通道，同期同业的业绩萎缩程度更甚。从23年一季报以及半年报的数据来看，双汇发展的营收增速实现了扭负为正。</p><p>双汇的收入结构按行业可分为屠宰业务、肉制品业务以及其他三大类，23年上半年三者的收入占比分别为47%、41%、12%。<strong>从收入占比来看，屠宰业务和肉制品业务是双汇发展的核心业务。</strong></p><p>从变动趋势来看，肉制品业务和其他类占比在逐年提高，同时23年上半年其他类同比增速达46%，即便有低基数的影响因素在，这样的数据依然能够体现出该业务良好的成长性。</p><p>从毛利构成来看，23年半年度屠宰业务、肉制品业务以及其他类的占比分别为19%、79%、2%。<strong>虽然在营收方面屠宰业务和肉制品业务平分秋色，但从盈利贡献来看，肉制品业务才是利润的支柱。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_ba35bbfc5ecf4191a5adcd1de506cc73@5895665_oswg55920oswg830oswg338_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：双汇发展的收入结构及利润结构；来源：Wind，36氪制图</p><p>盈利能力方面，过去三年公司的销售毛利率基本在16%-19%之间波动，23年上半年的销售毛利率为17.3%，基本和一季度维持在相同水平，整体来看公司的盈利能力比较稳定。</p><p>细分各项业务的毛利率水平，23年半年度屠宰业、肉制品业及其他类的毛利率分别为6.3%、30.5%、2%，较22年末变化不大。<strong>同时可以看出，肉制品业的毛利率显著高于其他二者，再结合其接近八成的毛利占比，这便是肉制品业能够成为双汇利润支柱的原因</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_3ecd22ab9ab9427c92de8423c359611f@5895665_oswg30168oswg832oswg416_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：双汇发展毛利率；来源：Wind，36氪制图</p><p>从费用情况来看，近3年公司整体的费用率控制在5%附近，也正是由于公司整体的毛利率较低，致使费用端变动的空间不大。具体来看，销售、管理、研发费用率分别为3%、2%、0.29%；从变动趋势上来看，上述费用率均较此前有小幅提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8328071049014e49aab4f607eb454027@5895665_oswg28889oswg832oswg430_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：双汇发展的费用率；来源：Wind，36氪制图</p><p>净利润方面，23年半年度数据录得28.7亿元，同比增长3.79%，净利润率9%，因毛利水平和费用端整体较之前变化不大，净利率也基本和此前持平。</p><p><strong>公司盈利端的增长远落后于营收扩张，主要是受到利润结构的影响。营收的高增主要依赖于毛利率较低的屠宰业务，而盈利能力强的肉制品业务增长略显乏力，致使公司增收不增利</strong>。不过，在当前的经济环境下，双汇的业绩也展现出一定的韧性，这也是市场看好双汇的主要原因。</p><h2><strong>02、“杀猪”不赚钱，“火腿肠”卖不动&nbsp;</strong></h2><p><strong>双汇发展的两大营收支柱业务，屠宰业和肉制品加工业，前者是老本行，后者则是发家所在。</strong></p><p>屠宰业务从产品上来看主要就是冷鲜肉、冷冻肉这类生鲜肉制品。这部分业务驱动双汇营收扩张的原因更多是在于屠宰量的显著提升。当前，我国人均猪肉消费量在不断上升，所以行业本身的成长性是驱动双汇屠宰收入不断增长的主要原因。</p><p>而且，当前我国屠宰行业的格局仍然较为分散，CR5在12%左右，与美国、欧洲等地区相距甚远，中小型屠宰厂和散户仍占据较大比重，行业集中度提升空间较大。同时，从趋势上来看，近年我国中小型屠宰企业正在慢慢退出市场，行业集中度得以缓慢提升。据Frost&amp;Sullivan估算，我国定点屠宰企业数量从2010年的2.34万家，下降至2020年的0.18万家左右。</p><p><strong>在此趋势之下，双汇作为龙头企业，行业集中度的提升也将成为业绩增长的另一重动力。在行业集中度提升的过程中，双汇可以通过其在成本控制、供应链等方面形成的规模优势，优先享受到行业集中度提升带来的业绩增量。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_6bacddeb9df34023944548682bd704fd@5895665_oswg110521oswg832oswg510_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：2022年我国生猪屠宰主要企业占比 来源：大地期货研究院</p><p>另一方面，随着消费者对食品安全更加注重，消费习惯逐步从农贸市场的热鲜肉向更有保障的品牌冷鲜肉转变。根据涌益咨询的数据，在冷鲜肉和冷冻肉市场份额的扩张挤占下，热鲜肉的市场份额已从15年的70%附近下滑至50%左右。同时，冷鲜、冻肉对于宰杀工艺、运输的要求相对更高，行业具有一定进入门槛，因此消费习惯的变化使得行业集中度亦有一定提升。</p><p>再结合双汇生鲜品各个渠道的销售结构来看，约40%的销量由双汇特许店贡献，中大型商超、农贸市场以及直接供应餐饮渠道或加盟商的占比分别为30%、20%和10%。<strong>从数据可以看出，双汇生鲜品主要面向C端，这使得双汇在经过多年的品牌建设后能够率先抢占消费者心智，享受到冷鲜、冻肉渗透率提升带来的销量增长。</strong>&nbsp;</p><p>盈利方面，屠宰业技术含量不高，没有太多的附加价值，因此该业务的毛利率水平较低。<strong>盈利模式上，屠宰业务主要是赚生猪价格和猪肉零售价之间的差额，</strong>虽然二者之间的价格波动基本同步，<strong>但品牌肉的售价具有刚性，再加上双汇生鲜品的销售构成主要是面向C端的品牌肉，同时一般而言生猪采购是最为主要的成本，占比达95%。因此，上游生猪价格是影响屠宰业务毛利率最主要的因素。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_05caa097152146e1b139f4a7ef2db412@5895665_oswg89449oswg830oswg352_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：我国生猪、猪肉价格走势；来源：Wind</p><p>从今年上半年的情况来看，我国生猪价格较此前的高点已经有所回落，这亦是双汇屠宰业务毛利率较此前有小幅提升的原因。不过，屠宰业务毛利对营收的敏感性仍然较低，这就导致该业务对于拉动公司整体毛利的贡献不大。</p><p>在成本控制方面，双汇在股东的协同下具有进口采购的优势来平滑生猪价格的波动。从近十年的价格来看，美国进口生猪价格多数时间低于国内。当国内生猪价格处于上升通道或是中美生猪价差拉大时，公司可以加大进口冻品肉储备，以此降低采购成本波动的风险，将屠宰业务的毛利率维持在一个相对稳定的水平。</p><p>屠宰业务主要是贡献营收，再来看看利润担当肉制品行业。</p><p>肉制品行业从产品端来看主要就是火腿肠类、火腿类、香肠类、酱卤熟食类以及餐饮食材等类别。其中，双汇王中王火腿肠这个公司明星产品对于消费者而言并不陌生。1992年，双汇火腿肠开始投放市场，这一单品不仅仅成为了双汇入局肉制品加工行业的切入点，而且随着逐步扩张，该项业务不仅成为了企业主要的利润来源，同时也使得双汇成为了肉制品加工行业的龙头企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_49d4e0c6b4d747a6bf50880c6756a24c@5895665_oswg463073oswg832oswg346_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：双汇包装肉制品品类；来源：公司年报</p><p>肉制品加工业务附加价值高，同时毛利率与猪价关联度不显著，再叠加双汇在上游端具有先天优势，因此毛利水平显著高于屠宰业务。同时，在火腿肠这一品类帮助双汇树立起品牌形象，在包装肉制品行业打下一片天之后，公司不断完善产品矩阵，持续推出高端新品，提升价格带增厚利润空间。</p><p>而且在消费升级趋势下，公司顺势推出了盈利能力更强的高端新品，以拉高毛利率；营销方式上，从明星代言、KOL带货再到综艺植入等亦涉猎全面。<strong>从效果来看，今年新产品的销售收入占当期产品的10%以上，而且新品的毛利水平明显高于普通产品，带动该分部业务毛利率的微幅上升。</strong>&nbsp;</p><p>不过即便高端新品的推广效果尚可，双汇的包装肉制品业务整体来看在逆周期的背景之下要实现增长依然十分艰难，23年上半年同比3%的增速显著低于其他两类业务。一方面，高温肉制品行业早已经进入成熟期，其在肉制品总消费量的占比已达六成左右，成长空间有限，同时无论是产品还是技术基本定型，就产品力而言各家已经很难形成差异化，更多的是在品牌、营销、渠道上的竞争。&nbsp;</p><p>另一方面，双汇已经位于该行业断档第一，要实现高基数增长难度自然更大。<strong>所以，即便毛利高，但弹性小，对于公司业绩而言，其功能主要是压舱石，带动增长的效果十分有限。</strong>&nbsp;</p><p>因此，综合来看，更赚钱的包装肉制品卖不动，需求好的“杀猪“业务不赚钱，这就导致了营收增速显著高于利润端的增长。不过，当两大传统业务面临不同维度的瓶颈之时，从地方屠宰厂成长到如今行业龙头的双汇发展自然也不甘选择“躺平”。</p><h2><strong>03、预制菜能助力双汇增长吗？</strong></h2><p>近段时间，关于预制菜的讨论热度颇高。而早在2020年，双汇就开始孵化预制菜这一业务。虽然短期内预制菜处于舆论的风口浪尖，观点两级分化明显，但不妨从长期的维度来看看其发展前景究竟如何。</p><p>根据艾媒咨询的数据，2022年我国预制菜市场规模约为4196亿元，预计2026年规模将达10720亿元，增长空间相当可观。从驱动因素来看，此前连锁餐饮、外卖等B端需求占据主导地位，但目前随着家庭小型化以及快节奏生活的趋势不断增强，由此带来的C端需求逐渐增多，这亦是驱动市场规模扩容的重要力量。&nbsp;</p><p>从当前的行业格局来看，预制菜行业集中度较低，2020年行业CR5为9.2%。因此，在旺盛需求的吸引之下，再叠加较低的行业进入门槛，许多企业纷纷开始入局预制菜。一般而言，进入该市场的有以下几种企业：一是冷冻食品企业；二是上游农林牧渔企业；三是餐饮企业以及渠道类企业。这些企业在品牌、渠道或是供应链等方面或多或少已有较为成熟的布局，能够与预制菜业务的发展进行协同或是复用。</p><p>双汇便是上述第二种企业，同时公司主攻增速更快的C端市场。除了双汇传统业务已经打造成熟的品牌、渠道、供应链等方面是孵化预制菜业务的优势以外，在预制菜原料价格敏感度高的背景之下，双汇具备了协同上游进行成本控制这一核心竞争力，这亦使得双汇在与上述企业类型竞争之时赢面更大。</p><p>在产品端，双汇围绕 “八大菜系+豫菜“的战略，已经推出东坡肉、鱼香肉丝这类家常、下饭的预制菜，并且已在天猫、盒马等线上及线下渠道进行售卖。不过，就其天猫期舰店的销量以及用户评价，双汇预制菜的口味、运输等方面仍有较大的提升空间。</p><p><strong>同时，公司在年报中也尚未具体披露该部分的数据，可见在双汇预制菜业务孵化时间不长的情况下，当前尚不构成能够驱动业绩增长的力量。长期来看，双汇在屠宰、包装肉制品行业横、纵向都较为强劲的背景之下，该业务要想成为公司的第二曲线还需要更多的时间来培养。</strong></p><h2><strong>04、双汇发展的投资看点</strong></h2><p>尽管在过去一段时间双汇发展的股价涨幅位居行业前列，这主要是受到市场对猪周期的定价的影响，以及公司财报的业绩支撑。故而，当上述利好被充分定价后，九月中下旬开始双汇发展的股价呈现不断下跌的态势。那么，双汇发展未来投资看点有哪些呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_45c1d64a6f0b410c940b0cd074d929cc@5895665_oswg373110oswg832oswg374_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：双汇发展股价走势；来源：Wind</p><p><strong>对于屠宰业和肉制品加工这两大双汇的成熟业务而言，前者的看点主要在于成本端，此前双汇出现过对于生猪价格走势判断失误导致过多进口冻品造成减值损失，生猪价格的对冲效果是该业务盈利能力占据主导地位的因素，后者看点在于公司对于营销力度以及高端渠道建设的推进程度。</strong></p><p>近期，双汇宣布乒乓球运动员马龙为代言人，在肉制食品安全问题频发的背景之下，选择食品标准要求更高的运动员作为代言人无疑能够帮助双汇进一步提升品牌形象，赢取消费者的信赖，这也可见双汇对于品牌形象等营销策略上有进一步动作。夯实品牌力亦能有助于公司推动价格带向上提升，因此高端化产品策略的落地效果亦是后续业绩增速较为核心的看点。</p><p>而预制菜业务当前的营收占比仍然较小，短期内只能是影响双汇基本面的边际力量。但在当前更多由事件驱动行情的大盘风格之下，预制菜行业若有利好消息或可驱动双汇产生短线行情。&nbsp;</p><p><strong>同时，在今年红利策略的盛行下，双汇发展延续高分红路线亦会是吸引投资者的亮点之一</strong>。双汇发展当前的股息率为6.64%（10月26日数据），虽然与能源、地产之类传统分红大户相比仍有一定差距，但这样的分红水平在五千多家A股企业之中已经能够排名70附近，在红利指数成分股中亦排名中上游。</p><p><strong>总的来看，双汇本身主营业务成熟，现金流相对稳定、充沛，而且分红意愿相对较强，股息率颇高；估值方面，当前双汇的PE（TTM）在15倍左右，低于肉制品行业中位数的31倍，而估值便宜、安全边际高，正是优质红利股必备特点。</strong></p><p><strong>所以，在当下主线稀缺、行业轮动提速的背景下，双汇浓厚的红利属性亦是吸引投资者买入的关键，同时也让双汇有别于其他同类猪产业下游标的，并在今年显著跑赢猪产业指数中其他成分股。</strong>往后看，在当下的经济预期逆转之前，红利策略依然具有相当的性价比，所以在市场预期与猪周期的共振下，双汇仍具备相当的短期投资价值。</p><p>*免责声明： 本文内容仅代表作者看法。 市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_525fc211ee3f4087928e2f8fc44430a9@5895665_oswg55948oswg901oswg571_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪财经</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497688136882306</id>
            <title>西北“扛把子”，背水一战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497688136882306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497688136882306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 02:46:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三季报, 经济增长, 陕西, 产业结构
<br>
<br>
总结: 陕西经济增长在今年前三季度出现了明显的减速现象，尤其是工业增长的压力较大。陕西的产业结构与全国不太一致，二产占比较高，而全国目前三产已经占到50%左右，服务业增长较快。陕西的投资、消费和进出口增速均跑输全国大盘，经济增长的压力较大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_246a424c3144437eb9bf73d20f6336da@5888275_oswg69339oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着三季报收官，最令人意外的现象出现了。</p><p>全国GDP同比增长5.2%，回升向好信号鲜明，但是去年的增长明星们却集体减速。在2022年，福建、江西、湖南、甘肃、山西、湖北、陕西、云南、内蒙古是全国经济增长最快的九个省份，而其中六座都出现在2023年前三季度增速倒数后十名中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_38bb4e9330a6431dad5c410cf81d4961@5888275_oswg149198oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是去年经济增速第六名的陕西，前三季度更是惨遭垫底。统计数据显示，2023年前三季度陕西实现地区生产总值23681.34亿元，按不变价格计算，同比增长2.4%。横向比，排在全国31省份“倒数第一”。纵向比，低于全省一季度及上半年平均增速。</p><p>这多少令人有些意外。近年来，陕西不仅在去年走出“煤超疯”的行情，而且在新能源汽车、太阳能光伏等炙手可热的板块影响力与日俱增，眼下的垫底确实不太寻常。具体来看，“西北第一省”陕西为何会拿了“倒数第一”？而在“全力以赴冲刺四季度”背景下，又将如何走出困境？</p><h2><strong>01 跌落</strong></h2><p>从三季度看全年，一定程度上前三季度经济总量及增长态势，是全年经济发展轨迹的重要参照，亦决定着四季度年终冲刺压力的大小。从眼下来看，去年的增长明星们稳增长的压力不小。</p><p>统计数据显示，前三季度共有17个省份跑赢全国大盘，其中西藏、海南、内蒙古GDP增速领跑，均高于7%。而去年同期经济增速排在前七位的增长明星中，除了内蒙古和宁夏以外，山西、福建、江西、湖南和陕西在今年前三季度中均未跑赢平均线。</p><p>尤其是老对手陕西和江西，前三季度经济增速分别为2.4%、3.4%。经济增速排位分别从去年同期的第六位、第三位跌至倒数第一、第三位，是减速最为明显的省份。从经济总量上来看，陕西实现GDP23681.34亿元，而江西则是23653.2亿元，两者的差距重新缩小至28亿元上下。</p><p>具体到陕西来看，前三季度第二产业增速仅为-1.1%，工业增加值增速同比下滑1.5%，工业经济增长趋缓是经济增速下滑的重要因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_43653cd866fc4dbe9345f385dd716463@5888275_oswg73303oswg1080oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“ 前三季度经济增速跟上半年相比有所下降，也低于全国平均增速。这反映出陕西目前阶段缓慢性的经济增长。”&nbsp;</p><p>陕西省社科院经济研究所副所长、研究员吴刚对城叔分析，陕西的产业结构和全国不太一致，二产占50%左右，二产强全省经济就强，而全国目前三产已经占到50%左右，今年以来全国服务业恢复增长较快，经济增长也就相对较快。</p><p>实际上，陕西统计也披露，前三季度服务业占比提升，第三产业占GDP比重为47.1%，较上年同期提高2.7个百分点。这也能从侧面反映出，陕西以服务业为代表的第三产业增长速度明显快于第二产业。</p><p>吴刚认为，陕西服务业增长表现不俗，但工业和建筑业增速较慢，导致二产整体增速较为缓慢，“这就是拖后腿了”。从工业结构来看，主要是能源化工和装备制造，目前能源化工市场趋于平稳，对经济增长的贡献相对不大，“没有出现像去年‘保供’、涨价，量的增加拉动经济较高的增速”。</p><p>与此同时，尽管装备制造业实力强劲，但除了新能源汽车和太阳能光伏较快增长外，其他领域没有起到引领性作用，导致二产尤其是工业增长十分平缓，“整体上装备出口以及提供相关配套上表现并不突出”。</p><p>从地市层面来看，全省工业增长的压力更是显露无疑。目前，全省GDP排名前六的城市中西安、榆林、宝鸡、渭南、延安（咸阳暂未公布）规上工业增加值增速分别为7.4%、4.5%、-19.1%、-5.4%、-4.2%，除了西安、榆林外，其余城市规上工业增加值均为负增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_74d48a7f97cd420285f68c81d33bbc5a@5888275_oswg55723oswg1080oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于工业增长的减速，陕西省统计局分析，今年以来，受国际大宗商品价格下行、市场需求收缩、企业运行成本上升等因素影响，全省工业运行持续承压，“既有部分行业、部分企业生产经营情况不佳、持续增长乏力的原因，也受到去年同期增长8.7%、增速居全国第六位的高基数影响”。</p><p>不过，无论如何，工业增长的不景气是陕西经济增速“跌落”的重要症结。</p><h2><strong>02 结构</strong></h2><p>从拉动经济增长的“三驾马车”来看，陕西前三季度投资、消费和进出口增速均跑输全国大盘。尤其是，投资和进出口增速呈现负增长态势。</p><blockquote><p>今年前三季度，陕西固定资产投资增速同比下滑8.7%，低于全国11.8个百分点；社会消费品零售总额为7790.67亿元，同比增长3.1%，低于全国3.7个百分点；进出口总额为2962.94亿元，同比下滑17.3%，低于全国17.1个百分点。</p></blockquote><p>这也直观地反映出陕西当下经济增长的压力。对于投资、消费和出口，吴刚认为，目前消费和外需对陕西经济增长的贡献较小，而投资占到60%以上的贡献，“我们是以二产为主体的，需要投资去支持它”。</p><p>目前，除了消费正增长以外，其余投资和进出口等指标都是负增长，在全国平均线以下，是导致经济增长放缓的重要因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_3591f1812984498ab04053d6664d4de7@5888275_oswg61670oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于全省地市而言，形势同样不容乐观。从固定投资增速来看，陕西经济排名前六的城市中西安、榆林、宝鸡、渭南、延安分别为-7.7%、5.5%、-25.4%、-6.6%、-7%。这也说明在陕西头部经济强市中，投资下滑已经成为共性的挑战。</p><p>从进出口来看，陕西的进出口中西安占据绝对比重。目前，受地缘政治以及国际市场变化等因素影响，西安在芯片出口等领域遭受重创。“这个窟窿没有补上，全省的新能源汽车和太阳能光伏要补上来，毕竟还需要时间”。吴刚说。</p><p>更进一步，西安朝华管理科学研究院院长单元庄对城叔分析，全国大环境其实都是一致的，而陕西经济增速跌落倒数第一，重要的原因之一是从“十二五”到“十三五”以来把消费、旅游和第三产业作为发展主体，而整体上陕西的消费水平还处于全国低端。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_2417ed4b76de4c7bbd79e5d9b46553be@5888275_oswg130991oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：摄图网507698385</p><p>与此同时，第二产业尤其是工业比重一度过快下降，导致对经济增长的支撑不足。在单元庄看来，区县经济是中国市场经济的第一竞争主体，决定着区域产业经济发展的基本状态，“一个地区工业首先就要看区县工业行不行。”他注意到，从2012年至2021年，陕西区县经济整体趋于下滑，其中很多区县走向旅游文化产业。</p><p>城叔曾分析，受区域不平衡以及县域整体产业实力不强等因素影响，陕西的县域经济一度呈现出走弱的趋势。</p><blockquote><p>根据陕西省统计年鉴测算，2016年至2020年，陕西县域经济的GDP占比分别为46.18%、45.46%、43.94%、42.48%、40.81%，约下降5.37个百分点。近两年来县域经济占比才有所回升，2021年、2022年分别提升1.3%、0.9%。</p></blockquote><p>这些都是陕西当下经济增长遭遇困境的重要因素。当然，增速下滑的同时亦不能忽视产业内部的结构性变化。</p><p>“在这个缓慢增长的过程中也有结构调整，高质量发展蓄势待发，无论从产业结构、投资结构，还是新兴消费和出口等方面都有一些新的变化。”吴刚说，像电动载人汽车、锂电池、光伏等“新三样”增势迅猛。</p><p>比如，前三季度陕西新能源汽车增长42.1%，太阳能电池产量增长129%。</p><h2><strong>03 冲刺</strong></h2><p>《陕西省2023年政府工作报告》提出，全年发展主要预期目标是：生产总值增长5.5%左右，力争固定资产投资增长8%左右。而前三季度，生产总值增速仅为2.4%，固定资产投资为负增长，完成全年目标压力重重。</p><p>不过，从眼下来看，陕西上下正在加紧布局，强化项目建设和招商引资，向着全年目标发起冲刺——</p><p>10月26日，陕西全省新型工业化推进会暨县（市、区）委书记工作交流会在西安召开，陕西省省长赵刚强调，要坚定不移推进高质量项目建设，聚焦全年目标，紧盯时间节点，狠抓任务进度，用好“四个一批”管理机制，加强项目谋划和招商引资，有效防范化解各类风险隐患，全力以赴冲刺四季度，以最大努力争取全年经济社会发展好成绩。</p><p>10月27日，陕西省委书记赵一德强调，当前正处于全年收官的重要节点，要争分夺秒、开足马力冲刺决战四季度，积极承接国家稳定经济增长一揽子政策，采取更多刀下见菜的硬实举措，打好稳工业、扩投资、促消费、惠民生、防风险组合拳，强化重点区域、重点行业、重大项目支撑作用，发挥好督查考核效能，力促全年目标任务顺利完成。</p><p>不难发现，提振项目投资已经成为重要抓手。在“扭住项目招商强化投资主引擎”指引下，陕西正在加快谋划做强制造业投资、做大民间投资、做优基础设施投资、做稳房地产投资等，力求以高质量项目支撑高质量发展。</p><p>这也是当前走出增长困境的重中之重。陕西的龙头城市西安已在行动，据“西安发布”消息，西安市委书记方红卫率西安市代表团，于10月24日至11月2日对乌兹别克斯坦、哈萨克斯坦、白俄罗斯进行友好访问。</p><p>从10月26日已经结束的乌兹别克斯坦之行看，对接落实中国—中亚峰会涉西安成果，扩大经贸合作领域和规模是重要的议题。比如，在乌期间，双方累计签约7个合作项目、金额超1.5亿美元。</p><p>“ 实际上深耕‘一带一路’上，聚焦中亚、西亚等地我们已经有一定合作基础，如何把更多的项目去落实很重要。像中亚也有重工业，初级能源产品加工，这些跟我们的高端能源产品加工以及先进制造等战略性新兴产业还是有一定时差的，所以我们输出一些装备、技术还是有互补作用的。”&nbsp;</p><p>吴刚说，从一定程度上而言，这就是建朋友圈。陕西的进出口主要在西安，原来西安进出口贸易上除了中国香港、中国台湾外，就是日韩、美国相对量较大。而现在“脱钩断链”等因素下，影响到整个进出口贸易，所以现在要更多加强“一带一路”自己的朋友圈，“依托中亚、西亚，然后东盟等还是有合作空间，逐步调整原来的贸易伙伴，现在就属于调整期。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_81ab214193ef4857932d5828536c6c0b@5888275_oswg122587oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：摄图网500490138</p><p>在向外拓展朋友圈的同时，陕西内部“挖潜”的力度也进一步强化。就在十天前（10月20日），“创新引领深化合作”央企助力陕西高质量发展推进会在北京召开，24家中央企业参会，共征集驻陕央企与陕西省各市区、省属企业合作项目120个，总投资额4887亿元。</p><p>在外界看来，这也将推动更多央企项目落地陕西，助力陕西的高质量发展。数据显示，自2020年9月26日央企进陕推进大会召开以来，截至今年3月底，央企在陕签约项目累计487个，总投资额1.5万亿元。其中，383个项目已落地，落地率78.6%。</p><p>从这些维度来看，陕西冲刺四季度、扭住项目招商强化投资主引擎其势已成，但是如何更多的落地、更多的转化为切切实实经济增长的贡献，成为“力促全年目标任务顺利完成”的突出考验。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CUeVB9ChDAKEluFyToq5jg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“城市进化论”（ID:urban_evolution）</a>，作者：淡忠奎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497559346091907</id>
            <title>MRD的商业化，还有最后这三个“硬骨头”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497559346091907</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497559346091907</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 02:42:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MRD, 肿瘤基因检测, 早期肿瘤患者, 复发风险
<br>
<br>
总结: MRD是一种用于监测早期肿瘤患者复发风险的肿瘤基因检测方法。近年来，随着临床证据的增加和技术的成熟，MRD在肿瘤诊疗中的应用逐渐扩大。早期肿瘤患者可以通过MRD检测来预测复发风险，并根据结果调整治疗方案。MRD的商业化应用满足了肿瘤患者对复发焦虑的需求，同时也推动了肿瘤基因检测行业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“越来越多患者主动打电话来咨询MRD的问题。”一位肿瘤基因检测从业者告诉动脉网。2023 年初，他所在的企业开始在医院里推广MRD。数月间，已经在国内近30家大三甲医院落地。</p><blockquote><p>MRD，即微小残留病灶检测。起初是一种血液肿瘤的检测方法，用来帮助那些接受根治性治疗的患者监测复发风险。</p></blockquote><p>2015年前后，有团队尝试把这种检测残留病灶的逻辑，应用到接受根治性手术治疗的早期肿瘤患者的复发监测中，新世界的大门随即被打开。2021年以来，国内各大肿瘤NGS企业纷纷推出MRD产品，争夺肿瘤的术后市场。</p><p>不过，在那个时期，MRD技术本身还不够成熟，临床证据也十分有限，整体的商业化节奏并不快。如果只能用于预判复发风险，MRD的临床价值无疑很难撑起市场的期待。MRD更多的想象空间，在于决定治疗方案的取舍。</p><p>过去一段时间，国内外厂商群雄逐鹿，MRD临床研究队列轮番启动，越来越多的MRD临床应用场景，被试了出来。MRD也陆续进入临床指南、专家共识，在肿瘤患者的治疗流程中落地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_d7dfb24ef03742428eadee06f713a1a8@000000_oswg98884oswg715oswg1717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2020年以来，MRD领域部分热门事件</p><p>进入2023年以来，MRD相关的临床证据密集发布，覆盖肿瘤临床诊疗的各类决策。在MRD之上押注多年，肿瘤基因检测行业终于等来了MRD商业化的机会期。而沉寂许久的国内肿瘤NGS市场，大战似乎一触即发。</p><h2><strong>01 来自肿瘤患者的焦虑</strong></h2><p>从某种意义上讲，MRD的商业化应用，超出了厂商的预期，它成为了早期肿瘤患者复发焦虑的出口。“现在的很多肿瘤患者，学习能力很强，他们会自己读指南，了解常规的和创新的诊疗方案。”至本医疗科技首席运营官卢磊磊告诉动脉网，“但总体而言，MRD的临床应用，是非常严肃的事情。”</p><p>“现阶段，在临床实践中，肺癌、结直肠癌、乳腺癌早期患者用MRD的比较多。”吉因加产品总监龚玉华也提到了MRD的早期肿瘤用户。据了解，在国内发病率较高的几类恶性肿瘤中，肺癌、结直肠癌、乳腺癌都拥有适合MRD推广的特点。</p><p>研究表明，肿瘤由许多不同的癌细胞群组成，这些癌细胞群携带不断变化的基因组。肿瘤细胞群越是多样化，患者在接受治疗后1年内癌症复发的可能性就越大。“恶性肿瘤之所以让人深感恐惧及彷徨，是因为即便接受了非常规范的根治性手术，依然还有复发和转移风险。”求臻医学首席医学官王东亮博士表示。</p><p>作为规范化治疗的一部分，肿瘤患者被要求定期复查，来控制复发风险。这样的检查，无疑是对肿瘤患者的大考。毕竟一旦复发形成能够被医学影像捕捉到的肿瘤，处理起来可能比初次发现更棘手。</p><p>MRD在一定程度上具象化了肿瘤复发时间表，这让一部分早期肿瘤患者免于过多的焦虑。根据过往检测数据，早期患者中，MRD阳性检出率约为10%，对于肺癌III期患者，MRD阳性率约为50%。</p><p>“我们与国内顶尖肺癌专家团队研究发现，在接受根治手术的早期肺癌患者中，MRD阳性的集中发生时间，是在术后18～24 个月。”龚玉华告诉动脉网。在过去7年间，吉因加联合国内多名临床专家开展了大量MRD临床研究，来观察MRD变化与各类肿瘤发展变化的关系。在另外的研究中，吉因加的团队发现，术后MRD阳性的肿瘤患者，往往会在随访中出现复发。</p><p>当然，预后评估，只是MRD临床价值的一小部分。更重要的是，MRD要给医生提供更多关于患者病情的个体化信息。由于肿瘤本身是不断发展变化的，MRD必须持续监测，才能输出足够大的信息量。</p><p>临床实践中，患者在手术中切除的组织，一部分会被作为MRD 的基线样本，做全外显子测序，或者包含大量基因位点的深度测序。此后，患者一般在术后1周到1个月首次采血，随后的每3至6个月，根据不同肿瘤差异化的释放周期采血，做特定位点组合的动态监测。2021年发布的《非小细胞肺癌分子残留病灶专家共识》，就建议MRD阳性结果的非小细胞肺癌患者，在术后进行密切随访管理，建议每3～6个月进行一次MRD检测。</p><p>相比通常只需要做一次的伴随诊断，MRD用户与厂商的联动更密切。伴随充满不确定性的早期研发终于快结束，如何走好未来的商业化之路比拼，或许对肿瘤NGS企业而言，会是更大的挑战。这是后话。</p><h2><strong>02 繁荣起来的产业生态</strong></h2><p>MRD一直被产业寄予厚望。在肿瘤NGS的三大应用场景中，MRD是增长最快、最具潜力的部分。根据弗若斯特沙利文数据，2018 年至 2022 年间，国内癌症预后及监测市场规模由6490万元增至6亿元，增幅近 10 倍。而在未来至少 3～5 年内，这样的快速增长还将持续。</p><p>过去 2 年间，国内MRD产业生态的繁荣，是显而易见的。</p><p><strong>首先，MRD覆盖的瘤种范围，正在快速扩容。</strong>技术层面，任何瘤种都可以做到对MRD的监测，只是突变负荷比较高的癌种，MRD追踪灵敏度会更好。对于追踪位点不足的瘤种，可以通过调整Panel大小，或者追踪更多的克隆性变异来实现MRD监测。“当然，临床需求是最重要的决定因素，比如能否有足够的治疗方案选择，从而根据MRD结果来改变患者病程，总体获益。”臻和科技创始人杜波表示。</p><p>此前，由于乳腺癌根治术后的无疾病生存期相对较长、标准化治疗更加完善，并不是国内MRD厂商关注的重点瘤种。但随着乳腺癌的相关干预性研究论证了MRD的临床价值，这个领域的产品开发也躲起来。</p><p><strong>其次，现阶段的MRD，已经可以覆盖肿瘤全病程的监测需求。</strong>对于早期肿瘤患者，MRD 可以用于辅助临床调整后续治疗方案。有研究表明，检测术后MRD，如果发现有分子残留，接受用药强度更大的辅助治疗，MRD阴性，则可意味着潜在治愈。“对于连续监测术后MRD阴性的肿瘤患者，我们的研究也表明，这些人都有豁免后续治疗的可能，甚至包括晚期的患者都有享受药物假期的可能。”吉因加龚玉华指出。</p><p>对于晚期的转移性肿瘤，则采用广义的MRD，通过分子残留来评估疗效。这是因为，任何药物，都可能对部分患者无效。通常，用药后6~8周，患者复查医学影像，看病灶大小变化，来评估疗效。但如果采用MRD，可以在第一疗程结束后的一定时间，采血来预判患者是否获益。一方面，患者不用等很久，另一方面，减少了等待期间，肿瘤进展的风险。</p><p>“实际上，只要肿瘤有不可控性，MRD就有一定的临床意义。”王东亮博士表示。</p><p>第三，准确性大幅度提高。经过多年开发，主流的MRD技术，已经把假阳性率能够控制在较低水平，同时保障阴性结果足够高的可信度。“从技术开发的角度，MRD检测的是非常低频的肿瘤ctDNA的存在与否，对检测技术的要求很高。”臻和科技首席科学官陈维之告诉动脉网，“在NGS平台上，如果检测非常低频的信号，技术性噪音和生物性噪音是主要的技术挑战。在确保检测技术特异性基础上，提高MRD的检测灵敏度，一直是各大平台努力攻克的难点。</p><p>“从最近的临床实践看，做了手术的早期肿瘤患者，如果MRD阴性，短期内确实没有复发。”王东亮博士总结道，基本可以很确定地告诉做了 MRD且得到阴性结果的患者，接下来的3～6月的复发风险非常低，“可以同期买一张彩票，复发的概率和中奖差不多。”</p><p>作为国内最早布局MRD的企业之一，吉因加从2015年立项，2017年推出第一代MRD产品。“前期在产品技术性能验证、临床验证等方面下了很多功夫，整个过程有很多探索性的工作要做，直到2019年前后专家共识陆续出来，让整个行业对该技术有了更多信心。”龚玉华告诉动脉网，“从那以后，医生、患者对MRD慢慢接受。”她发现，尤其在近2年间，MRD的接受度越来越高，患者主动会询问产品，医生也基本比较了解和认可MRD的临床价值，愿意尝试。</p><p>“在正规的医院，肿瘤临床医生一定会重视这个结果，因为这已经是一个很共识的东西了。”臻和科技高级医学战略总监张利军表示。至于临床医生是否会根据MRD检测结果，直接调整治疗方案，他认为，目前还不一定会，医生需要更全面、更高级别的证据来指导治疗，而关于MRD，有很多的前瞻干预性研究仍在进行中，“但医生会根据MRD检测结果，给患者讲清利弊，尊重患者的选择。”</p><h2><strong>03 还需要多点时间</strong></h2><p>回归商业化，MRD的现实困境也是显而易见的。作为一款面向肿瘤全病程的产品，眼下的MRD，活跃的用户圈层还十分小众。</p><p>据动脉网不完全统计，目前市场上的MRD产品，平均定价约1.5万。以 2022 年的6亿元市场规模计算，即便经历了市场的快速渗透，国内的MRD年检测人次仅4万，在庞大的肿瘤新发和存量人群中，占比非常小。</p><p>MRD在临床上实现广泛应用，需要解决两端的问题。一端连着临床，如何理解和应用患者的MRD监测结果，这考验着直接做决策的临床医生，更考验着MRD产品的开发者。另一端连着技术，如何在成本可控的前提下，让MRD检测结果真实反映肿瘤患者的微小残留病灶水平，在MRD检测概念越来越普及的当下，更应该被作为MRD产品的立身之本。这两年，我们也看到一些企业已经在做这方面的调整和精进，譬如吉因加提出要从自研自主、全流程智能化等维度来实现临床普及应用。不过，还需要给这项新技术更多一些时间。</p><p><strong>第一，与MRD可能实现的临床价值相比，现有的研究数据积累还非常有限。</strong>理论上，MRD 至少可以提供相当于医学影像的临床信息。根据MRD的定性或者定量结果，临床医生可以决定术后的患者是否接受化疗、化疗中的患者是否结束治疗、治疗中的患者是否更换方案等肿瘤治疗细节。</p><p>但现有的临床研究证据，很难支撑MRD实现这些临床价值，或者为了验证MRD某些临床价值的实验，在现实中很难落地。比如，在临床上，许多肺癌、肠癌早期患者接受根治术后，会追加辅助化疗。但实际上，对于部分患者，这样的化疗能给复发率、生存期带来的帮助，非常有限。即便有研究表明，对于MRD阴性患者，做了术后化疗，反而复发风险还更高，基于MRD停化疗的直接研究证据非常有限。</p><p><strong>第二，MRD 到底应该作为肿瘤临床诊疗的哪个环节存在，还很难确定。</strong>理论上，MRD阳性并不等同于肿瘤复发或转移。数据现实，MRD阳性是否有临床表现，或者多长时间后出现临床表现，还没有太明确。短则3个月，长则半年、一年。临床上，关于MRD的后续操作，也没能形成共识。</p><p>“目前看，这取决于临床医生的认知和风格。”卢磊磊博士表示，对MRD比较了解，或者治疗风格相对激进的医生，可能直接根据MRD阳性的结果，追加治疗，也有的医生会建议加上诸如PET CT等其他检查，综合起来看结果。“这种情况在乳腺癌的患者中比较多。”</p><p><strong>第三，现有的监管环境，对于MRD这类创新医疗器械如何审批，还不明确。</strong>这也是MRD在临床渗透面临的最大难题。“并不是医生不接受，医生希望在更合规的条件下，来选择这种先进的技术。”杜波指出，由于国内还没有合规的MRD产品，即便医生认为患者可能获益，实际使用中，也会有顾虑。</p><p>“从最近的临床实践看，做了手术的早期肿瘤患者，如果术后MRD阴性，短期内确实复发风险很低。”王东亮博士总结道，基本可以很确定地告诉患者，在业内主流公司做了 MR且得到阴性结果，接下来的3 ~ 6月的复发风险往往低于5%。</p><p>MRD产品化的门槛极高，从产品设计到临床验证，涉及大量临床资源和研发资金的持续投入，产品注册过程更是需要与监管端进行长期、反复的沟通，这需要时间来沉淀。“我们还得更加有耐心，来打磨产品。”卢磊磊感叹。</p><p>随着更强劲的新治疗方案层出，恶性肿瘤正在，也终将成为人类可以与之共存的慢性疾病。我们期待有一天，MRD之于恶性肿瘤，会如同血糖监测之于糖尿病、量血压之于高血压，是有效的监控，更是常态的陪伴。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650612538&amp;idx=1&amp;sn=0b714a4689c044165fdf38148a96f068&amp;chksm=bebedd5b89c9544df5aab1214a746df6440ceef2ff74d7e79159616459d0b22bf10c7f99b930&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：王世薇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>