<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968219840204805</id>
            <title>苹果iPhone 16首周销量出炉，究竟是大涨还是不如预期？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968219840204805</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968219840204805</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 12:00:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月10日，iPhone 16发布，作为苹果“首款为AI而生”的手机，iPhone 16自发布后却一直褒贬不一。</p><p>其AI服务Apple Intelligence（苹果智能）并未随iPhone 16的上市而一同上线，新增的拍照按键也被不少人评价为“鸡肋”。而全系标配A18芯片和8GB的RAM，则为iPhone 16赢得了一丝口碑。毕竟，上一代iPhone 15/Plus搭载的可是2022年发布的A16芯片。</p><p>正如iPhone 16褒贬不一的口碑，市场对其销量看法也相当分裂。自9月20日正式开售以来，有市场研究机构称，AI推动iPhone 16销量大涨；也有机构说iPhone 16缺乏新意，销量不如预期。</p><p>如今，iPhone 16已上市一周，其市场表现究竟如何？</p><h2><strong>01 市场分歧明显，iPhone 16销量成谜</strong></h2><p>首先是知名苹果爆料人士、天风国际证券分析师郭明錤并不看好iPhone 16的市场表现，9月16日，他表示，iPhone 16系列首周末预估销量约为3700万部，较去年iPhone 15系列首周末销量同比减少约12.7%，其中16 Pro系列销量低于预期。</p><p>具体来看，根据郭明錤公布的数据，iPhone 16销量约730万台，上涨10%；iPhone 16 Plus：约260万台，上涨48%；iPhone 16 Pro：约980万台，下降27%；iPhone 16 Pro Max：约1710万台，下降16%。</p><p>从预估数据来看，iPhone 16依然延续了“越贵，卖得越好”的趋势，售价最高的iPhone 16 Pro Max仍是今年最受欢迎的版本，其预购销量约占总量的46%，第二受欢迎的是iPhone 16 Pro，销量占比约26%，两款Pro机型合计占比约72%。</p><p>但这两款Pro的销量，相较前代都有明显下降，且下降幅度之大，iPhone 16 和 iPhone 16 Plus的增长都难以弥补，例如iPhone 16 Plus同比增长高达48%，但销量只有260万台，不到Pro Max的零头。</p><p>事实上，早在今年8月，iPhone 16发布前，郭明錤就不看好其市场表现，当时他预测，2024年iPhone出货量将大幅下降约38%，从2023年的3.1亿部降至2亿部左右。他认为，苹果近年来在iPhone产品上的创新不足是导致消费者对新产品期待降低的主要原因之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_a9d1b66ded6f4faa92a314b57655589b@5091053_oswg25209oswg700oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一组数据也显示出iPhone 16的市场表现略显低迷。9月26日，摩根士丹利的一份报告指出，iPhone 16系列的平均交货时间明显缩短，截至9月24日，iPhone 16在北美市场的平均交付时间为15.2天，而去年同期iPhone 15的平均交付时间为25.7天。</p><p>国际市场方面，iPhone 16的平均交货时间也呈现下降趋势，为16.3天，大大低于iPhone 15的28.5天。摩根士丹利表示：“当我们汇总所有iPhone交货时间数据时，iPhone 16从预订到今天的平均交货时间为14天，是过去5年所有周期中最短的。这意味着iPhone 16系列销量大概率不及预期。”</p><p>不过，瑞银分析师则对摩根士丹利的报告有不同的看法，其表示，投资者不应该对低于预期的销售数据过度悲观，去年iPhone 15等待时间更长，部分原因是供应链中断。</p><p>不过，也有不少市场研究机构看好iPhone 16的表现。</p><p>Wedbush Securities表示，尽管存在一些相对负面的担忧因素，但他们认为iPhone 16系列首周销量对于苹果公司的业绩增长来说非常乐观，并表示iPhone 16首周销量数据将是苹果股价新一轮上涨曲线的“开端”。</p><p>韦德布什证券公司的分析师艾夫斯（Dan Ives）认为，iPhone 16将是一个巨大的“升级机会”，并预计苹果将迎来“超级周期”，因为过去四年内约有3亿部iPhone手机等待升级。</p><p>TechInsights则给出了具体的预测数据，该机构认为iPhone 16系列的出货量将超过前代，2024年全球出货量预计将达到7300万台。</p><p>渠道商也力挺苹果。美国三大电信商之一的T-Mobile首席执行官迈克?西弗特（Mike Sievert）在接受媒体采访时表示，iPhone 16系列销量已经超越了去年iPhone 15的表现。他称，消费者更愿意选择高端机型，而且购买率比去年更高。</p><p>综合来看，业内对iPhone 16的市场表现呈现出明显的两极分化，要么认为销量大涨，要么认为远远不如预期，几乎没有说与上一代持平的看法。</p><h2><strong>02 中国市场承压</strong></h2><p>事实上，iPhone 16在海外市场其实波动并不大，其市场表现是否符合预期的一个重要因素是中国市场。最近几年，苹果在其他市场面临的竞争环境并未有太大变化，除了中国。</p><p>从去年华为推出Mate 60系列手机开始，苹果在中国市场就一直面临华为的猛烈冲击。</p><p>去年华为Mate 60比iPhone 15早上市半个多月，其对后者就产生了明显影响。根据市场研究机构Counterpoint Research的数据，去年iPhone 15系列在中国市场首发17天内的销量，较2022年发行的iPhone14系列下降4.5%。</p><p>到了今年二季度，据Canalys数据，华为在中国高端手机（≥600美元/约人民币4200元）市场的出货量同比暴增82%，以30%的市场份额位居中国第二；而同期苹果下滑7%。</p><p>要知道去年Mate 60系列经历了长时间的产能问题，其供货饱受限制，导致长期缺货，因而对iPhone15的影响相对较小。而今年华为已基本解决产能问题，上半年发布的另一款旗舰机型华为Pura70系列基本没有经历过缺货问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_19f3c2d20e81481e9b29da3387bc62bf@5091053_oswg28510oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对今年的iPhone 16来说，好消息是，华为新旗舰机型Mate70已经延期，目前有消息称其将在今年11月上市。因此，这也让iPhone 16没有像去年一样，与华为硬碰硬，而是获得了两个月的“独秀期”。</p><p>坏消息是，如果这两个月iPhone 16在中国市场的表现依然不如预期，那等到华为Mate70上市时，势必将受到更大冲击。</p><p>TechInsights分析称，“华为的进步，苹果产品在中国的限制，增加了苹果在中国市场的复杂性。随着中国越来越多地推广本土品牌，苹果在该地区的增长前景似乎有限。”</p><p>PConline发现，目前苹果官网iPhone 16 的发货时间是1-3天，iPhone 16 Plus是现货，iPhone 16 Pro的发货时间是10天，iPhone 16 Pro Max是2-3周。四款机型的发货时间均大幅短于去年同期，如果类比摩根士丹利的推断，iPhone 16在中国市场的表现同样欠佳。</p><p>对此，郭明錤表示，如果2024年第四季度上线的Apple Intelligence以及“双11”，没有让iPhone 16系列销量明显提升，苹果可能会在2025年采用更激进的产品策略提振市场需求。</p><p>从上述机构的预测、分析中也能看出，AI功能是iPhone 16的核心升级之一，其能否准时推出，是刺激销量增长的关键。但其实这里面还有一个隐含的问题尚未解答，那就是：手机上的AI功能，对用户的使用价值却依然成谜。</p><h2><strong>03 AI功能到底重不重要？</strong></h2><p>发布会上，苹果CEO蒂姆·库克曾表示，“iPhone 16完全基于Apple Intelligence设计。它标志着一个激动人心的新时代的开始。”</p><p>过去，苹果对RAM的升级一直相当保守，且Pro系列和普通版有着明确的大小之分，但今年却罕见地全系标配8GB的RAM，其原因也正是因为Apple Intelligence需要较高的硬件基础。</p><p>虽然苹果高度评价其AI功能，但外界对其能否推动iPhone 16销量增长却有完全不同的看法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_63a34a5121574528a6b51a7dbd4af1e2@5091053_oswg39060oswg700oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，正如业内对iPhone 16销量的判断两极分化严重一样，其分歧的核心原因之一，正是因为外界对苹果AI的不同理解。有人认为AI将推动iPhone 16换机潮来临，有人则认为苹果AI实际作用成谜，对用户缺少吸引力。</p><p>例如，郭明錤就相当看好Apple Intelligence的价值，他认为，iPhone 16需求下降的“关键因素”之一是，“主要卖点Apple Intelligence并未与iPhone 16同时发布”。此前，苹果已表示，在美国市场，AI功能要到今年晚些时候才会推出，而中文版则要等到2025年。</p><p>另一边，质疑Apple Intelligence的同样不在少数。</p><p>Counterpoint Research分析称，iPhone 16的发布对于苹果公司来说尤为重要，但Apple Intelligence所提供的创新并不足以显著缩短消费者的换机周期，预计iPhone销售将以阶梯式的方式增长。</p><p>而摩根士丹利则分析了已购买iPhone 16的用户群体，其在报告中表示，早期iPhone 16买家似乎是为了淘汰旧机型，或被新机型电池寿命和摄影系统的改进所吸引。到目前为止，他们并不是因为Apple Intelligence才购买的iPhone 16。</p><p>事实上，尽管AI席卷全球，各式各样的AI硬件层出不穷，但“AI+硬件”究竟该怎么做目前行业依然没有共识，而AI硬件也尚未有全民性产品出现。</p><p>但不管怎么说，作为最近几年科技行业最大的“风口”，各大手机厂商也不可能作壁上观，因此，我们便看到了手机上各种“食之无味，弃之可惜”的AI功能。</p><p>对苹果来说，iPhone 16一时的销量或许并没有那么重要，但AI，苹果必须得想清楚，它的用户价值究竟应该体现在哪里。毕竟，这才是决定后续iPhone能否一路长虹的关键。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bU8_jOD1ggQYR0725dTeVA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”</a>，作者：刘凡，编辑：林炯佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968217586192389</id>
            <title>“全民仅退款”成羊毛党盛宴，京淘淘陷“跑路”疑云</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968217586192389</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968217586192389</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 11:59:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自从乐视的贾老板留下一句“下周回国”的flag之后，“跑路”似乎就成了互联网圈一道独特的风景线。最近，又有一家号称“全民仅退款”的网购平台京淘淘被曝卷款20亿跑路，“下单后仅退款不成功”的消息也开始在网络上流传。紧接着京淘淘方面回应称，公司正常运营中，“卷款跑路”传言不实，此前平台遭遇“羊毛党”薅走1.8亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_03ed290473794d2aa932f9b609a48535@000000_oswg75604oswg600oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京淘淘究竟有没有跑路，现在看来已经成为“罗生门”。不过互联网江湖向来是无风不起浪，如今在各大网络社群中不乏京淘淘用户吐槽退款难的帖子，更有用户表示收到了来自该平台的警告，“在APP反复套利下单活动优惠，金额巨大，以占有为目的，通过不正当途径‘薅羊毛’，恶意利用电商平台漏洞获取利益，且金额已达3000元。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_64aa9c20e67444cf91ffe67d401d50b3@000000_oswg43358oswg323oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道对于一个号称“全民仅退款”的电商平台来说，主动为用户退款设置障碍，几乎等于否定了自己的商业模式。事实上，经过我们浮光掠影式的体验，京淘淘的商业模式备受质疑是情理之中的事情。作为一个从命名上就充满了缝合感的产品，京淘淘几乎是将“山寨”二字写在脸上，可谓是直白地蹭京东和淘宝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_0630696a6e5d4bf89a57eff85a6aeebf@000000_oswg48374oswg313oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京淘淘App的UI设计与淘宝、京东、拼多多等传统电商App几乎没有差别，不过如果认为京淘淘真的平平无奇，那就大错特错了，这款App真正的玄机体现在具体的商品页里。以刚刚发布不久的128GB苹果iPhone 16 Pro为例，京淘淘的售价也是对齐官网的7999元，但不同的是，京淘淘方面却在旁边标明手机的市场价为19498.5元。</p><p>作为当下最热门的新款智能手机之一，iPhone 16系列机型其实不仅不存在溢价，反而在二手平台“破发”的消息在抖音、快手、微博等社交平台可谓到处都是。更重要的是，京淘淘还为期设计了一个53327元的“全民仅退款价”。事实上，京淘淘上所有标注了“全民仅退款”的商品都执行的价格双轨制，并且官方还“贴心”地提醒立即购买不享受“全民仅退款”服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_0fb04f17e56040e6b34606679dad8c77@000000_oswg29697oswg290oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据我们的观察，“全民仅退款价”通常会达到正常购买价格的六倍。此外消费者想要使用“全民仅退款”服务也不是零门槛，需要支付188到28888元不等的费用先成为京淘淘的会员，然后根据会员等级的不同，用户享受的退款额度、商品种类都是有区别的。例如购买iPhone 16 Pro，就需要先充值3888元成为F0005级会员才行。</p><p>那么问题就来了，京淘淘为仅退款设置如此复杂的步骤到底是为什么？毕竟用户一旦发起仅退款，商品是实打实地免费提供了，iPhone 16 Pro仅需4111元就能入手这接近五折的力度，就算是拼多多的百亿补贴都给不了。如此一来，京淘淘简直就是羊毛党的“应许之地”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_08d57fdefc1841cab70be6a213d6b563@000000_oswg41966oswg301oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>仅退款本身作为电商平台讨好消费者的策略，目的是为了提升消费者的安全感、让消费者买得放心。仅退款从始至终都是各大电商平台为了促成交易的手段，而“全民仅退款”则已经是本末倒置，后者实际上是消费返利的变体。当然，消费返利作为电商平台一项古老且有效的经营策略，它本身是电商平台中商家支付营销费用的另一种表现形式。</p><p>以最知名的消费返利模式“淘宝客”为例，消费者通过淘宝客的链接去淘宝购买相关商品，商家根据消费者每一次的购买向淘宝支付佣金，然后淘宝客再将部分佣金返给消费者，从而使得后者能够享受到购物返现的优惠。最终，消费者、电商卖家、返利网站形成一个共赢的关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_7864b6914104415fb486bdcf09377b51@000000_oswg33771oswg278oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从淘宝客到现在的直播带货，其实都是商家选择以价换量或者说薄利多销，将利润的一部分作为流量费用。可是“全民仅退款”的存在，无疑打破了消费返利的底层逻辑，毕竟京淘淘的利润要从何而来呢？</p><p>京淘淘的猫腻其实藏在了具体的退款流程里。即便用户购买了仅退款资格，还需要完成引导数名好友下载京淘淘的拉新任务，然后再等待15天的时间。看到这里或许有朋友会认为，京淘淘赚钱的方式类似于当年的ofo、摩拜，是利用15天的时间差来赚取用户沉淀资金产生的利息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_9d58d7f3bd754e1ea4d15220b292dc13@000000_oswg27967oswg600oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>单遗憾的是，这种玩法在高利率时代才能行得通，但是在当下的降息周期，低利率根本不足以让京淘淘的资金池循环起来。事实上，京淘淘设计的拉新才能退款的模式，不免会让人想起拆东墙补西墙的“庞氏骗局”，用新会员的会员费和高额“全民仅退款”金来向老会员支付退款。</p><p>更为重要的是，在京淘淘之前，就已经有一家曾经名噪一时的电商平台因为相似的原因跑路。此前在2019年年末，易网购依托“消费返利”模式迅速吸引了1200万会员后，该平台创始人贾永龙携226亿会员预付款跑路。与如今京淘淘的“全民仅退款”一样，易网购当时打出的是“消费多少返还多少，不仅不花钱、还能挣钱”的口号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_0896ce1da31a4f39b3ff28850b7137e1@000000_oswg22369oswg600oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时面对外界的质疑，易网购给出的解释，是该公司主要依靠上市融资、投资收益和广告收入等方式获取收益，以填补返利的亏损。在当时互联网行业投资尚处于烈火烹油的状态时，易网购这番说法勉强可以自圆其说，毕竟在那些年里，国内互联网企业烧钱换市场、进而流血上市的例子比比皆是。</p><p>现在，就轮到京淘淘来解释为“全民仅退款”进行补贴的资金是从何而来的了，也只有解答了这个问题，外界关于京淘淘卷款跑路的质疑才有可能烟消云散。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649871970&amp;idx=2&amp;sn=b35f2c565f14811891858a509348ecfc&amp;chksm=86913cc636c3504e5d3398d20687f664062e46669b4149ff15db7f3b9c6686ff375f0a4ad77f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968179068375046</id>
            <title>精神分裂症治疗的历史性一夜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968179068375046</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968179068375046</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 11:59:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>百时美施贵宝悬着的心可以放下了。</p><p><strong>9月26日，精神分裂症领域迎来历史性一刻，Karuna研发的KarXT获得FDA批准上市。</strong>这意味着，百时美施贵宝的百亿豪赌初战告捷。去年12月22日，百时美施贵宝豪掷140亿美元收购Karuna，为的就是KarXT。</p><p><strong>KarXT获批上市，还有另一个赢家——再鼎医药。</strong>目前，再鼎医药拥有KarXT在大中华区的权益。考虑到国内精神分裂症患者超过800万，且再鼎医药的引进成本并不高，有望获得足够丰厚的收益。</p><p>当然，这一切只能说是尘埃落定，并不令人感到意外。</p><p>现有的精神分裂症治疗药物大多是上世纪90年代批准的古老品种。KarXT不依赖多巴胺能或血清素能通路，是数十年来该领域首个新机制药物，不同的机制意味着患者有更多选择。</p><p>从探索来看，KarXT也的确实现了显著的临床疗效，同时减轻了不良反应。《柳叶刀》上发表的一篇评论，将KarXT称之为<strong>“过去十年中精神分裂症研究中最有希望的突破”。‍</strong></p><p>因此，KarXT成为“变革者”是意料之中的。</p><h2><strong>01 百亿美金一款药</strong></h2><p>在获批之前，KarXT已经名声大噪。</p><p>上市之初Karuna市值不到7亿美金。但随着KarXT临床的逐步推进，在精神分裂症领域的积极数据读出，Karuna市值水涨船高，一度超过百亿美金。最终，百时美施贵宝对其收购的出价，是140亿美金。</p><p>确实，从临床需求角度来说，<strong>精神分裂症市场是一个值得大药企押注的市场。</strong></p><p>所谓精神分裂症是一种严重、复杂和使人衰弱的心理健康障碍，其特征是一系列症状，包括妄想、幻觉、言语或行为紊乱、言语迟缓和情感迟钝。</p><p>这一患者群体规模极大。一项针对全球129项研究的数据分析显示，2016年全球精神分裂症发病率约为0.28%。这意味着，全球超2000万人深受该疾病之困。</p><p>根据我国卫健委和科学部发起的一项研究，国内发病率似乎更高，达到0.6%[1]。<strong>以14亿人口计算，国内患者人数在840万左右。</strong></p><p>对于患者本身来说，这一疾病对于他们来说是长期、持续性折磨，不仅危害身心健康，还包括生命安全；而对于家庭和社会来说，这一疾病同样会带来沉重负担。</p><p>因为家庭需要付诸陪护等措施，据统计，只有10%到20%的精神分裂症患者能够获得一份稳定工作，大部分患者并不能自给自足。总体来说，精神分裂症患者有着极为急切的治疗需求。</p><p>然而，现有治疗药物均存在依从性不高、覆盖面不足等缺点。</p><p><strong>依从性不高，是因为现有治疗药物涉及严重的神经和代谢副作用，导致患者依从性不高，治疗难以持续。</strong></p><p>目前，精神分裂症主要使用抗精神病药物治疗，包括第一代（典型）抗精神病药物，如氟哌啶醇和氯丙嗪，以及第二代（非典型）抗精神病药物，如利培酮、奥氮平和氯氮平。</p><p>从比例来看，大约10%的患者将第一代药物作为一线治疗，而90%的患者将第二代药物作为一线治疗。但这两类药物均存在较大的副作用，包括男性乳房增大、体重增加、锥体外系症状、代谢紊乱和心脑血管疾病等。</p><p>这导致停药率较高。有数据显示，现有药物治疗的患者，18个月内依从率约60%，停药率74%。而停药的患者复发率很高，一年时复发率为35%。</p><p>覆盖面不足，则主要由以下两点原因造成。</p><p><strong>其一，部分患者对药物治疗缺乏反应，也被称之为“难治性精神分裂症”，这一患者群体比例达30%。</strong>遗憾的是，我们至今仍然不清楚，治疗有效和治疗无效患者之间的差异是什么。</p><p><strong>其二，针对阴性症状缺乏有效治疗手段。</strong>根据症状不同，精神分裂症分为阳性、阴性群体，因为阴性症状并不明显，临床开发难度更大，目前尚无针对阴性患者有效的药物上市。</p><p>大规模的患者群体、有待新疗法面世的临床需求，精神分裂症自然成了大药企的掘金之地。</p><p>而KarXT，恰恰是最有“实力”的那个选手。</p><h2><strong>02 新机制选手秀肌肉</strong></h2><p>关于精神分裂症病因的主要理论之一是，乙酰胆碱和多巴胺的失衡。现有抗精神病药物依赖多巴胺能或血清素能通路，因此毒副作用始终难以避免。</p><p>而<strong>KarXT则是另辟蹊径，核心成分是毒蕈碱受体激动剂。毒蕈碱受体的激活可防止乙酰胆碱的释放。</strong>早在上世纪90年代，多项研究已经证明，刺激毒蕈碱受体，能够减轻精神病症状和认知障碍。</p><p>虽然毒蕈碱受体激动剂不仅会刺激中枢神经中的毒蕈碱受体，也会刺激外周组织中的毒蕈碱受体，导致副作用较大难以成药。</p><p>但Karuna找到了解决之道，其研发的KarXT，<strong>通过采用毒蕈碱受体激动剂和拮抗剂复方剂的方式，解决了此类药物副作用过高的难题</strong>：</p><p>KarXT应用强效激动剂酒石酸，辅以无透过血脑屏障能力的拮抗剂曲司氯铵，使得复方制剂在刺激中枢神经系统中的毒蕈碱受体的同时，抑制外周组织中的毒蕈碱受体被过度激活，最大程度避免外周毒性。</p><p>Karuna的押注成功了。截至目前，Karuna已经公布了3项注册性研究，分别是EMERGENT-1、EMERGENT-2、和EMERGENT-3。</p><p>无一例外，均显示出起效快和显著的阳性和阴性症状改善。并且，最为关键的安全性方面，KarXT总体耐受性良好，影响相对可控。</p><p><strong>根据荟萃分析来看，对比现有治疗药物，KarXT呈现疗效显著、不良反应减轻的特点。</strong>如下图所示，KarXT对比与Aripiprazole（阿立哌唑）、Risperidone（利培酮）效果处于领先地位，并且接受该药物治疗的患者体重得到了有效的控制，没有出现明显“增肥”的效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_a1c41c39dc094d45a46cca97d13140e4@5091053_oswg37003oswg607oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>长期随访数据进一步证实了KarXT能够为精神分裂症治疗带来显著的改变。</strong>今年上半年发布的52周随访数据显示，患者的PANSS评分平均下降从20分左右提升到了33.3分。</p><p>PANSS总分为120分，通常65分以上即可确诊为精神分裂症，因此33.3分的下降效果极为显著。分数下降的百分比更能说明这一点。长期随访数据显示，超过75%的患者症状改善超过30%。从历史上看，即使是降低5个百分点的变化也足以支持获得批准。</p><p><strong>在安全性方面，KarXT的表现一如既往的出色。</strong>52周的随访显示，患者的体重和长期代谢指标稳定或有所改善，耐受性普遍良好，副作用与之前的研究一致，未出现当前抗精神病类药物常见的不良事件。</p><p>鉴于突出的综合能力，KarXT有能力成为精神分裂症领域的game changer，获得监管认可并不令人感到意外。</p><h2><strong>03 赌局还未结束</strong></h2><p>以变革者的身份登场，KarXT的未来已经足够令人期待。</p><p>根据现有适应症的净现值计算，<strong>Evaluate预测的前十大最有价值的管线中，KarXT位列第九，预计将在2030年的销售额达到近25亿美元。</strong></p><p>随着FDA的获批结果，市场可能会更乐观。华尔街著名投行Jefferies发表了“BMY: KRTX label hits our bulls case”的报告，分析认为，KarXT的获批结果是超预期的。核心原因在于，<strong>KarXT没有被标注黑框警告，意味着FDA充分认可其安全性。</strong>而现有的精神分裂症治疗药物均有黑框警告，因此KarXT后续更容易获得医生和患者的认可。</p><p>显然，<strong>KarXT有望为百时美施贵宝、再鼎医药未来营收增长带来重要助力。</strong></p><p>当然，这并不是KarXT全部的潜力。这场以满足临床需求为出发点的探索仍在继续。</p><p>目前，<strong>KarXT除了针对阴性症状患者开展临床探索外，还开展了辅助治疗精神分裂症等临床研究。</strong></p><p>若最终临床试验成功，KarXT将成为首款全面覆盖精神分裂症的治疗药物；而其辅助治疗的特性，也意味着它与现有药物除了竞争关系外，还有可能形成合作关系，进一步扩大覆盖人群。</p><p>更重要的是，<strong>KarXT的应用前景不仅限于精神分裂症领域，还包括阿尔茨海默症相关的精神疾病，这同样是一个预期较高的市场。</strong></p><p>高达50%的阿尔茨海默症患者表现出精神症状，但迄今为止，FDA尚未批准任何专门治疗阿尔茨海默症精神病症状的药物。这些患者只能接受现有抗精神病药物的超适应症治疗，效果无法得到保障，并且常常受到副作用的困扰。</p><p>在前期探索中，KarXT针对阿尔茨海默症相关的精神病患者已经展现出不错的疗效和安全性。多个研究的结果将在2026年陆续公布。届时，KarXT的预期可能会继续升温。</p><p>2022年，全球抗精神病药物的销售额超过140亿美元，预计到2030年将超过260亿美元。面对庞大的市场需求和相对较少的竞争，持续进取的KarXT似乎有望占据更大的市场份额。</p><p>无论KarXT的最终潜力如何，它目前所展现的故事已经足够鼓舞人心。这也进一步提醒药企，要想获得市场的认可，<strong>关键在于深入研究需求，用具有足够竞争力的产品去打动市场。</strong></p><p>在创新药物的世界里，没有“躺平”的选项。即便是再鼎医药，也是通过实实在在地参与全球临床研究，推动了KarXT的发展，才有望获得未来足够丰厚的回报。<strong>今年8月，再鼎医药已经完成KarXT用于精神分裂症的注册性研究UNITE-1的所有中国内地患者的入组。</strong>再鼎医药表示，有望于2024年到2025年上半年获得研究的关键数据并在中国内地提交KarXT用于精神分裂症的新药上市申请。</p><p>而且，<strong>再鼎医药能够一次又一次地在开盲盒过程中收获艾加莫德、KarXT等重磅产品，绝不仅仅是因为“运气好”，而是其多年积累的综合能力的释放。</strong></p><p>市场有热有冷，产业界也许疯狂，也许平静，但创新药竞争的本质不会变，<strong>只有通过科学的战略布局和高效的执行力，才能在变幻莫测的市场中抓住机遇，持续实现突破。</strong></p><p>非理性的热情，也许会让人们短暂忘记常识，但创新药行业竞争到最后，一定会回归常识。也只有一家尊重商业常识的创新药企，能够穿越周期、稳健发展。</p><p><strong>参考文献：</strong></p><p>[1]《Prevalence of mental disorders in China: a cross-sectional epidemiological study》，2019年2月，文献链接：</p><p>https://www.thelancet.com/journals/lanpsy/article/PIIS2215-0366(18)30511-X/fulltext</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5MSKhxF08yH6S7uJriG-qg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”</a>，作者：蔡九，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968174533873922</id>
            <title>股市代替楼市，新的财富效应？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968174533873922</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968174533873922</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 11:24:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>你什么时候见过一个市场板块能单日涨两位数？</p><p>就在今天，创业板指涨10%，创历史单日最大涨幅。深成指涨6.71%，沪指宕机了，没跟上节奏，涨2.89%。</p><p>巨量涨幅背后，A股成交额迎来暴增。虽然上交所的软件运维不给力，但不影响A股成交额创三年来新高。</p><p>今天，沪深两市成交额超过1.4万亿元，较昨日放量近3000亿，且连续三个交易日突破万亿。而之前5年，A股日均成交是8800亿元。</p><p>狂欢的股市，也被寄予着创造下一轮财富效应的期望。</p><p>本文持有以下观点：</p><p>1、政策转向了，就是要做多股市。以前政治局会议中很少提股市，提也是防风险。但昨天政治局明确表示股市要做起来。在加上前几天，央行给了股市做多的无限子弹，做多股市已经是在清晰不过的明牌。</p><p>2、蓝筹股最受益。一来，蓝筹股业基本面好，企业质量优。二来，央行给了2.25%的超低回购贷款利率，有能力分红的高股息蓝筹，不靠股价，只靠分行就能大赚一笔。意味着，蓝筹股更有动力回购做多市值。</p><p>3、被寄予创造新一轮财富效应的期望。地产财富效应消失后，居民财富值缩水，消费意愿和能力也被压制。股市如果能带来新一轮财富效应，对消费和经济都有拉动。</p><h2><strong>01 明牌了，就是要做多！</strong></h2><p>股市暴涨，是政策提振股市的决心和行动，雷霆万钧！</p><p>从924金融新政到昨天的中央政治局会议都明牌了：就是要做多。</p><p>924金融新政提到的降息、降准对股市利好只能算毛毛雨。最核心重磅的利好是，给做多股市上了无限子弹。</p><p>无限子弹通过两个关口射出来。</p><p>一是创设证券基金保险公司互换便利工具，银行、保险、券商可以抵押资产给央行，从央行借入国债。国债换的钱，只能用来投股市。说白了就是，你没钱做市值，我给你。</p><p>二是，创设股票回购增持专项再贷款，利率2.25%。假设一家公司股息率5%，借入专项贷款回购股票，不靠股价，只靠分红就能赚2个点。这种好事谁能不做？</p><p>两个加起来，央行首期一共给了8千亿增持股票，但明确表示，只要效果好，后期接着给。</p><p>924金融新政给了无限子弹后，昨天召开的政治局会议又给了投资人画了“饼”。</p><p>政治局会议罕见提及，要推动社保、保险、理财等各类中长期资金入市，给股市带来新的活水，更是破天荒的提及要保护中小投资者。</p><p>要知道以前，政治局会议中很少提及跟股市、资本市场相关的内容，就算提及，重心也几乎都是放在防风险、整顿上。</p><p>现在这番表态，是高层对股市发展思路的重大转变，不再对股市进行过度抑制，一定要把股市给搞起来。</p><p>除了思路转变，政治局会议也给了财政政策预期。之前包括930新政，政府对实体和股市的提振依靠货币政策比较多。但在“资产负债表衰退”期，其实财政政策发挥的作用更大。</p><p>这次政治局会议终于表态：加大逆周期调节力度，保证必要的财政支出，同时要发行使用好超长期特别国债和地方政府专项债，更好发挥政府投资带动作用。</p><p>如果后续财政政策刺激力度像央行一样诚意满满，A股会更狂热。</p><h2><strong>02 狂欢的都是哪些资产？</strong></h2><p>一路突进的资本市场，哪些资产在最狂欢？</p><p>今天上交所宕机，对资金流向或多或少有影响。昨天的板块涨跌幅，更能反映出何种资产最受益。</p><p>昨天涨幅最多的行业为：酿酒行业，房地产服务，房地产开发，装修建材，食品饮料，分别为7.96%，7.27%，6.97%，5.73%，5.69%。</p><p>归纳总结下，其实就两类：消费和地产。</p><p>地产涨的好不难理解，924新政又是降二套房首付，又是降房贷利率，昨天政治局会议又明确说了要促进房地产市场止跌回稳。都是政策支持的重点行业了，地产自然有反应。</p><p>消费表现强，其实也和地产有一定关系。</p><p>消费板块中的白酒、家居行业，和地产行业本就具有较明显的正相关性，地产行业回暖有望带动白酒、家具需求重新增长。</p><p>当然消费的强势也不全靠地产。</p><p>一来，政策同样给了很大的消费刺激力度，政治局提到，在居民收入、消费结构、消费业态全方位发力，要把促消费和惠民生结合起来。</p><p>不是喊口号，很多地方已经行动了起来。比如，上海决定面向餐饮、住宿、电影、体育等四个领域发放“乐·上海”服务消费券，首批投入市级财政资金5亿。</p><p>二来，消费龙头作为大蓝筹股的集中地，其实也是最适合这轮上涨风格的资产。</p><p>上文提到过，股票回购增持专项再贷款这个事，借2.25%的低贷款利率回购股票，哪怕不算回购带来的市值增加，单靠高股息也能赚一笔。</p><p>这个策略最适合的就是高股息（保证收益率）、利润稳定（保证高分红）的大蓝筹股。</p><p>消费就是蓝筹股集中度，近年来消费行业由于较为低迷的市场环境，股价持续调整，一些现金流充裕的消费股跌出了较高的股息率。</p><p>强势的白酒就是很好的例子。昨天20家白酒上市公司，17家涨停。</p><p>核心原因正是白酒是中国盈利能力最强的资产之一，板块毛利率高达70%，这决定了它们有足够的能力提供规模大、可持续的高分红。</p><p>那么，A股的狂欢能持续吗？</p><h2><strong>03 形成新一轮财富效应？</strong></h2><p>为什么以前政府严监管资本市场，现在风口忽然变了？</p><p>经济动能切换之下，资本市场有创造新一轮财富效应的任务。</p><p>财富效应曾经是驱动我国消费乃至经济增长的重要因素。虽然2019年之前，我国经济经历了长时期的告诉发展。但人均收入水平不高，23年我国人均GDP是1.27万美元。不到日本1990年的一半。</p><p>人均收入水平有限的情况下，地产增值带来的财务效应，是国内消费、经济增长的重要支撑。</p><p>过去很多年，央行通过地产放水，也能有效刺激经济，但现在这个大动脉已经不好用了。</p><p>在房地产当了二十年的货币蓄水池后，城镇化、老龄化都已经开始开启，房地产已经失去了全国普涨的基础。</p><p>地产财富效应消失后，居民财富值缩水，消费意愿和能力也被压制。此时，如果股市能解绑访视，创造出新一轮财富效应，将对提振经济起作用。</p><p>对于股民来讲，股市涨了，有了财富效应，对于增加消费大有裨益；对于企业来讲，自家股价涨了，融资相对更容易了，有驱动扩大投资；对于央行来讲，市场活跃了，货币流通速度加快，反通胀压力将大为改善，经济复苏也有了驱动力。</p><p>股市有没有这样的能力？基础大概率是具备的。</p><p>在重磅政策出台前，A股已来到估值低点。31个申万一级行业中，估值百分位低于中位线的有22-24个左右，低于绝对估值区间（估值百分位不足10%）的行业有11个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_14fc75a2f36740d3b567869676b699eb@5091053_oswg70846oswg705oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>估值处于低位的大环境，造成了很多资产两位数的营收增长，个位数的PE倍数。如上半年中国海油营收同比增长18%，但PE倍数不到10倍。</p><p>好资产的估值修复为股市开启财富效应提供了机会，所以即使央行利用上市企业，把股票加进国债里，相当于借未来的钱，也要把中国的资产价格打上去。</p><p>过去20年，财富效应是通过楼市实现的。未来20年，财富效应不知道能不能通过股市来实现？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ffE-h1eOVoMHcS8Auu5z0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读懂财经”</a>，作者：杨扬，编辑：夏益军，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968077864866051</id>
            <title>证监会发布指导意见，三大举措力促“长钱长投”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968077864866051</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968077864866051</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 10:45:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月26日，中国证监会发文表示，近日，经中央金融委员会同意，中央金融办、中国证监会联合印发《关于推动中长期资金入市的指导意见》（下称《指导意见》）。</p><p><strong>证监会称，该《指导意见》发布的目的，是为了大力引导中长期资金入市，打通社保、保险、理财等资金入市堵点，努力提振资本市场。</strong></p><p>《指导意见》主要举措包括三方面：一是建设培育鼓励长期投资的资本市场生态。多措并举提高上市公司质量，鼓励具备条件的上市公司回购增持，有效提升上市公司投资价值等。二是大力发展权益类公募基金，支持私募证券投资基金稳健发展。三是着力完善各类中长期资金入市配套政策制度。建立健全商业保险资金、各类养老金等中长期资金的三年以上长周期考核机制，推动树立长期业绩导向。培育壮大保险资金等耐心资本，完善全国社保基金、基本养老保险基金投资政策制度，鼓励银行理财和信托资金积极参与资本市场，优化激励考核机制，畅通入市渠道，提升权益投资规模。</p><p>《指导意见》的主要目标是，经过一段时间努力，推动中长期资金投资规模和比例明显提升，资本市场投资者结构更加合理，投资行为长期性和市场内在稳定性全面强化，投资者回报稳步提升，中长期价值投资理念深入人心，形成中长期资金更好发挥引领作用、投融资两端发展更为平衡、资本市场功能更好发挥的新局面。</p><p>证监会表示，下一步，在中央金融办统筹协调下，证监会将会同相关部委，加强政策协同和信息共享，强化工作合力，确保《指导意见》各项举措落实落地。</p><h2><strong>提高上市公司质量</strong></h2><p>上市公司方面，《指导意见》提出，要多措并举提高上市公司质量，鼓励具备条件的上市公司回购增持，有效提升上市公司投资价值。严厉打击资本市场各类违法行为，持续塑造健康的市场生态。完善适配长期投资的资本市场基础制度，完善中长期资金交易监管，完善机构投资者参与上市公司治理配套机制，推动与上市公司建立长期良性互动。</p><p><strong>Wind（万得）数据显示，截至9月27日，2024年以来，A股市场约1960家公司进行回购，共计回购股份约168亿股，回购金额合计约1392亿元。其中，超300家公司回购金额超亿元，11家公司回购金额超10亿元。</strong>还有行业龙头公司拟进行回购，如白酒龙头贵州茅台（600519.SH）拟进行上市23年来首次回购，回购金额为30亿元-60亿元。</p><p>同期，按首次公告日期统计，超480家A股公司发布股东、高管增持信息，增持金额下限合计约469亿元，增持金额上限约834亿元。</p><h2><strong>鼓励权益类基金发展</strong></h2><p>基金方面，《指导意见》要求大力发展权益类公募基金，支持私募证券投资基金稳健发展。加强基金公司投研核心能力建设，制定科学合理、公平有效的投研能力评价指标体系，引导基金公司从规模导向向投资者回报导向转变，努力为投资者创造长期稳定收益。</p><p>此外，《指导意见》还提及：丰富公募基金可投资产类别，建立ETF指数基金快速审批通道，持续提高权益类基金规模和占比。稳步降低公募基金行业综合费率，推动公募基金投顾试点转常规。鼓励私募证券投资基金丰富产品类型和投资策略，推动证券基金期货经营机构提高权益类私募资管业务占比，适配居民差异化财富管理需求。</p><p><strong>有业内人士认为，中共中央政治局会议中提及的“稳步推进公募基金改革”，在一定程度上给出了对公募基金强监管放松的信号。今年以来，公募基金行业面临持续强监管和行业整顿。</strong></p><p>9月26日，有市场消息称“公募降薪限薪追讨暂缓，新的18家审计入场暂缓”。</p><p>多家公募基金人士向《财经》表示，目前公司无外部审计入驻。涉及薪酬退回的相关公司则表示，已于8月完成全部流程。有大型基金公司人士称，2023年的年终奖至今未发。</p><p>“此前10家公募基金的审计完成后，一直没有听说新一批审计何时开展。不过，从这几天的高层动作来看，有一些转向的味道。”有公募基金人士表示。</p><h2><strong>打通资金入市堵点</strong></h2><p>“资本市场当前长期资金的总量还是不足，结构不优，引领作用发挥也不够充分，‘长钱长投’的制度环境还没有完全形成。”在9月24日的国新办会议中，证监会主席吴清表示。</p><p>《财经》在今年年初的报道中亦提及，中长期资金不足问题是A股症结之一（详见2024年1月29日，《2024，寻路A股 |《财经》封面》）。</p><p>招银理财董事长吴涧兵此前分析，银行理财客户对产品净值回撤和本金亏损的接受程度都不高，导致产品规模波动日益加剧，投资难度明显加大。中国保险资产管理业协会执行副会长曹德云曾表示，保险投资的考核机制仍普遍以一年期为主，长期主义仍未扎实进行，长期投资的风格特色仍不够鲜明。</p><p>清华大学五道口金融学院副院长田轩亦曾对企业年金的问题进行剖析：运作较为复杂，各地区、各企业差异较大，个人所得税征收管理存在诸多问题，对企业年金通过长期投资增值产生了不利影响。</p><p>为此，《指导意见》着力完善各类中长期资金入市配套政策制度。</p><p><strong>具体包括：建立健全商业保险资金、各类养老金等中长期资金的三年以上长周期考核机制，推动树立长期业绩导向。</strong>培育壮大保险资金等耐心资本，打通影响保险资金长期投资的制度障碍，完善考核评估机制，丰富商业保险资金长期投资模式，完善权益投资监管制度，督促指导国有保险公司优化长周期考核机制，促进保险机构做坚定的价值投资者，为资本市场提供稳定的长期投资。</p><p>《指导意见》也提出了全国社保基金、基本养老保险基金投资政策制度的完善意见，支持具备条件的用人单位放开企业年金个人投资选择，鼓励企业年金基金管理人探索开展差异化投资。鼓励银行理财和信托资金积极参与资本市场，优化激励考核机制，畅通入市渠道，提升权益投资规模。</p><p>（《财经》记者张建锋对本文亦有贡献）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247519468&amp;idx=1&amp;sn=b6d19354484990450f3494ff655762ed&amp;chksm=c12bcceef19bcdaefb7b59eb35d37d170872e9e2c54365169c36bc36f7a166b0be7a8d320ca7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：黄慧玲，编辑：杨秀红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968087741665544</id>
            <title>国产新能源内卷，最受伤的是BBA</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968087741665544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968087741665544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 10:44:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近期，有关宝马重返“价格战”的各执一词引发高度关注。不论实际情况如何，一个无法掩盖的事实是，不降价的宝马在国内新能源汽车市场上确实没有什么品牌优势了。</p><p>在竞争烈度不断加剧的情况下，几乎所有车企都在面临严峻的市场挑战。据乘联会统计，仅今年前5个月就有136款车型降价，降价规模超过2023年全年的九成，超越了2022年全年的降价总规模。新能源车市场整体购买均价由2023年3月份的19.1万元下降至2024年3月份的17.23万元，新能源汽车售价在一年间同比下降了9.8%。</p><p>不仅是“卷价格”，车企高管充当汽车主播、把家用车开进赛车场也成了营销新风尚，这也令相关车企陷入了“博眼球”“搞流量”的舆论争议中。但不论是“卷价格”还是“卷营销”，某种程度上都是流于表面的“卷”，随着行业深入下半场发展阶段，不论是车企还是消费者都应该重新审视“内卷”的概念，不仅仅局限于短期利益，更要关注长远发展。</p><h2><strong>车企被“价格内卷”硬控</strong></h2><p>“问最新优惠价格是我们最常见的问题。”有销售人员透露，每当有车企传出降价消息，或者有新产品上市时，会带动增加进店咨询或者试驾的客户，“没有优惠的车型就很难吸引到客户来主动咨询。”</p><p>不难看出，<strong>从2023年持续到现在还没有半点停止迹象的“价格战”，似乎已经把消费者“惯坏了”，而车企间“杀敌一千、自损三百”战况还在不断加剧</strong>。</p><blockquote><p>据彭博新能源财经智能出行分析师吕京弘提供的数据，国内新能源汽车的平均降价幅度从去年一季度的6700元，已经增加到了今年一季度的16000元，这也导致新能源汽车在今年一季度的加权平均售价几乎和传统燃油车持平，市场上2/3的新能源汽车定价已经低于同品类燃油车。</p></blockquote><p>“上半年这轮降价主要给市场上8万元~20万元价格的产品带来巨大压力”，有行业分析师称，这一价格区间新能源车渗透率较小，是各品牌竞相争夺的主要战场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c2e6ec004fc24348878c710ced247dcd@000000_oswg628570oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">将智驾价格进一步下探到10万级的小鹏M03</p><p>放眼整个行业，自特斯拉在1月再次宣布旗下车型最高下调1.55万元开始；2月比亚迪就在半个月内密集发布了10余款主力车型的荣耀版本，最大降幅超过3万元；而在荣耀版推出后的12个小时内，五菱星光PLUS宣布从此前的10.58万元降至9.98万元；长安启源A05官方指导起售价从8.99万元降至7.89万元；哪吒汽车旗下多款主力车型全系降价，最高降幅达2.2万元；深蓝汽车推出SL03、S7荣耀版，降价1万元；直至4月小米SU7上市，引发“鲶鱼效应”，小鹏、问界、极氪、极越、昊铂等品牌或降价，或推出限时权益，一汽丰田、奇瑞、吉利、蔚来等车企均推出置换补贴……</p><p>在持续加剧的竞争中，就连奔驰、宝马、奥迪（BBA）也不得不放下身段，在渠道终端大幅降价。如奔驰smart精灵1号，两驱版的售价范围在17.9万至22.59万之间，相较于老款，三款车型均有一到两万元的降价，乃至被网友戏称已经低到“白菜价”。</p><p>最近，在宣布涨价三个月后又被曝出重回“价格战”的宝马，其电动车终端优惠力度空前，包括iX1、i3、iX3、i7等，降幅在10万元至30万元不等。以宝马i3为例，其终端优惠幅度已经超过了15万元，这意味着它在部分市场的实际裸车价已经来到了真正的20万级，放在国内自主纯电动车市场，相当于一台吉利生产的极氪007。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_266224bc0edc428e99afb566254beb98@000000_oswg92026oswg831oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宝马i3相关报价消息</p><p>尽管宝马中国有关人士回应称，宝马近期没有对建议零售价做任何调整，显然是授权经销商根据市场情况自主决定下调了零售价格，而这一切的起因都源于脱离了降价优惠的宝马太难卖了——今年8月，宝马在中国市场的总销量为3.48万辆，同比下降约4成，环比下滑约3成。</p><p>“不说之前出的那些车型了，现在新车只要上市就得面临存量竞争，市场增量非常有限，在这个零和博弈的过程中，大家都在争这点饭吃，只是新能源汽车分到蛋糕的概率更大而已。”有从业者如此表示。</p><h2><strong>从直播间斗到赛车场</strong></h2><p>在新能源汽车这个赛道上，除了“卷价格”能轻松硬控一众入局者之外，其实大家的产品营销方式也变得花哨了不少。</p><p>最典型的一个方向就是，<strong>越来越多的品牌创始人、车企高管选择打造个人IP，热衷于通过直播间与消费者产生互动</strong>，包括试驾、网友问答、产品介绍、工厂实探等多种内容形式，意在以更直观的介绍产品特点，分享有关于品牌的故事。</p><p>具体来看，在造车新势力中，理想汽车CEO李想其实此前就已经多次亮相直播间，尝试过借由品牌曝光实现直接的销售转化，还取得了相当不错的效果。</p><p>而在这一波“直播带货”风潮中，反应最快的当数蔚来CEO李斌，他于3月14日首次在社交平台直播，当天直播累计观看人数超1000万人；作为流量扛把子，小米汽车紧随其后，在4月18日下午，雷军在其个人抖音账号上开启了主题为“万万没想到——雷军和你聊聊SU7开售这些天”的直播，一场直播涨粉超过83万，直播期间更是稳居热榜排名TOP 1；8月13日，小鹏汽车董事长兼CEO何小鹏开启小鹏G6光电（用光电池电量）测试直播，测试这款纯电SUV的续航，据悉，这是何小鹏本人账号举行的首场直播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_0336e1bb442641b1aef9e9570ff1125a@000000_oswg181403oswg402oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雷军直播聊SU7</p><p>传统车企大佬们也坐不住了，3月28日，吉利控股董事长李书福邀请俞敏洪展开了一场长达三小时的直播，一同探访吉利卫星超级工厂；4月14日，奇瑞控股集团董事长尹同跃坐上星纪元ET开启直播试水，亲自测试星纪元ET的长途高速高阶智驾能力；4月15日，长城汽车董事长魏建军开启了“真无图、真挑战长城汽车智驾系统零失误挑战”的首次智驾直播；7月20日，长安汽车（000625.SZ）的董事长朱华荣亲自参与了6款车型（阿维塔11、阿维塔12、深蓝G318、深蓝S07、启源E07、启源A07）的11个场景挑战，甚至将一辆阿维塔12开上高环跑道，飚出超220公里的时速。</p><p>当然，<strong>车企的营销狂欢不止在直播间，去赛道刷圈也已经成了大家的常规操作</strong>：小米SU7在纽北赛道进行了刷圈测试，展示了其在高性能环境下的表现。据报道，小米SU7的性能版将拥有超过1000匹马力的综合功率，并针对悬架系统和底盘进行了升级‌；仰望U9也在纽北赛道进行了刷圈测试，尽管具体的圈速成绩尚未公布，但有博主对其成绩进行了推算，认为其成绩有望达到7分10秒左右‌；极氪007四驱版在浙江国际赛车场取得了1分41秒740的圈速成绩，这一成绩超越了多款海外豪华品牌车型……</p><p>“电车刷圈”顾名思义，指的是电动车辆在赛道上进行圈速测试，凭借其在高性能环境下的实际表现，以评估其性能和竞争力。用更直白的话来说，赛道不是一条直线，所以刷圈很难仅凭“堆动力”就能出好成绩，它还涉及到轮胎、刹车、避震等一系列综合性能，有圈速成绩才能说明不只是人们眼中的“傻快”，而是一辆车的综合素质的体现。</p><p>因此，在大多数民用电车本身定位只是日常代步的情况下，尽管将家用车型搬上赛道从表面上看起来更像是一种车企为了博眼球而做出的“找虐”行为，但随着一个又一个电动车型开始参与赛道测试，该款车型开起来以后的动态极限也随之显现，不仅向外界宣告了车企对电车性能的不懈追求，也使得部分消费者将“电车刷圈”的成绩纳入到了自己的购车指标中。</p><p>最近，在何小鹏带着新车小鹏MONA M03下赛道的相关消息陆续放出后，就有博主爆料称该款新增订单日均2000以上，当周销量已经破万。素车下赛道刷圈对销量的利好，可见一斑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_b1ef09adf0734c59a7d759db97a79abf@000000_oswg97245oswg636oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">何小鹏带新车下赛道</p><h2><strong>技术才是决赛圈入场券</strong></h2><p>如果说“卷价格”和“卷营销”是让车企留在牌桌上的有力手段，那么<strong>“卷技术”就是助力车企赢得这场新能源汽车行业决战的关键</strong>。</p><p>从实际角度来看，虽然屡见车企陷入营销流量战、品牌价格战，局面已近白热化的新闻，但这场仗并不会在一两年内就打完，而是会持续很多年，这也意味着该行业的决战会是一场持续的长跑。尽管一些车企在技术积累上更具深度，另一些则更加擅长营销或更贴近用户需求，但至今仍未见有哪家车企能完全占据领先地位。而想要打破这种僵持状态，或许正缺一个技术突破和创新时刻的到来。</p><p>眼下，在各种公开场合，技术已经成为车企必聊话题：何小鹏在MO3的发布会上说，“小鹏汽车要成为面向全球的AI汽车公司”；理想汽车的智能驾驶研发副总裁郎咸朋说，“我们做无图的时候已经在预研端到端，现在做端到端，实际已经预研下一代技术了”；智能汽车解决方案BU董事长余承东说，“这个行业很卷，我们提供技术帮助大家一起来卷”……</p><blockquote><p>以比亚迪汽车为例，在其未生产新能源汽车期间研发投入仅占总营收不到3%；而2023年在比亚迪宣布全面生产新能源汽车后，企业研发投入占比上升至6.6%，可见技术研发对新能源汽车企业的重要性。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_af6459796bbd423cbc2f3e25ec3af93f@000000_oswg87127oswg640oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：融中财经</p><p>与汽车产业变革的上半场相比，下半场“画风”已变——在产品端，车企的着眼点不再局限于续航里程、外观设计和动力性能等方面，转而更加注重展示其技术实力；在消费端，消费者的购车决策变得更为理智，价格不再是唯一的评判标准，安全和品质也成为了购车的重要考量因素。</p><p>换句话说，一旦某家企业能在电池续航能力、自动驾驶技术或车内智能交互等领域取得显著突破，那么它将直接赢得市场的认可，从而摆脱单纯的“价格战”。然而，现实中许多企业仍不得不参与残酷的价格竞争，以求生存，但它们也意识到了，<strong>只有那些专注于技术创新的企业才能在市场中脱颖而出，真正推动行业发展</strong>。</p><p>“下半场的‘卷’以价格战开场，但最终要以‘技术战’和‘价值战’决胜”。正如中国国际贸易促进委员会汽车行业委员会会长王侠所说，技术路线的探索也还有很长的路要走，比如混动技术的潜力挖掘、固态电池和氢燃料电池的商业化、AI上车等等，这些都是潜力巨大的技术洼地。“我们要通过核心技术突破，带给消费者差异化的价值体验，不能让‘价格战’把我们拖回同质化竞争的老路，丧失了持续发展的能力。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNzMwMTc1OA==&amp;mid=2247515928&amp;idx=1&amp;sn=f9ac23ad49430b60357a1d036eec7f7e&amp;chksm=c3c9bcf26038259ca13b2edfd5a73389d955a7f0e659ff98b54575935545fdae12accc1e5ce8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：孟会缘，编辑：陈邓新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968145823715591</id>
            <title>我用 iPhone 16 拍了一周，亮点和槽点都在这了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968145823715591</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968145823715591</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 10:43:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着 iPhone 16 的发售，人们最关心的不再是暂时不能落地的 AI，而是它最直接可见的亮点——影像。</p><p>升级的 4800 万超广角、跃升到 5 倍的长焦，到新鲜的相机控制按键与摄影风格调色盘，这些在发布会上吊足了胃口的功能，它们实际表现究竟如何？</p><p>在使用了近一周后，我对 iPhone 16 的影像系统有了新的看法，并总结了这份评价，帮你快速了解参数之外的真实表现与背后隐藏的问题。</p><h2><strong>巧而不工的按键</strong></h2><p>相机控制按键，是这代 iPhone 上最引人注目的更新之一。</p><p>这颗按键由一块玻璃、一个压力感应器与一个机械结构组成，提供了一种与触摸屏操作完全不同的交互方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_dc2314e037bd4c95b75fb2bd8fc08edc@000000_oswg347805oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它的设计与功能，我不再赘述，早在之前的文章中，我就表达过对这颗按键的怀疑，果然，新鲜感褪去后，我几乎放弃了使用它拍摄。</p><p>原因很简单——苹果试图将过多功能塞到一个按键上，尽管科技集成度很高，但实际使用起来并不如想象中那么顺畅。</p><p>哪怕这颗按键有多种交互方式，但它的操作区域和电源键差不多大，这就意味着用户的手指必须在这样狭小的边框上完成一项项包括焦距调整等功能的精细操作。</p><p>就像是用一把精致的小镊子去完成雕刻大理石雕像的工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_95f1ea767cb04807b678b465e696af8e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且，当 iPhone 处于熄屏状态时，按键无法直接唤醒相机，反而需要先点亮屏幕，在效率追求上，甚至不如 Action button，让原本期待的快速唤醒多了一丝阻塞感；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_29eb5c939cbd406691c65d602e9d65b4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既然不适合作为首选交互方式，那么它能否从其他角度，帮忙解决一些用户在使用相机时曾经遇到的痛点？</p><p>比如，水下拍摄。</p><p>曾经的 iPhone 虽然具备 IP68 防水，但触屏功能会在水下失效，无法再通过屏幕拍照或是启停录制视频。</p><p>现在，在相机控制按键的帮助下，iPhone 在水中依然可以唤醒相机并触发快门，但无法通过滑动来进行更多的相机控制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_0326e2be43a54828bf58d12e872a5b7d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了水下使用，第三方摄影 app 对它的支持如何？原相机可不是大家的唯一选择。</p><p>为了测试它的兼容性，我测试了最常用的创作 app——Blackmagic Cam，在打开 app 后，使用快门按键，并没有触发快门操作，而是直接跳转回了系统原生相机，我常用的仿胶片软件 Dazz 相机也是同样的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_9ae1bb1b7b05468e81c2a58314b16f1d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看来，想要真正将这颗集轻按、重按与滑动为一体的按键用好，对于第三方 app 也是种挑战。</p><p>在使用过程中，它的位置也让我如鲠在喉——无论你是横着握还是竖着拿，这个按键都不在顺手的位置：横握时，右手不是会挡住部分屏幕，就是按键位置太远难以触及；竖握时，大拇指的滑动范围受限，如果将手向下进一步调整姿势，又增加了手机跌落的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_ce25ca8ba5f14cd08b5a25b48ad62a9b@000000_oswg77862oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，在我精心完成构图，横平竖直四平八稳后，重按这颗按键拍摄的话，手指的力会传导到机身上，导致机身晃动，构图被破坏，只能后期再处理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_7b974a90c5c348edba4a645843bf8bac@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，这颗按键更适合作为屏幕不方便使用时的补充方案，而不是代替掉屏幕，成为 iPhone 影像的默认首选。</p><p>最后，这颗按键几乎没有可维修性，根据微博博主 @楼斌Robin 的拆解来看，相机控制按键是通过焊接将键帽与内侧的金属衬板固定在一起，只能进行破坏性拆解。</p><p>也就是说，所以如果这颗按键损坏，可能只能进行整机更换，价格会超过大家的想象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_70354165721c4f8c8d69c80950c5f6fb@000000_oswg56120oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自微博博主 @楼斌Robin</p><p>据苹果描述，在稍后落地的 Apple Intelligence 中与影像有关的功能将会由相机控制键唤醒，并且将会为它加上对焦的功能。</p><p>我放个小小的预言，对焦功能将会以类似相机半按的形式出现在相机控制键上，通过保持轻按来对焦。</p><h2><strong>超广角与长焦，进化与困境</strong></h2><p>在这代 iPhone 上，影像系统再次迎来升级与统一，但随之而来的是整个影像系统的失衡。</p><p>在写主摄的时候，我曾总结过：</p><blockquote><p><strong>镜头一旦超出人眼聚焦范围，会直接导致照片中元素太多，杂乱元素充斥了这个画面，主体变得不明显，最后结果，就是显得广角主摄很难用。</strong></p></blockquote><p>而超广角面临着相同的问题，甚至有过之而无不及，加上边缘的畸变，除了狭隘空间中的迫不得已，我真的很少主动用到这颗镜头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_ba78c998dd57474a8706deffa342d456@000000_oswg100469oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 16 Pro 超广角镜头拍摄</p><p>尽管如此，我对这颗超广角镜头的升级，依旧很感兴趣，因为它真正大展拳脚的场景，是微距。</p><p>当你将手机距离被摄体过近时，取景器的左下角就会亮起微距图标，此时，虽然手机焦距没有变化，但超广角镜头已经在不知不觉间接管了成像。</p><p>也就是说，当你超过其他摄像头的最近对焦距离限制后，调用的都是超广角镜头并放大到相应的倍数，来保持焦距的一致。</p><p>那么，升级了 4800 万像素的 iPhone 16 Pro，表现到底如何？</p><p>我用 iPhone 16 Pro 以及 iPhone 15 Pro 的微距功能探寻了人们习以为常，但难以注意的细微之处——眼睛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c8807b5304004112b00d24972f9bb599@000000_oswg75740oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 16 Pro 微距 / iPhone 15 Pro 微距</p><p>放大来看，升级了 4800 万像素的超广角镜头，成像解析力的确比上一代有了轻微进步，虹膜组织清晰可见，但肉眼观感上，并没有出现质变。</p><p>看完了细微之处，我们再将目光转向远处。</p><p>在 iPhone 15 Pro Max 上，苹果少有地提起了自己的落地技术，用一块四棱镜，将镜头光路延长，最终将长焦升级到了 5 倍。</p><p>今年，这颗四棱镜结构的 5 倍长焦也出现在 iPhone 16 Pro 的机身上，Pro 与 Pro Max 的焦段再次统一，3 倍长焦正式成为历史。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_a2d14817e450465da1cf3de7ed3764a4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先说结论，这颗长焦没问题，但苹果的影像系统已经真正成为了瘸子。</p><p>首先，我用 iPhone 15 Pro 的 5 倍拍摄了一张照片与 iPhone 16 Pro 的原生 5 倍进行对比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_6bf54caf88744d259f1623f399b17df0@000000_oswg102908oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 16 Pro 原生 5 倍 / iPhone 15 Pro 裁切 5 倍</p><p>放大图片来看，iPhone 16 Pro 的原生 5 倍长焦有着更好的解析力，建筑外立面的玻璃能清楚看到分隔处，而 iPhone 15 Pro 的裁切 5 倍就稍微逊色了。</p><p>5 倍胜负已分，那么，我们曾经习惯的 3 倍呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_e52e7803edb14756a4eef5a2d7177869@000000_oswg119500oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 16 Pro 裁切 3 倍 / iPhone 15 Pro 原生 3 倍 / iPhone 13 Pro Max 原生 3 倍</p><p>由于 iPhone 16 Pro 的长焦为 5 倍，所以 3 倍为 1 倍主摄裁切而成，放大以后的画质已经处于崩坏边缘，而 iPhone 15 Pro 则来到了自己的舒适区。</p><p>在传统摄影的发展历程中，经过大量用户数据的积累，24mm 到 70mm 的焦段已经成为了标准，覆盖了日常大多数拍摄需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_85a8f2c0830c4110b2e67feb90861fa7@000000_oswg170773oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 16 Pro 50mm 拍摄</p><p>在之前的 iPhone 机型中，苹果通过 24mm 主摄的融合变焦，巧妙地涵盖了 24mm、28mm、35mm 和 50mm 的焦段，并用 3 倍的 77mm 长焦来补足，从而覆盖了完整的标准焦段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c68e3ad1c305422fa3998b97b6fa72f9@000000_oswg118492oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 16 Pro 24mm 拍摄</p><p>但在 iPhone 16 Pro 上，3 倍长焦的消失，导致 2 倍到 5 倍之间的焦段完全由主摄裁切完成，50mm-120mm 的焦段成像失去了质量保证。</p><p>这也解释了为什么在 3 倍焦段下，iPhone 16 Pro 的成像质量甚至不如 iPhone 13 Pro Max。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_ee64ce7f19d148168e1cb3903ba0046e@000000_oswg95584oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 16 Pro 120mm 拍摄</p><p>对苹果而言，焦段的延展是技术进步的象征，但对用户而言，反而失去了常用焦段的质量保证，以及选择的余地。</p><h2><strong>前置锐化减轻</strong></h2><p>不过在 iPhone 16 上，我们终于看到了锐化情况的改善。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_8988cb58b99c4d828877b113ea194308@000000_oswg53232oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了测试这一代 iPhone 的锐化情况，我们邀请同事在同样的机位、同样姿势拍摄了多组样片，并进行对比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c09d2c5afab3466593475df87631e9c6@000000_oswg107398oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 16 Pro 前置摄像头 / iPhone 15 Pro 前置摄像头</p><p>可以看到，相比 iPhone 15 Pro，使用 iPhone 16 Pro 前置摄像头拍摄的照片中，在保留皮肤纹理的基础上，过度锐化的现象的确改善了不少。</p><h2><strong>摄影风格——调色平权</strong></h2><p>新的摄影风格与调色盘，是我心目中 iPhone 16 Pro 最强大的更新。</p><p>数码时代以来，调色软件有两个开山立派的角色——Adobe 与达芬奇。</p><p>它们带来了诸如曲线、色阶等经典调色工具，成为行业标准，并广泛影响了其他软件的设计。但是，这也带来了较高的入门门槛与陡峭的学习曲线。</p><p>调色，并且将颜色调好看这件事，一直是专业人士的特权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_12f61adc2a6f424280e1367de19e6a17@000000_oswg81878oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着智能手机技术的发展，调色软件逐渐进入了大众视野，许多移动端应用仍然沿用了传统调色工具的思路和操作逻辑，使得调色过程依然复杂，普通用户难以轻松掌握。</p><p>现在，苹果打算通过摄影风格的更新改变这个现状，通过两个步骤，将调色的权利普及到每个用户手上。</p><p>第一步，苹果试图帮你找到自己喜欢的风格。</p><p>从头建立调色风格是成本相当高的事情，其难度更甚于学习调色的具体操作，所以苹果先以自己的色彩理解，打造了一系列设计好的风格。</p><p>当你首次打开相机时，iPhone 16 会引导你选择自己拍摄的四张照片，自动生成四宫格，并在你左右滑动屏幕时向你展示这些设计好的调色风格，以便你直观地选出自己喜欢的一种。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_311656a865f24752b2c7e9ba4269a5bb@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二步，苹果将更大的控制权交给你，帮助你进行个性化调整。</p><p>苹果简化了原本复杂的调色参数，将其变为一个直观的调色盘。你不需要再去理解每个参数名词的意思，也不需要知道它们决定了画面的什么元素，只需要用手指在调色盘上滑动，就可以找到喜欢的效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_9aa9f7c992294dd1b066b71095fe14f8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这两步走完，你已经在 iPhone 的帮助下，在色彩美学的基础上创建了自己的调色风格，从此每一张照片都会呈现你更喜欢的效果。</p><p>作为对比，在传统的调色模式下，如果我要将这张图片调整成整体偏向柔和的暖色调，需要在 Lightroom 中进行一系列的曝光、曲线、HSL 与色调分离调整，才能达成目的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_010c1a176b134bb98dd866d386e9a4f0@000000_oswg124381oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在 iPhone 新的摄影风格与调色盘的共同配合下，我只需要简单的两步，就可以将照片调整为这样的暖色风格：</p><p><strong>1.</strong>将摄影风格选为「玫瑰金」；</p><p><strong>2.</strong>通过手指滑动，将调色盘参数调整为：色调 -30、颜色 25、调色盘 100</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_9c2ab6d2b6cb4caca121f311f5b51144@000000_oswg104565oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在使用的一周中，调色盘已经成为我必备的拍照工具了，拍出来的照片几乎不用再通过专业的修图软件，就可以调整出我喜欢的风格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_e3c5ecd1c513490e85336b50fffbcdc9@000000_oswg119219oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">使用 iPhone 16 Pro 摄影风格拍摄的照片</p><p>当然，在拍摄中，你也可以随时更改风格效果：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_6aae9df2bffb4b589a97dcec0d120f26@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，摄影风格与调色盘在处理你的照片时，还进一步优化了算法，将人物与环境进行多层分隔，对你的肤色进行保护性渲染。</p><p>也就是说，无论你在调色盘上用多大的力度调色，都不会破坏照片中人物肤色的和谐与真实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_33864cb087f7472b9ec35e05d4ebf81d@000000_oswg33156oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在使用中，我也尝试了两套不同的预设，分别配置给风景与人像，供大家使用：</p><p>1.人像调色</p><p>选择摄影风格中的「飘渺」；</p><p>打开调色盘，通过手指挪动，将参数调整到色调 75、颜色 -15、调色盘 100；</p><p>在这个预设下，你将得到一个呈现低对比度的画面，并且得益于新的皮肤引擎，同时肤色会自然地偏向冷白色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_2f0dfdffcdaf4a39982d4eaf071e8ab1@000000_oswg101992oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2. 风景调色</p><p>选择摄影风格中的「自然」；</p><p>打开调色盘，将参数调整到色调 -70、颜色 50、调色盘 100；</p><p>在这个预设下，你将脱离 iPhone 的白开水风格，得到一个呈现自然光影、色彩浓郁的画面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_8137e5a49d244929acea7040f51b51e3@000000_oswg60374oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我非常喜欢这个功能，但这个功能越好，我对苹果的怨言就越大——还是刀法。</p><p>我将 iPhone 16 Pro 拍摄的照片通过 Airdrop 传到 iPhone 15 Pro 上，发现升级了 iOS 18 的 iPhone 15 Pro，依然可以使用新的摄影风格和调色盘处理 iPhone 16 Pro 拍摄的照片，但对于 iPhone 15 Pro 自己拍摄的照片，新的调色功能则无法使用。</p><p>反过来，如果你从旧 iPhone 换成 iPhone 16 系列手机，也没有办法用新的调色系统处理旧 iPhone 的照片。</p><p>也就是说，苹果通过系统层面识别照片的拍摄设备，并附加了一层硬件锁，只有 iPhone 16 系列拍摄的照片，才可以使用新的摄影风格与调色盘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_411a5586d7ef43c5ac7ccfae7264db61@000000_oswg121113oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一刀，直接将整个 iPhone 家族的调色系统分割开来，并将长期并存。</p><h2><strong>甜点般的 4K 慢动作</strong></h2><p>据消息称，在 iPhone 16 Pro 上，主摄从 IMX803 升级到了 IMX903。</p><p>这次迭代对于静态画质的影响并不大，但视频得到了史诗级提升——慢动作视频规格从 1080P 提升到了 4K 120 帧，肉眼可见的画质提升，清晰度变化让人惊艳。</p><p>但当真正用起来，我才意识到苹果的刀法。</p><p>当你进入相机的慢动作模式并选择 4K 分辨率时，你会发现焦段选择只剩下 1 倍和 2 倍，也就是说，4K 120 帧慢动作只能使用主摄拍摄。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_a6a3aaadd68c4686986f079a0c340dfa@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刚刚有提到，主摄的 24mm 和 2 倍的 50mm 虽然是常用焦段，可以应对日常生活中的多数拍摄需求，但对于依赖 iPhone 进行创作的用户来说，主摄与另外两颗镜头的规格不统一，会对前后期工作流制造不少的麻烦。</p><p>有的朋友会说，并不是每个人都用 iPhone 创作，大多数用户只是记录一下生活。</p><p>没错，但即便是在生活记录中，哪怕使用最常见的 H.265 编码，4K 120 帧慢动作每分钟的文件大小也在 740MB 左右，是 1080P 240 帧规格的 1.5 倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_a13b62203ad74e93944cbe2127d509f7@000000_oswg106380oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再考虑到等价金子的苹果内存，使用这个规格记录生活，性价比并不高。</p><p>作为生产力工具不够通用，记录生活又太过昂贵，4K 120 帧更像是一口甜点，充满诱惑，但吃不饱。</p><p>想吃更多？你只能等等 iPhone 17 系列。</p><h2><strong>不起眼的小细节</strong></h2><p>在使用 iPhone 15 Pro 扫街创作时，我常常选择拍摄 ProRaw 格式照片，以获取更大的后期空间。</p><p>但是，在抓拍时，iPhone 15 Pro 的快门延迟偶尔会让我错过决定性瞬间，并且拖累了我的连拍速度，连补救的机会都没有。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_fa690d416e424f37ad854ccbc1465828@000000_oswg121781oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在使用了一周左右，我发现 iPhone 16 Pro 在快门延迟上的表现好了很多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_ccf9c5cafba74d9a82cb43aa06e08079@000000_oswg149926oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 16 Pro 拍摄的 Raw 格式照片</p><p>得益于 iPhone 16 Pro 上升级的 IMX903 主摄能够以前代两倍的速度读取数据，48MP ProRAW 照片的快门几乎没有等待时间。</p><p>此外，A18 Pro 芯片的图像处理能力得到了大幅提升，能够更快地处理高分辨率的图像数据，使得在拍摄高动态范围或快速移动的物体时，反应更加敏捷、流畅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_7c9b63705a60468989908250b1525935@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了快门延迟的降低，还有图片格式的悄然更改。</p><p>在 HDR 的文章中，我曾写过 iOS 18 支持识别 ISO Gain Map 的消息，这意味着 iPhone 与 Android 手机的照片以 HDR 显示可以互通。</p><p>而关键，就在于照片格式。</p><p>之前广泛使用的 JPG 图片格式，仅支持 8 位色深，无法充分表示 HDR 图像的广色域和更高的亮度范围，在 iPhone 16 Pro 上，苹果使用了 JPEG-XL 格式，可以将 HDR 显示文件嵌入其中，让支持的设备都可以正确读取这张照片的亮度该如何显示，照片终于迎来跨平台跨厂商地正确显示 HDR 亮度的希望。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c7e615b2d24146c0bbb680f389ec27e2@000000_oswg84762oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，JPEG-XL 能够比传统 JPEG 文件减少 30-50% 的文件大小，同时支持无损和有损压缩，并兼具透明度、动画支持和向后兼容性，使其适用于多种应用场景，如在线传输、图像存储和高品质摄影作品的后期处理，大大提升了传输速度和存储效率。</p><h2><strong>总结</strong></h2><p>我可以看出，苹果正在努力让 iPhone 向一个专业的生产力工具靠拢，并引导更多的人使用 iPhone 创造，无论是 4K120 帧的甜品体验，或是帮助用户更轻松调色的摄影风格，都在印证这一点。</p><p>但当你开始欣赏这些功能时，就会发现苹果明明可以做得更多，却遮遮掩掩地，总是差一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_6c34718c84df4d5bb8c775e38ca296bf@000000_oswg293454oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>究其原因，手机早已过了那个大跨步前进的时期，哪怕苹果想提供更专业更强大的功能，也不敢一次性把技术储备都给了，不然下一代给什么？</p><p>不够顺手的相机控制按键和显得不平衡的影像系统，就是苹果为了探索 iPhone 的未来做出的新尝试。</p><p>这个时期的苹果，正处于谨慎又迷茫的交织中，而 iPhone 16 系列，就是这种交织下的产物。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652369052&amp;idx=1&amp;sn=2c54aa369305303c30a8ff36545ead9b&amp;chksm=9a046174755735db20ef8585f4a0c6b5f699af388407f398c8e02af34e881c58dc1517cf6216&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：周奕旨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968076554722953</id>
            <title>双11前，谁在临阵“出淘”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968076554722953</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968076554722953</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 10:40:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>尽管只有不到两个月就将迎来双11，但有的人已经提前离场。</p><p>9月19日，“初代网红”张大奕在自己的淘宝店铺成立十周年之际，通过微博官宣即将关店。</p><p>消息一出，满座哗然。有的人惊讶于张大奕作为曾在纳斯达克敲过钟的淘宝超级网红，竟然会结束自己拥有1241万粉丝，信誉等级五皇冠的品牌店铺。还有一部分人心生焦虑：当初代淘宝电商网红开始撤退的时候，自己还有没有坚守的必要？</p><p>其实，单纯的焦虑对经营生意并没有太多帮助。个别网红的退出，的确能够反映了一些问题，但对于仍在船上的其他人来说，看清形势远比看热闹重要。</p><h2><strong>“电商网红”困于传统电商</strong></h2><p>实际上，张大奕的退场，有自身和平台两方面的原因。</p><p>2013年，正值社交媒体、电商行业野蛮发展的年代，凭借模特从业经验和对潮流风向的敏锐把握，张大奕在社交媒体上积累了大量粉丝，并依托粉丝流量在淘宝开启店铺，开创了“网红带货”的先河。</p><p><strong>自带流量的网红店铺不仅不用从平台的流量池分走有限的资源，还能够给平台带来新增流量。而且在店铺经营方面，网红店铺的流量成本更低、利润率更高。</strong>2015年淘宝公布的女装C店年度销售额TOP10中，网红店铺占了5家，其中就包括张大奕。</p><p>而淘宝开启直播电商模式后，张大奕自然而然成为平台头部主播。可以说，李佳琦、薇娅还是素人的时候，张大奕已是率先起飞的淘宝主播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_911c08f03122447fabb9653575d3a509@5460397_oswg45397oswg1080oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2016年3月，淘宝曾喊出“每个卖家都可以变成网红”。也是在这一年，阿里巴巴集团出资3亿元，领投张大奕背后的如涵控股助其完成C轮融资。随后，如涵控股登陆新三板，走向美国纳斯达克，成为“网红电商第一股”。</p><p><strong>然而自2020年以后，互联网流量从传统电商流向内容电商，内容消费和商品消费的重心逐渐迁移到短视频和直播间，仍然以网红店铺为核心的“张大奕”们，没能抓住新的增长红利，增长也难免陷入停滞。</strong></p><p>2024年，张大奕关闭淘宝网店。回顾张大奕的成功与落寞，平台的影响也不可忽视。</p><h2><strong>品质主播“入淘”走过场</strong></h2><p>对比张大奕崛起的时代，内容电商的兴起给“主播带货”模式带来了新的变化。</p><p><strong>随着内容电商时代的来临，电商消费的入口从搜索场景变成了内容场景。</strong>购物起点，不是用折扣、补贴红包或者广告投放，把用户吸引到平台上。而是让本就长期活跃在平台上的用户，在内容消费的过程中，被激发出消费需求。</p><p><strong>换句话说，内容电商不过分依赖于外部流量，因此经营内容电商不需要为外部买量发愁。与此同时，内容电商也让品质主播的价值被看到。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_967022a7d8e04a68b7d783d819647c51@5460397_oswg61830oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是对主播来说，“生长环境”就变得格外重要，因为直播电商的商业模式虽然可以复制，但是不同的平台有着形色各异的用户画像，不同用户圈层的内容偏好也各不相同，甚至各个平台对内容的重视程度也不一样。</p><p><strong>所以常常会看到，一些优质主播转换其他平台却瞬间哑火或是黯然收场——这也说明不是主播的能力有限，而是平台环境限制了主播的发挥。</strong></p><p>有意思的是，品质主播“失灵”的现象在淘宝直播已经多次发生。</p><p>2023年8月29日，东方甄选在淘宝直播开启首秀，然而第一周便出现了流量快速下滑的迹象，单场观看量从1000多万降到300多万。此后，东方甄选在淘宝几乎维持了日播频次，但再未公布GMV等相关数据。<strong>而据媒体报道，今年618之后，东方甄选已经暂停淘宝直播。</strong></p><p>2024年5月26日，小红书“带货一姐”章小蕙开启淘宝首场直播，观看量超过1000万。但是到了31日的第二场直播，观看量却骤降至549.5万。后面两场直播在没有章小蕙出镜加持的情况下，观看量更是跌到了239万和172万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_73c6209e2cf048ea8b607b78b9492193@5460397_oswg103525oswg1080oswg1324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*章小蕙直播间回放截图</p><p><strong>跟章小蕙有着相似遭遇的还有李诞。</strong>2022年时，李诞曾从抖音转战淘宝直播间。当时，李诞的淘宝账号虽然只有不到100万粉丝，却在当年双十二的淘宝首播中，创造了3200万以上的成交额。</p><p>按理说，这个带货成绩已经相当不错，李诞也曾表示过要在淘宝直播长期开播。但据电商报报道，李诞的淘宝账号“来个彩诞”从去年至今只直播了20场次。并且李诞本人露脸直播的场数屈指可数，直播回放也很少。</p><p><strong>惊蛰研究所还发现，目前在李诞的淘宝账号，已经看不到任何直播回访的内容。</strong>而可以作为这一现象解答的是，近期李诞的躺平式直播在全网走红，并且成为小红书“带货一哥”，几乎总能以断崖式的差距领先其他主播，登顶小红书买手榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_3fd46841e5a94188b4f75b8b7cc07622@5460397_oswg46151oswg1080oswg1618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>淘宝直播难以留下品质主播的另一个典型案例是刘畊宏。</strong></p><p>刘畊宏最早在2018年就开始和妻子Vivi在淘宝直播带货。后来，刘畊宏放弃带货在抖音直播间带粉丝跳操。</p><p>2022年，刘畊宏在抖音爆火后，携妻子Vivi在10月31日双11开卖日重返淘宝直播。彼时据多家媒体报道，刘畊宏参与直播账号“ViVi肥油咔咔掉”在首播的7个小时里共上架34个商品，总观看人次超200万。根据直播间内链接显示的销售情况估算，直播间的首播GMV不足百万。</p><p><strong>从东方甄选、章小蕙，到李诞、刘畊宏，似乎都没能逃过“首播即巅峰，越来越稀松”的剧本。而不同的主播、相似的结局，也表明这不是主播的原因，而是环境的问题。</strong></p><p>在有着浓厚内容氛围的环境下，品质主播往往能提供优质内容和商品之外的附加值。而在电商氛围过盛的平台，优质内容的价值反而得不到认可，品质主播找不到受众，由此引发从流量到销量的连锁反应，陷入没人看、没人买的死循环。</p><h2><strong>主播“出淘”，谁的锅？</strong></h2><p><strong>从2021年双11期间，通过手淘APP为淘宝直播开设两个一级入口，为其提供上亿级别的流量，到后来持续挖角精品主播，淘宝直播的竞争势头其实从未减退。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_1238fdebde4a415bbcb7992c92e3c9e6@5460397_oswg868650oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>包括在今年3月28日举行的2024淘宝内容电商盛典上，淘天集团传出将新增百亿现金、千亿流量，“用真金白银在内容电商加大投入”。这些实际举动都表明，淘宝直播并没有否定内容电商的方向。</p><p><strong>但伴随着人员架构的调整，程道放离任淘宝直播及内容事业部负责人，内容投入陷入停滞的同时，淘宝直播似乎又回到了老路上。</strong></p><p>9月23日的淘宝直播选品会上，淘宝直播为主播加了橱窗功能，看上去好像是帮主播整合了站内流量，但是一个姗姗来迟的功能对主播的意义又能有多少？看似加码内容，增加主播变现方式的举措，实则仍然落到了淘宝熟悉的货架领域。</p><p><strong>实际上，品质直播之所以“出淘”，很大一部分原因是因为平台对主播价值的忽视。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_1ad34e87b10448d589d073a0f3802759@5460397_oswg358920oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>淘宝虽然是直播电商的“老大哥”，但是平台本身没有内容基因。从平台创立之初，到网红经济时代、内容电商时代，淘宝长期坚持的经营策略仍然以头部主播为主，GMV也依赖于头部主播贡献。2020年时就有业内人士分析，薇娅仅上半年的GMV就可以抵SKP一整年的营业额。</p><p><strong>可是对头部主播的过分关注，造成了中腰部主播的损失，导致平台整体生意发展失衡。</strong>内容电商考验的是平台如何运营好内容生态，如何积累用户规模，如何引导用户形成从内容到消费的购买习惯，所以内容是基础。</p><p>在以内容为前提的经营模式下，由交易起家的淘宝，首先就缺乏好的视频内容积累，由此难以形成内容生态，最终导致淘宝直播发展无门。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_928f0535382f4ad29be43bdc0145c56c@5460397_oswg39339oswg940oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年年中，作为淘宝内容化战略中重要组成部分的“逛逛”传出，若无法完成KPI将面临让出淘宝App首页tab位的消息，结果一语成谶。这在一定程度上，反映了逛逛内容质量不高，淘宝缺少品质主播的现实。</p><p><strong>2021年薇娅、雪梨、林珊珊三大主播因为税务问题被罚，如今作为接班人的“烈儿宝贝”“香菇来了”等头部主播也没有逃过“前辈”们的剧情。</strong></p><p>据媒体报道，2023年某洗脸巾品牌为提高双11销量，与淘系头部直播间“香菇来了”达成直播合作。品牌为了迎接“商品大卖”备货200万，最终销售额只有13万，扣除坑位费和佣金后品牌收益为0。</p><p>另一边，有消费者在黑猫平台投诉，自己在“烈儿宝贝”直播间购物被骗，“烈儿宝贝”售卖普通玛瑙代替盐源玛瑙。类似的情况，在微博上也有网友反映。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_69f1e0139d154a1d8cfd086e5091b897@5460397_oswg162037oswg1080oswg1723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>坦白说，淘宝没有品质主播，是因为在电商行业的快速变革中，平台没有找准自身的发展方向，并且坚持走下去。幸运的是，内容电商不是什么稍纵即逝的历史性机遇，只要认清行业趋势，作为行业生态中的其他从业者，仍然能够跟上时代发展的步伐。</p><p><strong>譬如在内容电商生态中，品质主播的价值有着格外清晰的界定，即为用户提供个性化的内容体验，帮助用户发现价优物美的优质商品。而不是作为单纯的推销工具，一切为效率服务，成为平台转化流程的一颗螺丝钉。</strong></p><p>包括从品牌的角度来看，内容电商的特点是平台给予品牌主动权，使得内容成为生意的一环，不仅为生意提供稳定流量，也为交易提供可靠场景，更为商家提供有效的转化工具。</p><p>目前，在内容电商生态中，已经有越来越多的品牌通过“星推搜直”构建起了自己的完整营销转化闭环，而品质主播作为生态链上的重要一环，其作用也变得更加聚焦，自身的生态价值也能够通过市场得以体现。</p><p>最后，网红一呼百应、只靠流量就能快速变现的时代早已过去。当下的消费者正在对“电商网红”祛魅，不论是“辛巴”还是“李佳琦”，大家更关注商品本身的品质、服务和价格，电商也在回归价优物美的本质。<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNzI3NTc1Mg==&amp;mid=2247493590&amp;idx=1&amp;sn=0c89d52b74d2c31092ddfaa60be7edaf&amp;chksm=c2935fd1f5e4d6c731a9a7d6f4bb3127ad6ea5ec99253576a76e4796354a0bca278a103135e7&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">‍‍</a></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2N1jyVr1ZDt3KTd-Bx4Meg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“惊蛰研究所”</a>，作者：惊蛰研究所消费组 白露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968080933854854</id>
            <title>淘宝微信京东「互相拥抱」，是被「拼多多」逼的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968080933854854</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968080933854854</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 10:33:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>淘宝、微信和京东的“互相拥抱”，真的只是因为拼多多的崛起吗？或者说，这一切，是被拼多多“逼”出来的？</p></blockquote><p>在中国电商的历史上，2024年注定是一个分水岭。据报道，今天开始，消费者通过淘宝购物时，可以使用微信支付。微信支付方面表示，后续在淘宝使用微信支付的用户，也可在微信内查询支付凭证、用户账单等操作。另外，京东也将正式接入支付宝支付，预计在“双11”前夕推出。</p><p>此外，淘宝天猫即将正式接入京东物流，预计于10月中旬上线。与此同时，京东也将接入菜鸟速递和菜鸟驿站。京东、淘宝和微信这三大互联网巨头突然宣布互相接入，打破了曾经彼此封闭的城墙。这一举措引发了广泛关注，宛如一颗重磅炸弹砸入了原本已经竞争白热化的电商市场。而背后的推动力量，不得不提及一位搅局者——拼多多。</p><h2><strong>电商格局的剧变：拼多多崛起背后的逻辑</strong></h2><p>曾几何时，淘宝和京东几乎主宰了中国电商的天下。它们一个通过广泛的商品品类和丰富的流量池，另一个凭借强大的物流系统和高效的服务，成了无数消费者网购的首选。然而，拼多多的崛起，让这个看似固若金汤的市场裂开了一道缝隙。</p><p>拼多多的独特性在于它没有走传统电商的老路，而是将社交与电商深度结合，采用团购和社交裂变的模式迅速切入市场。凭借“砍价免费拿”“好友拼团”等游戏化购物形式，拼多多以极低的获客成本、极高的用户黏性，快速吸引了大量下沉市场的消费者——这些曾被淘宝和京东忽略的用户群体。</p><p>“拼多多改变了我们的购物习惯，特别是在小城市和乡村。”一位用户在社交媒体上分享道，这种模式吸引了许多曾经被忽视的消费者。根据2024年数据显示，拼多多在下沉市场的用户渗透率大幅提升，特别是在三四线城市和农村地区，几乎成为了无可替代的购物平台。与此同时，拼多多的低价策略进一步压制了传统电商平台的盈利空间，拼多多正在通过更低的商品价格吸引更多消费者。</p><p>拼多多不仅改变了传统电商的竞争方式，还对这些巨头造成了强大的冲击。市场上最直观的表现是市值的变动：2024年5月，拼多多市值一度超过阿里巴巴，成为中国电商行业的新霸主。</p><p>拼多多的强劲表现，打破了淘宝和京东的“舒适区”。如果说此前这些巨头还能凭借自己的品牌效应和流量池稳坐市场，那么拼多多的异军突起无疑让它们不得不进行彻底的反思与调整。</p><h2><strong>被迫的“拥抱”？不只是拼多多</strong></h2><p>拼多多的崛起，让淘宝和京东看到了一个全新的危机——下沉市场以及新的社交化电商模式，正悄无声息地改写着电商版图。为了重新夺回这部分失去的市场，淘宝和京东不得不从根本上改变自己的策略。于是，一个看似不可思议的场景发生了：长期以来各自为战的淘宝、京东和微信，竟然开始互相接入。</p><p>这个举动，表面上看是“被逼无奈”。拼多多成功激发了下沉市场的消费潜力，迫使这些巨头意识到，单靠传统电商模式，已经很难赢得未来的竞争。通过相互接入，淘宝可以借助京东物流的优势来优化配送体验，反过来，京东也可以通过微信的庞大流量入口吸引更多用户。</p><p>“这一合作让我们看到未来的电商模式可能会更加多元化。”一位用户在评论中提到，淘宝接入微信支付的决定，正是为了争夺更多习惯于使用微信支付的拼多多用户。这种互通合作不仅是拼多多的压力，更是行业内部竞争加剧的必然结果。</p><p>但从另一个角度看，淘宝微信京东的拥抱，背后还有更深层次的考量。电商巨头们不仅仅是在拼价格、拼物流、拼用户体验，它们也在拼创新和生态布局。互相接入不仅是一种短期的战略调整，更是一场关系到未来行业格局的深层次博弈。</p><p>微信支付的接入就是一个很好的例子。此前，淘宝一直排斥微信支付，而用户必须使用支付宝。但拼多多的成功证明了，在中国广大的下沉市场，微信支付已经成为主流支付手段。这让淘宝不得不重新审视其支付体系——为了争夺更多用户，特别是那些习惯于微信支付的拼多多用户，淘宝接入微信支付也成为了顺势而为的选择。</p><p>在淘宝新增微信支付功能后，大多数用户对此改进持正面态度，认为它增强了购物便利性，避免了支付方式限制带来的不便。一位网友兴奋地说：“我再也不需要频繁切换支付工具了，真是太方便了！”然而，也有用户对功能的局限性表示担忧，指出并非所有商品都支持微信支付。</p><h2><strong>竞争升级：从互联互通到生态对决</strong></h2><p>然而，拼多多带来的并不仅仅是用户市场的分割和支付手段的改变，它更是对传统电商生态的强烈冲击。拼多多的低价策略不仅改变了消费者的购物习惯，还对淘宝和京东的价格体系提出了前所未有的挑战。</p><p>以京东为例，作为以品质和服务见长的电商平台，京东长期以来依赖的是高效的物流体系和较高的商品溢价。拼多多的出现打破了这一模式，它以极低的价格和庞大的团购量迅速占领了市场。为了应对这一挑战，京东不得不在价格战中投入更多资源，甚至依靠与淘宝的合作来降低成本。</p><p>同时，拼多多的社交电商模式为行业带来了巨大的创新压力。淘宝和京东虽然也推出了诸如“淘宝直播”等新兴业务，但在社交化营销的深度和用户体验上，仍然难以与拼多多的“社交裂变”模式抗衡。拼多多让社交电商成为电商的新风口，迫使传统巨头在创新上做出更多努力。</p><h2><strong>合作的战略意义：电商巨头的“未来赌注”</strong></h2><p>在这一场拼多多引发的变革中，淘宝、微信和京东的互相接入有着深远的战略意义。</p><p>首先，互相接入为用户提供了更便捷的购物体验。例如，淘宝接入微信支付后，用户可以直接通过微信进行支付，极大简化了购物流程。而京东接入支付宝则为用户提供了更多的支付选择，提升了平台的便利性。一位网友评论道：“这将会改变我在淘宝的购物体验，增加更多支付选项。”</p><p>其次，这种互联互通为三大平台带来了流量和资源的共享。淘宝、京东和微信分别拥有巨大的用户群体，互相接入后，它们不仅可以打破流量壁垒，还可以共享各自的资源，形成优势互补。特别是在技术和物流服务方面，京东的物流优势将帮助淘宝提升用户体验，而淘宝的电商运营经验则能帮助京东在用户增长上做出更多突破。</p><p>更重要的是，这一合作为行业创新带来了新的机会。淘宝、微信和京东的互相接入，不仅打破了平台壁垒，还为行业提供了更多探索新商业模式的可能性。通过这次互通，电商平台有了更多的创新空间，可以借助彼此的优势去应对拼多多的挑战，也为未来的行业发展奠定了基础。</p><h2><strong>拼多多倒逼巨头变革，但未必是终局</strong></h2><p>如果说拼多多确实在一定程度上倒逼了电商巨头们的变革，这也是不可否认的事实。然而，这次互联互通并非仅仅是被动之举。电商巨头们早已意识到，未来的竞争不仅仅是单纯的用户争夺和价格战，更是在技术、模式和生态上的全方位对决。</p><p>未来的电商市场，可能是一个更加开放、互联的生态。拼多多虽然凭借下沉市场的优势取得了令人瞩目的成就，但这并不意味着传统巨头们已经走到了终点。淘宝、京东和微信的互相拥抱，实际上是一场关于未来的赌注——它们押注于一个更加开放、多元的行业生态，而非继续固守已有的市场地位。</p><p>拼多多能否继续维持其市场地位？电商巨头的互通合作又能否真正重塑行业格局？这些问题，或许在未来的几年里，将会有一个更为清晰的答案。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>淘宝、微信和京东的互相接入，表面上看是被拼多多“逼”的，但更深层次上，它反映了电商行业竞争格局的深刻变革。在这个日新月异的市场上，谁能赢得最后的胜利，可能并不取决于价格、物流，或用户数量，而是创新和生态的构建。拼多多、淘宝和京东的博弈，远未到终局。</p><p>从竞争时代到竞合时代，本质上都是为消费者的方便。</p><p>本文来自“量子派”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968110240387333</id>
            <title>全球富豪，正在逃离英国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968110240387333</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968110240387333</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 10:33:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>曾经，世界各地的富豪们热衷于定居伦敦：这里有全欧洲最好的金融中心，和他们喜欢的生活氛围。</p><p>但现在情况变了，在脱欧、政治不确定性和税收改革的推动下，创纪录数量的外籍富豪们加速逃离这里。</p><p>据《金融时报》报道，从葡萄牙到希腊，从摩纳哥到瑞士，这些国家的理财顾问们，收到了大量来自英国，尤其是伦敦地区富豪们的居留权咨询。</p><p>特别是新的工党政府表示，将尽快调整针对这些外来富豪的税收制度后，咨询的热潮更盛，富豪们纷纷寻找下一个可靠的避税港湾。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_b0d4d6d576204d618bc2626d13d93833@5091053_oswg104162oswg1030oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：伦敦旅游局官网</p><p>《2024年亨利私人财富迁移报告》显示，英国今年预计将失去9500名百万富翁，这是一个创纪录的数字（2023年为4200名）。</p><p>瑞银发布的《2024年全球财富报告》更预测，到2028年，英国可能会失去近六分之一的百万富翁（以美元计算），成为失去最多百万富翁的国家。</p><p>英国曾被视为世界超级富豪的乐园，从1950年代至2000年代初，大批顶级富豪携家带口从非洲、亚洲、中东和欧洲大陆其他国家搬迁至此。</p><p>“然而，这种趋势正在逆转，越来越多的百万富翁开始离开这个国家，而进来的富翁越来越少。” 《2024年亨利私人财富迁移报告》说。</p><h2><strong>01 富豪们为何想走</strong></h2><p>对尼日利亚裔富豪巴西姆·海达尔（Bassim Haidar）来说，定居伦敦的体验是奢侈而愉快的，然而如今，他再也无法承受这种享受了。</p><p>“我要搬家了，” 巴西姆说，经过各方面的权衡和考量后，他觉得留在伦敦毫无意义。“认为英国太好了以至于不能离开的想法是错误的。事实上，对于超级富豪们而言，保护家族财富以造福子孙后代的愿望远远超过了移居另一个国家的不便。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_927ed57a0ef947289c47a58e7f785e13@5091053_oswg74508oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：伦敦旅游局官网</p><p>让巴西姆搬离伦敦的最大原因，是英国的税收制度改革。</p><p>今年3月，时任英国财政大臣亨特宣布，从2025年4月起取消“非居民”税收制度。在以前，“非居民”税收制度允许在英国常住的外籍富豪，不必为他们在海外赚取的收入或资本收益缴税，除非他们将钱带入英国。这相当于是一个针对外籍富豪的免税优惠。</p><p>然而，新政策下，在英国居住超过四年的个人无论是否为非居民，均须就其海外收入和收益缴纳税款。</p><p>这个政策是上届保守党政府宣布的，新的工党政府上台后，表示将继续支持并落实这一改革。</p><p>印度亿万富翁普纳瓦拉认为，取消“非居民”税收制度对英国非常不利：“也许有些人愿意支付这笔费用，但大多数人不愿意。他们会选择离开英国。”</p><p>巴西姆透露，取消税收优惠后，他将被迫在英国缴纳数百万英镑的税款。</p><p>这一系列的变化，也让巴西姆取消了自己原定的上市计划。“我旗下有一家金融服务公司，原计划在伦敦上市，已经和伦敦证券交易所就上市计划进行了洽谈，这将是一次价值十亿美元的首次公开募股（IPO），但我现在决定不在这里上市。”巴西姆说。</p><p>据《金融时报》报道，多位采访的外国富豪及其顾问表示，这一由保守党和工党共同支持的税收政策，导致英国对他们的吸引力下降。至于其它影响他们离开的因素，还包括英国“脱欧”、财政和政治不稳定，以及对安全的担忧。</p><p>一名在伦敦生活了15年的亿万富豪表示，英国“脱欧”后，保守党承诺要把英国打造成新加坡，但现实并非如此。他准备离开伦敦，搬到阿联酋。</p><h2><strong>02 伦敦金融中心地位不保？</strong></h2><p>富豪们的离开，会带来怎样的影响？</p><p>某私募股权基金的高层管理人员警告称，坚持激进的税收制度改革，会导致富豪逃离英国，这对英国的经济发展非常不利。</p><p>伦敦一位顶级私募股权律师警告说，该计划会损害伦敦作为全球金融交易中心的地位，甚至比英国“脱欧”的影响更大。</p><p>根据英国私募股权和风险投资协会的数据，英国是仅次于美国的全球第二大私募股权中心，这些行业的从业人员，也直接或间接地从“非居民”税收制度获益。一旦富豪们搬走，他们的生意可能没有那么好了。</p><p>一家私募股权集团的高管说：“如果与其他国家相比，英国的吸引力明显下降，而你又不是英国人，那你为什么还要留下来呢？”</p><p>除了对金融行业造成影响，伦敦的房价也将随之波动。</p><p>伦敦一家地产中介公司的董事阿布拉姆松表示，富豪们急着搬走，伦敦的房价也跟着出现变化。目前对价值千万英镑的房产感兴趣的客户数量不断下降，他将其归因于“利率上升和‘非居民’税收制度的变化”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_076857a4af8b4a33af388fd98295bf0d@5091053_oswg48350oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英国首相斯塔默 图源：英国政府官网</p><p>阿布拉姆松担心，随着买家减少、供应增多，伦敦高端房产的价格会下跌。</p><p>当然，也有金融从业人员认为，人们对税收问题的担忧被夸大了，即使税率上调，也不会对富豪们的投资行为产生重大影响。一家国际公司的合伙人表示，就算加税， “全世界范围内，也很难找到一个能替代伦敦的城市”。</p><p>9月25日，由英国智库Z/Yen集团与中国（深圳）综合开发研究院联合发布的“第36期全球金融中心指数报告（GFCI 36）”显示，纽约位居全球金融中心之首，伦敦排名第二，香港第三。不过，伦敦金融城自己发布的2024年全球金融中心排名则认为，伦敦和纽约并列全球第一金融中心。</p><p>至于这些富豪接下来最有可能去哪里？</p><p>《2024年亨利私人财富迁移报告》表示，阿联酋是最受欢迎的目的地。</p><p>阿联酋拥有签证和税收优惠，加之奢华的生活方式也很符合富豪们的胃口，已成为世界首屈一指的百万富翁移民目的地。该报告认为，到今年年底，阿联酋将吸引6700名富豪前往定居，这当中很多是从英国搬过去的。</p><p>其它吸引全球富豪的国家还有美国、新加坡、加拿大和澳大利亚。此外，部分欧洲国家如意大利、瑞士、希腊和葡萄牙，也颇受世界富豪欢迎。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yfbj8M5aF11P5FKm2Y5R8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：马欢，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968099744174339</id>
            <title>估值超200亿，光大“亲儿子”冲刺港股IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968099744174339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968099744174339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 10:03:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>港股“国内AIoT第一股”，即将诞生！</p><p>9月26日，重庆特斯联智慧科技股份有限公司（下称：特斯联）向香港联交所递交招股书，拟港交所主板上市，募资将主要用于研发、商业化及市场扩展、寻求战略投资及收购机会等。</p><p>作为‌光大控股孵化的高科技创新企业，成立将近九年，特斯联恰好完成了总额约50亿元的9轮融资，背后站着京东、科大讯飞、商汤、IDG等一众明星企业和知名机构。</p><p>值得一提的是，今年4月特斯联刚刚完成20亿元D轮融资交割，系当时国内年度最大D轮融资；今年8月披露的Pre-IPO轮融资，更是将其近210亿元的最新估值展露无疑。</p><p>广受资本追捧的背后，特斯联自身的业务能力也不容小觑。</p><p>根据灼识咨询报告，以2023年相关收入计，特斯联是中国前五的公域操作系统型AIoT产品提供商。</p><p>更难能可贵的是，于2023年再次创造年营收超10亿成绩的特斯联，手中还握有超20亿元的订单。</p><h2><strong>光大“亲儿子”，给人给钱给资源</strong></h2><p>无论是投融资，还是管理层，特斯联都与大型央企——光大集团，关系密切。</p><p>成立于1983年的光大集团，以贸易起家、实业开路，并在20世纪90年代初期将自身业务向国内及金融领域倾斜，于2015年便跻身世界500强。顺应新时代要求，近年来光大集团强化战略思维，“三大一新（大环保、大旅游、大健康、新科技）”发展战略时常被提及。</p><p>特斯联正是光大集团布局“‌三大一新”战略中新科技板块的代表企业，并逐步坐上光大控股旗下新经济发展的核心战略平台的位置。</p><p>IPO前，光大控股旗下湖南光控持股12.11%、BetaTechnology持股6.71%、光控众盈四号持股4.61%、光控众盈五号持股2.21%、天津光特持股0.72%，合计持股26.37%，仅次于特斯联管理团队。</p><p>招股书显示，特斯联创始人艾渝，现年41岁的艾渝，于私募股权投资及新经济业务领域拥有逾十年经验。毕业后，他曾入职摩根大通纽约总部及香港分行投资银行部担任金融分析师。一年后，他便加盟光大控股及其关联方，一干就是近12年，最后职位为光大控股董事总经理，主要负责一级资金业务的私募股权投资。</p><p>2015年12月，特斯联正式注册成立，艾渝自此获委任为该公司的执行董事兼首席执行官，主要负责整体战略规划、业务方向及管理。</p><p>特斯联董事长兼非执行董事，由现年55岁的王欧担任。目前，他还担任光大控股的管理决策委员会成员及高级海外投资总监。王欧在私募股权投资方面拥有逾22年经验，曾在中国证监会担任多个职位，包括创业业务监管部副主任。2019年1月，他曾任职于华兴证券，最后职位为副董事长；并自当年8月起加盟华兴资本担任战略顾问。</p><p>此外，特斯联的非执行董事金正、执行董事兼高级副总裁张雷，均出身光大控股，前者仍担任光大控股董事总经理及新经济基金部主管；另有多名管理层，出身京东、阿里、IDG资本等知名企业和机构。</p><p>除了人才，光大控股对特斯联的资金支持更是“源源不断”。在后者成立至今的9轮融资中，光大控股半数时间“保驾护航”。</p><p>而在光大控股之外，特斯联也获得了AL Capital、阳明股权投资基金、国家发改委旗下投资平台、福田资本、金地集团、重科控股、数字重庆、南昌政府平台公司、徐州产业基金、北科建集团、商汤科技、IDG资本、京东科技、科大讯飞、万达投资等。</p><p>招股书显示，截至最后实际可行日期，特斯联的单一最大股东集团（管理团队通过爱特吉智、光智一号、特联一号、光智汇云）控制公司股东大会上约27.11%投票权。</p><p>此外，光大控股合计持股26.37%；光控和谐持股11.93%；金中泰富持股7.57%；商汤合计持股4.81%，京东科技合计持股3.07%</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_a821991645604aa3b6b5f2b0b81472f4@5091053_oswg85169oswg515oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：特斯联招股书</p><p>值得一提的是，除了人才和资金，光大控股还联合特斯联共同发起设立光智资本（由光大控股新经济迭代而成）。</p><p>官网信息显示，光智资本团队过往资产管理规模已突破400亿元，累计投资超过100家企业，先后投出了商汤科技、寒武纪、第四范式、奇安信、京东物流、蔚来汽车、小鹏汽车、美团点评、爱奇艺、网易云音乐、元气森林等诸多头部项目，并先后通过近20家企业完成IPO或并购实现退出。</p><h2><strong>在手订单20亿，去年收入超10亿</strong></h2><p>作为中国公域AIoT行业的开拓者，特斯联自研打造泛在智能城市操作系统TacOS（Terminus AI CITY Operating System），面向企业、公共管理者及其他公域空间参与者提供全栈AIoT产品（包括软件、硬件及服务）。</p><p>目前，特斯联主要聚焦四大方向。其中，AI产业数智化，以AIoT产品赋能千行百业的业务实现数智化，例如智能商业平台、智能商业运营、智慧新零售及智慧产业园区等；</p><p>AI城市智能化，以AIoT产品助力客户及用户构建城市级智能化公共服务平台，提升城市公共服务的效率及城市空间管理的精准性，例如城市级顶层设计、城市安全消防管理、基础设施AIoT等场景；</p><p>AI智慧生活，以AIoT产品使城市居民享受到安全、智慧、高效、便捷的城市生活，例如打造智慧小区、智慧停车等；</p><p>AI智慧能源，特斯联提供贯穿双碳和清洁能源全产业链的多种AIoT产品，例如能源管理平台和光储充一体化解决方案等。</p><p>招股书显示，AI产业数智化与AI城市智能化是特斯联的两大主要营收来源，上述两项在2021-2023年及今年前6个月（下称：报告期）的收入占总收入的比例为50.7%、64.0%、62.0%、55.5%；29.9%、20.7%、22.3%、24.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_72b91750ccdd4103bf12affcfe07465a@5091053_oswg157042oswg1080oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：特斯联招股书</p><p>发展至今，特斯联的产品已被来自全球150个城市的800多个客户部署，包括中国、阿联酋、新加坡和澳大利亚等，并打造了2020迪拜世界博览会、隆鑫通用绿色智算体、上海徐汇区智慧社区等多个标杆项目。</p><p>招股书显示，按销售合约执行情况计，报告期内，特斯联的新签约客户数量分别为161名、175名、193名、89名。</p><p>截至2024年6月30日，特斯联在手订单金额约为20亿元，为公司当时进行中项目的估计剩余合约价值。</p><p>报告期内，特斯联的收入分别约为12.07亿、7.38亿、10.06亿、3.57亿；毛利分别约为5.33亿、7457.6万、3.12亿、8822.3万元，毛利率分别为44.2%、10.1%、31.0%、24.7%；期内亏损分别约为28.28亿、23.87亿、8.03亿、11.28亿元；经调整净亏损（非国际财务报告准则计量）分别约为6.39亿、9.83亿、6.00亿、3.56亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_7bdcf5f9798f40c6a6ef45146d38981d@5091053_oswg110775oswg1001oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：特斯联招股书</p><p>需要注意的是，特斯联的收入自2021年达到超12亿元的高点，近年来呈明显波动发展趋势，始终未能超越当年。今年上半年，其收入更是锐减至去年同期的不足七成（69.89%），更是只有去年全年的35.45%，今年全年恐难保持增长势头。</p><p>截至2024年6月30日，特斯联研发人员占员工总数的52.2%。</p><p>值得一提的是，特斯联研发团队由三位电气和电子工程师协会会士（IEEEFellow）——首席技术官华先胜博士、首席科学家邵岭博士、首席科学家杨旸博士领导，三位均入选斯坦福大学发布的全球前2%顶尖科学家榜单的终身影响力排行榜和年度科学影响力排行榜双榜。</p><p>报告期内，特斯联的研发开支分别约为2.87亿、3.29亿、3.22亿、1.45亿元；占总收入的比例为23.8%、44.6%、32.0%、40.7%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lfIcb_cMnmDNjRVg3qN4SA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968093763833865</id>
            <title>美光，举起左手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968093763833865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968093763833865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 10:03:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，美光公布了2024财年业绩。在2024财年，美光营收增长超过 60%，公司<strong>毛利率扩大超过30%</strong>，并在数据中心和汽车领域创下了营收纪录。</p><p>财报显示，在人工智能带来的存储芯片需求激增推动下，美光科技在第四财季营收取得十多年来最大涨幅，同时对下一财季的业绩预测也超出了华尔街的预期。受此消息推动，美光科技股价盘后大涨超14%。</p><p>就在昨日，美光科技还发文表示，<strong>将坚定不移地继续投资陕西与中国。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_a6196bc5ab4b4732b95f99ba82b5e999@000000_oswg273642oswg1080oswg868_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 美光公布财报，业绩出乎意料</strong></h2><p>美光公布了2024 财年第四财季和全2024 财年业绩。美光在过去的一个财季的业绩加速增长，本财季的业绩又碾压华尔街预期，体现了人工智能（AI）热潮下高带宽内存（HBM）的强劲需求。</p><p>具体来看美光财报：</p><p><strong>营业收入</strong>：四季度营收为77.5亿美元，同比增长93.3%。2024财报全年收入为 251.1 亿美元，同比增幅达 61.59%。</p><p><strong>营业利润</strong>：四季度调整后营业利润为17.45亿美元，一年前同期亏损12.08亿美元，分析师预期15.8亿美元，上一财季同比扭亏为盈至9.41亿美元。</p><p><strong>毛利率</strong>：四季度按GAAP计算，毛利率为35.3%，较上一财季提升 8.4 个百分点。2024财报全年毛利润为 56.13 亿美元，毛利率 22.35%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_2e54b11c2f7a42ac85d51aa9c9120862@000000_oswg251995oswg1062oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从财报的数据来看，无论是营收还是盈利，美光四季度的业绩均较前一财季加速增长，并且增长水平超过华尔街预期。分析师预期四季度美光营收增长91%，美光还高出一筹，增速达93%。</p><h2><strong>02 美光因何增长？</strong></h2><p>美光将业绩的增长归功于两方面，一是数据中心 DRAM 产品需求的增长；二是超过 10 亿美元的数据中心SSD销售额推动的创纪录的 NAND 收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_fbb2c803cf7e4c76a2c7b06cfa610303@000000_oswg106373oswg1080oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从产品来看，<strong>美光DRAM方面</strong>，2024 财年营收为 176 亿美元，占总营收的 70%，其中第四季度营收为 53 亿美元。DRAM 营收环比增长 14%，<strong>平均销售价格 (ASP) 上涨了 15% 左右</strong>。<strong>高带宽存储器（HBM）订单为美光增加了新的收入来源。其2024年和2025年的HBM产品已经售罄。</strong></p><p><strong>NAND闪存方面</strong>，2024 财年收入 72 亿美元，占总收入的 29%。第四季度 NAND 收入达到 24 亿美元，环比增长 15%，出货量和平均售价均呈高个位数增长。<strong>美光四季度的NAND产品收入创下了历史新高</strong>。四季度数据中心SSD的营收突破10亿美元，创单季最高纪录，2024财年的数据中心SSD营收较一年前增长两倍多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_3dd53c0f22ff4832b66af1327b400f43@000000_oswg135622oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，摩根士丹利发表了一份看空HBM的报告。对时下火热的HBM市场持悲观态度。该机构直接指出，HBM市场存在供过于求的风险。大摩在报告中写到：“行业不会永远处于夏季，寒冬总会到来。”</p><p><strong>对于整体HBM市场的前景，美光的观点显然与摩根士丹利的观点相矛盾。</strong>美光预计 HBM 总可用市场 (TAM) 将从 2023 年的约 40 亿美元增长到 2025 年的 250 亿美元以上。美光首席商务官 Sumit Sadana 表示：“HBM、高容量内存和数据中心闪存，这三个产品类别到 2025 年都将带来数十亿美元的收入。”</p><p>对于下一季度的营收，美光保持乐观预期，预计其第一财季营收将达到 87 亿美元，高于分析师平均预期的 83.2 亿美元。美光首席执行官Sanjay Mehrotra在声明中表示：“强劲的人工智能需求推动了我们数据中心DRAM产品的强劲增长，<strong>步入2025财年，我们处于美光历史上的最佳竞争地位。”</strong></p><h2><strong>03 2024年，美光在坐过山车</strong></h2><p>盈利超出预期且前景乐观，这对投资者来说是一个惊喜。</p><p>因为近几个月来美光的市场情绪一直不太乐观。长期以来，美光投资者的股市走势就像过山车一样。实际上，这三个月以来，美光的股价已经暴跌了41%。</p><p>美光的日子，也是最近才好起来的。</p><p>2023财年，美光公布的财报可谓是“凄凄惨惨戚戚”。美光本身就是“传统产品回暖+HBM增量”的双重逻辑。</p><p>去年存储周期下行，个人电脑和智能手机的需求都崩塌了，这两者都是美光最大的终端市场。客户端大量的库存加重了这一问题。2023财年美光营收在155亿美元，净亏损58亿美元，净利润率为-37%，亏损严重，甚至毛利率也是负数。</p><p>在2024财年的第一季度，美光的营收收入47亿美元，净利润率为-21%，亏损收窄，毛利率有所改善，约为1%。</p><p>到了二季度，由于DRAM和NAND Flash的需求和价格同步上升。美光推出的大容量SSD产品领先业界，加上Server品牌商订单同步上升。美光已经开始大幅度改善，营收达到了58亿美元。财报还显示产品涨价推动了美光的整体毛利率提升了19个百分点，成功结束了连续五个季度的亏损局面，实现了扭亏为盈。</p><p>努力总是有回报的，这句朴实的观点在美光身上也适用。在HBM方面，为了努力保证自家的技术领先，改善自己在HBM市场中的被动地位，今年7月，美光选择了直接跳过第四代HBM即HBM3，直接升级到了第五代。从美光披露的公司HBM产能来看，公司2023年末产能3k/m，2024年末产能20k/m。</p><p>三季度的营收持续增长，总营收为68.1亿美元，同比增长81.6%，毛利润18.3亿美元，同比增长374.2%，净利润3.32亿美元，同比增长117.5%，动态随机存取存储器（DRAM）贡献了71%的营收，闪存设备（NAND）则贡献了27%的收入。</p><p>传统周期回暖和HBM的增量提升带来了美光的业绩上涨。</p><p><strong>传统产品方面</strong>：随着下游产品触底后的拉货以及存储厂商的产能控制，DRAM和NAND的出货量和价格都迎来了上升，进而推动传统产品的业绩回升。美光摆脱了个人电脑和智能手机需求放缓的困境，设备出货量现在又开始增长。</p><p><strong>HBM方面</strong>：在AI服务器需求的带动下，海豚投研认为HBM有望给公司带来10亿美元左右的年度收入。</p><p>尽管美光股价在过去三个月中下跌了 32%，但在今天的走势之前，今年迄今为止仍上涨了 12%。Synovus Trust高级投资组合经理Daniel Morgan他认为美光的业绩可能成为整个行业的催化剂。</p><p>Morgan表示：<strong>“最糟糕的时期已经过去，AI叙事为未来几个季度创造了超额表现的潜力。</strong>如果美光能够证实这种兴奋背后有实实在在的东西，那将提振整AI行业。这是市场渴望的东西。”</p><p>目前来看，美光在DRAM、NAND领域持续发力。1β DRAM 和 G8（232 层 NAND 技术）及 G9 NAND 节点已大批量生产。预计到 2025 财年，它们将成为美光产品组合中越来越重要的组成部分。同时，采用 EUV 光刻技术的 1γ DRAM 试生产进展顺利，计划于 2025 年实现量产。</p><p>HBM方面，本季度美光开始出货可量产的 HBM3E 12-h 36GB 单元，供 AI 生态系统认证。相比竞争对手的 HBM3E 8 高 24GB 解决方案，功耗降低 20%，DRAM 容量高 50%。预计 2025 年初扩大其产量，增加 12-hi 组合在全年出货量中的占比。</p><p>美光的工厂进展也有新的消息。爱达荷州新制造工厂建设持续推进，纽约工厂的许可程序也在与州和联邦机构合作办理中，即预计在2026年至2029年之间投产。</p><p>在印度，装配和测试工厂正在建设，该工厂规划中包括两期项目，其中洁净室面积达 500000 平方英尺（约 46450 平方米）的一期项目定于今年底投运，二期将于本十年下半叶启动。</p><p>同时，美光在中国的发展也十分亮眼。西安作为美光全球最大的封装测试和集成模块生产基地，已连续 17 年位居陕西省进出口总额首位。美光在中国的运营版图还包括北京、上海和深圳。</p><p>前文提到，美光表示将坚定不移地继续投资陕西与中国。去年 6 月，美光宣布在西安追加投资 43 亿元人民币，加建新厂房、引入全新产线，拓展 DRAM 封装和测试能力。今年 3 月，西安的封装和测试新厂房破土动工，美光将在此建立首个封装和测试制造可持续发展卓越中心。</p><p>从美光的资本支出与未来规划来看，2024 财年，美光投资 81 亿美元资本支出。2025 财年资本支出预计大幅增加，占收入的 35% 左右，主要集中在支持 HBM 生产、设施建设、后端运营和研发计划上。美光还收购了台湾的一家 LCD 工厂，将其改建为 DRAM 生产测试工厂。不过，爱达荷州和纽约州的设施建设虽着眼于长期需求前景，但在 2025 和 2026 财年不会对供应做出贡献。</p><h2><strong>04 悲喜不相通</strong></h2><p>存储三大巨头，悲喜并不相通。</p><p>美光已经公布业绩，如前文提到，业绩喜人、超越预期。SK 海力士也在昨天公布开始量产12层HBM3E，年内将向客户供货。与上一代相比，这款新品中的单一DRAM芯片薄40%，维持同等整体厚度的同时，容量却提高了50%。SK海力士的这一动作也给市场带来了唱多的信心，产品发布后公司股价大涨8.7%。</p><p>与之不同的是，三星仍旧处于冰封期。在早期三星HBM发展第一阶段就晚于SK海力士半年，之后今年7月更是直接更换开发团队，专门组建团队，瞄准HBM4。而最近，三星最新的HBM没有什么新的消息，而且三星仍然深陷罢工潮，三星集团市值两个月蒸发近130万亿韩元，跌破600万亿。</p><p>三星股价的表现已大幅跑输竞争对手SK海力士和美光。这在一定程度上是因为三星不是一家纯粹的内存芯片公司，但这也反映出HBM进展较慢的影响。存储三大巨头的命运走向在当下呈现出巨大差异，也正是存储行业充满魅力与挑战之处。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247748707&amp;idx=1&amp;sn=e3aa60d6a2fd78fc144059559c94b7e3&amp;chksm=c02dc1e85f2f177831895f11dfcf652cccd7ad7fd389af26aabb4023c09eba4a622ae91a3c55&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：九林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968092110802944</id>
            <title>见证历史，创业板指单日大涨10%，A股市值一周增加10万亿元，茅台净增4588亿排第一，后市怎么走？分析师最新研判</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968092110802944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968092110802944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 09:45:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“国庆期间能开盘吗？”“建议A股不放假，我们要乘胜追击！”投资者在社交平台调侃称。</p><p>国庆节前，A股走出了一波久违的大涨行情。而这一切，都发生在短短几天时间内。</p><p>A股的此轮大涨得益于最近政策利好频出，有力提振了市场信心。机构纷纷表示看好后市，国内券商“一哥”中信证券深夜发文，标题一个字“干”。</p><p>中信证券在报告中表示，中国红，再次渲染了整个盘面。同时，中信证券表示，按照此前政策规律，9月政治局会议通常较少讨论经济，但本次会议重点分析经济形势，或反映决策层对加大宏观调控力度、加强逆周期调节的重视。干字当头、众志成城，充分激发全社会推动高质量发展的积极性、主动性、创造性。</p><p>在一系列政策刺激下，A股市场出现连日大涨行情。9月27日，创业板指更是盘中大涨12%，涨幅创历史最高纪录。</p><p>截至27日收盘，上证指数涨2.89%，逼近3100点整数关口；深成指涨6.71%，创业板指涨10%。沪深两市成交额超过1.4万亿元，较昨日放量近3000亿元，并且连续三个交易日突破万亿元。</p><p>本周，沪指累计上涨350点，涨幅达12.81%。</p><p>上周五（9月20日）收盘，A股总市值78.58万亿元，今日（27日）收盘总市值达到89.02万亿元，增长了10.44万亿元。其中，贵州茅台市值增长最多，达到了4588亿元，创业板市值第一的宁德时代增长1814亿元，排所有A股第二。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c7787470644d4811b33890866eb20c7c@5091053_oswg93002oswg582oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">单位：亿元 数据来源：Wind</p><p>社交网站上，开户的声音多起来了。有网友发布的截图显示，某券商在线开户等待人数超50人，等待时间需要近1小时。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_84fa644fa8e64500b7adc7ef27266d57@5091053_oswg89382oswg543oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_5a219e8112224318a68505dc8d778141@5091053_oswg11562oswg431oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_0389311cf44848e29851b06c1e97e9ef@5091053_oswg15026oswg453oswg125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>仅银行和公路板块逆市下跌</strong></h2><p>27日，行业板块几乎全线上扬，能源金属、电池、软件开发、光伏设备、证券、医疗服务、计算机设备、半导体、酿酒行业、生物制品板块涨幅居前，仅银行和公路板块逆市下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_b84c49c2e76d4cacae97503732cb8c56@5091053_oswg26496oswg752oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>行情火爆中，交易软件罕见地出现延迟。9月27日上午，股吧中不少投资者反馈券商交易出现延迟问题。上证指数从10:13开始几乎成了一条直线，且成交稀少。稍后，上交所发布公告：“今日开盘后本所股票竞价交易出现成交确认缓慢的异常。本所已在第一时间关注到相关情况，正在就相关原因进行排查。”</p><p>交易软件宕机虽给投资者带来不便，但牛市时期这种事情时有发生。</p><p>如2015年3月23日沪深两市成交破12000亿元，强烈的赚钱效应吸引投资者跑步入场，当天招商证券、申万宏源证券、东方证券、国海证券、华泰证券等多家券商交易系统不堪重负出现故障，导致“系统无法登录”、“无法撤单”等状况发生。之后，监管对交易系统安全问题作了严格规定。</p><p>但本次投资者的热情再次超出预期。我们观察一分钟成交即可看出：9月27日的9点31分，深市一分钟成交了350.99亿元，沪市成交了244.35亿元。</p><p>仅仅是在几天前的9月20日，沪市、深市每分钟成交多在10亿元以下，甚至某些成交清淡的时点不足6亿元。也就是说，牛市第四天，一分钟成交量峰值已经是几天前的40倍以上。</p><p>当然，丝滑的交易是牛市运行的基础。每个投资者都希望，未来这种情况不再发生。另外，牛市的到来也点燃了市场做多金融软件股的激情。恒生电子早盘交易延迟前即涨停，金证股份在系统恢复后亦冲上涨停。</p><p>中信建投策略首席陈果在最新电话会议指出，<strong>当前是中国资产信心重估的行情，也是三四年熊市之后，市场确认到政策焦点聚焦在全力振兴经济的行情。这个行情不开展则已，一展开就是有相当级别的，现在判断看多少点，看几周，看几个月，都太早了。</strong>其次，当前不会只是单一行业的结构性行情，非银、金融科技、核心资产、宁组合、茅指数、顺周期白马龙头等不会缺席，有色等周期股也会有所表现。对于市场后续的演绎，短期看资金，中期看基本面。短期，外资和内资绝对收益机构还在补配；中期，基本面的验证还需要时间。短期有信心，先从熊市思维里出来；中期有耐心，基本面验证需要一定的过程。</p><h2><strong>破净股掀起涨停潮</strong></h2><p>9月27日，破净股再次掀起涨停潮。此前9月24日，证监会发布《上市公司监管指引第10号——市值管理（征求意见稿）》（下称《指引》）。这是A股首份市值管理指引文件，明确了指数成分股与破净股的市值管理具体要求。发布当天，Wind破净股指数涨幅就超过4%，随后三个交易日继续大涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_d999f97530a946e1b89252329bca3fd1@5091053_oswg111376oswg828oswg1530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《指引》指出，长期破净公司应当披露估值提升计划，包括目标、期限及具体措施，并在年度业绩说明会中就估值提升计划执行情况进行专项说明。《指引》中说的长期破净公司，是指股票连续12 个月每个交易日的收盘价均低于其最近一个会计年度经审计的每股净资产的上市公司。</p><p>根据中证发布的市净率数据，2023年9月26日至2024年9月25日，每个交易日收盘价都低于每股净资产的长期破净股，共有243只。</p><p>从行业分布来看，长期破净股主要集中在金融、地产和周期行业，具体来看：银行41只、房地产36只、建筑装饰34只、非银金融16只、钢铁16只、基础化工13只。此外，交通运输行业和商贸零售行业的长期破净股也比较多，分别为20只和11只。</p><p>从市值分布来看，截至9月25日，市值低于100亿元的长期破净股有121只，占比接近50%；市值超万亿元的有4只，都是银行股；市值超千亿元的有28只，其中有18只为银行股；市值超500亿元的有43只，其中有23只为银行股。</p><p>从上半年的净利润规模来看，出现亏损的长期破净股有56只，大部分为地产产业链上的公司；净利润超1000亿元的有4只，皆为银行股；净利润超100亿元的有24只，其中18只为银行股；净利润超10亿元的有75只，其中36只为银行股。</p><p>对此，深圳巨泽投资董事长马澄告诉记者，当前A股的估值处于2013年以来的历史低位，就破净本身而言是有投资价值的，再叠加管理层要求破净的上市公司制定价值提升计划，破净的上市公司会迎来一波估值修复行情。</p><p>优美利投资总经理贺金龙表示，由于破净资产代表公司股价被市场低估，价值投资者往往认为低估资产是买入机会，因此政策一出，为该板块带来增量资金，破净概念成为了近日来新的资金流入风口，市净率低的股票纷纷涨停。当前破净股主要集中在周期性较强的行业，资金对一些下行风险较小，向上弹性更大的部分周期行业龙头加大配置，或会带来后期行情的持续演绎。同时，投资者也需关注大盘连涨行情有回调需求的情况下，短期注意回调风险。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i1nG-sZnNAfJAbDMXmCv-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”</a>，作者：王砚丹&nbsp;章光日&nbsp;闫峰峰&nbsp;杨建，编辑：卢祥勇 彭水萍&nbsp;吴永久&nbsp;叶峰 杜恒峰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968045255282688</id>
            <title>三只羊事件通报的几个隐含问题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968045255282688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968045255282688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 09:32:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>我们公司的风气吧，除非自己手里的品牌要做危机处理，是不太会大半夜爬起来赶稿的。</p><p>一觉睡醒，三只羊的大家都写好发完了，不写呢又觉得漏题，追几个不在明面上，稍微要动一下脑子的点吧。</p><h2><strong>01</strong></h2><p><strong>节奏是安排过的，也是好的。</strong></p><p><strong>时间线</strong></p><p><strong>9月26日21:05</strong></p><p>合肥市场监管部门先发关于直播带货存在问题的调查情况通报，美诚和牛肉卷是虚假宣传，罚6000多万；</p><p><strong>不到半小时的21:31</strong></p><p>三只羊发布声明，全盘接受处罚，为虚假宣传道歉；</p><p><strong>第一波信息大家还没消化完的22:32</strong></p><p>合肥公安方面接着发布通报，三只羊卢某的相关视频系使用AI工具伪造，嫌疑人已经逮了；</p><p><strong>今天早上8点</strong></p><p>媒体以消费者身份联系三只羊客服，鲜多裕牛肉卷或美诚月饼已经在走退一赔三的流程。</p><p>仔细感受一下这个节奏，是不是有正堵在你后面要说的那句上的意思。</p><p>那前后能不能换？<strong>比如先说三只羊被AI伪造坑了，再说月饼和牛肉卷虚假宣传。这个顺序会削弱给公众交代的效果，先罚后澄清也会降低可信度。</strong></p><p>控制节奏不算特别高级的技巧，但很实用，也很管用。<strong>（保命：绝对没有说三只羊可以控制有关部门发布节奏的意思！请编辑给我标红！）</strong></p><p>我们在处理实际危机公关过程中，即便已经确定过方案，一边执行，一边也会频繁被问“几点发”，“现在吗”，“要不要再等等”。</p><p>我在平时推送中，也讲过很多次，公关看案例必须得配具体时间线。时间线和节奏都捋不清楚，还聊什么？纯扯。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>市监部门的通报里，一共出现4个东西：“香港美诚月饼”、“澳洲谷饲牛肉卷”、“御徽缘梅菜扣肉”、“兔年生肖茅台酒”。</p><p>之前我也说过，<strong>直播间出虚假宣传，只有2种可能性：</strong></p><p><strong>A）供货的吹牛，骗三只羊，三只羊信了，这是三只羊品控和管理的问题；</strong></p><p><strong>B）供货的没瞎说，三只羊自己吹牛，骗消费者，这是三只羊纯不做人。</strong></p><p>没出问题的御徽缘梅菜扣肉，通报里写：“小橙优选向三只羊公司提供的推介信息称产品原料为五花肉”，“直播内容与推介信息一致”，“（调查组）证实小橙优选提供的御徽缘梅菜扣肉原料为五花肉”。真货。不用选A，也不用选B。</p><p>构成虚假商业宣传的澳洲谷饲牛肉卷，通报里写：“鲜多裕公司提供的推介信息宣称该产品为原切肉”，“三只羊公司在未获取原切肉检测报告的情况下，仍根据鲜多裕公司提供的信息进行推介”，“鲜多裕公司实际发货的肉品为调制肉”。假货，选A。供货的骗三只羊，三只羊不看报告就信了。</p><p>好了，争议最大的美诚，就微妙了，我把全部贴上来：“三只羊公司受广州市美诚食品有限公司委托，直播推介‘香港美诚月饼’时称‘香港美诚是一家专门做高端月饼的大品牌，已经做了将近20年’，强调‘美诚的、香港的、高端的月饼’等卖点，构成虚假、引人误解的商业宣传行为。”发现没有，避开了最关键的这个骚话谁想出来的部分，到底是不是广州美诚跟三只羊说这月饼全香港都知道的吗？既然你不肯说，那我反手选B。</p><p>怎么说呢，为了撇清其他，反而更突出了美诚不一样。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>关于处罚。先看钱的部分。</p><p>通报里说，依据《行政处罚法》《反不正当竞争法》等相关规定，拟决定对三只羊公司没收违法所得、罚款共计6894.91万元。注意，这是行政处罚，是有关部门罚他们的，不包括三只羊和消费者之间的清算。</p><p>《行政处罚法》第二十九条规定：“对当事人的同一个违法行为，不得给予两次以上罚款的行政处罚。同一个违法行为违反多个法律规范应当给予罚款处罚的，按照罚款数额高的规定处罚。”现在，月饼和牛肉卷都有虚假宣传问题，换句话说，6894.91万已经包括了两样东西的所有行政处罚。</p><p>6894.91万有零有整，感觉是精算过的。但是，怎么算出来的，没有公布。</p><p>因为没有掰开了揉碎了 公布算法 ，大家对于判罚轻重缺少判断依据，也不能怪网友张口就来：<strong>处罚太轻，一场直播就赚回来了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c42be3870aff406cbb4d75b81c20d1b6@000000_oswg24923oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_66b2202f06fa4bd4abac2eaf587429ce@000000_oswg42595oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>没找到牛肉卷，看个卖牛排的怎么被盘账：当日直播共计销售3986单，每单定价178元，销售额710539.93元（因退货等原因，实际销售数量1973单，销售额为354807.7元）。据此，涉事吃播怀着欺诈恶意“收割”消费者，监管部门以欺骗、误导消费者，不当牟取交易机会和竞争优势为由处罚46万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_098253d19002400192aa8b10554f61e8@000000_oswg309980oswg640oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一般罚款金额计算是违法所得的一到五倍。46÷354807.7=1.2965。1.3倍的处罚不算很多，但也让人没话可说。</p><p>在三只羊这里，买了多少月饼，还是个谜。我还偷偷问了媒体小伙伴，有没有去问过具体算法，他们说安徽没有回应，他们也想蹲一个。</p><p>理论上，罚款已经定了，违法所得（包括总金额和件数）都应该盘清楚的。盘清楚了，知道大家都在等，但就不说，那……一定是有英明决策！</p><p>不过，作为公关，其实也想得到数据信息太多，会有什么问题。</p><h2><strong>04</strong></h2><p>上面已经提过，行政处罚之外，还有与消费者之间的退赔。</p><p>之前关于月饼，录过一个关于退一赔十、退一赔三、7天无理由的视频，放在视频号了。</p><p>就像视频里面说的，根据《中华人民共和国消费者权益保护法》第五十五条规定，经营者提供商品或服务存在欺诈行为时，应按消费者要求增加赔偿其损失。增加赔偿的金额为消费者购买商品价款或接受服务费用的三倍；若增加赔偿的金额不足五百元，则按五百元计算。</p><p>但是，注意，责任主体是“经营者”。</p><p>三只羊可不是经营者。再仔细读读吧，市监的通报里，三只羊从头到尾都是“受XXXX委托，直播推介XXXX”。“退一赔三”这个责任，最终其实会落在生产厂家或者经销商头上。</p><p>这在直播行业，也不稀奇，叫做先垫一下，跟大平台的“先行赔付”没撒本质区别。</p><p>可以继续向“经营者”追责，或许也是非官方直播间“退一赔三”行为也不那么罕见的原因之一，既显得直播间很有责任感，最终也不用承担实际损失，是个招儿。</p><p>顺便说一句哦，按照这个原则，卖红薯粉的雨姐也不会倾家荡产的。</p><h2><strong>05</strong></h2><p>处罚还有一条：针对三只羊公司直播带货中存在的相关问题，责令暂停经营限期整改，承担相关法律责任。</p><p>之前我们在公关社群（文章底部有入群二维码）有人问过，会不会把执照给他干没有。不是合肥舍不舍得金鸡的问题，而是他们这个事情本身严重性，不到那个程度。食品本身是没问题的，连“作假”都勉强，更多的是“弄虚”。</p><p>不过，舆情从来没有对应性。对，严重性一般，但是大家火气大，或者看热闹之魂熊熊燃烧，舆情一样可以翻天。</p><p>舆情很大，处置起来就要更加谨慎。</p><p>暂停经营限期整改，算严重吗？</p><p>暂停经营，比较明确，就是直播间先别干了，别卖货了。这个其实前几天已经在执行了。</p><p>限期整改，怎么整改？一般就是前面已经搞砸的，把窟窿补上；然后查查同类隐患，全部排除。</p><p>前面已经搞砸的，已经在退一赔三了。</p><p>同类隐患，就微妙了。</p><p>记得吗，直播间出虚假宣传，只有2种可能性：</p><p>A）供货的吹牛，骗三只羊，三只羊信了，这是三只羊品控和管理的问题；</p><p>B）供货的没瞎说，三只羊自己吹牛，骗消费者，这是三只羊纯不做人。</p><p>品控和管理问题，其实也不是说解决就能解决的，但是多少能有办法，也能理出个1234567的公告，说明措施。</p><p>人性有问题的话，怎么整改？国际通用的就是：</p><p>A）劳教；</p><p>B）回炉重造。</p><h2><strong>06</strong></h2><p>三只羊这轮被爆出来的几个问题，真的不算罪大恶极。按照这些已经被查问题的程度，非要连窝端了，并不合理。极其讨厌网上动不动就4000+的风气，这些人跟秦始皇时代最配。</p><p>我们今天观察了一下舆情，虽然评论还是偏负，但也骂不出什么新花样了。</p><p>我这样拖到现在才出稿跟的，也不多了。往这种看起来很费劲角度出稿跟的，也不多的。</p><p>翻不出新花样，公关就会放心一半。</p><h2><strong>07</strong></h2><p>我的同行，有比较乐观的估计，觉得这个事件会让靠流量起家的网红或者艺人，理解公关的重要性。</p><p>三只羊确实就是本来明明有机会，明明不至于，一步一步往死里作妖，最终导致舆情翻天，原地爆炸的典型案例。另外一个典型的就是钟薛高。</p><p>但我觉得，<strong>三只羊看起来有那么多公关决策方面的错误，并不是他不掌握知识点，没招到人，而是公司整体文化和气质决定的。</strong></p><p>不是每家公司都是胖东来，也不可能每家公司都做到胖东来那样，但是，企业风格决定它有多少烂摊子和见不得人的东西，决定遇到事情会用什么样的方式去做处置，是一定的。</p><h2><strong>08</strong></h2><p>三只羊这次事件，也不足以赶走他的粉丝们。或许会有一部分流失，但也不会特别严重。</p><p>什么样的人基数最大，走什么脑回路，有什么反应，公关应该都很清楚。典型特征，毫不吃惊。</p><p>稍微收敛一些，不要过于嚣张，三只羊以后继续带带货不仅有饭吃，而且还能过得不错。不要再搞事情，搞事情的话，上面也很为难。</p><h2><strong>09</strong></h2><p>三只羊还有一些尾巴留着。</p><p>沫沫的事儿，其实还好。</p><p>七老板的面膜问题，才是最大隐患。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MTQ1NTYzMQ==&amp;mid=2247533100&amp;idx=1&amp;sn=7fc87269d15688d96d7e92cca0279de8&amp;chksm=e8e9b5c1502693a28a129bd611fe0ea7341621644dc87def63085fddc3e3a0a486210568e521&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“在公关”（ID：justPRit）</a>，作者：姚素馨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968054591528579</id>
            <title>硅谷近期热词“创始人模式”到底是什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968054591528579</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968054591528579</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 09:32:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_45b7d6720df84bc6957b479edb68ca55@5400169_oswg321315oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>| 撰文：凯莉；版面：Anjana&nbsp;</p><p>最近硅谷有一个词特别火，叫做<strong>“创始人模式”founder mode。</strong></p><p>提出这个词的人，是我前公司Airbnb的创始人Brian Chesky。&nbsp;</p><p>其实他在去年就提出这个词了，之所以最近被热议，是因为Y Combinator孵 化器 的创始人Paul Graham最近发了一篇博客， 主题就是《F ounder M od e》 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_47fbd5b979504814bed83445dab8718f@5400169_oswg220937oswg998oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>｜Paul Graham的最新文章&nbsp;</p><p>然后这个词就传开了，网上还有各种调侃的图片——&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_17dc0468b44c4e61a8c113cc7a892a01@5400169_oswg57391oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>｜网络梗图&nbsp;</p><p>事情是这样的，在前段时间一次YC活动上，Brian Chesky做了一次演讲，给所有人都留下了深刻的印象。 他在演讲中说， <strong>人们关于应该如何管理大公司的理论是错的。</strong></p><p>当Airbnb快速发展的时候，很多好心人给他出主意，说要想把公司做大，就得雇佣优秀的人才，然后给他们充分的发挥空间。&nbsp;</p><p>于是Airbnb就这么做了，从各大公司雇来很多中高层人员，结果差点把公司搞垮。&nbsp;</p><p>我见证了这一段时间的变化，我当时所在的部门是核心民宿业务，最高领导是从亚马逊来的高管。&nbsp;</p><p>在2019年，公司来了不少外部的高管。在2020年疫情爆发的时候，公司业绩大跳水，陷入生死危机，管理问题也暴露了出来。&nbsp;</p><p>后来就是Brian Chesky让我们部门的高管走了，自己接手了一段时，<strong>就像他当年创业那样来管理公司。我们改版网页、发布新功能，都是直接跟他汇报。</strong></p><p>后来Brian Chesky自己摸索，研究了乔布斯是怎么管理苹果的，最终找到了另一套方法。&nbsp;</p><p>在他看来，这套方法效果不错，至少Airbnb的自由现金流利润率在硅谷名列前茅。这套方法，就被提炼成了“founder mode”。&nbsp;</p><p>不仅是Brian Chesky，在yc活动现场，很多听众是非常成功的创始人，他们纷纷表示自己也有相似的经历。&nbsp;</p><p>所以，现在我们可以把公司经营方式分为：<strong>创始人模式</strong> 和 <strong>经理人模式。</strong></p><p>在经理人模式中，组织结构一般有比较多的层级，管理层完全放权给下属，让下属和他们的团队想办法完成任务。<strong>管理层和员工很少越级沟通，认为这是对中间层缺乏信任和尊重的表现。</strong></p><p>人们普遍认为，随着企业的不断扩展，创始人必须切换到经理人模式。也就是创始人退位，找职业经理人接管。&nbsp;</p><p>但是问题是，很多职业经理人自己并没有创办公司的经验，之所以能够到高管的位置，因为他们都擅长向上管理。按照Paul Graham的话来说，<strong>“C-level高管中“有一些世界上最善于伪装的骗子”。</strong></p><p>而创始人模式有一点是相当明确的，越级会议应该是常态。比如，<strong>Steve Jobs 曾经每年为苹果公司最重要的 100 个人举办一次团建会议，而这些人并非公司组织结构上最高的 100 名高管。</strong></p><p>不仅Steve Jobs是创始人模式的范例，<strong>Elon Musk把自己描述为一个 “nano manager”</strong> （ 纳米级管理者，也就是比“微观管理者”管的还要细）。&nbsp;</p><p>Elon Musk不喜欢授权，他曾经告诉特斯拉员工，<strong>他希望亲自批准公司所有新员工的录用。</strong></p><p>他还在给员工的一封电子邮件中说过：&nbsp;</p><p>“在特斯拉，一切以对公司最有利的、最快解决问题的方式来沟通。你可以不经你经理的许可就与你经理的上级交谈，你可以直接与另一个部门的副总裁交谈，你可以与我交谈，你可以在没有任何人许可的情况下与任何人交谈。”&nbsp;</p><p><strong>Meta创始人Mark Zuckerberg也不喜欢授权，他说领导者应该 “做出尽可能多的决策，尽可能多地参与各种事情”。</strong></p><p>Zuckerberg还裁撤过很多中层管理岗位，让公司更加扁平化，因为他不喜欢 “经理管理经理” 的组织结构。&nbsp;</p><p><strong>亚马逊创始人Jeff Bezos是一个知名的“微观管理者”</strong> （micro manager） <strong>。他对亚马逊零售网站的每一个像素都会管。</strong></p><p>Bezos还有一个让人闻风丧胆的习惯，他会收到很多客户投诉邮件，而且会亲自阅读这些邮件。&nbsp;</p><p>读完以后，他就会把这些邮件转发给相应的高管，内容只有一个问号。 收到邮件的人必须放下手头的一切事情，研究清楚情况，并写出一份精心撰写的回复。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_04cca7e37b1243cca675d2a27b626ec9@5400169_oswg11684oswg458oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>｜Jeff Bezos的标志性邮件——“？”&nbsp;</p><p><strong>英伟达创始人黄仁勋</strong> 也是创始人模式的典范，他认为首席执行官应该比任何人都有更多的直接下属，事实也确实如此——<strong>跟他直接汇报的人，多达60人。</strong></p><p>当然，<strong>传统的经理人模式并不乏成功案例。大多数大公司，目前都是经理人模式。</strong></p><p>最近的一个案例，是星巴克给出1.13亿美金的大包裹，从美国排名前列的快餐连锁店Chipotle挖走了他们的明星CEO Brian Niccol。&nbsp;</p><p>Brian Niccol一直都在一线摸爬滚打，一路从基层干到了CEO的位置。在Chipotle担任CEO的几年时间里，帮助Chipotle度过危机，股价提升了770%。&nbsp;</p><p>我认为，Brian Chesky提出“创始人模式”的价值是说明经理人模式不一定更优，但是带来的问题是没有针对创始人模式给出清晰的定义。所以就出现很多争论，人们认为创始人模式等同于创始人什么都要亲力亲为。&nbsp;</p><p>就像国家有独裁和民主，公司有创始人模式和经理人模式，这是天平的两端，在一端呆久了，就会看到这一端的问题，然后往另一端倾斜。<strong>而人们最终会在天平的两端之间，找到一个动态平衡点。</strong></p><p>在未来，创始人模式会越来越常见，因为随着AI的发展，企业不再需要那么多员工，也就不再需要设置很多层级。&nbsp;</p><p>但是经理人模式也不会消失，因为创始人会老、会离开，需要让企业在脱离创始人以后也能良好运转。&nbsp;</p><p>到底founder mode意味着什么，以及怎样把这个模式用好，期待看到Brian Chesky或者Paul Graham未来再仔细讲讲，指明企业管理的另一种选择吧。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BjoG5joEmmaHQ7aCOpYQxw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凯莉彭”</a>，作者：凯莉彭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968010990132873</id>
            <title>单踏板模式回归在即，特斯拉带火的卖点，车企却不爱了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968010990132873</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968010990132873</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 09:30:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今年5月27日，工信部公开征求《乘用车制动系统技术要求及试验方法》的意见，当中增加了“对于A型及同时具有A型和B型电力再生制动系统的车辆，在前进挡下通过松开加速踏板实现的制动作用不能使车辆减速至停车”的规定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_4584e75969e14ea78424c1a2012d3288@5687509_oswg1301375oswg2642oswg1510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也就是所谓的“单踏板模式”，通过增强动能回收效率来提高车辆续航里程，但由于抬起加速踏板就有明显的减速效果，甚至还能让车辆完全停下。文件表示，驾驶员长期通过控制加速踏板来制动停车，可能会养成相应的驾驶习惯，从而出现在紧急制动工况下误踩踏板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c534e74612064b689abafaa78ce83d17@5687509_oswg371918oswg2098oswg1047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本是为了驾驶安全而做出的规定，而小通注意到，在近日发布的新意见稿中，<strong>工信部针对“禁止汽车单踏板完全刹停模式”的内容进行了调整。对于A型及同时具有A型和B型电力再生制动系统的车辆，应满足以下要求：</strong></p><p>1.在默认工作状态下，仅通过松开加速踏板实现的制动作用不应使车辆减速至停车；</p><p>2.若电力再生制动系统具有一种以上的工作状态，每次上电后应重新进入默认工作状态或按驾驶人要求设置工作状态，车辆制造商应通过用户手册或电子数据记录等方式免费提供工作状态的设置方法；</p><p>3.若电力再生制动系统处于默认工作状态以外，应采用光学信号给驾驶人持续提示，该提示信息即使在白天也应清晰可见。</p><p>“单踏板模式”和“动能回收”的概念相似，只是两者的最终效果有区别，前者是车辆停下，后者是处于怠速行驶的状态。<strong>原来的规定是只允许“动能回收”，新规定则是允许存在“单踏板模式”，但车企不能将其设置为默认状态，且用户每次启动都应该进入默认设置或者用户设定的模式，最后进入该模式后提供光学信号持续提示，也就是要在仪表盘、中控屏或HUD上显示。</strong></p><p>除此之外，文件还对能量回收时的刹车灯电量要求进行变更，具体变化可以看小通制作的表格。要知道，《GB 21670-2008》标准中对“A型电力再生式制动系统”的要求是“不能点亮”，而最终的调整可以及时提醒后方车辆及其他交通参与者，从而尽可能避免追尾等交通事故的发生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c8ea9a8149e0433887de539ef3ac1d3a@5687509_oswg99069oswg1804oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但不由得令人深思：一个小小的“单踏板模式”为什么能引起工信部的持续关注？从“完全禁止”到逐步放宽，现在车企对“单踏板模式”有哪些理念上的改变？</p><h2><strong>“单踏板模式”回归，将让汽车驾驶更人性？</strong></h2><p>提到“单踏板模式”，可能不少消费者第一时间想到特斯拉。实际上，特斯拉并非“单踏板模式”的发明者而是宝马，在第一代宝马i3就有配备“单踏板模式”，而且同期推出的日产聆风、雪佛兰Bolt等产品都提供了类似功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c8f10b11caa74b9a98126ebcff3bed21@5687509_oswg2835220oswg1780oswg1179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只不过，特斯拉曾多次陷入关于“制动失灵”的舆论漩涡中，加上特斯拉自带的高热度，引起不少用户对“单踏板模式”的讨论。近日，株洲桥头多车相撞事件引起热议，虽然官方暂未公布车祸的具体原因，但正因为肇事车辆为纯电动车，“单踏板模式”再次成为网友讨论的关键词。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_5e15ee831c5847a68b9d6759da9430a6@5687509_oswg1472629oswg1740oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，无论是“单踏板模式”还是“动能回收”，这种电车再生式制动系统其实具备一定优势，除了增加纯电续航里程之外，还能用电机的特性来替代传统制动方式，可以延长刹车片、制动盘的使用寿命，而且通过动能回收让车辆停止的方式，还能够缓解传统制动刹停时可能出现的点头现象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_9c52740a7bd746be8912c68e936551cd@5687509_oswg292205oswg1920oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，反对“单踏板模式”的消费者也有自己的看法，当中最主要的理由有两个。<strong>一是在“单踏板模式”下，踏板控制的难度很高，后排乘客更容易晕车，二是“单踏板模式”与传统的“斜踩油门、正踩刹车”的操作方式违背，在紧急情况下可能会出现误踩踏板的可能性。倘若行业允许“单踏板模式”的存在，驾驶者就可能无法建立统一的操作记忆，不利于驾驶安全。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_00d80fe60b804ad6a0ed269d978eb269@5687509_oswg785922oswg1561oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很多声称自己没有将油门当刹车来踩的车主，其实很有可能是习惯了“单踏板模式”，没有在第一时间踩下制动踏板而导致最后的“刹车失灵”。</p><p>因此，这次新标准的调整就显得很人性。</p><p><strong>一方面，没有禁止“单踏板模式”可以满足部分消费者的驾驶需求；另一方面，禁止厂家将“单踏板模式”设置为默认模式，每次启动都进入默认设置或者用户设定的模式，这正是给驾驶者的“温馨提示”，一旦交通事故排除了“刹车失灵”的可能性，驾驶者将会是事故的主要责任人。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_4ebc82dae78749d48fa09743557f8ce9@5687509_oswg1395512oswg1589oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，类似于方向盘按键点按转向灯等不同于现阶段传统车型驾驶直觉的设计，都存在驾驶安全的隐患。小通认为，这些设计也能参考新标准的做法，可以给驾驶者更多的自由度，但默认的设计和配件与传统车型一致，这样一来用户的个性需求可以满足，厂家也能避开更多的争议。</p><h2><strong>时过境迁，“单踏板模式”已不再是好卖点</strong></h2><p>在国内新能源起步时代，产品的续航能力以及充电体系有限，车企为了拉高纯电动车的续航能力，因此才推出了“单踏板模式”，但为此牺牲了驾驶舒适性。而随着行业的快速发展，纯电动车的续航里程已经上涨到至少不会让城市用户有里程焦虑的水准，而且在特斯拉、蔚来等车企的努力下，充电体系也逐步得到完善，甚至开纯电动车去一些知名景点也不担心续航方面的问题。</p><p>就在这样的前提下，“单踏板模式”不再成为车企的技术宣传亮点，“舒适制动”功能逐步成为车企的新宠，智己汽车、小鹏汽车等旗下车型都有配备相似的功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_37a861469392464b9631537d58839aef@5687509_oswg3512033oswg6000oswg4000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>顾名思义，“舒适制动”功能就是通过调整制动力的施加方式来减少车辆在制动时的点头现象，从而提高制动时的舒适性。然而从技术的角度来说，舒适制动模式会对车辆的续航产生一定影响。<strong>能量回收会将部分动能转换从动能，来提高续航能力，而车辆在舒适制动模式下，车辆会通过减少能量回收的强度或者延迟能量和回收的介入，以确保更平顺的制动体验，但与之相对的是能量回收效率的降低。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_109115fd6c274b2ea1112a0cf3b74058@5687509_oswg4240885oswg6000oswg4000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从“单踏板模式”到“舒适制动”，我们也不难看出车企在续航方面上的态度转变——从过去单纯追求续航里程，逐步往兼顾驾驶舒适性的方向转型。再者，续航和舒适，对于车主来说都是不可或缺的，而纯电动车发展到现在，车企已经寻找到新的方法来弥补舒适制动带来的续航衰退，比如优化电池和能量管理系统、更轻量化的车身设计、电池热管理系统等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_44fccdeaca9542618732ff9839c8454a@5687509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新标准中保留了“单踏板模式”，意味着“单踏板模式”在短期内不会退出历史舞台。<strong>不过，从新标准的规定来看，“单踏板模式”只是会成为驾驶者的“个性化选项”，但要真正避免因驾驶习惯而导致的“刹车失灵”的现象发生，需要让驾驶者意识到，“单踏板模式”不过是车辆续航极低时车主的“急救手段”。</strong></p><p>当然，这一规定还处于征求意见状态，还没有完全实施，但小通认为，唯有当“单踏板模式”不再是驾驶者日常开车的首选，相关的争论才能得到真正的休止。</p><p>本文来自“电车通”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968043763421449</id>
            <title>电商放缓成本上涨，巨量引擎如何守好TOP1？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968043763421449</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968043763421449</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 09:01:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024年互联网广告行业持续骤变。</p><p>降本增效成为诸多企业共识，价格战席卷多行业冲击企业利润，部分行业受到政策和平台监管双重压力、消费市场愈发理性。多重因素推动下，互联网广告行业持续承压。</p><p>以账号推广类为例，2024年前5个月投放客户维持在个位数，6月至8月连续三个月投放客户为零。Quest Mobile数据显示，2024年上半年广告主对于互联网广告的花费同比下降20.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_213de71dc351454b85afd5b4ef2c27ed@000000_oswg37755oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：App Growing</p><p>同时，部分互联网平台广告业务迎来加速。以B站为例，今年Q2B站广告收入同比增长30%至20.37亿元，这已是其连续六个季度增速超过20%。B站在财报中提到，效果广告变现是广告收入保持强劲增长的重要动力，具备效果转化组件的视频及直播带货广告产品持续取得成果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_85addbee4986404aa440116ff9f32fa2@000000_oswg30815oswg1024oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：基于各企业财报整理</p><p>行业骤变之际，字节旗下巨量引擎仍有着其他互联网广告平台难以撼动的竞争地位。</p><p>在应用投放上，Kimi在巨量引擎/千川的投放占比从3月份的1.97%提升至9月份的74.25%；在品牌投放上，袋鼠妈妈、创维、隆力奇、韩束等品牌方在巨量引擎的投入占比均在98%以上；在短剧投放上，Data Eye数据显示，2024年上半年巨量引擎投流规模超210亿，为短剧投流消耗TOP1平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_8f8d79c935c545c998e2b0cf65ed469e@000000_oswg76248oswg1080oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：App Growing</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_f9a09f59964a45d1b899308553029feb@000000_oswg119328oswg1080oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：App Growing</p><p>巨量引擎之所以能成为字节的吸金兽支撑千亿级别广告大盘在于，以抖音、头条、西瓜视频等高流量平台为载体，以字节持续升级的算法优势为支撑，广告商业模式趋于成熟化，在广告类型和计费形式上较具优势。</p><p>产品矩阵划分内容经营、广告平台、辅助投放、营销科学等模块，并为辅佐抖音电商重组一体化电商广告平台巨量千川，以配合直播、短视频等多种带货方式和多端投放。</p><p>一方面，互联网本质上做的DAU+切割用户使用时长生意。微信日活虽高于抖音，但微信的强社交功能让微信高度重视生态体系构建，广告加载率整体有限，视频号和朋友圈广告加载率分别约在3%和4%。但短视频和新闻资讯平台具有加载信息流广告的先天优势，腾讯新闻和抖音广告加载率分别为11%和15%。考虑到用户体验问题，未来抖音广告加载率能否继续提高成为难题。</p><p>另一方面，巨量引擎持续升级广告形态，不断满足广告主诉求。如红果短剧和抖音账号打通，客户可直接投流直播间，用户在无须打开品牌方抖音直播间的情况下，可在红果短剧内直接购买相关商品，满足客户品效合一的诉求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_e11d3371f7114426a563a8dfffec2667@000000_oswg397773oswg595oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：红果短剧APP</p><p>但随着抖音电商增速放缓，大量广告主涌入巨量引擎带来的推广成本上涨，如何“补水”和“续水”正成为巨量引擎获取更高增长的难题。</p><h2><strong>01.抖音电商投产比为平台最低</strong></h2><p>“你能想象吗？刚刚过去的8月，抖音电商投产比居然是我们京东、天猫、抖音这三个电商平台中最低。天猫和京东的投产比当月均在3以上，但抖音投产比却从今年年初的6下跌到8月的3以下。”来自河南某食品企业的电商经理张磊（化名）对DoNews说道。</p><p>这种情况的出现也在张磊的预料范围内，张磊指出，直播电商历经几年快速发展，现在消费者对直播带货已有所疲惫。很多商家为避免直播间价格对企业价格体系的破坏，纷纷追求线上、线下同价。</p><p>这就意味着用户进入到直播间后，听着主播很长的“啰嗦”及“送福利”，最终到手价可能和京东、淘宝一致。</p><p>如张磊所言，据抖音电商总裁魏雯雯披露数据显示，过去一年抖音电商GMV同比增长46%。作为对比，2023年和2022年，抖音披露的GMV增速为320%、80%。2023年发力的货架场GMV虽同比增长86%，但和2022年140%的增速相比，已明显放缓。</p><p>张磊接着表示，抖音通过垄断标签、流量入口及对目标群体的锚定，使白牌能在短期内迅速打开局面。如公司推出的某款小零食，自2023年上市至今在抖音平台已销售几百万单。但看似漂亮数据的背后，却是商家的高成本运营。</p><p>一方面，抖音直播间推流机制类似赛马机制。开播后会获得自然推流，后续需和同赛道主播PK，实时流量会形成实时标签；且系统每时每刻都在排名，直播流量不断通过赛马机制来筛选优质直播间，进而向其分配更多流量。直播间高投流成本，也成为抖音商家的大头。</p><p>另一方面，随着抖音直播愈发内卷、直播间设备、人力、场地成本及如女装类目高退货率带来的高运费险成本，均在拉高商家的综合成本。现在同行交流最多的是，做抖音直播还能继续赚钱吗？有必要继续投流吗？如张磊所言，高盛预估抖音虽在今年618期间表现不俗，但GMV增速却放缓至 20% 以上，客单价、动销商家留存率双双出现下滑趋势。</p><p>“市场经常拿抖音日活和淘宝、京东日活对比，但这种对比坦白来说意义并不大。京东、淘宝、拼多多的电商流量，从用户搜索到交易均具有很强的交易目的性，其比内容平台更接近钱，这也是为何现在很多商家仍坚持投直通车的原因。但随着抖音承载的功能愈发增多，抖音真正用以电商商业化的流量能持续支撑抖音电商大盘增长及拉高商家投产比吗？”张磊直言道。</p><p>张磊的担忧，或是抖音电商下阶段需思考的问题。复盘抖音电商发展路径：2020年前字节通过今日头条签约内容创作者进行直播试水，以打通电商供应链体系和商家后台服务体系。2020年打造更多头部主播，让外界看到抖音的流量价值，进而吸引更多品牌方和白牌商家入驻，并让商家通过充分竞争带动巨量引擎广告增长。</p><p>此后，抖音为避免超头部主播形成的流量垄断和价格垄断，对中小商家投流构成影响。且对品牌方价格体系构成破坏，进而影响品牌方在直播带货上投入的预算。</p><p>基于此，抖音电商策略从“人找渠道”向“渠道选人”演化，这也是外界经常提到的铁打的抖音，流水的主播。从张同学、刘畊宏、王心凌、董宇辉及最近处在风口浪尖上的小杨哥等现象级主播，均承载着抖音某一时间节点下电商直播带货的侧重点。</p><p>如当年董宇辉在东方甄选爆火，承载着抖音想要让直播间直播内容更加多元化，而非是单一的3、2、1上链接形式。</p><p>自2023年至今，抖音电商一方面从达播向店播转变。公开数据显示，抖音流量大盘中自播占比从2021年的52%提升至2023年10月的60%。</p><p>另一方面，抖音发力本地生活电商应对美团竞争、发力货架电商应对拼多多、淘宝、京东竞争，发力种草电商应对小红书竞争。</p><p>“攘外”和“安内”之下，无疑抖音是想让更多广告主在巨量引擎消耗更多广告费用。但抖音日活逐渐触及人口天花板，且更多流量需分配到视频内容中，才能让抖音的内容生态更为丰富。流量难题，抖音又要如何解决呢？</p><p>张磊继续说道，投产比是决定电商企业在某个平台广告消耗的关键。同行面对抖音投产比下滑或寻找新的电商平台，这也是视频号近一年热度高涨的原因。</p><p>或纷纷回归线下市场，毕竟直播间一场消耗百万级的投流费用，能帮助食品企业完成更多线下渠道铺设，这正是今年上半年广告行业中以火车/高铁站、电梯LCD和电梯海报仍保持增长的重要原因。或有的干脆躺平，直接找达人带货，达人能卖多少全靠天意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_665d055a5521401991782c3b70497e1c@000000_oswg61935oswg1080oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：CTR媒介智讯</p><p>商家抉择虽有所不同，但当抖音逐渐告别高投产比时代后及更多商家愈发追求实际利润而非表面看起来让人疯狂的GMV，未来电商商家是否会在抖音继续疯狂投流，恐值得商榷。</p><h2><strong>02.推广成本持续上涨</strong></h2><p>抖音电商面临的问题，正是巨量引擎面临问题的缩影。从行业大盘来看，电商类以65.94%的占比为行业投流大户。但国内某家广告代理商销售李明（化名）却称，电商类在巨量引擎投放广告很多都是卡预算投放，很多广告主并不赚钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_ab2cafc189014a1097e100bdf3059ff2@000000_oswg56159oswg1080oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：App Growing</p><p>不仅仅是电商行业，几年前头条推广成本具有明显优势，但现如今推广成本却直接飙涨。比如说，几年前客户投放的H5页面虽具有支付功能，客户最终考核实际购买人数。</p><p>但当时的购买人数及后续转化人数，整体投放效果也能达到客户预期。但随着巨量引擎广告主增多，部分行业流量被反复清洗后，部分行业投流成本逐渐“离谱”。</p><p>以度小满、360借条为代表的P2P借贷类为例，客户考核的投流授信成本从几年前的几百元/人，上涨到后来的一两千元/人，现如今已攀升至两三千元/人。若遇到电商大促流量相对紧张时，成本更高。高成本叠加借贷类转化周期较长，部分借贷类客户或减少预算或寻找其他平台。</p><p>如李明所言，自今年3月巨量引擎在度小满的买量渠道中占比持续提升，巅峰时期占比更是赶超百度，成为度小满TOP1投流平台。7月份以后，在度小满增加营销预算的钱却并没有花到太多巨量引擎上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_a8c0d328db2a43d280bcab171c6feef9@000000_oswg216213oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：App Growing</p><p>当电商从业者感叹道抖音投产比下滑，广告代理商发现不少行业巨量引擎投流成本上涨时，流量到底去哪了呢？通常来说，平台的流量特质优势+平台给予先行者的利益+平台机制漏洞形成“流量红利”，先后出现三只松鼠、韩都衣舍、七格格引领的淘品牌时代，完美日记引领的小红书时代及近两年的抖品牌、快品牌时代均和“流量红利”有关。</p><p>但当平台日活增长放缓或停滞+商家（广告商）数量已经进驻足够多+平台机制愈发完善，流量红利也就消失且不复存在。消费市场改变、资本退潮、品牌方愈发追求精细化运营，未来又有多少行业会继续大规模投流呢？尤其是部分行业或处在畸形产业链，或无可持续且相对完整闭环生态作为支撑，这或将影响到巨量引擎的增长。</p><p>以AI大模型市场为例，基于TOC端变现的Kimi在投流上相当激进，9月份24天投流金额高达6500万。但综合外媒报道，即使月活跃用户2亿，每人每月订阅费用为25美元的Open AI。面对亏损带来的资金压力，只能通过组织架构调整获取新融资及寻求银行贷款。</p><p>相较海外市场，国内订阅市场的不成熟，电商平台低价会员对AI大模型企业的冲击，厂商价格战难以停止等多因素的存在，或让kimi的商业化之路仍面临许多坎坷。那么，未来kimi大手笔投流又能否延续呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_0ae3344ed70f4890b19be8bcbd3efefe@000000_oswg60505oswg1080oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：App Growing</p><p>不仅仅是AI大模型，短剧这条畸形产业链的投流热度到底还会持续多久？监管政策收紧、B站夸克抖音快手等平台上充斥着或二次剪辑短剧或盗版短剧、广告平台方处在鄙视链顶端以及ROI考核赚走短剧市场大部分收入等现实因素的存在，让短剧公司盈利艰难。</p><p>有短剧从业者透露，目前市面上超90%的公司都以亏损为主。行业历经洗牌及资本市场愈发冷静后，巨量引擎又能否靠短剧获得更多广告收入增长呢？</p><h2><strong>03.下一个抖音何时出现？</strong></h2><p>面对广告主增多需要更多流量作为支撑，字节一直通过多种方式获取流量增长。一是增加核心APP投放力度，为核心APP补充更多用户。今年9月，抖音、抖音极速版、头条消耗费用均在APP应用消耗费用中排名前10。抖音24天消耗8亿的广告费用，更是仅次于拼多多，排名TOP2。显然，核心APP的高投流成本对字节利润或将构成影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_5c95fcb887744e64aa31b5c22af61676@000000_oswg206441oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：App Growing</p><p>二是增加更多独立APP或行业垂直APP，如围绕装修市场的住小帮、围绕汽车市场的懂车帝，围绕音乐市场的汽水音乐等等。但遗憾的是，抖音爆火后，字节一直未能成功打造出下一个“抖音”。</p><p>以汽水音乐为例，基于抖音的传播和算法机制、汇集不同类型的创作者等优势，抖音一直通过多种方式为汽水音乐引流。但据极光大数据显示，2024年Q1国内前五大音乐类APP季度活跃用户合计为6.4亿，QQ音乐2亿多月活用户，在行业中仍处在TOP1位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_84431276febd4f669432ea37578d0dac@000000_oswg1292531oswg1080oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音</p><p>音乐APP的竞争本质上版权竞争，腾讯音乐的竞争优势之一为，依靠多年在版权市场投入的资金和资源。</p><p>而版权问题则是汽水音乐的短板，如抖音原创榜的多首歌曲中，《最美的风景在路上》《夜空（Love Only For You）》《愿你我皆安好》《爱的代价》原唱分别为罗奕葳、宜兴贤XT、罗奕葳、赵方吉，其他创作者或是翻唱或是重混版本在抖音这里却变成原创。换言之，仅靠裁缝、拼接、打抄袭擦边的抖音音乐作品，真能撑起字节的音乐业务吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_9c59d266f9404feb9f12f2a4b11dfc34@000000_oswg18904oswg586oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：极光大数据</p><p>不仅仅是音乐业务，国内移动互联历经多年发展，每个细分领域的头部玩家都有着其他企业难以突破的竞争壁垒，否则早在行业的多轮洗牌中被逐出清，淹没在历史的长河中。字节此时想要攻入细分市场腹地，虽具有流量优势但需补齐的短板还要很多，但市场留给其补齐短板的时间又有限。</p><p>意识到该问题的字节，将重心放入到尚未形成竞争格局的AI大模型市场中。今年4月以后字节加大豆包的投放力度，进而希望将豆包打造成下一个“抖音”。但整个大模型市场的持续生变，未来豆包又能否扛起字节的重任呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_6ed804bcc656432fa7b51a5f9beb9154@000000_oswg68837oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：App Growing</p><p>三是搜索为用户主动行为，人群精准度更高，广告流量价值更大。这点从以SEO/SEM起家的百度，到字节、小红书、微信均发力搜索市场也能侧面证实。但在搜索市场上，字节的路走得相对坎坷。其推出的头条搜索、悟空搜索、闪电搜索，或转型成图文社区或升级为AI工具集合，整体和搜索引擎定位有所背离。</p><p>但字节仍未放弃搜索市场。日前字节上线一款名为抖音搜索的APP。虽然用户使用抖音搜索的习惯逐渐养成，据《2024年巨量引擎搜索广告营销通案》的数据显示，抖音用户如今每日平均进行的搜索次数达7次。但搜索若想给巨量引擎带来更大广告增长，实则面临不少问题。</p><p>一方面，流量碎片化、媒介多元化的今天，平台广告优势仍来自核平台最核心人群。李明接着表示，在服务的法律咨询、情感咨询等行业中，百度的客单价能做到万元，但小红书却不足千元。</p><p>差异的背后在于，70后人群使用抖音更多是拍视频，偏娱乐性质。遇到专业问题后，他们还是习惯使用百度搜索。但70后人群牵扯到的离婚官司可能动辄几十万或几百万，远高于小红书年轻群体动辄几万、十几万的离婚官司。</p><p>另一方面，搜索和AI大模型结合成为全球搜索市场趋势。国内包括抖音、百度、微信等平台均已上线AI问答。当AI问答给出的结果能满足部分用户需求后，部分用户不会继续下滑，这或将影响广告主的广告曝光和最终投放，进而影响平台的广告收益。</p><p>李彦宏也曾指出，AI生成的搜索结果可能会减少广告展示，因此对货币化有短期负面影响。AI问答带来的大模型商业化压力和广告收入之间到底如何平衡，值得字节深思。</p><p>更甚至说，在流量生意这套路上，当前的字节面临的流量焦虑或比其他平台还要高。只是随着抖音电商的持续生变，留给普通人通过抖音实现暴富的机会还剩多少呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247615516&amp;idx=2&amp;sn=190f8ff2bfa480630aa471889e166081&amp;chksm=c1f91b872704e4f01721cad492fb9f3d75d9d8f44c92ffbbc81f2533d9a1e64cc1ed8cfb62f4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，编辑：杨博丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968004417933315</id>
            <title>中国风险投资困境</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968004417933315</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968004417933315</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 08:57:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>过去两年，中国一级市场面临严峻挑战，募资环境急剧恶化。随着全球经济波动、地缘政治、市场监管加强以及募资通道的紧缩等因素，GP募资形势愈发严峻，多种因素作用，市场普遍缺乏信心和动力。在募、投、退的三重承压下，从业者情绪愈发低迷，似乎大家都在困境当中难以自拔。有朋友告诉笔者，所在公司上半年仅完成了两个小规模投资项目，几乎已经是停滞状态。“现在投资不行，KPI完不成，和LP之间的矛盾也越来越尖锐。”。</p><h2><strong>黄金时代与今日困境</strong></h2><p>中国风险投资的崛起始于上世纪90年代，尤其在TMT（科技、媒体、通信）行业蓬勃发展的背景下，催生了腾讯、阿里巴巴、百度等一批互联网巨头。再加上2009年创业板的设立、2019年科创板的推出，以及港股18A改革，都为高科技企业的融资和上市提供了强有力的支持。在这段时间内，风险投资成为了中国经济转型的重要推动力。</p><p>过去十年间，中国迅速崛起的TMT行业吸引了大量美元基金的涌入。然而，随着地缘政治局势的日益复杂，特别是科技竞争的加剧，这不仅导致大量美元基金逐步退出中国市场，也改变了风险投资的退出通道——过去美国上市是中国科技公司的主要目标，而如今赴美上市的渠道正在逐步收紧。</p><p>正如一位业内人士所言：“<strong>美元基金撤出后，中国VC突然不会玩了。</strong>”这句话虽带有戏谑色彩，但不无道理。长期以来，许多中国VC依赖于美股市场的退出渠道，而A股市场的成熟度和流动性还不足以提供同样的支持。这使得国内风投在面对经济下行、资本退出渠道受限时，显得尤为被动。</p><h2><strong>LP意志才是“新常态”</strong></h2><p>政策环境的变化对中国风险投资产生了巨大影响。自2014年国务院发布的“62号文”之后，政府引导基金逐渐取代了早期的政府补贴，成为资本市场的一个重要推动力。但伴随而来的，是政府对科技企业的更高期望，以及资本对产业链的要求。</p><p>在新环境下，风险投资的历史使命正在发生转变。中美关系的不确定性使得技术战愈演愈烈，国内高科技企业在国际市场的表现备受关注。而对于风险投资者而言，未来的重点已经不再是单纯的财务回报，而是如何支持国家的科技自主创新。</p><p>正如达里奥在其《原则2》一书中提到的，<strong>技术战往往决定了大国博弈的最终胜利</strong>。对于中国的VC和PE，投资新一代信息技术、生物技术、新能源等“硬科技”成为了一种必然选择。这不仅是因为这些领域符合国家的战略发展方向，还因为这些行业具备长期投资的潜力，可以避免短期市场波动带来的负面影响。</p><p>然而，这也意味着小型VC在这种环境下的生存空间被大幅压缩。大资金、大产业链的投资策略，已让小VC完成了其历史使命，接力棒逐渐交到了政府引导基金和国有资本的手中。</p><p>风险投资的结构变化不仅体现在行业本身的转型，还反映在GP与LP之间的关系中。随着市场信心不足，越来越多的LP对确定性的回报提出了更高的要求。大量GP为规避投资风险，不得不与项目方签订对赌协议。这类协议的频繁出现，表明了投资人对投资项目退出不确定性的担忧。</p><p>正如一位业内资深人士所言：“即使你资金量足够大，<strong>GP们穿透后的LP往往是政府引导基金或国企</strong>，GP实际上只是打工者角色，必须优先完成LP的意志。”这句话道出了许多中国风险投资管理人的心声。在当前环境下，市场化的优质资产稀缺，而LP的要求又越来越高，GP的空间受到了极大的挤压。</p><h2><strong>VC的历史使命</strong></h2><p>面对这一困境，中国风险投资市场似乎处在“寒冬期”。募资难、退出难、项目投不出，整个行业陷入了迷茫和观望状态。“<strong>好项目太贵，推不动；便宜的项目又不敢投。基金快到期了，KPI完全无法完成。</strong>”成了多少投资人的内心写照。</p><p>与此同时，资本市场的波动性也让不少VC和PE机构转向保守策略，减少新项目的投资，转而集中精力在存续项目的投后管理上。然而，下行周期内，缺乏强劲成长预期的股权投资已不再吸引人，投资的确定性收益反而成了机构的优先选择。</p><p>在经济上行期，风险投资是推动创新与产业升级的重要力量。然而，在经济下行与大国博弈的背景下，VC的历史使命正悄然转变。资本市场的整合和创新，需要更多的国家力量与政策引导。这意味着，未来中国的风险投资将更多地与国家战略相结合，以助力科技自主与产业链升级为核心，形成新的增长动能。</p><p>中国风险投资真的陷入困境了吗？或许它正在经历一场历史性的转型。一方面，小型VC的生存空间被压缩；另一方面，大资金、大产业的投资模式正在逐步形成。虽然中国的风险投资市场面临着种种挑战，但我们不能简单地说它已经没落。相反，当前的市场变化反映了风投行业从<strong>快速扩张</strong>向<strong>结构性调整</strong>的过渡。这不仅是资本市场的自我修复，也是产业升级与国家战略需求的必然结果。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bgYGSzEe5BdVS8d9NteuKA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2968000008261888</id>
            <title>为什么现在是打流感疫苗的好时候？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2968000008261888</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2968000008261888</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 08:53:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>秋天是个好季节，炎热褪去、气候适宜，但也是这个时候，流感的威胁悄悄到来。</p><p><strong>没错，流感季又又又又又临近了。</strong>国庆假期将至，很多朋友都有出行计划，人群聚集不可避免，这无疑会增加呼吸道疾病传播的风险。为了玩得开心的同时又降低健康隐患，诚挚地建议大家尽快接种流感疫苗——<strong>此刻就是接种的好时机，请速战取决、应打尽打！</strong></p><p><strong>预防流感的最佳方式就是接种疫苗。</strong>但接种前，关于流感疫苗大家还有不少疑问，在此我们整理并解答了大家最为关心的一些问题。</p><h2><strong>流感疫苗有哪些？有什么区别？</strong></h2><p>目前我国批准上市的流感疫苗大致分为以下几种：</p><p>①<strong>三价灭活流感疫苗</strong>（IIV3），又细分为裂解疫苗、亚单位疫苗</p><p>②<strong>四价灭活流感疫苗</strong>（IIV4），又细分为裂解疫苗、亚单位疫苗</p><p>③<strong>三价减毒活疫苗</strong>（LAIV3）</p><p>乍看起来很复杂，但最主要的差别其实就三个方面。</p><p><strong>一是“疫苗类型”的区别，有灭活和减毒之分。</strong>灭活疫苗中的病原体已经被杀死，不再具有活性；减毒活疫苗中的病原体经过特殊处理，毒性减弱。两者都可以有效触发人体的免疫反应。</p><p><strong>二是“价数”上的区别，有三价和四价之分。</strong>引起人季节性流感的病毒，最常见的有4种，分别是甲型流感中的H1N1、H3N2亚型，以及乙型流感中的Yamagata、Victoria谱系。因此四价流感疫苗与三价相比，就是多了乙型流感中的Yamagata谱系（<strong>可以简单理解为多预防了这种谱系</strong>）。</p><p><strong>三是“制备工艺”上的区别，灭活疫苗有裂解、亚单位两种制备工艺。</strong>简单来说，裂解疫苗去除了灭活病毒中大的蛋白质和遗传物质，主要留下了能引起机体免疫反应的关键抗原；亚单位疫苗则在裂解疫苗的基础上，进一步“提纯”了关键抗原成分。</p><h2><strong>选哪种疫苗接种更好？</strong></h2><p>在没有禁忌的情况下（具体禁忌见后续“什么人不可以打疫苗”问题），<strong>以上疫苗都是安全有效的</strong>。不过在适用人群、接种方式上，不同疫苗间可能有细微差异，具体见下表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_93a87ab5824942ca93adb152c39339f5@000000_oswg145382oswg884oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">适用人群、接种方式上，不同疫苗间有细微差异丨自制，信息整理自《中国流感疫苗预防接种技术指南（2023~2024）》</p><p>近几年来，全球流感监测系统中，几乎没有再检测出乙型流感的Yamagata谱系，因此世界卫生组织认为，<strong>目前接种三价流感疫苗，已经可以起到足够的保护作用</strong>。</p><p>不过具体选择哪种疫苗是多种因素决定的，在符合接种条件的前提下，<strong>个人可根据当地具体的疫苗供应、方便程度、经济条件等选择</strong>，毕竟比起接种哪种，更重要的是接种本身。</p><h2><strong>哪些人需要打疫苗？</strong></h2><p>目前我国建议的优先接种流感疫苗人群包括：</p><p>① 医务人员</p><p>② 60岁及以上的老年人</p><p>③ 罹患一种或多种慢性病者</p><p>④ 养老机构、长期护理机构、福利院等人群聚集场所脆弱人群及员工</p><p>⑤ 孕妇</p><p>⑥ 6~59月龄的儿童</p><p>⑦ 6月龄以下婴儿的家庭成员和看护人员</p><p>⑧ 重点场所人群（如托幼机构、中小学校、监管场所等工作人员）</p><p>由此可见，建议优先接种人群，要么本身是流感高危人群，一旦感染重症和死亡风险更高；要么是由于工作性质、生活环境，会接触很多人或者是高危群体。</p><p>关于孕妇接种疫苗再多说一句，这也是各类社交平台上被问得比较多的问题。国内外大量研究证实孕妇罹患流感后重症、死亡和不良妊娠结局风险高。<strong>为尽可能降低风险，孕妇在孕期的任一阶段均可接种灭活流感疫苗。</strong>因此只要本年度的流感疫苗开始供应，孕妇便可尽早接种。</p><p><strong>即使不属于上述优先接种人群，有条件的话最好也接种流感疫苗。</strong>《中国流感疫苗预防接种技术指南（2023~2024）》更是建议所有≥6月龄且无接种禁忌的人都接种流感疫苗。</p><p>疫苗虽不能完全避免流感，在健康成人中，研究估计接种流感疫苗可预防 50%~60%的流感 ，但对于个人来说，如果不幸感染，<strong>接种疫苗可以减轻症状、降低重症和死亡风险</strong>。当整个人群中更多的人接种了疫苗，群体的免疫屏障也会更牢固，接种过的你说不定就暗中保护到了其他的人。</p><h2><strong>什么人不可以打疫苗？</strong></h2><p>如果对疫苗中所含成分（包括辅料、甲醛、裂解剂等）过敏，或有过任何一种流感疫苗接种严重过敏史， 禁止接种。</p><p>患有急性疾病、严重慢性疾病或处于慢性疾病的急性发作期，以及发热患者，建议痊愈或者病情稳定后接种。既往接种流感疫苗后 6 周内出现格林-巴利综合征（Guillain-Barre syndrome）的患者，建议由医生评估后考虑是否接种。</p><p><strong>以下人群禁止接种减毒活疫苗</strong>：①因使用药物、 HIV 感染等任何原因造成免疫功能低下者；②长期使用含有阿司匹林或水杨酸成分药物治疗的儿童及青少年；③2~4岁患有哮喘的儿童；④孕妇；⑤有格林-巴利综合征病史者；⑥接种前48小时使用过奥司他韦、扎那米韦等抗病毒药物者，或接种前5天使用过帕拉米韦，或接种前17天使用过巴洛沙韦者。</p><h2><strong>我去年打过了，今年还要打吗？</strong></h2><p>要！<strong>人体感染流感病毒或接种流感疫苗后，获得的免疫力会随时间衰减</strong>，衰减程度与年龄、身体状况、疫苗抗原等多种因素有关。</p><p>比如有研究显示，接种灭活流感疫苗对类似毒株的保护作用可维持6~8个月，接种一年后血清抗体水平显著降低。另外一项针对儿童的研究估计，流感疫苗接种后每个月效果约下降2%~5%，接种后0.5~2个月时疫苗效果估计为79%，至接种后7~9个月时疫苗效果仅余45%。</p><p>另外，流感病毒变异速度快，每个流行季的毒株可能不完全相同，<strong>接种与当前季节流行毒株匹配的疫苗才能得到最大程度的保护</strong>。为匹配不断变异的流感病毒，多数情况下，世界卫生组织（WHO）每季推荐的流感疫苗组份会更新一个或多个毒株，疫苗毒株与前一季节完全相同的情况也存在。不过，即使流感疫苗组份与前一季节完全相同，鉴于多数接种者抗体滴度已下降，仍建议在当年流感季节来临前接种。</p><p><strong>因此，为了最大程度起到保护作用，建议每年接种流感疫苗。</strong></p><p><strong>为什么说此刻是接种好时间？</strong></p><p>通常接种流感疫苗2~4周后，人体可产生具有保护水平的抗体。我国各地每年流感活动高峰出现的时间和持续时间不同，<strong>但大部分地区秋冬季节开始，呼吸道传染病的发病率会上升</strong>，来年1~2月份通常会有流感的发病高峰。</p><p>为保证获得免疫保护，最好在当地流感流行季前完成免疫接种。<strong>每年的九十月份，各地的疫苗一般都到位、开始供应了，所以此刻算是接种疫苗的好时间。</strong></p><h2><strong>除了疫苗，预防流感还有哪些招？</strong></h2><p>除了接种疫苗，采取日常防护措施也可以有效减少流感的感染和传播，包括：</p><blockquote><p>保持良好的呼吸道卫生习惯，咳嗽或打喷嚏时用纸巾、毛巾等遮住口鼻；</p><p>勤洗手，尽量避免用手触摸眼睛、鼻或口；</p><p>均衡饮食，适量运动，充足休息等；</p><p>避免近距离接触流感样症状患者；</p><p>流感流行季节，尽量减少去人群聚集场所。</p></blockquote><p>此外一旦出现<strong>高热、肌肉疼痛、持续干咳、全身乏力等</strong>流感样症状，最好居家休息，进行健康观察，接触家庭成员时戴口罩，减少疾病传播。病情如出现进行性加重，则需要去医院就诊，患者及陪护人员要戴口罩，避免交叉感染。早期尤其是发病48 小时之内，使用奥司他韦、扎那米韦、帕拉米韦、巴洛沙韦等抗病毒药物，能降低流感重症和死亡的发生率，<strong>但这些药物均应在医生的指导下使用</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_1f68e423d3514aa3ad2e18cd8451b8ed@000000_oswg22628oswg1027oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">流感不是普通感冒，不要掉以轻心丨自制</p><p>流感疫苗在我国大多数地区属于二类疫苗（非免疫规划类疫苗），需要自愿、自费接种。不过公开数据显示，由于企业竞争加剧等多方面的原因，<strong>今年流感疫苗整体上降价了</strong>，所以从经济上来看，今年接种疫苗变得划算了——所以更要接种了是不是？</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>1.https://www.who.int/publications/m/item/recommended-composition-of-influenza-virus-vaccines-for-use-in-the-2024-2025-northern-hemisphere-influenza-season</p><p>2.中国疾控中心国家免疫规划技术工作组流感疫苗工作组. 《中国流感疫苗预防接种技术指南（2023-2024）》. 2023.</p><p>3.梅奥诊所. 流感疫苗：预防流行性感冒的最佳选择. 2022.09.10.https://www.mayoclinic.org/zh-hans/diseases-conditions/flu/in-depth/flu-shots/art-20048000</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652275044&amp;idx=1&amp;sn=53383a2464268e4ab2a03a9fb5ec4c82&amp;chksm=5cf3f6a3d5801397b1b66978ec2c4cf55f08247c7d34c48f5fba6f023913c8eebf4d4644ca7d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：黎小球、代天医，编辑：Odette，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967941590864131</id>
            <title>中国首富的最强对手，要上市了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967941590864131</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967941590864131</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 08:19:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2020年9月，农夫山泉登陆港股，并成为中国市值最大的快消品上市公司，钟睒睒更是力压众多互联网大佬，连续几年问鼎中国首富。</p><p>9月25日，农夫山泉的最大竞争对手之一，怡宝母公司华润饮料通过了港交所聆讯，预计最高募资10亿美金，计划在浙江、湖北、重庆、上海新建工厂及扩建现有工厂，其赶超农夫山泉的意图不言而喻。</p><h2><strong>01 背后推手</strong></h2><p>作为国民度极高的消费品牌，怡宝的崛起之路并不平坦。</p><p>怡宝最初的主人，是1984年成立于深圳的龙环饮料公司，主营贵州特产饮品“刺梨汁”。</p><p>彼时，大陆饮料市场几乎被碳酸饮料垄断，惨淡经营的龙环决定另辟蹊径，换道超车，将中国香港早已普及的饮用瓶装水推向大陆市场。</p><p>1990年，龙环推出“怡宝”牌蒸馏水，成为国内最早的瓶装饮用水品牌之一，而如今的行业老大农夫山泉，直到6年之后才成立。</p><p>怡宝拉开了中国专业生产饮用瓶装水的行业序幕，但面对全新的包装水市场，超前布局不一定意味着把握先机。</p><p>彼时，国内用户的消费能力仍显不足，消费观念也不成熟，怡宝的销量不尽人意。无奈之下，龙环只能在第二年把公司控股权卖给了刚在A股上市不久的万科。</p><p>万科接手之后，砍掉了龙环的饮料业务，专注发展饮用水产品，但是仍然没有太大起色。最终怡宝在万科的战略收缩中再次成为弃子，1999年以1000万元价格被央企华润收购。</p><p>这次收购成为“小绿瓶”的最好归宿，也成为其命运转折的起点。华润在啤酒等消费行业积累的资源和形成的独特打法，被完美应用在怡宝身上，帮助其成功逆袭：</p><p>首先，华润对怡宝进行了品牌升级，更换了瓶身包装，也就是我们熟悉的绿瓶形象；</p><p>其次，通过就地寻找代工厂的模式，迅速搭建供应链，降低生产和运输成本；</p><p>最后，依靠华润集团零售渠道优势，启动“西进、北伐、东扩”发展战略，快速向异地扩张。</p><p>2009年，怡宝挤进了全国瓶装水市场前五的位置，市场占有率达到6.7%；</p><p>2012年，怡宝超越可口可乐，以市占率8.5%排名第三；2015年，怡宝营业额突破100亿元，市场占有率提升至17.1%，暂时超过农夫山泉登顶全国第一。</p><p>2015年之后，怡宝稳稳站住了行业头部的位置。2023年，怡宝收入超过120亿，为华润饮料贡献了9成营收。</p><p>凭借怡宝这个单一品牌，华润饮料以18.4%的市场份额位列中国包装饮用水市场第二名，仅次于农夫山泉，同时还成为我国最大的饮用纯净水企业，市场份额约占32.7%。</p><h2><strong>02 多元化破局</strong></h2><p>在大众消费市场，瓶装水显然是非常优质的赛道之一。消费升级的趋势下，瓶装水早已成为民众日常饮品，40%的行业市占率已经稳居全国饮料市场的头把交椅。</p><p>与国际市场进行横向比较，瓶装水市场规模仍有较大提升空间。</p><p>从量上来看，根据欧睿国际数据统计，我国人均包装水消费量目前仅为34升/人，而欧美发达国家的人均消费量高达100升，预计2025年我国包装水人均消费量将达到45.8升/人。</p><p>从价格上来看，2005年到2022年，中国瓶装水均价（550ml）从1.66元上升到2.54元，主流价格带已经从1元后期逐渐向2元中期，3元初期切换，行业价格带上移趋势明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_701ffee421194f47a4807b3fac1ae9d6@000000_oswg45034oswg692oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管瓶装水市场规模巨大且仍有潜力，但是单一细分赛道能够成就龙头，却很难诞生巨头。<strong>跟家电、调味品等消费巨头公司一样，瓶装水赛道龙头成长为巨头的重要方向，也是品类的多元化。</strong></p><p>以瓶装水发家的农夫山泉，早已实现多品类发展：</p><p>2023年，农夫山泉包装饮用水产品收入为202.62亿元，在总收入中占比47.5%，相比2021年下跌了10个百分点，这也是包装饮用水的收入占比首次跌落到50%以下。</p><p>包装水之外，农夫山泉饮料产品的收入2023年占总收入的比例提升到51.7%，其中茶饮料营收占比由2022年的20.8%大幅增加至29.7%，收入达到126.59亿元，同比增长了83.3%。</p><p>华润饮料的品类多元化，也已深耕多年。早在2011年，公司就开拓了饮料产品线，先后推出了“午后奶茶”、“火咖”、“魔力”等畅销至今的产品。</p><p>目前，华润饮料的产品线涵盖包装饮用水、茶饮料、果汁饮料、运动饮料和咖啡饮料等多个品类，除了怡宝之外，公司旗下还拥有“至本清润”“蜜水系列”“假日系列”及“佐味茶事”等12个品牌，共计推出56个SKU（单品）。</p><p>其中饮料系列中的假日系列、蜜水系列、咖啡、奶茶、菊花茶等5大细分饮料品类，均已达到亿元以上的年销售额规模，成为华润饮料第二增长曲线。</p><p>除了开辟新的饮料赛道之外，怡宝近年来在瓶装水领域先后推出6L、12.8L等大容量的产品，顺应了家庭用水的崛起。</p><p>根据沙利文数据预计，在家庭消费场景的带动下，大包装水未来几年复合增长率将超过15%，是增速最快的包装水细分品类。</p><p>优质赛道和多元化布局给华润饮料带来的成果，在最近几年得到充分体现。</p><p>2021年至2023年期间，华润饮料营收分别达到了113.4亿元、126.2亿元以及135.1亿元人民币，相应的净利润分别为8.6亿元、9.9亿元及13.3亿元人民币，年化增速在10%左右；其中饮料产品的营收从5.2亿增长到10.68亿，最近三年翻了一倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_ed639321f7c943b3a0989858fd26fddb@000000_oswg205460oswg880oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此稳健的业绩表现和持续优化的营收结构，在当下的中国消费品公司中并不多见。</p><h2><strong>03 下一个农夫山泉？</strong></h2><p>食品饮料等快消品行业并不缺钱，优秀的商业模式，让行业内头部公司具备充裕的现金流。</p><p><strong>华润饮料此时谋划上市的真正意义和诉求，是期望资本对资源的整合和带动。</strong></p><p>农夫山泉给华润饮料提供了最好的范例。其登陆港股之后，品牌、渠道、和产品创新能力都得到了大幅提高，经营业绩也远超行业平均水平。目前，农夫山泉市值已经接近3400亿港币，超过了A股众多消费巨头。</p><p>从品牌来看，华润饮料旗下当家品牌怡宝和农夫山泉的国民度差距并不大，特别是对食品饮料要求最为严格的国家级运动队，近年来给怡宝品牌提供了最好的品质背书：</p><p>2019年，华润怡宝正式成为中国国家队合作伙伴，2023年进一步升级为国家队官方饮用水，至今已为70余支国家运动队提供安全的饮用水服务。</p><p><strong>对于怡宝来讲，上市之后最大的助力，主要是电商渠道的开拓和品类多元化的进一步发力。</strong></p><p>在线下渠道端，华润怡宝深耕200多万个传统终端，渠道规模可以与农夫山泉媲美。</p><p>相对而言，怡宝的线上渠道起步较晚。</p><p>2020年底，公司才上线“怡宝官方商城”小程序，2021年7月才开通怡宝天猫旗舰店。如今，怡宝天猫旗舰店粉丝数大约是50万左右，而农夫山泉的粉丝数则高达200万。</p><p>在品类多元化方面，怡宝最近几年上新频率明显变快，新推出的“蜜水の橙”、“至本清润菊花茶”复合果汁饮料海盐荔枝，以及高端水怡宝露、FEEL苏打气泡水等新品在市场上都获得了不错的反响，也带来了饮料业务的高速增长。</p><p>但是，相对农夫山泉，华润饮料的饮料业务在公司总营收占比仍然较小，这是当前公司在营收规模上大幅落后于农夫山泉的主要短板。</p><p>客观来讲，怡宝的电商渠道和饮料业务虽然规模较小，但是近年来增速极快，在强大的品牌优势之下，如果能够借力资本市场的资源整合效应，无疑是未来做大做强的重要推力。</p><p><strong>事实上，怡宝的对标不仅有农夫山泉，靠酱油起家的海天、以冰箱起家的海尔，都是依靠单一产品打下知名度，上市后通过多元化的加速发展成长为消费巨头。</strong></p><p>华润饮料顺利上市的一大优势，是控股股东在资本市场的强势地位。目前，华润集团旗下在A股和港股已有17家上市公司，堪称央企中最擅于资本整合的公司。</p><p>或许过不了多久，华润饮料就将成为华润系在资本市场最值得期待的优质资产之一。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247655344&amp;idx=1&amp;sn=6c21f70db4aeedbbb76cbada4d79f178&amp;chksm=cef5db35df68180d5a18e9fdc21efbe3f9564913816380dba20713fe7053d223065587735da8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：大师兄，编辑：小市妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967780847161352</id>
            <title>搞事业神仙组合，霸总的梦中情妻，为什么都是金融女？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967780847161352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967780847161352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 08:18:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>老婆在金融圈磨砺多年，又懂财务又能跟资本市场对接，一朝入职老公的公司，直接当高管，业务水平高，又是靠谱的自己人，帮老公一起打理自家的生意，这是什么神仙组合？</p></blockquote><p>娶了金融女精英的董事长，到底是什么感受？</p><p>最猛的像奥雅股份董事长的老婆，北大国际经济专业的大学霸，在财政部、普华永道工作过，还进入财经媒体当了新闻女王，转头就来自家公司当财务总监。</p><p>还有三耐环保的董事长夫人姜玉玲，在银行工作过17年之久，一直做到风控部总助，才被老公喊回自家公司当董秘，跟资本市场对接，都是如鱼得水的活儿。</p><p>另外，曾轰动一时的紫金矿业董事长陈景河，因为63岁娶了38岁年轻妻子备受争议，但他的老婆也不是一个花瓶，不仅开过咖啡厅、服装店和辅助生殖公司，还在婚后帮陈景河打理着新的投资版图和矿业帝国。</p><p>老婆在金融圈磨砺多年，又懂财务又能跟资本市场对接，一朝入职老公的公司，直接当高管，业务水平高，又是靠谱的自己人，帮老公一起打理自家的生意，这是什么神仙组合？</p><h2><strong>1.曾任职普华永道还当过财经记者，老板娘上任公司CFO</strong></h2><p>近日，深交所创业板上市公司奥雅股份发布公告，董事会审议通过，聘任李方悦（LIFANGYUE）女士为公司财务总监。</p><p>奥雅股份是一家园林景观设计公司，董事长李宝章毕业于清华大学建筑系，曾担任清华建筑系教师，随后又在哥伦比亚大学读了景观建筑的硕士，在温哥华的一家景观建筑事务所做设计师，1999年创立了奥雅园境师事务所，一路做大，在2021年初到深交所创业板上了市。</p><p>新上任的财务总监李方悦，正是李宝章的老婆，在奥雅还兼着总裁一职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_0c5b882f0a964a4c888bdd5c8f79a86f@000000_oswg206515oswg554oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个姐姐的经历，就更加厉害了，曾经进过财政部，留学后在百里挑一的面试中过关斩将进入普华永道，还干到财经媒体的新闻女王，最后转行到丈夫的公司做高管，每一步都是一场大女主剧。</p><p>今年的三八节，李方悦发了一个视频《从年薪百万的记者到不受待见的老板娘》（这个年薪百万要打引号，妥妥标题党），自述了她的职业生涯：</p><p>李方悦本科就读于国际经济专业，每年都是北大的高分热门专业，全班不到30个人，超过一半都是各省的文科状元。</p><p>毕业之后，李方悦先是进入财政部，在对外债务司担任债务管理官员，工作两年后她为了提升自己选择了出国深造，经济学的硕士和MBA，然后进了加拿大的普华永道工作了三年，拿到了加拿大的皇家注册会计师。</p><p>那一年她面试的岗位招7个人，来了800个人竞争，在录取名单中，李方悦是唯一的一个华人，也是当合伙人来培养的。很快，李方悦就被派回了亚洲，到中国香港展业。</p><p>不过，这个时候，李方悦的文艺梦却觉醒了，她花了很长时间，写一本小说，还有一些散文、诗歌等，投稿给了金庸创办的明报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_43613d5fdef14a84b09851a3c069099a@000000_oswg214600oswg403oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不久，就接到了明报的电话，经济版的总编给她抛来橄榄枝，希望她转行来明报上班。</p><p>李方悦动心了：“我上大学的时候，其实最想上的是新闻”。思来想去，她就放弃了普华永道的高薪，转头加入了明报。</p><p>转行进了财经媒体后，李方悦第一个采访的名人就是比尔盖茨，但是她丝毫不惧，国际经济+赴美留学+普华永道的工作经历，不管是英文水平还是提问和见解都是非常专业的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_1be76d481e32440ab49802a5f2b80efa@000000_oswg177186oswg403oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>展露才华后，李方悦又被南华早报看中，盛情邀请她去上班。这个时候，李方悦已经怀孕7个月了，她说“如果他们敢要我就敢去”，于是她就这样成了南华早报财经杂志的专栏记者。</p><p>就在这期间，李方悦的老公李宝章在香港地区成立了奥雅。</p><p>最初的筹备，少不了需要李方悦帮忙，三天两头往深圳蛇口跑，那时候她考虑全职合伙创业，但是南华早报知道后没有放人，为她专门成立了一个深圳的办公室，全部深圳的新闻报道、社评都是她负责，办公室就在奥雅的办公室里挑了一间租下来，真是你中有我我中有你。</p><p>不过，李宝章要雇老婆来给自己打工可是难上加难。那时候李方悦的年薪算上各种补贴，达到了100万港币，而且出门社交还有经费全部报销，所有的工作也都是李方悦自己安排，这待遇奥雅根本给不起。</p><p>然而，到2002年3月，李方悦却突然加入了奥雅，转折点就是奥雅手上一个万科的项目，长春的四季花城，仅剩最后三天。奥雅当时只有10个人，所有人的工作都拉满了，已经挤不出人手去四季花城项目，李宝章没办法，只好求老婆来张罗，最后李方悦组织年轻设计师赶工，给了三倍工资，硬是在3天内交了图纸。</p><p>从此以后，奥雅那边一有问题就来找李方悦救火，老板娘硬生生成了挑大梁的一姐，她在奥雅就“越陷越深”。</p><p>这期间，李方悦也有委屈的时候，她总被叫老板娘或者李太，失去了自己的名字：</p><blockquote><p>她曾在员工团建的时候，听到奥雅的员工给家属介绍说“这不是我老板，是我们老板娘”，尝到了一种被当外人的滋味。</p></blockquote><p>气愤的她，转头就在公司墙上张贴了一个公告，叫“请不要叫我老板娘”。</p><p>随着李方悦对公司业务的参与，这位学霸开始恶补设计知识，从门外汉变成了专业人士，在奥雅从运营总监、项目总监、首席创新官，一路做到总裁，现在又把财政大权兼了。</p><p>如今，她从“李太”变成了“李总”，再也不是失去姓名的董事长老婆了。</p><h2><strong>2.硕士金融女高管下嫁，被拉入自家公司当董秘</strong></h2><p>有的老板娘被董事长丈夫的才华掩盖了锋芒，也有老板娘自己硕士毕业，在银行从基层一路做到高管，却“下嫁”给大专文凭的车间人员，还从银行离职到老公的公司里当董秘，帮着打理生意。</p><p>这次说的，就是三耐环保的实控人林氏家族。</p><p>8月底，在IPO流程中的三耐环保，收到了第三轮审核问询，被要求说明经营业绩的稳定性与可持续性以及业务独立性的问题，而且，三耐环保的第三大供应商是林建平弟弟林建洪的“杭州帝洛森”，帝洛森等几家关联方的工商信息联系人电话和三耐环保的财务人员电话一致：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_972fdf3878c4471b8c05bb2c07162e27@000000_oswg118543oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，2021年在三耐环保新三板挂牌期间，就被处罚过，公司及董事长林建平、姜玉玲夫妇就分别被全国股转公司挂牌公司管理一部采取口头警示的自律监管措施。</p><p>去年，三耐环保又因为公司治理、信息披露等问题，被监管部门处罚了3次。</p><p>另外，从2020年开始，三耐环保完成了5次权益分派，现金分红共计6468万，这些分红都进入了股东们的腰包。</p><p>而三耐环保的股东和高管团队，全是董事长林建平的一大家子人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_65358fcd4c9c4786802f8b54be74b12e@000000_oswg211481oswg968oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>董秘是林建平的夫人姜玉玲，高管名单中还有林建平的妹妹林渐渭和表妹兰晓燕，股东名单中还有林建平的儿子林亦轩，林建平一家子的持股加起来有99.16%之多，剩下的股份则是财务总监林燕的0.83%和未公布姓名的其他股东占有0.01%。</p><p>不过，林建平和姜玉玲夫妇，一开始却没有共同创业。</p><p>林建平只有大专文凭，最初是建德市非金属化工设备厂的车间技术人员，后来一路做到供销科长乃至厂长，直到1997年创业开始，成了三耐环保的董事长兼总经理至今。</p><p>而姜玉玲则是硕士研究生、高级经济师，她在丈夫还在车间的时候，已经进入工行任建德支行国际业务结算员，几年后就升任支行一级客户经理。</p><p>在工行上了15年班之后，姜玉玲开始了自己的升官两级跳之旅，先是跳槽到渤海银行当了杭州分行风险管理部信贷分析主任，一年后又跳到宁波银行任杭州分行风险管理部总经理助理。</p><p>不过，到了2011年，丈夫林建平的三耐实在需要人，已经是银行高管的姜玉玲终于离开了金融圈，到三耐任副总经理，从2015年开始，又兼任了董事会秘书，也就是对外和投资人分析师们联络最多的职位。</p><p>这期间，三耐环保的业绩也越做越大。</p><p>从2020年至2023年上半年的整体业绩来看，三耐环保的营收和净利润均实现了显著增长，营收分别为8422.07万元、1.02亿元、1.25亿元和1.39亿元；净利润分别为1723.92万元、3508.33万元、5331.89万元和3280.06万元。</p><p>2022年，三耐环保还荣登“建德市工业经济高质量发展光荣榜”，产品也远销中东、非洲、欧洲等地多个国家和地区。</p><p>林建平搞定生产技术和销售，姜玉玲联络资本市场张罗上市的事情，也算是各有所长的夫妻档了。</p><h2><strong>3.黄金大佬娶金融女，千亿金矿帝国迎来“贤内助”</strong></h2><p>有的董事长让已是财经新闻女王的老婆当财务总监，有的董事长让当银行高管的老婆来当董秘，还有的董事长，则让小自己25岁的娇妻帮自己打理投资版图和矿业帝国。</p><p>2020年10月，福建厦门举行了一场豪华婚礼，当地商界有头有脸的人物全都到场了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_bb1dd9d750ed4c13b54c954757f9b9c8@000000_oswg254399oswg553oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这场婚礼的新人，新郎是上市公司紫金矿业的董事长陈景河，新娘则是网传有经济师和交易并购师的钱冰，当时的陈景河63岁，钱冰38岁，新娘只比新郎儿子小一岁。</p><p>网友说，这俩人是事业型夫妻的顶配，白手起家实战型创业上市公司老板，和科班出身擅长资本运作的金融公司妻子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_622a5a84d0774148987a48e0c2408b63@000000_oswg117611oswg550oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说起来，陈景河的创业路相当励志。</p><p>他出生在福建龙岩一个教师家里，从小学习都很好，每次考试都名列前茅。1978年，恢复高考，陈景河终于考入心仪的学校，进福州大学读地质专业。毕业之后，陈景河进入福建省闽西地质大队，负责了紫金山金矿项目。</p><p>1984年，陈景河发了一篇论文叫《福建上杭“紫金山式”大型铜金矿床的发现、研究与勘查》，这篇论文提到了“上金下铜”的成矿预测。不久，就在紫金山发现了伴生的金铜矿，论文也获得了国家科技进步一等奖。</p><p>到陈景河35岁那年，陈景河果断放弃了公职，前往紫金矿业担任了总经理。刚上任的时候，陈景河手下只有 70 来个职工，资产总共才三百多万，年利润也只有区区3万元。</p><p>但是在他的领导下，紫金矿业成了中国成长速度最快的矿业公司，8年之后，紫金矿业的总资产就增加到6个亿，2003年，紫金矿业成功上市。</p><p>这个创业路，少不了陈景河的高中同学、原配妻子赖金莲的支持。</p><p>陈景河不论是跟着地质队下乡，还是辞去公职去紫金矿业，赖金莲都全身心支持他，在家好好抚养儿子长大。</p><p>一直到2015年，赖金莲查出了肺腺癌晚起骨转移，治疗三年后，赖金莲还是离开了人士。</p><p>2019年，陈景河写了一篇文章《忆爱妻金莲》。</p><p>所以，一年后陈景河的再婚也让很多人感到惊讶。</p><p>不过，陈景河可没有忘记原配生的儿子，早在大婚前的三个月，他就早早做好财产分配。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_fbad75b31d95405fa355d1f2a4d950b1@000000_oswg71213oswg429oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公告，2020年7月，把自己持有的5100万股A股股票转给了儿子，这些股票的市值现在已经超过8.4亿元，陈景河手里剩下的股大约只是给儿子的1.5倍。</p><p>再婚的妻子钱冰，也不只是个花瓶。</p><p>她从19岁就开始当模特，但她并不甘心靠外貌吃饭，渐渐发展出自己的产业，投资过一家火锅店、一家咖啡厅、一家服装店、一家网络公司，还有一家辅助生育机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_f8cff39ab12d4306b4db010bb5424091@000000_oswg65142oswg692oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，辅助生殖机构赫拉之爱，在官微上曾经介绍过，钱冰是个全能女强人：赛艇运动员，美国工商管理硕士，曾多年担任某著名金融公司渠道部副总裁，服务高净值客服的财富管理。这里提到的金融公司是一家叫瑞达期货的公司，她担任了渠道VP，后来还频频参加私募机构高峰论坛，结交了很多有实力的高净值客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_5dc3b33d473c4fe5b97240ac6086496d@000000_oswg121101oswg395oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，其中有两家公司，福建金氟矿业和昆坤（厦门）投资有限公司，是钱冰和陈景河在婚后合伙开的。</p><p>没错，婚后的钱冰，虽然没有进紫金矿业的高管名单，但是已经在帮陈景河打理他的投资版图和矿业帝国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_4c8b3123eacf41658e3b3f3a607fa98f@000000_oswg62199oswg632oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在一次商业活动中，陈景河毫不掩饰地夸奖了钱冰的能力，称她不仅是他的妻子，更是他在事业上的好帮手。</p><p>而他这场迎娶娇妻的婚礼，不仅把他送上热搜，从那时候到现在，紫金矿业的股价也一路上升，从6块多涨到了16块多。截至2024年9月25日，公司总市值4497亿。</p><p>看来，金矿大佬的这次二婚，帮自己找到了一位金融圈的贤内助，未来对事业还是有帮助的。</p><p>难怪她在婚礼上发言说：“我和陈先生第一次见面的时候，我想这位矿业专家就发现眼前的这位姑娘可能是一位高品位的金矿。我想跟你说，我会用一辈子的时间来证明你的眼光，让我们一起携手成就彼此更好的自己，让我们彼此的生命更加的丰满。”</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>《从年薪百万的记者到不受待见的老板娘》，李方悦视频号</p><p>《三耐环保一年三次被罚内控规范性需加强 林建平家族持股99.17%IPO前分红4598万》，长江商报</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247856248&amp;idx=1&amp;sn=463db200fc28a86d7f22f125cc1a0395&amp;chksm=fac1ab87222448c9dae1c400f6c4549a34140d4c3b8bbda1c46f3b0a642bf9c7571397d5847c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：邓碧萝小腰总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967895789706880</id>
            <title>9个月融资55亿元，中国商业航天要引爆了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967895789706880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967895789706880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 08:14:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月初，北京星际荣耀空间科技股份有限公司（以下简称“星际荣耀”）宣布完成7亿元人民币C轮及C+轮融资，由新鼎资本和四川产业振兴基金投资集团有限公司领投（以下简称“四川产业基金”）等机构跟投。这是中国跑在前面的商业航天公司最新融资进展。</p><p>2024年，跟一级市场冷若冰霜的融资环境比，商业航天的融资可谓热火朝天。</p><p>IT桔子数据显示，截至9月22日，2024年中国商业航天领域共发生投融资案件15起，比2023年同期多4起，同比增长36.4%。融资金额共计54.7亿元，8起投融资金额超过亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_948ba929fe5f4a168491df9ca3cbc4af@5956492_oswg107198oswg1063oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>9月24日，蓝鲨硬科技采访了星际荣耀副总经理、董秘李勇鹏。他透露，商业航天之所以掀起新一轮的资本热潮，跟三个方面有关：</p><p>1、<strong>宏观上</strong>，商业航天被列入今年两会的政府工作报告，提到要“积极打造生物制造、商业航天、低空经济等新增长引擎。”商业航天被视为新质生产力的代表，各部委、地方政府都在积极布局。</p><p>2、<strong>中观上</strong>，商业航天跟低空经济、芯片等类似，是比较热门的硬科技行业，受到以政府引导基金为主要LP的国内投资机构和各地服务于地方政府招商引资的国资的青睐。</p><p>3、<strong>微观上</strong>，市场上重要的商业航天公司2023-2024年都完成了一些里程碑，比如星际荣耀2023年完成了双曲线2号的两次起飞；蓝箭航天2023年7月完成了液氧甲烷运载火箭朱雀二号的首飞等。</p><p>我们注意到，星际荣耀C+轮融资是由四川产业基金旗下四川兴川、四川协同，与德阳什邡市等联合，跨区域对星际荣耀进行的战略投资。据了解，四川是中国重要的航天基地，星际荣耀通过本次融资，被招引到四川，同时它也可利用什邡的航空航天产业链条，与航宇科技、爱思达、新航钛等德阳本地航空航天企业加深合作。在经过漫长的摸索和试错后，中国商业航天企业到了跟国家需求和产业紧密结合加速跑的时候了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_2f4daaf60fff4b698c7e28291b2e9bd4@5956492_oswg67873oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 中国的商业航天时代</strong></h2><p>新能源汽车中国主力（蔚小李）玩家大都在2014年前后启航，因为受到特斯拉规模量产Model S和市值一飞冲天的启发。</p><p>中国商业航天主力玩家（银河、蓝箭等）也大都从2015年开始出发，因为那一年马斯克创立的SpaceX成功发射了能回收的猎鹰9号，并拿到了美国NASA（航空航天局） 16亿美元的订单，商业航天模式初步跑通。银河、蓝箭等企业创始人来自互联网和资本圈，对此尤为敏感。再加上当时国家提“双创”，市场上有大量的资本。</p><p>从1957年人类发射第一颗卫星算起，如果以每年发射卫星的数量计算，全球航天发展高峰期分别发生在美苏对抗的冷战时期和中美竞争的时期。第一波高峰是以举国体制竞争为主，第二波则<strong>是以SpaceX为代表的商业航天的竞争。</strong></p><p>为什么全球唯一一个将人类送上月球的美国，在冷战结束后居然会转而依赖SpaceX等商业航天公司来发展航天事业？因为举国体制搞航天太贵了。</p><p>美国航天飞机退役后，不再具备运送宇航员的能力，只能运送卫星。运送宇航员及货物，还需要搭载俄罗斯的联盟号火箭。NASA长期合作伙伴波音和洛克希德·马丁成立的合资公司ULA联合发射联盟，也能提供两种型号的火箭，但一次发射就要2-4亿美元。而美国完成登月后，希望将地月轨道交给商业公司去开发。</p><p>2004年2月，NASA推出商业轨道运输服务项目，金额约2.27亿美元。这笔钱本来是内定给基斯特勒航空航天公司，马斯克知道后起诉了NASA，最后Space X拿到了该项目大部分预算。</p><p>可以说，当年卖掉Paypal套现2.5亿美元的马斯克，如果不是一开始就拿到NASA的项目，很难想象<strong>SpaceX</strong>能活下来（2008年差点挂掉）。</p><p>李勇鹏将这种模式称之为：<strong>供需市场化配置，但由政府作为采购方兜底，通过社会资本或企业家形成商业化能力。</strong>在《埃隆马斯克传》里，作者认为是马斯克用固定价格合同干掉了原来美国NASA跟合作企业的成本加成合同。原来波音等公司按NASA的要求发射，不管成功与否，旱涝保收；而SpaceX则需要发射成功后才能收到钱，且如果要赚钱，必须尽可能压缩自己的成本。这也是马斯克拼了老命降低成本和推动火箭可重复利用的核心原因。</p><p>马斯克已蹚出一条路来了，而中美的博弈让中国商业航天拥有巨大的市场机会，李勇鹏用中美互联网做类比：</p><p><strong>1、市场都很大。</strong>中国有14亿人口，美国有3.35亿，是全球数一数二的互联网市场；目前美国是全球最大的商业航天市场，中国市场也不会小；</p><p><strong>2、市场相对独立。</strong>一直到现在，与特斯拉不同，SpaceX的专利都没有开放。美国市场不会向中国开放，中国市场也不会向美国开放。</p><p><strong>3、当中国商业航天的技术和成本追赶上SpaceX</strong>，“一带一路”等国家未来会是中国商业航天重要的市场。</p><h2><strong>02 摸着马斯克过河</strong></h2><p><strong>星际荣耀创立于2016年，核心团队大多来自航天一院。</strong></p><p><strong>据公开资料：航天一院又叫中国运载火箭技术研究院，是中国历史最久、规模最大的导弹武器和运载火箭研制、试验和生产基地，首任院长是钱学森。</strong></p><p><strong>即便如此，星际荣耀也没有一开始就对标猎鹰9号搞可回收的火箭，而是制定了“固液并举”的模式，小固体+液体可重复。</strong></p><p><strong>其实，星际荣耀的团队主要背景是研究液体火箭。但固体火箭更简单，研发周期更短，花钱更少。从这看出星际荣耀团队的谨慎，因为技术背景出身，融资不易，同时也不知道能否持续，因此用小固体火箭先小步快跑。</strong></p><p><strong>李勇鹏透露，这样做的好处：</strong></p><p><strong>1、跑通监管。在此之前，谁也不知道商业航天该怎么监管。其实在SpaceX 2004年试验猎鹰1号的时候，也遇到范登堡军事基地不配合的情况，不得不跑到夸贾林岛基地做试验，迎来了3次失败。</strong></p><p><strong>2、跑通供应链。星际荣耀团队此前接触的是体制内的供应链，贵且诸多限制，需要自己根据商业航天的要求构建自己的供应链，“哪些可以用体制内的，哪些用市场化的。”</strong></p><p><strong>3、磨合队伍。让体制内和市场化招聘的团队尽快形成合力。</strong></p><p><strong>4、促进融资。用一个个节点的成功来说服投资人不断投资更具说服力</strong></p><p><strong>5、控制风险。作为航天背景的团队，深知每一次火箭发射都有可能失败，小步快跑有助于控制风险，同时不断前进。</strong></p><p><strong>因为中美竞争，因此中国商业航天公司拿不到SpaceX的样机，不能像比亚迪当年逆向工程特斯拉、丰田一样解构和学习，只能看SpaceX的直播，查看其火箭手册，再根据直播时的数据进行分析学习。</strong></p><p><strong>不过虽然中国商业航天公司不能逆向SpaceX的猎鹰系列火箭，但马斯克的商业航天思维倒是开放的。举国体制下，每次火箭发射都是配合任务的，比如运送宇航员到天宫1号太空站，因此设计火箭的时候围绕任务进行并要确保任务的万无一失，并不会考虑火箭成本问题。</strong></p><p><strong>而商业航天低成本是核心。马斯克曾提出著名的白痴指数—某个制成品比基本材料高多少，他认为火箭是白痴指数比较高的领域，多50倍。如何降低成本，马斯克给了很多启发：</strong></p><p><strong>比如他在做猎鹰1号时，航天领域原有零部件供应商提供的部件价格（按NASA等要求）不能让他满意，比汽车行业类似部件价格高出10倍，因此他要求尽量自己制造零部件，最后70%的零部件自己制造。有一次，一个工程师说，猎鹰9号有效载重仓的空气冷却系统要耗资300万美元，SpaceX团队买了一些商业空调设备改造了其中的泵，装到了火箭顶部。比如SpaceX自建的发射综合体花费只相当于洛克希德·马丁的1/10。为了省成本，马斯克对发射失败容忍度极高，大不了炸掉重来——2010年6月，猎鹰9号尝试首次不载人试验性入轨飞行，突遇暴雨，天线被淋湿了，工作人员拿来吹风机把天线吹干继续起飞，最后居然成功了。</strong></p><p><strong>当然，降低商业火箭成本最核心的是推出可重复使用的火箭。</strong></p><p><strong>李勇鹏透露，一般火箭分为一级和二级，二级是要消耗掉的，一级则有可能重复使用。而一级火箭的成本会占到总成本的70%，所以只要能将一级火箭回收，对成本的降低是最大的。</strong></p><p><strong>可回收火箭需要做到：发动机多次点火，推力连续可变；“严苛”控制精度，飞出最佳路线；“体重”轻又要耐缓冲，还不能怕热。因此，它面临的技术难点颇多：</strong></p><p><strong>1、能量分配，一次性火箭，直接烧完即可；而可回收火箭要预留能返回着陆场的能量；</strong></p><p><strong>2、控制系统。一次性火箭的电子控制系统一般在最后一节火箭，而可回收火箭则要放在可回收箭体上；</strong></p><p><strong>3、着陆支架。一次型火箭不用考虑，而可回收火箭需要确保箭体平稳着陆，需要着陆支架做支撑。为了回收更经济，一般考虑通过海上回收，这样就不用建设数百里的着陆场，只需着陆船（50*50平米）去迎接可回收箭体即可。</strong></p><p><strong>回顾一下SpaceX的发展历程，一开始它就选择了一级火箭是液氧+煤油发动机，二级是氧化氢，从2003年开始测试默林发动机，失败3次后，到2008年9月发射成功，但一直到2015年才完成可回收的猎鹰9号（9个默林发动机），2016年实现海上回收。</strong></p><p><strong>星际荣耀2016年成立，预计2025年完成可回收的液体火箭+海上回收测试，已在加速追赶了。不过这个差距是巨大的。2023年，中国商业航天做了20次发射，完成19次。长征系列完成航天发射47次。美国2023年发射98次，几乎由SpaceX完成。</strong></p><p><strong>不仅星际荣耀，深蓝航天、天兵科技等都把完成可回收复用火箭当成重要的节点——那相当于中国商业航天的iPhone时刻。这也是去年年底和今年这些公司融资的核心用途。</strong></p><h2><strong>03 中国商业航天爆发在即？</strong></h2><p><strong>2023年，SpaceX实现了90亿美元的收入和30亿美元的净利润，2024年超越字节跳动成为全球最大的独角兽公司，估值超1.5万亿元。</strong></p><p><strong>这对于习惯对标美国的中国商业航天企业来说是极大的利好。从上表最新拿到融资的头部商业航天公司可以看出，它们都在短短时间内成为独角兽公司。</strong></p><p><strong>但跟Space X通过商业发射和星链收取每月100美元的服务费赚钱不同，中国商业航天的规模商业化远没到来。</strong></p><p><strong>星际荣耀2023年收入在5000万元，主要来自于2次商业发射和承接政府、研究机构的一些课题收入。李勇鹏透露，目前国内小型固体火箭一次发射费用大概三千多万。</strong></p><p><strong>SpaceX猎鹰9号发射1公斤的价格为3000美元（约2.2万元，星舰成功后价格会继续下探）。中国2016年是20万元，目前降到近 8万元，跟美国差3倍。</strong></p><p><strong>核心差别就在于，中国的商业航天依然是一次性发射，载重远低于猎鹰9号；且SpaceX已实现20次左右重复回收的箭体。</strong></p><p><strong>此外，正如上文提到，火箭发射的主要客户是政府，比如气象局、地震局等。当然，像亚马逊创始人贝索斯创办的商业航天公司蓝色起源，也把富人送上太空旅游当成一个重要的收入来源。</strong></p><p><strong>马斯克为了赚钱支撑他殖民火星的愿景，切入了规模达万亿美元的互联网市场。2015年开始设立了一个分部——星链，发射自己建造的近地轨道（340英里）卫星，构建卫星互联网，为那些互利网覆盖没那么好的地区提供服务。因为近地轨道卫星覆盖面窄，因此他希望发射4万颗卫星组成星链。</strong></p><p><strong>这极大利用了SpaceX的运输能力。自2019年发射以来，截至2024年9月，星链已拥有7000颗卫星，超300万用户，年营收超30亿美元。</strong></p><p><strong>目前，中国商业航天公司泾渭分明，银河航天等主要做卫星，而星际荣耀等主要做火箭，星箭分离。星际荣耀等商业航天公司一方面要确保自己尽快实现可重复回收箭体（30次），另一方面也寄希望中国版星链的爆发带来巨大商业机会。</strong></p><p><strong>2020年4月，国家发改委首次将卫星互联网纳入新基建。9月，据网络信息显示，中国启动命名为“星网”的星座计划，并向国际电信联盟（ITU）提交了一份关于卫星频谱分配的申请文件，其中涵盖了高达12992颗低轨卫星的频谱资源需求。</strong></p><p><strong>由国家控股的上海垣信卫星科技有限公司，目标在2025年底拥有648颗卫星，实现区域网络覆盖，2027年实现全球覆盖，最终在2030年运营一个由14,000多颗卫星组成的网络。2024年5月24日，上海蓝箭鸿擎科技有限公司向ITU提交了鸿鹄-3计划的预发信息，将在160个轨道平面上总共发射1万颗卫星。</strong></p><p><strong>目前中国市场上可见的未来，具有实现可重复回收箭体能力的商业航天公司不超10家，如果这些发射任务都交由它们完成，足够它们实现收入的爆发增长。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ucds1EJEAOY_OuaFm1Nnkw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲨硬科技”</a>，作者：魏强，编辑：卢旭成，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967984789917697</id>
            <title>A股又是创纪录的一天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967984789917697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967984789917697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 08:13:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月27日，A股继续呈现大涨态势，Wind数据显示，截至下午收盘，<strong>上证指数收涨2.88%逼近3100点，</strong>深成指涨6.71%，<strong>创业板指暴涨10%，创历史单日最大涨幅，</strong>成交金额近4400亿也创出历史天量。</p><p>A股全天成交1.46万亿元，较上一交易日放量超2838亿元，<strong>连续第三个交易日突破1万亿元，同时创3年新高。</strong></p><p>整周情况来看，<strong>沪指本周累涨近13%；深证成指涨17.83%；创业板指涨近23%，创历史最佳。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_913644443fd641d198b2bea0be4c45c7@5091053_oswg101817oswg1080oswg1233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲来源：Wind截图（下同）</p><p>整体来看，市场股票呈现涨多跌少的态势，<strong>5226只股票上涨，</strong>96只股票下跌。其中，138只涨停股、3只跌停股。</p><p>板块方面，行业板块近乎全涨，能源金属涨超10%，医疗美容涨超9%，产业互联网、光伏设备、证券、电池涨超8%，软件服务、专业连锁等5板块涨超7%。</p><p>概念板块全线飘红，钴金属涨超8%，BC电池、财税数字化、信创、锂矿、互联金融、华为算力涨超7%，次新股、国产软件等近50板块涨超6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_1a69c9409d084c51b009e775081c2aa6@5091053_oswg151549oswg1080oswg1967_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，27日香港股市成交额创下3690亿港元的纪录新高。截至15：00，恒生指数涨超3%，报20525点，恒生科技指数涨超5%，报4425点。</p><p>消息面上，今日盘前，中国人民银行网站公告称，下调金融机构存款准备金率0.5个百分点(不含已执行5%存款准备金率的金融机构)。今年2月份，中国人民银行已下调了存款准备金率0.5个百分点，本次是年内第二次降准。</p><h2><strong>线上开户要排队近1小时</strong></h2><p>早盘时段，上交所公告股票竞价交易出现异常。</p><p>上交所11时发布公告称，上交所关注到今日开盘后股票竞价交易出现成交确认缓慢的异常。上交所已在第一时间关注到相关情况，正在就相关原因进行排查。公告称，请广大投资者及时关注相关公告，如遇到任何问题或者存在疑问，请迅速联系指定交易的证券公司获得帮助。</p><p>多位期货行业人士表示，早盘上交所股票竞价交易出现成交确认缓慢的异常，对股指期货的交易和定价有影响。</p><p>有研券商分支机构工作人员称，相较于前两日的观望态度，<strong>今天开户数量明显激增，有的线上开户人工认证环节排队要近一个小时，</strong>且投资者咨询行情和交易机会的频率非常密集，交易情绪高涨，尤其是交易异常的处理问题被大量关注。</p><p>有华东券商分公司负责人表示，线上主动开户数量明显增多，统筹工作已经忙不过来。</p><p>此外，除了一般投资者进场强烈，机构投资者展现出来的意愿更为强烈。华北地区头部券商营业部负责人表示，机构仅小部分落袋为安，多数表达了加仓意愿，且两融交易的交易执行申请大幅提升。</p><h2><strong>后市怎么走？</strong></h2><p>展望后市，长城证券研报指出，流动性的边际改善使得A股成交量整体回升，股市阶段性估值修复仍有望延续。从A股的股债性价比角度来看，重要指数的股债性价比在一揽子政策出台前已创下近年来新高。往后来看，美联储开启降息周期、中国货币和财政空间打开、地产政策预期再加码、以及股市微观流动性有望进一步改善，均有助于本轮市场反弹持续。</p><p>招商证券认为，进入10月，经济支持政策力度空前，总量政策超预期出台，稳经济、稳市场、稳预期信号明确，扭转市场对经济基本面的预期。综合来看，随着政策明细进一步出台有望持续改善风险偏好。</p><p>巨丰投顾认为A股与经济在政策刺激下有望同步出现向上的拐点。本周多个主要指数涨超15%，市场悲观情绪已经彻底修复。建议逢低进场抢红包，具体方向上，中线可关注维持高景气度的半导体、消费电子等板块；短线方面，可积极关注A50指数、上证50指数、沪深300指数等宽基ETF基金。</p><p>*综自中新经纬、财联社等</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dGPICco-CqvDOERDdqQ0gw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”</a>，编辑：李晓萱，责编：常涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967992304652549</id>
            <title>不喊“干翻ModelY”，车企没法卖车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967992304652549</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967992304652549</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 08:12:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，中国新能源品牌与特斯拉，形成了六大教围攻光明顶之势。</p><p>这段时间，一系列重磅新车的扎堆上新，虽然品牌和定位各不相同，但他们都有一个共同的梦想——狙击特斯拉Model Y。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_f0c5f051a19b410f8b48680fbe39fe36@5091053_oswg103816oswg1068oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“卖一台亏3万”的智界R7，被余承东定义为“以Model Y的价格，带来超越Model X的体验”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_c290eeb0a8df4e7792b9663c732f57a4@5091053_oswg279288oswg802oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>乐道汽车发布会上，Model Y的姓名屡屡响起。乐道汽车总裁艾铁为乐道L60赋予“大号精装Model Y”的标签。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_32e8d4f7ee5340eba8794849c469be68@5091053_oswg660851oswg814oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪7X上市时，更是扬言要造一个“比Model Y，还要Model Y”的产品。</p><p>一时间，Model Y成了国产新能源汽车圈里“别人家的孩子”，活跃在各大车企的新车发布会上。</p><p>自从Model Y上市，对Model Y发起过挑战的国产品牌前赴后继。</p><p>从乐道L60、极氪7X、阿维塔07、智己LS6，到小鹏G6、蔚来ES6、极越01、昊铂HT、腾势N7、智界R7，品牌包括但限于小鹏、华为智界、理想、零跑、小米、极狐等，几乎涵括半个新能源车圈。</p><p>不禁让人疑问，干翻ModelY，为何成了国产车的统一口号？</p><h2><strong>01 车圈神话Model Y，被模仿者围攻</strong></h2><p>在新能源汽车领域，造车有个快速出圈的捷径，那就是：找到第一，抢占第一。</p><p>Model Y之所以被全行业盯上，因为它在纯电SUV行业，率先走到山顶上。</p><p>三年前特斯拉 Model Y 国产版上市时，国产新能源汽车还在地头上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_150e59d27f6c4fda84875fe57ba90432@5091053_oswg83735oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时，智己刚成立不久，理想汽车回到港股，小鹏汽车迎来产品线上的集中爆发，蔚来ET5脚踢Model 3，雷军刚宣布电动汽车项目……</p><p>也是那一年，中国新能源汽车爆发式增长，年销售352.1万辆，同比均增长1.6倍，市场占有率达到13.4%，比前一年增长8%。</p><p>Model Y在2021年1月上市之初就引发了不小的动荡，网络上一直疯传蔚来EC6遭用户大量退订、转单等消息。结果Model Y上市第二个月，销量环比增长已近3倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_f80356efc02347a1a5da5911feece835@5091053_oswg110723oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了9月份，Model Y国内售出33033辆，不仅在新能源领域一骑绝尘，也给你了燃油车市场小小小的震撼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_11411ae6a06f412394709736f3635b3f@5091053_oswg110820oswg356oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年年底，在全球销量SUV前十榜单中，特斯拉Model Y是唯一上榜的纯电动新能源车型，全球销量34万台，中国市场就占了一半。</p><p>去年Model Y在中国卖了45.8万辆，超越了日产轩逸和大众朗逸，成为国内单一车型的销量冠军，期间创下的最高月销成绩是5.94万辆。</p><p>截至今年8月，Model Y在中国总销量达到123.7万辆。前8个月国内销量达28.94万台，同比增长3.9%，月均销量达到3.62万台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_a5f4f35c444248bc8891d40a90ff4da1@5091053_oswg384353oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>且无论是纯电还是整体新能源市场，不管是轿车还是SUV，只论整体销量或月均销量，Model Y都是目前全品类的销量第一。</p><p><strong>也就是说，目前国内市场最畅销的车型，是一台高端纯电SUV。</strong></p><p>Model Y的畅销，也使得越来越多的车企，把目光放在高端纯电SUV领域，想要分一杯羹。</p><p>而对标Model Y是定位车型、教育用户、突出优势最快准狠的方式。</p><h2><strong>02 啃纯电SUV，比干翻特斯拉难</strong></h2><p>“为啥小米的第一款车型选的是轿车，不是SUV，它是不是觉得竞争不过？”</p><p>这是小米SU7最初亮相时大家对它的质疑。</p><p>当时雷军给出的答案是：SUV确实更好卖，但轿车是肯定要做的，要做就挑战最难的。</p><p>当时SUV好卖是车企的共识，因为早在2020年，SUV就创造了中国车市的历史性时刻：<strong>当年的SUV累计销量，首次超过轿车。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_b33e0c35bd4e4a419b444ff60de4be4c@5091053_oswg82282oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时，从长城到吉利再到比亚迪长安，每家都至少在20万元内有3款以上的SUV产品，最终市场上有340款SUV新车型，而轿车只有220款。</p><p>从此时开始，无论是车企、终端还是消费者都对 SUV 十分热衷。</p><p>乘联会数据显示，2024 年上半年，中国 SUV 产量以 616.7 万辆的数字明显领先于轿车的 497.9 万辆。</p><p><strong>市场越热闹，特斯拉在纯电SUV领域的优势就越明显。</strong></p><p>过去一年，特斯拉Model Y总计卖出了518276辆新车，在纯电SUV市场独占鳌头，领先第二名的比亚迪元PLUS超过20万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_20eea62d094d403599239c22d9843796@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>把所有主销价20万元以上的SUV都加到一起的总销量，也只有Model Y的一半左右。</p><p>为了啃下纯电SUV这块大骨头，今年上市的新车，都有两个共识：一个是对标Model Y，一个是狂卷全能。</p><p>对标Model Y的方式很简单，就是统一话术：<strong>比Model Y更XXX。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_06a4573804e54987b4dfa6f5cf388c40@5091053_oswg88128oswg658oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如最早对标的孤勇者——小鹏G6，其在造型、尺寸、动力、续航等方面，都严格对标Model Y。甚至在内饰设计上也在有意无意地去“极简风”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_bfaad23e98cb4d7d9f46d67f9ff5a7e8@5091053_oswg107279oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在全方面对标的情况下，其杀手锏就是价格比Model Y便宜五分之一。</p><p>同样逻辑的还有最近上市的乐道L60，它的轴距2950mm，车长4828mm，比Model Y大一圈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_b5a91ebf93bb4038879db1a7764b3711@5091053_oswg658897oswg958oswg1175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论后排净膝部空间，乐道 L60是Model Y的3.5倍，仅车门部分就能容纳18瓶水。为了展示乐道L60巨大的乘坐空间，乐道之前还喊来了一对身高 183cm的双胞胎，同时在前后排翘起了二郎腿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_051de6a9cc7444e28c375827bdb6bcf6@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比Model Y大，比它豪华，比它能耗水平更低，900V高压平台，高速+城区高阶智驾，有女王座椅，可以换电，但只卖一台当年日产逍客的钱，比Model Y便宜4万多。</p><p>还有鸿蒙智行体系内的智界R7，尺寸定位要比Model Y高一级，其外观造型也可以说深受Model Y影响。但有华为的品牌光环，售价有接近Model Y的底气。</p><p>这些品牌在对标Model Y的时候，用比它的更大尺寸、更高配置、更豪华用料和质感，让用户对新车更可感知，也对Model Y的潜在客户，产生直接影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_ad138498d4d84c4f935a4c20652d4c5f@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总得来看，对标Model Y，已经成了新能源车企们发新车的一条捷径。</p><h2><strong>03 中国车企出爆款，只有对标一条路？</strong></h2><p>特斯拉Model Y能成为“神话”，少不了攻擂者们的助力。</p><p>那在国产新能源汽车圈里，想成为明星品牌，真的只有对标这一条路吗？</p><p>刀哥觉得并非如此，大家热衷于对标除了想干第一的愿望，本质是因为<strong>消费者都有颠覆者滤镜。</strong></p><p><strong>在新能源汽车领域，特斯拉是颠覆者。</strong></p><p>特斯拉是带着“颠覆者”的光环问世的。因为与传统格格不入的气质、不走寻常路吸引了众多用户。</p><p>除了销量之外，特斯拉也是流量之王，热搜之王。网友曾经就有调侃，如果新能源车企有事故，热搜中出现车企名字的只会是特斯拉，没有名字的，就是国产品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_320d9c3b41db4be98c4ec66c61a14e3b@5091053_oswg748347oswg962oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这意味着，彼时的特斯拉是最受市场关注的车企品牌，因此把新车和特斯拉挂钩，也是吸引流量的狠招。</p><p>这一点还提现在，越来越多汽车身上，都有特斯拉的影子：全景天窗、隐藏式门把手、还有溜背式SUV。</p><p><strong>而在互联网PK卖车的领域，小米则是那个颠覆者。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_15fbdf788e0a43818728da3bb0916fc3@5091053_oswg84182oswg992oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米汽车发布会上，雷军直接几张跑分表甩出来，把特斯拉的成本分析了个遍。</p><p>在差不多的配置上，小米对标的方式简单粗暴：比特斯拉低三万。</p><p>其次是体验，特斯拉汽车毛坯房的吐槽由来已久，小米SU7的对应打法是“豪华精装修”。为此小米汽车更是变身痛点高手，把“体验感”挖掘到极致。特斯拉天幕暴晒，小米汽车则关注到前挡风玻璃最容易晒黑，全系标配了玻璃防晒、涂层和隐私膜。</p><p>小米汽车专攻竞品软肋，和特斯拉PK体验，把平替特斯拉这个点做得深入人心，之后又用最大杀手锏，越级PK保时捷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_97878c7610b64c9d9f6167d9e0c8d834@5091053_oswg14233oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种与竞品的比较，能够引起消费者的共鸣，从而更好地推广产品；其次PK引起冲突，有冲突更能吸引吃瓜群众看热闹的兴趣。</p><p>小米PK特斯拉的玩法大获全胜，也让其他车企成为学徒。</p><p>但无论是学习小米的PK玩法，还是对标特斯拉，都不是成为爆款的根本。</p><p>学习借鉴的背后，更重要的是着力于技术、实力与服务，真正树立自身的品牌力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_f63cbb2909f94e2d84a88cd0612da392@5091053_oswg22291oswg1000oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就像吉利控股集团总裁、极氪智能科技CEO安聪慧说的，目前纯电SUV市场上大部分车型都没有走出特斯拉的产品定义逻辑，成为Model Y的跟随者，后续的新产品越来越多，但他们还在努力地造一个比Model Y还要Model Y的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_9898d5259f024e8b980f9a65ad1f3658@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪7X的外观造型不溜背也不方正，这是Model Y出现之前城市家用SUV的经典风格。</p><p>素级复制特斯拉Model Y的产品不止一辆，有的价格还便宜了七八万元，但是并没有取得销量成功。真正想要超越特斯拉，不可能穿着它的鞋走它的路，然后达到它的巅峰。</p><p>任何车企在某个领域成为颠覆者，都能被消费者和市场看到，这也是创新的本质。</p><p><strong>模仿者和颠覆者之间，永远都隔着一个挑战者。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BIHpvKgN5Pnd4hgzvFuwaA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀车评”</a>，作者：祝余，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2966988847010055</id>
            <title>职业退费人的生意经：订单接不过来，月入超10万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2966988847010055</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2966988847010055</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 07:58:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近期，“抖音一哥”疯狂小杨哥带货“香港美诚”高端月饼，被指并非香港而是广东生产，引发质疑。事情发酵后，不少消费者找美诚客服退款，但被告知：属于时令性特殊食品类目，不支持无理由退货退款，相关话题冲上热搜。&nbsp;</p><p>实际上，消费者退货维权的成本并不低，如果遇到类似于上述“美诚月饼”这样的事件，或者遇到推诿责任的商家，需要举证跟商家理论，甚至诉诸法律，其中不乏要花费时间成本和律师费，所以不少消费者会因为退款的金额少，从而放弃维权，且当做是破财消灾。&nbsp;</p><p>正因如此，也催生出了“专业退费人”这样的职业，宣称可以帮助消费者以较低成本的方式维权，从中收取佣金，并且退款不成功不收费。在闲鱼、小红书等平台，都有相关的退费帖子，涉及的退费平台不限于电商、教育、游戏等。Tech星球了解到，有的退费工作室一个月能赚几十万元。&nbsp;</p><p>这些专业退费人，又是如何通过帮消费者维权退费赚钱的呢？&nbsp;</p><h2><strong>01 应接不暇的退费生意，催生出职业退费人</strong></h2><p>职业退费人小光告诉Tech星球，自己是专门做电商平台退费服务的，会在闲鱼、小红书、贴吧等平台发布帮消费者退费维权的帖子，每天能收到不下10次买家维权退款的需求。&nbsp;</p><p>小光表示，大家找上门来主要还是因为维权太难、成本高。譬如，有些商家在商品描述中可能存在夸大宣传、虚假信息等情况，如一些美妆产品声称具有神奇的护肤功效，但实际上效果并不明显。买家在购买时，往往只能依据商家提供的有限信息做出决策，而对产品的真实性能和质量了解不足，容易上当受骗。&nbsp;</p><p>在维权过程中，买家需要提供充分的证据来证明自己的主张。然而，对于个人买家来说，收集证据往往并非易事。例如，购买的商品出现质量问题后，买家可能需要提供照片、视频、检测报告等证据，“不是所有消费者，都像职业打假人王海那样，有精力以及背后的团队做证据报告的能力”，小光说道。&nbsp;</p><p>而且，电商平台的交易规则通常较为复杂，对于普通买家来说，理解和掌握这些规则存在一定难度。例如，不同平台对于退换货的政策、时间限制、责任界定等都有所不同。买家在维权时，可能因为不熟悉规则而错过最佳时机，或者无法准确判断自己的权益范围。&nbsp;</p><p>除了时间和精力成本外，还可能需要承担检测费用、律师费用、诉讼费等，“之前有位客户因为一个洗衣机维权难的问题，找到律师，律师表示要收费300元，而整个洗衣机的价值也就800多元，于是找到了收费较低的我来成功解决。”&nbsp;</p><p>而且，对于一些价值较低的商品，维权成本可能远远超过商品本身的价值，这使得买家在权衡利弊后，往往选择放弃维权。&nbsp;</p><p>“而我们就不一样了，在处理问题的效率上，通常要高于普通买家。我们熟悉各种沟通渠道和处理流程，能够迅速找到关键人并与之进行有效的沟通。例如，我们知道如何快速联系到平台的客服负责人，或者如何通过投诉渠道引起平台的重视，可以很快处理好买家的退费赔偿等需求”，小光补充道。&nbsp;</p><p>不仅是在电商平台，在线教育退费、金融保险退费等都有专门的人处理，譬如游戏退款也是这个行业的热门方向。&nbsp;</p><p>一位做游戏退款的工作室负责人告诉Tech星球，他们暑期每周要处理不下于200单的退费需求。主要是未成年人游戏退费，越来越多的家长开始关注孩子在游戏中的充值行为。当发现孩子未经允许在游戏里充钱后，家长们纷纷寻求退费途径，有很多家长不懂流程，又怕钱拿不回来，于是就会找到他们。&nbsp;</p><h2><strong>02 月入过10万的退费生意，发展代理揽客</strong></h2><p>退费生意看似小众，但其实很赚钱。</p><p>在淘宝、京东等平台做退费超过3年的凯恒向Tech星球，“其他人我不清楚，但我的退费的营收模式分为两种，一种的固定报价，比如小额商品退费，一单只需要6-20元，如果商品价值高，维权难度大，则按照商品价格的20%进行收取。而且，不仅要对法律和规则熟悉，还要认识检测机构的人，从而有证据作为支撑。</p><p>目前，凯恒的工作室有15人，法务就有2人，其他则是处理退费的工作人员。扣除人员工资和其他成本，“自己每个月拿到手的钱在10万左右。”</p><p>“退费流程要求很严谨，既要自信，还要懂法、懂平台规则，以及会举证，否则别轻易来这行”，凯恒表示。</p><p>凯恒介绍，一般遇到有退费需求的买家，会先仔细研究买家提供的购物凭证、产品照片以及与商家的聊天记录。然后，登录买家的账号，去和商家讲道理，并告知如果不退费的后果，一般还是很容易就能维权成功。</p><p>如果商家“打哈哈”或者推诿，他会依据相关的消费者权益保护法规，给商家写了一封条理清晰的邮件，详细阐述买家的权益以及商家应承担的责任，并附上相应的法律条文。同时，也向电商平台提交投诉申请，说明情况并附上证据。</p><p>凯恒表示，之前就遇到过一个棘手的单子，是一瓶价值过万的白酒，存在假冒问题。商家并没有把他的介入当回事，依然态度强硬，商家试图找各种借口来逃避责任，“甚至对我进行言语攻击，但我始终保持冷静，用专业的知识和坚定的态度回击他们。”</p><p>通过找朋友的机构检测，凯恒拿到了证明为假酒的报告，并向平台举证，经过近一周的努力，商家终于松口，表示愿意退款，并退一赔三，凯恒也赚到了10000元的佣金费用。</p><p>不仅仅是电商，游戏退费也很赚钱。一个做游戏退费的“个体户”胡盛华告诉Tech星球，他主要是做苹果ID退款，每天都会有不下于5-10单的退费单子，退费价格在几十到几万不等，可以帮助用户退回在苹果手机内消费的游戏充值，收取30%的佣金。这些有退费需求的用户，大部分都是有充错了，或者充了没消费。据胡盛华介绍，每天收入在300-500元不等，一个月能过万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240926/v2_cd7d7cc298fa4f35a9292eeabc6b149c@000000_oswg64682oswg1080oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图注：一些招揽退费生意的帖文。</p><p>为了接到更多的单子，胡盛华还发展了代理，手下有一个百人，全是他的代理，帮他介绍客户，这些代理按照最终退款的收益，会给予几元到十几元的红包奖励。目前，他在职业退费人这个圈子里已小有名气。</p><h2><strong>03 平台改进规则，会断职业退费人的财路？</strong></h2><p>“退费生意的未来充满不确定性”，凯恒表示。</p><p>一方面，整个行业的风险还很高，因为涉及到法律和举证，一旦在替用户维权的环节上不小心出错，就会有很大的麻烦。甚至可能会损害自己的信誉，这会影响其在帮退行业的口碑，以及生意。</p><p>凯恒表示，此前就有同行在替他人维权的过程中，因为没有拿到相关证据，而被商家举报恶意退款，最后导致消费者账号被封，赔了不少钱。</p><p>近年来，圈内还出现了一些 “帮人退费” 服务的骗局，进一步伤害了职业退费人的声誉。</p><p>据《新快报》报道，近期不少玩家反映在申请《黑神话：悟空》退款时遭遇“黑中介”。记者调查发现，在网购、社交平台上，一些以“游戏代退费”为主营业务的中介宣称，可以帮助玩家获得更高比例的退费，甚至标榜可以帮助成年玩家以未成年人充值的名义进行退费，以此吸引更多用户的注意。但在玩家缴纳了手续费佣金后，对方便再无进展，直至最后被拉黑，“游戏代退费”以其隐蔽性和诱惑力成为众多玩家的陷阱。</p><p>另外一方面，平台也在修改规则，在打击那些坑蒙拐骗的退费人同时，也影响到正常的专业退费人。譬如，电商平台为了应对专业退费人，调整了一系列规则。</p><p>有些平台的用户协议和退款政策中，明确禁止职业退费人员帮消费者退费的行为，并详细说明违规的认定标准和处罚措施。譬如，在黑猫投诉中，也有着“大家选择官方渠道解决消费纠纷，不要轻信第三方机构或个人办理退费以免受骗”等这样的提示标语。</p><p>此外，不少平台也都在完善退费规则，朝着利于用户售后的方向发展，譬如，今年上半年，淘宝、京东、拼多多等电商平台，纷纷推出了“仅退款”功能，让消费者能够享受快速退款，避免维权难的问题。</p><p>这无疑会让职业退费人的生意减少，收入降低，甚至断了他们的财路。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247600745&amp;idx=1&amp;sn=69b34fef2b7a406ef0f9f6936a05627c&amp;chksm=ff53dc06349d3e0757416e5933b6b913a42848eeab6d3733ffddbedcfdaa7b52ac294929b4f4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：陈桥辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967956709970178</id>
            <title>侯晓迪再创业获2000万美元超额融资，高管团队首次曝光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967956709970178</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967956709970178</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 07:42:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>有点意思。</p><p><strong>侯晓迪</strong>再出发创业的自动驾驶卡车项目——Bot Auto（机器人汽车），今日对外官宣了新融资。</p><p><strong>Pre-A轮，2000万美元，超额认购。</strong></p><p>这位图森未来创始人依然坚信自动驾驶，背后投资人也比图森未来创业时更为壮观。</p><p>侯晓迪欣喜透露，<strong>Bot Auto</strong>即日从得州休斯顿浮出水面，准备彻底变革自动驾驶卡车运输，最终实现安全、高效的自动驾驶物流解决方案。</p><p>侯晓迪还强调，Bot Auto不光是一家新公司，也希望由此推动人类朝着积极方向前进，旅程已经开始，旅程令人兴奋。</p><p>值得注意的是，这也是图森未来近日再陷<strong>股东纷争</strong>以来，侯晓迪的首次对外发声。</p><p>他一个字没提图森未来，却又似乎每一个标点都在回应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_d6fd227c0dae43d883d3bd538c910c0c@000000_oswg274531oswg1022oswg1652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>侯晓迪创业新进展</strong></h2><p>新公司Bot Auto，之前智能车参考已经做过爆料。</p><p>今日，侯晓迪在其社交平台对外宣布，结束隐身状态，并且官宣了新融资。</p><p>Pre-A轮，2000万美元，投资者名单包括Brightway Future Venture、Cherubic Venture、EnvisionX Venture、First Star Venture、Linear Capital、M31 Capital、Taihill Venture 和 Uphonest Venture…</p><p>侯晓迪的自动驾驶卡车再创业，始于2023年离职图森未来之后，当时自动驾驶外部环境不算乐观、全球经济和资本情况并不向好，很多人对其继续坚持自动驾驶，表达了担忧。</p><p>现如今结果不言自明，据侯晓迪透露，该融资超出了预计规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_efffdd0c01f9423382a775932621589e@000000_oswg1208900oswg1080oswg917_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外智能车参考也听说，实际上<strong>该轮融资早已完成</strong>，只是一直没有对外公布。</p><p>Bot Auto也披露了融资用途，表示核心还是用于技术研发。</p><p>有意思的是，相比太多的to do list，Bot Auto这一次公布了新融资之后的<strong>stop doing list</strong>：</p><p>避免在产品准备就绪之前盲目扩大运营规模。</p><p>避免在运营成熟之前进行不必要招聘。</p><p>避免过度扩张和合作分散精力，无法聚焦于使命。</p><p>言简意赅，每一条都是Bot Auto的新规则，但每一条稍微联想到侯晓迪之前的经历，都多少透着总结、感慨和遗憾。</p><p>这或许也是他比图森创业时更被看好的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_b0c46a6f2daa4024a6e53ffe78eda4b2@000000_oswg942660oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Bot Auto核心团队亮相</strong></h2><p>同样看好侯晓迪的不光是资本，还有一起战斗过的兄弟。</p><p>最早Bot Auto注册时，侯晓迪一人身兼公司CEO、CFO、董事、董秘数职。</p><p>而随着结束水下状态，核心高管团队也首次对外曝光。</p><p>整体特点只有一个——</p><p>基本都和侯晓迪在图森未来或者自动驾驶领域一同战斗过。</p><p><strong>人品引力，用脚投票。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_2c28c7cb98f34affbe62827294a4b3b7@000000_oswg801658oswg1080oswg1032_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中CTO<strong>王磊</strong>，清华本科，佐治亚理工博士，2020年入职图森未来担任技术VP，2023年动荡中离职，更早之前则在文远知行负责预测模块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_197ed320a2bb4273b1df6dd1ae4e4ecc@000000_oswg146989oswg339oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更早之前，王磊在Facebook任职，他是Instagram广告部门01号员工，在机器学习算法方面卓有研究，后来清华大学出版社还出版过他所写的《机器学习算法导论》，并且作为计算机专业学生教材对外推荐。</p><p>CSO及财务主管——<strong>林保罗Paul Lam</strong>，2022年至2023年在图森未来担任战略相关职务，学成于香港中文大学、华威大学、剑桥大学。</p><p>其他<strong>商业VP</strong>John Verdon、<strong>市场VP</strong>Robert Brown、<strong>GR VP</strong>Brian Moore，基本都有图森未来履历，继续追随侯晓迪创业。</p><p>这种追随不光是继续追随创业，也意味着需要搬家。</p><p>因为图森未来时期，北美总部是<strong>加州圣迭哥</strong>，但现在Bot Auto总部位于<strong>得州休斯顿</strong>。</p><p>仅此一件，便能多少感知侯晓迪的人品和魅力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_07eef87903cb41418af653357f4616ac@000000_oswg153914oswg1080oswg1143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">侯晓迪还在持续招聘</p><h2><strong>图森纠纷新焦点</strong></h2><p>Bot Auto的新融资，多少来得有些巧妙。</p><p>连点成线来看，围绕侯晓迪的讨论，最近的核心还是图森未来再陷争议和舆情之中。</p><p>一方面，失去侯晓迪之后，图森未来目前180°转型，开启了面向<strong>AIGC游戏</strong>的战略调整，国内的自动驾驶核心团队也已劳燕分飞，成为小米汽车中坚。</p><p>另一方面，图森未来现任管理层，最近公开回应了一切，并且在会上，董事长陈默，集中回答了关于与侯晓迪相关的种种问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_139aeeec5adf46c284af61299fe431d4@000000_oswg32437oswg660oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>侯晓迪不在场，但又不断被提及甚至批判。</p><p>之所以此时此刻纷争再起，实际与侯晓迪也息息相关。因为在此之前，侯晓迪在被图森董事会罢免后，曾联手陈默，启用创始人手中的多数投票权，解散并重组了董事会。</p><p>但在那一次联手中，<strong>陈默要求侯晓迪以手中股权投票权作为质押</strong>，这也让二次重返图森的侯晓迪，形同傀儡，再无实权，并且最终在察觉陈默吕程打包出售图森北美团队计划后，断然离职，彻底离开。</p><p>然而作为创始人，侯晓迪手中股权未失，投票权也即将重新恢复。</p><p>陈默也说了，侯晓迪手中的投票权，比重和他一样，如果他俩1:1势均力敌，那最后公司的命运就要取决于股东大会。</p><p>取决于股东里的大多数，想要什么？</p><p>两种命运方案，已经逐渐被清晰讨论：</p><p>想要现金——彻底清盘，然后完成清算，把当前资产和现金，还给所有人。</p><p>想要未来——利用现如今还有的AI技术和积累，在AIGC游戏方向搏出一个全新的更大未来。</p><p>但不论哪一种方案最后被决定，都令人叹息。</p><p>现如今，不论是生成式AI带来的端到端变革，还是自动驾驶产业链上下游展现出的质变节点，自动驾驶作为曾经最受瞩目的AI落地方向，一度热闹，一度遇冷，一度被质疑，但现在几乎可以确定来到了<strong>拐点时刻</strong>。</p><p>一个或许以后会被称为<strong>“自动驾驶iPhone时刻”</strong>的里程碑瞬间。</p><p>然而可惜可叹的是，全球自动驾驶第一股，当初希望以IPO上市来为行业证明的图森未来，不会再出现在里程碑的候选者中间。</p><p>侯晓迪承载了可能性，但他已不再会代表图森。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247534712&amp;idx=1&amp;sn=33fbc350002a2f4295f612ab3b48dac1&amp;chksm=c31876e1065a39e4300a729a7109e2f04c078195105addacd6d727c0e758d270a76675da4cff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：雷刚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967971066466310</id>
            <title>海尔系第八个IPO要来了，估值164亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967971066466310</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967971066466310</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 07:42:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>海尔系又一家公司启动IPO。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_e3179a10d7cf467e975dd460a72c36b6@5091053_oswg269050oswg1033oswg1009_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：证监会官网截图</p><p>9月25日，卡奥斯物联科技股份有限公司（以下简称“卡奥斯”）上市辅导备案获青岛证监局受理，辅导机构为中金公司。</p><p>卡奥斯成立于2017年4月，是海尔集团旗下公司。海尔集团控股下的海尔卡奥斯数字科技发展有限公司直接持有卡奥斯股份总额的 49.11%，系公司控股股东。</p><p>卡奥斯掌舵人为海尔老员工陈录城。据公开信息，1995年，26岁的陈录城加入海尔集团，曾任海尔供应链总经理、海尔家电产业集团副总裁等。2012年，陈录城开始互联工厂的实践，带领团队于2014年打造了全球第一座互联工厂—海尔冰箱沈阳互联工厂。2017年，陈录城率领团队亮相德国汉诺威展，确立全球工业互联网第三极地位。</p><p>创立至今，卡奥斯也赢得了资本市场的青睐。天眼查信息显示，卡奥斯此前已经完成五轮融资，融资额超过数十亿元，背后股东包括海尔、同创伟业、软银赛富、同创伟业、洪泰基金、国家制造业转型升级基金等知名机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_07d30e0f0e3c48ed99511d514cafcbbd@5091053_oswg152242oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：猎云网</p><p>据天眼查股权穿透，海尔智家持有卡奥斯9.68%股权，合肥海尔洗衣机持有卡奥斯5.41%股权，海尔集团直接持股4.88%，海尔旗下海智汇赢和海创母基金分别持股4.44%、1.20%，海尔电器持股1.80%。以此计算，海尔相关股东合计持股比例约占7成。</p><p>卡奥斯如今已经是工业互联网赛道的独角兽企业，据官网介绍，经过快速稳健发展，卡奥斯平台估值超164亿元。</p><p>此外，今年6月公布的2024年《中国500最具价值品牌》分析报告中，卡奥斯cosmoplat工业互联网平台以1027.77亿元的品牌价值成为工业互联网行业首个突破千亿的品牌。</p><p>据官网信息，卡奥斯是依托海尔基于近40年制造经验，于2017年4月首创的以大规模定制为核心、引入用户全流程参与体验的工业互联网平台，专注为行业提供数字化转型服务。卡奥斯针对大中小微企业提供场景级、车间级、企业级的数字化产品，推动生产方式由大规模制造向大规模定制转变，以全要素、全价值链、全产业链的场景化应用，实现高精度下的高效率。</p><p>卡奥斯COSMOPlat工业互联网平台既有“灯塔工厂”和“产业云脑”两大高端系列产品，也有数字工业操作系统、工业大脑、天智工业大模型等工业智能普惠产品。</p><p>目前，卡奥斯COSMOPlat平台打造了11座世界“灯塔工厂”，以“通用场景包+行业场景包”的模式孕育了化工、模具、能源等15个行业生态，链接企业90万家，服务企业16万家，并在全球20多个国家推广复制，助力全球企业数字化转型。</p><p>根据中国科学院《互联网周刊》联合德本咨询、中国社会科学院信息化研究中心发布的“2024工业互联网500强”榜单，卡奥斯COSMOPlat凭借其卓越的工业互联网技术和广泛的应用实践，连续三年荣登榜首。</p><p>此外，海尔旗下有海尔智家（A+H）、盈康生命、雷神科技、海尔生物、上海莱士、众淼创科等六家已上市公司，以及已经创业板过会的日日顺。作为工业互联网领域的头部厂商，卡奥斯在创立的第八年启动IPO，将继续扩大海尔系的上市公司版图，成为海尔系第八家披露IPO进程的公司。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9tmPWs6FiJiCwMFjSmkl1A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967819495120768</id>
            <title>中东土豪，抄底千亿中国房企</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967819495120768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967819495120768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 07:41:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“头顶一块布，天下我最富”，中东土豪又来华“买买买”了。</p><p>中东企业对华投资额创纪录。近两年，中东资本频频投资中国企业，据彭博社专题报道，今年中东公司在大中华区的交易额已达到<strong>90亿美元</strong>，足见其现金流充沛，还是“壕”气十足。</p><p>有意思的是，中东资本基本上是国家主导的主权财富基金，<strong>往往体现的是国家意志，</strong>这和欧美资本有很大的不同。</p><p>所以从中东资本的动向，基本可透视海湾地区国家的经济与政治意向。</p><h2><strong>01、千亿房企易主</strong></h2><p>历经多次易主传闻后，9月20日，华南五大房企之一的中国奥园突发变故。</p><p>一家有中东背景的投资方Multi Gold Group Limited跃升为<strong>中国奥园单一最大股东</strong>，即最新实控人，持股16.48%。同时，奥园创始人郭梓文持股降至16.38%，退出董事会主席行列，转任非执行董事，取而代之的是Multi Gold的Alobeidli，现年45岁。</p><p>据悉，Multi Gold是阿联酋的一家专业投资机构，专注于中东和北非地区的项目投资。</p><p>此次出手奥园，是<strong>中东资本首次拿下一家中国顶尖房企的控制权。</strong>今年上一家引入中东资本的房企是王健林的万达集团，金主包含太盟投资、中信资本、阿布扎比投资局旗下公司、穆巴达拉投资公司等，注资金额约600亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_b1121467b0364138bce28f6f7465095b@5795031_oswg961844oswg2989oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>奥园为什么会卖身？中东土豪又为何看中了一家刚刚出险的房企？引人遐想。</strong></p><h2><strong>02、奥园亟需救命钱</strong></h2><p>中国奥园于1996年在广州成立，2007年在香港上市，是老牌粤系房企，曾一度跻身“粤港澳四小龙”。</p><p><strong>其由盛及衰的过程与众多暴雷房企如出一辙。</strong>2015年，中国奥园的销售额为150亿元，然后急速扩张，2019年站上千亿规模，跻身行业30强，2020年更是直接攀升至1330亿的巅峰。</p><p>但到了2022年1月，中国奥园突然暴雷，宣布不会兑付或支付即将到期的巨额美元债和利息，并推出债务重组方案自救。</p><p>所幸奥园境外债务重组成功，受益于此，奥园上半年净利润达223.12亿元，同比增长了857.64%。截至2024年6月，有息负债较去年底减少约284亿元，资产负债表状况得到改善。</p><p>但从整体资金面上来看，奥园的债务压力依然很大，有息负债高达762亿，其中有534亿是在一年内到期的。可公司账上现金总额，仅剩39亿！<strong>窟窿根本堵不上。</strong></p><p>更残酷的是，奥园早就<strong>资不抵债</strong>了。其公司资产总额为1886亿，负债总额却有1904亿，这意味着，<strong>即使你把整个公司卖掉，都还不上债</strong>。</p><p>此外，其现金及银行存款约16亿元，受限制银行存款则有约23.18亿元。</p><p>多卖点房成不成？现在大环境大家都知道，根本卖不动。</p><p>中指研究院数据显示，今年前8月，中国奥园实现全口径销售额63亿元，对比去年同期的93.9亿元，下滑33%，还要面对持续下行的市场。</p><p><strong>奥园只剩这残局，中东土豪们为什么还要接盘呢？</strong></p><h2><strong>03、抄底中国房产</strong></h2><p>中东土豪“壕”是真的，但绝非影视中“人傻钱多”的形象，反而对投资极为谨慎。</p><p>具体到奥园来说，收购价格太便宜、太诱人了。奥园并未公布具体交易对价，但其上涨后的股价仅为2.7毛港元，而收购消息公布前，奥园的股价只有1毛多，想来交易价格不高。</p><p>若以交易时的市值算，即使溢价50%入主这家昔日千亿房企，代价可能也就1亿港元。<strong>1亿多港元拿下第一大股东和董事会主席的席位，算抄底价了，划算。</strong></p><p>而且，此公司隶属阿联酋，本就是做房地产并购的，在房地产运营方面，具有丰富的经验。怎么盘活一家中国房企是它的事情，至少奥园得到了真金白银的救赎。</p><p>另外，奥园最有价值的还是<strong>土储价值</strong>。截至6月末，中国奥园在粤港澳大湾区的土储总建筑面积为约576万平米，在海外也还有资产。</p><p>此外，奥园体系内还能计入一些来自奥园美谷的医疗美容服务、货品销售等收入，算是其它房企少见的增量业务，这可能也是主要投资医疗科技和能源的中东资本看中的点。</p><h2><strong>04、新的中国金主</strong></h2><p>中东资本正在成为中国新的金主。</p><p>所谓的<strong>“中东资本”，</strong>通俗意义上一般指代以阿布扎比主权财富基金(主要包含阿布扎比投资局ADIA、穆巴达拉、ADQ)、沙特公共投资基金PIF和沙特阿美、科威特投资局投资基金、卡塔尔投资局投资基金为代表的财团。</p><p>从投资趋势上来讲，中东已然成为美元基金主要拜访地，除了外部环境变化，<strong>奠定其“金主”地位的还是自身资金实力雄厚</strong>。</p><p>凭借着丰富的油气资源，一些中东国家积累了大量财富，并形成了规模巨大、历史悠久的主权财富基金（SWFs），是金融世界不可撼动的一股力量。</p><p>另一方面，全球正处于能源转型的阶段，<strong>中东资本必须要减少对石油的依赖</strong>。在经济结构调整的压力之下，中东资本正朝着多元化、全产业链化、全球化布局。</p><p>他们早已不满足于传统的国债、银行、房地产等领域，近年来更热衷于新兴技术、体育、游戏、可再生能源和医疗等行业的投资。其版图也在不断扩张中，重仓欧美的中东投资者们开始把宝开始押在亚洲，押在中国，而且常扮演<strong>“白衣骑士”</strong>的角色。</p><p>例如去年底，造车新势力蔚来汽车便得到阿布扎比投资局22亿美元的输血；2024年5月，联想集团与沙特的主权财富基金公共投资基金旗下子公司达成合作；同月，沙特参与了中国人工智能初创企业智谱AI约4亿美元的新一轮投资。</p><p>此外，阿布扎比投资局、科威特投资局、卡塔尔投资局、沙特公共投资基金、穆巴达拉等中东主权基金都已经在中国设立办事处，合作进一步加深。</p><p>中东资本青睐中国市场的主要原因是<strong>经济上的互补性</strong>，尤其在产业转型升级上是很好的参考对象；与此同时，越来越多的中国企业也在出海中东的事务上频频出手，例如互联网大厂美团就将中东作为其第一个海外扩张点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_77e02e022fc84bc28b0574240b355f66@5795031_oswg1894969oswg3816oswg1959_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中东资本对中国资产的投资兴趣愈发浓厚，展现出对中国市场长期前景的信心，适逢美元资本收回筹码，中东土豪或许真要组团上牌桌了。</p><p><strong>中东热钱涌向中国，中国企业落户中东</strong>，可以预计的是，未来中东和中国的投资交易步伐还将加快。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>[1]《中东土豪，开始抄底中国房地产！》牲产队</p><p>[2]《中东土豪，开始狂买中国资产》 盐财经</p><p>[3]《中国奥园卖身，一桩“神秘”的交易》 无冕财经</p><p>本文来自“本原财经”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967864943792391</id>
            <title>重磅新规落地，股权私募热议并购市场机会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967864943792391</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967864943792391</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 07:40:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，中国证监会发布了<strong>《关于深化上市公司并购重组市场改革的意见》（以下简称《意见》）</strong>，受到市场关注。受访私募机构认为，新规鼓励上市公司利用并购重组手段，收购新兴产业的优质企业，助力新质生产力发展，同时为私募股权机构带来了更多的投资机会和退出途径。</p><p>《意见》提出，对私募投资基金投资期限与重组取得股份的锁定期限实施“反向挂钩”，促进“募投管退”良性循环。私募机构称，政策鼓励私募基金积极做耐心资本，增强其参与并购交易的信心。据了解，近年来不少私募股权基金积极切入并购赛道，围绕新兴产业上下游整合与连接，他们看好国内市场并购策略和并购基金的发展前景。</p><h2><strong>鼓励上市公司并购优质企业</strong></h2><h2><strong>拓宽私募股权基金退出渠道</strong></h2><p>关于《意见》出台的意义，<strong>盈科资本产业投资事业部总裁冯志强</strong>表示，此次发布的新规是新“国九条”和“&nbsp;创投十七条”&nbsp;相关并购重组内容的进一步细化，鼓励上市公司聚焦主业，综合运用并购重组、股权激励等方式提高发展质量。新规对上市公司发展并购重组业务提出了具体的方向性指引。对私募股权机构而言，除了IPO上市外，也应该积极围绕产业圈层上市公司资源，开拓项目退出渠道，并助力上市公司新质生产力产业升级，实现多方共赢。</p><p><strong>弘信资本董事长高建明</strong>称，当前重提上市公司并购重组，有不同寻常的意义：一是今后传统企业IPO的可能性或大大降低，资本市场支持新兴产业和未来产业的发展；二是上市公司可以利用并购重组的手段，对传统业务进行整合，也可以通过投资参股或并购新兴企业，实现业务转型升级。“新规鼓励上市公司利用并购重组的手段，收购新兴产业的优质企业，对优化社会资源配置、提高上市公司质量意义重大。另外，也有利于化解新兴产业企业面临的财务困难，促进产业持续发展。当然，也给私募股权基金的退出，开辟了一条通畅的路径”。</p><p>在私募看来，新规的出台有利于私募股权基金拓宽退出渠道，发展并购型基金。</p><p><strong>海望资本执行总裁孙加韬</strong>认为，第一，推进并购重组，对私募股权行业来说最大的影响就是拓宽了项目的退出渠道。清科私募通数据显示，2023年我国VC和早期投资机构合计退出2053.75亿元，其中76.8%通过IPO和上市后减持退出，而并购退出的比例仅为8.1%。</p><p>第二，有助于并购基金的设立和投资。国外私募股权市场并购型基金占比高达72%，并购基金、并购投资以及并购类退出已经成为绝对主流，而国内私募股权一级市场并购型基金仅占2.5%，并购交易规模及占比仍有较大上升空间。</p><p>第三，对私募股权行业未来的投资方向产生影响。之前投资标准主要基于企业能否上市，未来可能重点考虑标的是否有并购价值。</p><p><strong>一村资本总经理于彤</strong>表示，新规的出台对私募股权行业影响重大：首先，拓宽了私募机构的退出渠道，放松了上市公司收购的限制；其次，提高了上市公司收购的估值容忍度，有利于并购交易的进行；最后，放宽了私募股权机构的股份锁定期要求，极大促进其参与上市公司并购的积极性。“这些变化为我们带来了更多的投资机会和退出途径”。</p><p><strong>华兴资本联席总裁王力行</strong>认为，《意见》的出台将对私募股权行业产生积极影响：首先，支持上市公司结合自身产业发展需要，收购有助于补链强链、提升关键技术水平的优质未盈利资产，为私募股权基金投资的优质未盈利资产提供畅通的退出通路；再者，鼓励私募股权基金参与产业整合，在上市公司并购重组中发挥积极作用；最后，将会进一步加速私募股权行业出清，引导私募股权行业向机构专业化、产业投资化转型。</p><h2><strong>多举措活跃和发展并购市场</strong></h2><h2><strong>鼓励私募基金做耐心资本</strong></h2><p>《意见》内容包括支持上市公司向新质生产力方向转型升级、鼓励上市公司加强产业整合、进一步提高监管包容度、提升重组市场交易效率、提升中介机构服务水平、依法加强监管等六个方面。</p><p>王力行表示，在《意见》中，有几点内容对推动并购重组市场的发展尤为重要：一是引导上市公司积极通过并购重组向新质生产力方向聚集；二是支持上市公司之间的整合需求以及上市公司对产业链上下游资产、第二增长曲线转型资产的并购，这将有助于提升产业集中度和资源配置效率；三是对重组估值、业绩承诺、同业竞争和关联交易等事项提高包容度，特别是明确支持上市公司收购优质未盈利资产；四是提升中介机构服务水平。</p><p>冯志强认为，鼓励上市公司加强产业整合比较重要，相关内容对限售期规定、简化审核程序提供了方向性的支持意见，“期待相关具体规定的进一步出台，有助于提升市场交易活跃度。私募投资基金作为并购重组交易的重要参与者，未来也将在市场中发挥更加重要的作用”。</p><p>于彤表示，关注放松上市公司收购限制、提高估值容忍度、放宽股份锁定期要求等措施，有助于推动并购重组市场的活跃和发展。</p><p>孙加韬称，未来一个阶段的并购重组，将出现两个趋势性机会：一是上市公司向新质生产力转型升级，客观上需要对被并购标的在财务指标上有一定包容度，尤其是战略新兴产业、未来产业等；二是产业并购整合，是上市公司以链主角色来整合产业链上下游的并购，或者是同行业之间补短板型的并购，以进一步提升企业自身的竞争力。</p><p>其中，《意见》提到，对私募投资基金投资期限与重组取得股份的锁定期限实施“反向挂钩”，促进“募投管退”良性循环。</p><p>对此，王力行解释，“反向挂钩”机制的意思是，如果私募股权基金的投资期限达到五年，其在第三方交易中获得的股份锁定期可以从12个月缩短至6个月，而在重组上市中作为中小股东的锁定期限可以从24个月缩短至12个月。该机制既鼓励私募股权基金积极做耐心资本，又降低了其在参与并购重组时对于退出时限的担忧，提高资金的流动性，从而提升其参与交易的积极性。</p><p>冯志强称，相关规定对基金参与重组取得股份的锁定期退出时间进行了加速处理，有助于资金的快速回笼和持续交易，这将极大增强私募基金相关并购重组交易的信心；鼓励私募基金对相关投资标的组合实现整合，依托上市公司平台，实现多重收益。</p><p>另外，《意见》也支持私募投资基金以促进产业整合为目的依法收购上市公司。王力行认为，这表明监管层认可私募股权基金在并购重组中的积极作用，愿意为其提供更加广阔的操作空间和政策支持，鼓励私募股权基金长期价值投资。“预计随着操作细则的逐步落地，会涌现不少并购型私募股权基金直接控股上市公司的案例”。</p><h2><strong>私募发力并购策略和并购基金</strong></h2><h2><strong>围绕产业链上下游整合资源</strong></h2><p>记者了解到，近年来不少私募股权基金在并购领域积极做投资布局。</p><p>“去年到现在，我们的工作重点都放在并购重组方面。现在手上各个领域在谈的项目非常多，有些已经进展到后期阶段。我们最大的感受是，现在估值谈判难度较大，很多企业还是停留在前几年天价估值的情绪中。这是影响目前并购进度的最大问题。”高建明说。</p><p>冯志强表示，近段时间，盈科资本在积极谋划并购领域的业务拓展，整合相关业务团队和产业生态圈优势，推动已投项目的整合与资源链接，推动行业相近、业务互补、资源共享的相关标的公司的合作和并购事宜。</p><p>于彤称，一村资本的并购策略主要有三个方向：一是与产业方合作，帮助上市公司收购境内外优质资产；二是寻求将自有投资标的装入A股上市公司；三是控股并购一级市场明星企业，进行管理赋能后再被上市公司并购。新政策的放松对这些策略都较为有利。</p><p>王力行表示，早在2009年华兴资本就组建了并购团队，为中国及全球的创新经济企业提供全面深度的并购顾问服务。当前各个行业内的并购需求不断涌现，并购市场活跃度逐步增加，公司将进一步加大在并购业务中的资源投入，利用跨一二级市场、跨国内外市场的全局视野，以及丰富的交易经验，运用并购等多种资本市场手段，陪伴企业成长，推动行业整合。</p><p>冯志强表示，未来并购重组市场将成为创投基金行业除了IPO渠道之外的又一重要退出路径，包括私募股权机构、中介机构、标的公司在内的多方参与者应该携手共进，推动行业健康发展。</p><p>王力行说，研究海外产业发展历程可以发现，几乎所有国家产业发展到一定阶段都会通过产业内的并购重组实现资源集中，提高行业效率。当前中国经济正在经历结构调整和产业升级，产业内并购重组会加速。同时，在宏观指引叠加市场需求的大背景下，未来中国并购重组的科技属性将会增强，以上市公司为主体的并购交易量将会大大增加。</p><p>在孙加韬看来，参考海外经验，VC和PE都会选择并购退出，数量占比分别达80%和90%；产业方是最大买家，并购重组为一级市场已投项目的退出创造条件。中国并购投资步入行业整合阶段，并购重组面临系统性的机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656147089&amp;idx=4&amp;sn=2512832223d917f6288795b837784884&amp;chksm=8acceef92e30ab37d54899320f8f4d044b6091effafacc33b13ceb2da3bd0e6c70f3902d8dba&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：吴君，编辑：舰长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2967789494964229</id>
            <title>闲鱼收取普遍服务费后，用户体验有变化吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2967789494964229</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2967789494964229</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Sep 2024 07:13:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>闲鱼经过多年的运营和进化，已经从一个二手交易为主的个人交易平台，发展成了一个宏观价格低、开店成本低、有稳定客群和流量，即有社区化内容，又有交易氛围的综合交易平台，并且是这一领域独占鳌头的存在，依靠着阿里系出身，碾压了所有竞争对手。</p><p>去年中旬，闲鱼就官宣了要收取服务费，并且给所有账号提供了 1 万元 / 月的免服务费额度，超过 1 万元才收取服务费。今年 9 月 1 日开始，闲鱼开始在全站强制收取 0.6% 的技术服务费，引起了一系列讨论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_d1f09b7befab43b383356444c06459f5@000000_oswg65841oswg1080oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我玩过多个闲鱼号，大号闲鱼的交易额为 110 万 +，最近的几个月也都交了服务费，也算是对闲鱼这个平台有一定的使用经验。本篇来说说闲鱼服务费的具体计算原理、平台现状，以及我眼中闲鱼除了买东西、卖东西，还有怎样的功能，服务费有让平台环境更好吗？</p><h2><strong>服务费的收取和计算</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_2c13f113c58d425b8e99ef1715aea62b@000000_oswg253255oswg1080oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>闲鱼的服务费体系目前有两部分，分别是基础软件服务费和软件服务费。基础软件服务费是每笔收 0.6%，并且这里是包含运费的，如果商品设置 90 元，运费设置为 10 元，基础软件服务费就是收 6 毛。第二个是软件服务费，针对累计交易额超过 10 笔 + 1 万的有一定交易规模卖家，每笔额外收取 1%，这里注意是额外收取。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_080bc3ec95cd427484ac6f622d74b51b@000000_oswg23209oswg1080oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以简单理解为，当月交易额超过 1 万元，每笔交易收取 1.6% 的全部服务费。</p><p>还是以具体金额为例子。超过 1 万元交易额后，商品设置价格为 90 元，运费为 10 元。首先需要支付基础软件服务费合计 100×0.6%，也就是 0.6 元，然后再支付软件服务费，软件服务费不计算运费部分，是 90×1%，也就是 0.9 元，合计收到款 100 元，支付了服务费 1.5 元，到手 98.5 元。</p><p>基础软件服务费很多账号都说，闲鱼封顶 60 元，这是妥妥的误传，闲鱼优惠规定是单笔交易基础软件服务费，封顶 60 元。也就是单次交易额满 1 万元时，触发封顶费用，即使单次交易额 2 万元，也就是收 60 元基础软件服务费。注意，这里和软件服务费是区分结算的，是否收软件服务费要考虑月交易次数。</p><p>如果交易两个 1 万元订单，卖家是要被收取 2 个 60 元基础软件服务费的。对于一般交易，闲鱼就是可以简单理解成 1 万元以下，每笔收 0.6%，1 万元以上，每笔收 1.6%。</p><h2><strong>服务费的合规规避与曲线规避</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_60b51396ecdf485eb0c36704af3c8192@000000_oswg379012oswg1080oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于基础软件服务费，闲鱼使用拼团、发车等工具是可以减免的，但对于一般卖家就不适用。对于软件服务费，闲鱼额外减免卡券充值类的软件服务费，并且针对大商家，有后台通道可以减免，但这些也和普通卖家无缘。</p><p>基础软件服务费只要是交易都会收，没有曲线减免的方式。</p><p>至于软件服务费，可以通过多开账号，在 1 万元限额下使用闲鱼，这点需要买家的充分信任。也可以通过把价格设置到运费上，降低商品价格来交易，但这种形式增加了卖家面临售后时的风险，也存在纠纷时被闲鱼官方制裁的可能。</p><h2><strong>服务费与经营成本</strong></h2><p>服务费的增加直观就是增加了卖家的经营成本，对于个人真正闲置转让的影响其实微乎其微，影响的主要是专业卖家与售卖多数量全新商品的业余卖家，这些经营成本最后都会融合在价格里，买家也会成为这些成本的承担方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_03cf0cf1c5844f34b8cabf042cb52a08@000000_oswg51447oswg768oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可能大部分闲鱼普通用户所不了解的是，比如销售预包装食品等特殊品类达到一定规模后，闲鱼都会官方下台限制账号发布内容，要求账号提供资质证明，也就是个体户或有限责任公司的营业执照和备案，所以越来越多的副业卖家和专业卖家，都是有营业执照的。</p><p>有营业执照，就意味着卖家除了在闲鱼销售，在其它电商 App 也有了普遍开店的资格，在闲鱼多了服务费的今天，其它电商平台意味着更低的成本。</p><h2><strong>闲鱼的核心优势：卖家友好性平台</strong></h2><p>虽然因为服务费运营成本更高了，也对卖家多了一层筛选和倒逼卖家考虑选择其它电商平台，但闲鱼还是有其独家优势，就是卖家友好性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_ad2beb0268fc4fb587832a63ffd1755b@000000_oswg73929oswg975oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>闲鱼没有仅退款这种极限讨好买家的机制，也不存在强买机制。在主流电商平台，都是下单了卖家必须发货，不能发货那就是要赔偿买家。一旦出现售后纠纷，平台政策喝评判尺寸都偏向买家。</p><p>闲鱼并不是更偏向卖家的平台，但却是比起主流电商，政策对卖家更友好的平台，所以即使它收服务费，也依旧适合想把卖货作为副业的新人入门。</p><h2><strong>闲鱼做副业的要求</strong></h2><p>闲鱼发展一个副业，出发点是赚钱，就不仅仅是清理闲置物品了，当个业余卖家也是对人有能力要求，我大体分享几点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_526ebf378f1b4ca99ca5079166cf6f00@000000_oswg15618oswg1070oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1. 自己有能力售卖什么产品，这要看对某一品类的知识水平、对货源的信息差掌握、自己有哪些可经营的资源。自己是服务玩家群体，还是面向普罗大众，这都是对个人能力和知识有不同的具体要求。</p><p>2. 自己的沟通能力和专业水平如何。就我个人经验，很多买家开口的第一个问题，就会暴露他对于商品的了解程度，卖家如果想「洗脑」非常容易，可以靠知识去「骗」，形成交易。</p><p>3. 时间精力的投入、对于快递优惠的使用、对于一些代发操作的熟悉、对平台规则的不断理解和深入，都可以让闲鱼这份副业从卖家角度做得更好。</p><p>4. 看人分辨的能力。经验丰富后，很容易看出来一个买家有没有问题、风险，买家的地址、个人信息，谈吐、闲鱼历史关注交易记录，我看 10 秒，往往能把握好一个买家的可靠程度。</p><h2><strong>关于闲鱼服务费变化后的平台心得总结</strong></h2><p>闲鱼服务费目前对于副业卖家、专业卖家来说还挺高的。如果就是清理闲置，这种服务费真的不影响，但业余卖家目前不太适合闲鱼了，价格认知水平不足，基本都是亏本踩坑，卖价的制定很难合理，要么卖不掉，要么亏太多。</p><p>闲鱼依旧是一个可以使用的平台，并且是一个可以丰富每个人对商品价格判断能力，价值预估能力的好平台，能解决很多消费中的比价问题。举个例子，当你拿到一个特价，看到闲鱼很多副业贩子加价能成交，就能很容易清楚这是个超值的价格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240927/v2_5d22fa95781b4531b842912f5cd8a815@000000_oswg38812oswg862oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以上就是关于目前闲鱼环境的个人分享，我不太建议每个人都去闲鱼买东西，玩转闲鱼需要经验的积累与认知的提升；也不太建议大家都想着去闲鱼处理闲置，新人太容易交学费，如果是极低的闲置处理频率，不要上闲鱼；但我建议，如果你想更好了解价格，让自己手里的钱发挥更好的消费力，闲鱼绝对是一个很好的学习平台，上的是生动的实践课。</p><p>原文链接：</p><p>https://sspai.com/post/92423?utm_source=wechat&amp;utm_medium=social</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247581188&amp;idx=2&amp;sn=fa489835be951fef822cb0b0cf3f74e2&amp;chksm=fc5ee7153e0a8c717db330fa2ec4b1e40b83e5f1f934efd9f5249af644c6abeb8a66e5f0adf8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：老木曾雪菜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>