<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2494962926409602</id>
            <title>美国人用哪三招为“晚年护理”备足资金？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2494962926409602</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2494962926409602</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 07:31:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 房屋保险, 长期护理保险, 护理费用, 健康储蓄账户
<br>
<br>
总结: 该文讨论了美国人在房屋保险和长期护理保险方面的不足。只有少数人拥有能够保护他们免受潜在灾难性开支影响的保险。长期护理保险昂贵且不确定是否需要，导致人们对未来的护理费用感到焦虑。文章提出了几种解决方案，包括考虑房屋资产、利用健康储蓄账户等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p label="正文"><span>想象一下，你知道附近80% 的房屋最终会在暴风雨中受损，但只有不到4% 的房屋拥有可以保护他们免受潜在的灾难性开支影响的保险。</span></p><p label="正文"><span style="letter-spacing: 0px;">这种摇摇欲坠的风险情景类似于美国人在长期护理方面的准备不足。波士顿学院退休研究中心2021年的一份报告发现，大约80%的65岁老人在晚年将需要一定程度的长期护理和支持服务。</span></p><p label="正文"><span style="letter-spacing: 0px;">然而，根据行业组织 LIMRA 的数据，只有3.1%的美国人拥有长期护理保险。这种保险非常昂贵，老年人不确定他们是否需要它。“它有点不太确定——这不是一件板上钉钉的事情,”马萨诸塞州牛顿的帕拉尼亚金融顾问公司的认证财务策划达纳·莱维特说，“很难说服人们现在就为这笔巨额开支而存钱，他们会把这件事先放到一边去。” &nbsp;&nbsp;</span></p><p>莱维特说，她的一些客户的父母或朋友经历了一个长期的护理需要，并担心他们会经历同样的事情。“他们希望在财务上有所准备,”她说，但这“会转化为焦虑，而不一定会转化为行动。”&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>这种担心部分源于长期护理保险有时令人担忧的历史。过去，保险公司经常低估它的价格，购买者经常受到保费大幅上涨的打击。如今，许多老年人选择混合政策，允许他们将长期护理与人寿保险政策相结合。但与传统保单一样，这些保单通常有大量的免责期”，在此期间，投保人必须在保险生效之前自己买单。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>对于那些不想被锁定在长期护理保险计划中的退休储蓄者，应该如何应对不得不为长期护理提供资金的令人不安的前景？&nbsp;</p><h2 label="一级标题">算出一个数字 &nbsp;&nbsp;</h2><p>“许多客户对医保成本感到惊讶，因为他们认为联邦医疗保险(Medicare)覆盖了大多数长期护理需求，但实际上，如果他们入院，它只能涵盖短期住院,”Beacon Pointe 财富规划主管康米·史蒂文斯(Comie Stevens)表示。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>在与客户制定计划时，史蒂文斯的谈话集中在几个关键问题上: 是否有可能在适当的地方来养老？能否调整为居家养老？有人能在家里提供照顾吗，不管来自家庭成员还是外部成员？他们生活的地方的典型护理费用是多少？&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>史蒂文斯说: “在适当的地方进行老龄化可能不那么昂贵，特别是如果他们不需要24小时护理的话”。即使有人在日常活动中需要帮助，也不一定需要有护理背景的人——他们可能只是需要帮助购物。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>“我们提出了一些估算，但这只是我们的最佳猜测，我们不知道是否有人真的需要照顾,”史蒂文斯说。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>史蒂文斯说，一个很好的起点是 Genworth 的护理成本调查，这个工具可以让用户计算他们所在地区各级护理的成本。根据该机构2021年的最新调查，全国家庭健康助手的平均费用约为每月5100美元，而辅助生活设施的费用为每月4500美元。养老院一年的平均成本接近10万美元。美国生活成本较高的地区将超过这个数字。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>如果你有一个相当健全的退休计划，晨星公司退休计划主管克里斯蒂娜 · 本茨（Christine Benz）建议，如果你是单身，就预先安排20万美元，如果你是已婚夫妇，就预先安排40万美元，用于支付其中可能包括养老院两年住宿费的费用。&nbsp;</p><p><span></span></p><h2 label="一级标题">考虑一个健康储蓄账户 &nbsp;&nbsp;</h2><p>健康储蓄账户（Health Savings Account，HSA ）配有高免税额的健康计划，允许你为合格的医疗费用预留税前资金，其中包括从牙科护理到家庭健康助手的一切费用。许多雇主向员工提供健康储蓄账户，对于那些无法通过公司计划来参与的员工，富达(Fidelity)和嘉信理财(Schwab)等经纪公司也提供这种服务。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>理财规划师喜欢它们是因为它们具有三重税收优势: 所有者不必为捐款、投资收益或用于支付医疗费用的提款来缴税。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>Great Point Wealth Advisors 创始人彼得·迪希(Peter Disch)表示: “如果你想在一定程度上自我保险，并拥有最大的灵活性，而且你属于(富裕大众)的中间群体，对于这些人来说，考虑这个问题是有意义的，那么健康储蓄账户就是你的默认选择，而且很可能是你的最佳选择”。<span>&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span></span></p><h2 label="一级标题">利用房屋资产 &nbsp;&nbsp;</h2><p>史蒂文斯说，如果“没有足够的投资和储蓄资源，也没有长期护理政策，家就是退休人员应该关注的主要资产”。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>卖掉你的房子，或者缩小住房面积，或者搬进辅助生活设施，这些都是资助长期护理的方法。搬迁到生活成本较低的地区也是如此，先锋(Vanguard)2023年的一项研究发现，2019年搬迁到住房价格较低地方的60岁以上房主，平均从房屋资产中提取了9.9万美元。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>反向抵押贷款能让你既可以利用房屋资产，又能在自己的房子里度过余生。所以对于那些已经希望在自己家里里安享晚年的62岁或以上的人来说，反向抵押贷款也是一种选择。史蒂文斯说: “你必须相信自己在家里至少会呆三年以上”。&nbsp;</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">本文来自微信公众号</span><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551211&amp;idx=2&amp;sn=c4ba2c0bbaae82f71197f6cb0fdf1bbc&amp;chksm=fcebbb9dcb9c328b72a4a47c0f4840165fc816d5f1dc55e1f5178c2e5c2517baedddf5cfff3c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" style="letter-spacing: 0px; color: rgb(38, 38, 38); border-color: rgb(153, 153, 153); padding-bottom: 1px;">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a><span style="letter-spacing: 0px;">，作者：丽萨·舍尔策，36氪经授权发布。</span><br /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2494695289673609</id>
            <title>曾被认为是最具潜力的新能源车企，威马为何走向终局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2494695289673609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2494695289673609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 06:43:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 威马, 破产申请, 跑路, 车主
<br>
<br>
总结: 威马汽车因破产申请和创始人沈晖的“跑路”而倒下，车主们面临着无法修车和维权的困境。威马的倒闭对整个新能源汽车领域造成了阴影，车主们认为这是一场“钝刀子割肉”的危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>威马倒下了。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>2023年10月，有消息爆出威马疑似已经提交破产申请，随后人们发现威马创始人沈晖在参加德国车展后飞往纽约，疑似“跑路“。威马汽车App也出现了无法联网、功能失效等种种问题，不少车主电联客服却无人接听，售后也停止了服务。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>一切迹象似乎都指向了一个事实：威马要破产了。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>2023年10月10日，威马汽车官方微博发布公告，宣布威马正式提交了预重整申请，表示希望通过这一途径“有针对性地尽早挽救企业和解脱困境”，并表示威马不会躺平，更不会倒下。 &nbsp; &nbsp;</p><p>尽管表现出了相当大的“求生欲”，但从车主、股东以及广大关注者的角度来看，&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;在经历了长达两年的自救后，这位曾经叱咤新能源车市场、号称新势力四小龙之一的车企，不可避免地走向了终局。</p><h2 label="一级标题">车主：这是一场“钝刀子割肉”</h2><p><span></span></p><p>威马的倒下无疑对整个新能源汽车领域蒙上了一层阴影，但对于威马车主们来说，危机的迹象早从2022年就开始显现了。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>“从去年冬天开始，车机会出现黑屏的情况。”威马车主赵涵告诉刺猬公社（ID:ciweigongshe）。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>2022年初，他购置了一辆威马W6汽车。这是威马于2021年4月推出的一款纯电SUV，不同于当时其他新势力的三四十万的中高端价位，威马W6在二十万区间为车主提供超大空间以及智能座舱等体验，主打的就是性价比。尽管上市后争议颇多，但凭借价格优势，威马w6还是成为了威马的主力车型。</p><p>作为新能源车市场的关注者，赵涵对所有新能源车品牌都比较熟悉，在经过几番比对后，他在众多品牌中选择了威马，最大的原因就是“便宜”。“在那个价格区间里，威马W6算是很不错的选择了”，在新能源补贴以及地区优惠的加持下，赵涵花费了16万买下了这台车。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;彼时，威马汽车的颓势还没有那么明显，他认为自己算是“抄底”成功了，“那时大家都不知道他们存在经营问题”。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>林鸥也抱着同样的想法。2021年，他购置了一台威马w6汽车，在新能源车购车补贴的加持下，他同样以不算高的价格拿下了自己的第一台新能源车。“在当时威马绝对是一个不错的选择。”同样经过多番对比，林鸥发现威马W6在20万档区间竞争力很强，&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;“当时买电车的人也不多，其他车要么太贵，要么车型、驾驶体验一般，威马的性价比很强。”&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>另一个让林鸥放心购买的原因是威马的造车模式。相对于其他的造车新势力来说，威马的一大优势就在于温州、黄冈的自建工厂，相比部分新能源车企代工厂生产模式，威马凭借造车资质、自主造车吸引了很多车主。但谁也没有想到，这样一个当时看起来最“靠谱”的品牌，却成为新势力中最早掉队的玩家。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>2021年是威马销量最后的辉煌，2022年威马汽车的月度销量越来越低，年度销量回到了2019年水平，只不过2019年是威马最辉煌的上升期，而2022年的威马则一路滑坡。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>对于车主和员工们来说，问题也开始集中暴露，2022年8月，威马开始出现了拒绝支付员工福利的事件，随后有关经营问题的传闻越来越多，创始人沈晖更在全员信中内部信中宣布全员降薪。林鸥也正是从那时开始发现，威马的日子似乎并没有那么好过了。&nbsp;<span>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span></p><p><span></span></p><p>“联系了售后，对方说厂家不给配件，没法修。”遭遇了冬天车机黑屏后，赵涵主动联系了威马售后，却收到了这样的回复。缺乏修车配件是威马车主面临最多的问题，林鸥同样也碰上了这种问题，“当时出了点小毛病，联系售后也表示没办法修，没有配件。”&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>在投诉网站上，能够发现，威马汽车相关投诉最多的就是汽车配件缺失，从2022年下半年开始，很多威马车主都遇上了无法从官方渠道修车的问题，“一些小毛病可以找其他修车店弄，车机、座舱里的问题基本没办法解决。”&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>“其实有些无关痛痒，所以没想过维权。”抱着这样的心态，赵涵发现车机黑屏问题在几个月自己恢复了，于是并没有把这些事放在心上，而当3月他再次联系威马售后时，对方则直接向他表示，公司经营出现问题，4S店没有配件，无法修车。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>此外，他购车时给到的充电桩权益也始终无人兑现，赵涵在社交平台上发布了相关帖文，评论区里，不少威马车主“抱团取暖”，&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;“品牌快倒闭了”已经成为了他们的共识。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>林鸥则一直想要维权。“打过很多次电话，也联系过4S店，但对方都表示没办法，当时就觉得威马估计要不行了。”他一直关注着威马及创始人沈晖的各种消息，在Apollo出行战略并购威马消息披露之时，他一度“重燃希望”，但无情的事实告诉他，威马的困局似乎无法换回了。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>2023年5月，海口威马汽车4S店全部关门的消息爆出，海口2000多名车主面临保养维修难的问题，威马汽车App也开始出现无法登录等问题。“宣布破产重组之后的各种事其实不少车主都经历过。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;”威马的“烂尾”并不是突如其来的，称不上是“暴雷”，而是一场缓慢的死，&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;用林鸥&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;的话&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;来说，在车主看来，威马破产更像是是“钝刀子割肉”。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>以9月与Apollo的上市梦破碎为节点，到网传沈晖“跑路”，员工欠薪、车主维权，一直到威马汽车官宣提交预重整申请，车主们的心可谓七上八下，但对于赵涵来说，无奈中带着一些无所谓，“App出了些问题，但也现在也都恢复了，只要能让我正常用就行”。</p><p><span></span></p><p>林鸥也不得不接受威马“真的要不行了”的事实，边正常使用边忧心忡忡“未来车坏了该怎么办？”。赵涵同样担心“现在出现的问题都无关痛痒，但一旦需要修车，估计就会很麻烦了。”&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>事实上，威马这一次申请审查，更多是为了通过预重整避免破产，解决债务问题，似乎还有一线生机。&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;但市场整体的声音并不乐观，谁能来拯救濒死的威马？或许我们还要从威马自身的发展史来看。&nbsp;</p><h2 label="一级标题">曾经的新能源头部玩家，何以至此？</h2><p>威马带有浓厚的传统车企基因。&nbsp;&nbsp;</p><p>创人沈晖的履历就非常漂亮，他从1996年就已经加入了美国汽车零部件巨头博格华纳，随后还加盟了菲亚特、吉利等车企，更是一手操刀了吉利对于沃尔沃的并购，一时风头无两。&nbsp;&nbsp;</p><p>不同于大多数新势力掌门人的互联网出身，沈晖应该是最懂车的创始人之一。&nbsp;&nbsp; &nbsp;在汽车行业深耕多年，一手助力吉利跃升国内车企前列，可谓根正苗红，他选择个人创业入局新能源造车也是顺其自然。&nbsp;</p><p>2015年10月，在联合创始人杜立刚的三电系统研发企业的基础上，威马诞生了，其名字来源于德文单词Weltmeister，意为“世界冠军”。&nbsp;&nbsp;</p><p>威马的二号人物侯海靖同样出身传统车企，曾在上海通用、福田汽车、华泰等公司任职高管，2012年任职吉利集团副总裁。&nbsp;&nbsp; &nbsp;威马于2018年推出的第一款产品威马EX5就与吉利GX7非常相似，吉利也于2018年以“侵害商业秘密”为由起诉威马。&nbsp;&nbsp; &nbsp;抛开商业纠纷，威马最初的崛起，与创始人们的传统车企经历关系很大。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>“威马最早就是以自建工厂自主造车，以及产品落地快知名的。”汽车行业从业者莫恒告诉刺猬公社。相比于蔚小理最开始的代工厂模式，沈晖从一开始就强调要自建工厂，自主造车，才能保证产品质量与品控。&nbsp;<span>&nbsp; &nbsp;</span></p><p><span></span></p><p>在成立之初，威马就实行重资产投入策略，在温州建立了拥有年产能10万台的造车工厂，并且随后又在黄冈建立了第二个造车工厂。&nbsp;&nbsp;</p><p>事实证明，在产品的质量上，自建工厂确实是一条正确的路径。&nbsp;&nbsp;</p><p>尽管品牌摇摇欲坠，但刺猬公社对谈的所有车主基本都表达了对于威马汽车产品质量的肯定。“开起来挺不错的”“在这个价位性价比很高”“开到目前没什么大问题”。&nbsp;&nbsp;</p><p>另一方面，威马的融资能力非常强。&nbsp;&nbsp; &nbsp;企业创立后，威马总共经历了12轮融资，总金额超过410亿，在新能源市场发展早期，可谓最不缺钱的新势力车企，这也助力了威马2018、2019年的攻城略地。&nbsp;&nbsp;</p><p>“威马也是最早做大众方向的车企，相对蔚小理的价格来说，威马真的不贵，在中端电车市场很有影响力。”莫恒表示，在他看来，沈晖最初的战略构想是正确的，即通过更具性价比的战略推动新能源汽车的普及，现如今的不少车主，正是看中了威马的这一特点。&nbsp;&nbsp;</p><p>在威马的一系列组合拳下，EX5一度成为新能源领域的明星产品，威马也在2019年跃升新能源车企销量榜第二，一度被看作是最具潜力的新势力车企之一。&nbsp;&nbsp;</p><p>但谁也没想到，从2020年开始，威马走上了下坡路。&nbsp;&nbsp;</p><p>“我觉得最重要的原因还是创新研发能力不够。”莫恒分析，在他看来，相比其他新势力车企，尽管在造车能力上有优势，但威马却并没有把重心放在研发上。2020年的多起电池自燃事件就是例证，该事件不仅没有引起威马的反思，还衍生了锁电事件等丑闻。而在智能座舱、智能驾驶等重点领域，威马也有所缺失，尽管与Apollo出行进行了智驾方面的合作，但总体进展是相对落后的。&nbsp;&nbsp;</p><p>也正是自燃事件开始，威马的销量不再“一马当先”，缺乏亮点的新产品让品牌的吸引力大大下滑。&nbsp;&nbsp;</p><p>“对比研发费用，就能看出威马和蔚小理的差距。”那么威马把钱花在了哪里？第一就是重资产投入，自建工厂的策略或许从长期来看是正确的，但在几年内就大投两座工厂，无疑是一种很大的负担，也加重了威马的现金流压力。&nbsp;&nbsp;</p><p>&nbsp;当销量与产能无法匹配时，工厂就会成为累赘。&nbsp;&nbsp;</p><p>“新能源车的很多制造技术仍旧不成熟，需要比较灵活的生产方式，如果全盘按照传统车企的打法，重投入并不合适。”&nbsp;&nbsp;</p><p>另一方面，跟其他新能源车企不同，威马的销售及宣传策略也相对老派，在直营模式遇阻后，威马选择传统的授权经销商4S店模式。在其他新势力纷纷在商场开门店之时，威马以这种方式实现了迅速扩张，但代价之一就是高价补贴，此前就有报道称，威马给予经销门店的补贴从100～500万不等，这不仅对于威马是一种资金负担，同时还衍生了各种内部问题。&nbsp;</p><p>在宣传策略上，威马似乎也没有选择互联网营销模式，在社交平台的声量很少。翻阅破产消息后的舆论情况可以发现，不少人才刚刚知道这家车企的名字。&nbsp;&nbsp;</p><p>除此之外，内部斗争、人事任命、推广策略等都对威马的发展产生了负面影响，在种种问题之下，威马积重难返，从2022年开始，一切问题暴露出来。&nbsp;&nbsp;</p><p>2022年，沈晖正面回应了全员降薪等问题，他将威马的颓势解释为战略性收缩，并对新能源车市场存在的问题进行了分析。例如“销量排行榜就是亏损排行榜，卖的越多亏的越多”“造车新势力一直以来以亏损冲销量的模式肯定是有问题的”。针对销量下滑的问题，他也解释成“有意收着卖”。&nbsp;&nbsp;</p><p>现在来看，他的分析或许没错，但威马的战略性收缩无疑失败了。&nbsp;&nbsp;</p><p>时间来到2023年，Apollo出行的战略并购计划最终落空，为威马敲响了最后一声警钟。尽管9月开心汽车宣布与威马签署了并购意向书，但开心汽车本身的亏损问题仍未解决，其能否救威马于火海也要打上一个问号。&nbsp;</p><h2 label="一级标题">威马之后，新能源车市场进入下半场？</h2><p>威马宣布破产审查之后，新能源车市场陷入一场震动。</p><p>首先是对于新能源车企的信任危机。“住恒大房，开威马车”等调侃甚嚣尘上，威马的危局最大的影响之一，就是广大消费者对于造车新势力品牌的信任问题。</p><p>在很多人看来，从威马开始，一批近年来涌现的新能源车企将会迎来一场大洗牌，哪吒、零跑、创维等发展没那么好的车企更是被屡次点名。</p><p>悲观者认为，威马作为曾经比肩蔚小理的造车品牌，在手握造车能力、百亿资金之下仍旧危局难挽，对于更艰难的车企来说，末日也即将到来。</p><p>与此同时，新能源车“阴谋论”再次卷土重来。</p><p>威马让很多人联想到了此前的贾跃亭，“造车—融资—跑路”的经典路径确实很像一场骗局，一些人甚至持有更极端的观点，认为目前大多数新能源品牌都存在着“集资跑路”的可能。</p><p>“这就是滑坡谬误。”林鸥认为，尽管他成为了威马破产的受害者之一，但他仍旧对新能源车市场充满信心，他表示未来还会继续购买新能源车。</p><p>赵涵同样持有这种观点，“我不会改变，我是数码爱好者，比较喜欢尝试新鲜的事物，不会再考虑传统燃油车了。”他认为新能源车在动力、舒适性、智能化上都有优势，但在选择上，他会更加谨慎，“置换新车可能会考虑下这个品牌在5年左右的一个中期发展前景，不倒闭就行”。</p><p>威马的危局或许暂时不会发生在更多车企身上。&nbsp;</p><p>10月26日，一则消息再度引发了汽车行业的震动，玛莎拉蒂、标致雪铁龙、道奇等知名汽车品牌母公司Stellantis集团向零跑汽车抛出橄榄枝，宣布将向零跑汽车投资15亿欧元，并组成战略联盟。这一合作是前所未有的，也是国际汽车巨头与国内自主品牌第一次达成这样的合作。</p><p>事实证明，国内新能源车企能够凭借技术能力获得国际巨头的认可。而在过去的几个月里，欧盟对于国产新能源车的种种限制也说明了一个问题：在新能源车领域，国产品牌已经走在了世界前列。</p><p></p><p>这一消息提振了威马困局影响下的舆论环境，也让更多人对于造车新势力们有了信心。</p><p>“归根结底还是要在技术上有所突破，从华为到零跑，这些品牌的成功能够让我们看到，市场对于优质的新能源车产品是认可的。”莫恒表示，“但反过来看，在越来越卷的市场里，必定有一大部分车企会被落下，但这并不是坏事。”</p><p>穿透行业的宏观发展，车企们的浮沉影响的仍旧是消费者的利益。威马提交破产申请后，车主们最为无助，尽管车还能使用，但后续保养维修都存在着很大的问题。尤其在智能化方面，企业倒台后谁来维护系统、谁来保证车机的智能功能，尚是未知数。</p><p>这也并不是倒手的好时机。</p><p>威马的负面舆论直接影响了威马汽车的保值，在小红书等社交媒体上可以发现，许多二手威马汽车价格暴跌，很多车况良好的二手车都卖不出好价，部分威马W6甚至只能卖到4、5万。汽车的保值问题也困扰着很多车主。</p><p>“能解决问题吗？不能的话我不想在这上面浪费时间了。”在联系车主的过程中，一位车主向刺猬公社表示，对于很多车主来说，解决问题已经成为了最大的难题，“维权”更是没有门路。&nbsp;</p><p>“还记得五年前，威马温州瓯江口工厂竣工时，我在厂区里种下了一棵树。”2023年10月10日，威马汽车正式宣布提交破产审查之时，微博博主@朱志延PCauto发布了这样一条微博。但令他没有想到的是，树还没有成长到亭亭如盖，一切却已经物是人非。 &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>把“威马”两个字从造车新势力的名单中移除，实在是件很轻易的事，但落到消费者头上，无穷无尽的麻烦还在远处等待。</p><p>无论是否幸运地站在风口，珍重每一个消费者的信任、遵守对每一个消费者的承诺，是一个品牌在发展过程中的基本责任。</p><p style="display: none;"></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247671144&amp;idx=1&amp;sn=5b579f6404e06a8b46122baed5fdc6e6&amp;chksm=c14b5acef63cd3d8f6359d2c90e5ab34fc39163bdb195a5b3708c75eac9534d520ff5f0fd01c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" style="color: #262626; border: solid #999; border-width: 0 0 1px; padding: 0 0 1px;">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2494930409953408</id>
            <title>白天叱咤华尔街，晚上夜店变DJ，揭秘高盛CEO的AB面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2494930409953408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2494930409953408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 05:32:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高盛, CEO, DJ, 垃圾债
<br>
<br>
总结: 高盛的CEO大卫·所罗门是一位非典型的人物，既是全球投行界的风向标，又是一位知名的音乐DJ。他在投资领域有丰富的经验，尤其在垃圾债领域表现出色。他的双重身份打破了人们对华尔街精英的刻板印象，展现了另一种可能性。他的个人爱好和DJ身份也备受关注，他的音乐作品在Spotify上受到了广泛的欢迎。尽管面临着一些身份争议，但他在高盛的领导下，公司取得了显著的业绩增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><span style="letter-spacing: 0px;">他就是高盛的“非典型”CEO大卫·所罗门，同时也是有着40多万听众的知名音乐DJ。他既是在投资圈浸淫多年的银行家，也是电子舞曲混音大师D.J.D-Sol。</span></p><p>外人几乎难以想象这样反差的身份会出现在同一个人身上，执掌着全球投行界的“风向标”，又因私人爱好如此异类而备受瞩目。</p><p><strong>所罗门的“双面人生”，打破了外界对华尔街精英的刻板印象，也许在西装革履、冷酷无私、工作机器等标签之外，人们还可以窥探到另一种可能。</strong></p><h2><strong>起步于垃圾债</strong></h2><p>所罗门大学就读于汉密尔顿学院，学生时代的他便十分活跃，担任大学兄弟会主席，热衷橄榄球，周末则在酒吧兼职。</p><p>1986年毕业后，他先在欧文信托工作，此后就职于德崇证券，从事商业票据销售，后又转向垃圾债部门。垃圾债券80年代在美国风行一时。所罗门供职的德崇证券有“垃圾债券之神”之称，这段经历使他累积了在高收益债领域的丰富经验。此后他又履职于贝尔斯登的垃圾债部门，一待就是将近十年。</p><p>1999年，所罗门受高盛一位高管的邀请，以合伙人的身份加入高盛，管理杠杆融资部门。和高盛很多高管从内部一步步培育起来不同，所罗门是一位稀有“空降兵”。</p><p>2006年，所罗门开始领导高盛的顶级部门——投资银行，十年时间里，投行业务销售业绩在他的领导下增长了70%，利润率几乎翻番，高盛也迎来声望、营收双高光的时刻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_ef3a6ab910734ad594c2b2b53c98a284@000000_oswg535541oswg800oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2016年，所罗门被提升为总裁兼联席首席运营官。2017年，在公司传统的交易业务日渐萎靡之际，所罗门主管的债券承销业务创下公司纪录，业务收入达到了创纪录的29.4亿美元，为高盛注入了一针强心剂。在债券资本市场几乎被摩根大通和美国银行等瓜分完毕的情况下，所罗门虎口夺食分得了一杯羹。</p><p>2018年，凭借着在利润引擎——投行和融资上的出色表现，所罗门成功在持续一年多的高盛掌门之争中胜出。</p><p>高盛前任首席执行官曾说，大卫·所罗门展现出的建立和发展业务的成熟能力，以及能够增强公司文化的创新能力，都使其成为领导高盛的合适人选。</p><p><strong>在所罗门担任CEO期间，高盛股价飙升，从18年的每股200多美元到21年巅峰时期的每股400美元，那是高盛的高光时刻。</strong></p><h2><strong>夜店DJ</strong></h2><p>除了在投资领域长袖善舞，在个人爱好上，所罗门也经营得有声有色。这个世界顶尖投资银行的总裁和首席运营官的另一个身份，就是喜欢玩弄着先进的音响系统、沉醉于打碟和电子音乐的“光头DJ大叔”。</p><p>脱下西装的他变身DJ D-Sol，在音乐平台Spotify上推出的首支电子舞曲还曾登上过热门歌曲榜，他在Spotify上的月活听众人数也达到了40多万。凭借着这一爱好，所罗门还拿下了Spotify上市的咨询业务，可谓娱乐赚钱两不误。</p><p>所罗门对DJ表演的兴趣始于十多年前他为拉斯维加斯一家赌场进行融资交易。而他担任DJ的爱好首次进入公众视野，则是在2017年，当时的一篇媒体报道讲述了这位55岁的投行CEO不同寻常的爱好。</p><p>他曾经在播客上说：“我因为喜欢误打误撞进入这一领域。现在，我做DJ只为乐趣。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_f552f5004ea14de19e616a7ce979ee91@000000_oswg428549oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2018年成为高盛CEO后，所罗门曾将DJ角色作为他个人品牌的一部分。基本上每个月，所罗门都会前往纽约、迈阿密或巴哈马赶场子，去参加各种聚会、夜店和酒吧当DJ，还包括Lollapalooza和Tomorrowland等备受瞩目的活动。</p><p>同时，<strong>他还热衷于将自己打碟的视频放到Instagram，收获了一大批粉丝。</strong></p><p>如今，因外界对所罗门工作表现的关注越来越多，所罗门决定不再参加高调的DJ演出，他的最后一次演出停留在2022年7月在芝加哥Lollapalooza为期四天的音乐节中做DJ表演。</p><p>对于所罗门不再表演，高盛发言人弗拉托表示：“这不是新闻。大卫已有超过一年没有进行公开的DJ表演。” “音乐并没有让大卫从工作分心。媒体的关注造成了分心。”</p><h2><strong>身份争议</strong></h2><p>起初，DJ的爱好没有给所罗门招来太多舆论压力，甚至多采多姿的DJ兼职工作还让所罗门的公众形象变得柔软，也让他成功俘获年轻一代的心。在许多年轻人眼中，DJ D-Sol很酷，且具有“千禧一代的灵魂”。</p><p>但由于高盛在过去一年中多次曝出各种新闻，获利下滑、高层人士离职，以及一连串质疑他经营策略的报道，让所罗门作为DJ的副业成为大家转移怒火的窗口。</p><p>一场高盛“内战”就此展开。</p><p>所罗门在2018年获任命为行政总裁，接手时，高盛正面临着股价萎靡不振、政府审查危机以及合伙人投资失误等一系列问题。他上任后进行了一系列大刀阔斧的改革，试图推动高盛业务多元化，不再只聚焦投资银行与交易业务，同时扩展至波动度较小的资产与财富管理领域。</p><p>最终股价证明，他在命运的十字路口做出了正确的抉择，所罗门整个任职期间高盛股价上涨了整整53%。</p><p>但在过去一年左右，所罗门却面临了高盛最具挑战的时期。</p><p>2022年及2023年前两个季度，高盛营收均面临不同程度的下滑。在第2季度，高盛创下三年来最低单季获利，原因是撤出消费者金融业务衍生高昂成本，再加上整个产业的交易案与交易行动减缓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_a7ebf8d6464b4cc6b5e543534341ed11@000000_oswg1232174oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>除了业绩下滑压力，所罗门还面临与高层及管理者之间的矛盾。</strong></p><p>高盛不同于其他银行。在成为上市公司24年后，高盛仍然保持着大约420名成员的合伙制度，其中许多人认为自己和CEO一样重要。在所罗门担任CEO近五年的时间里，他试图对这种自由奔放的结构进行纪律约束，这一点让习惯了多顺从和少监督的合伙人颇有微词。</p><p>所罗门与一些合伙人之间的争议点还包括重组银行的替代投资业务，以及奖金规模。在他领导期间，多位资深银行家离职也证明了矛盾的所在。</p><p>多重矛盾下，高盛发言人弗拉托表示，意见分歧反映了公司健康辩论的情况，“表明合伙人和业务领袖正在与所罗门就战略和倡议进行交流”。</p><p><strong>但毫无疑问的是，所罗门在过去一年确实面临了高盛最具挑战的时期。所罗门究竟是否能够在风浪中站稳脚跟、带领公司渡过难关，恐怕还得交给时间来定夺。</strong></p><h2><strong>结语</strong></h2><p>2019年，高盛在一份给员工的内部通告中宣布，将放宽所有员工的着装要求，让工作场所变为“一个更休闲的环境”，打破了传统投行“高冷严肃”的形象。所罗门本人是这则新规的坚定拥护者，毕竟，他曾穿着运动衫和运动裤在谈判桌前侃侃而谈。</p><p>此外，所罗门鼓励员工平衡工作和生活的关系，寻找自己的爱好，他曾公开表示：“不要守着一份无聊的工作并寄望它变得有趣。”所罗门也一直相信，在工作之余拥有广泛的兴趣爱好，会让生活得以平衡，并有助于更好的职业发展。</p><p>所罗门也在一直和高盛年轻员工强调这一点，希望自己能够以身作则，为年轻人树立一个榜样。所罗门甚至发起了一个提高年轻雇员生活质量，减少周末工作时间的调查研究。</p><p>纵观所罗门的职业生涯，就像《多重职业》最好的现实注解，多种工作与生活达到了平衡，最初是兴趣使然的职业也取得了一定的成就。也许在介绍他时不会提及DJ、红酒收藏家、瑜伽爱好者，但所罗门已无法被一个职业来定义。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651764882&amp;idx=1&amp;sn=2798d8a974b3d19c073577f7d20bb275&amp;chksm=bd53e43d8a246d2b4015894f0e07efbce200738e97bd311a1034f89d82cee19b5080a7060f00&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：穆清，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2495029681657992</id>
            <title>中国美妆老大，地位不保？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2495029681657992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2495029681657992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 05:17:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三维股份, 乌海高新技术产业开发区, 投资框架协议书, 绿电项目
<br>
<br>
总结: 三维股份子公司与乌海高新技术产业开发区签署了投资框架协议书，计划在乌海投资建设多个项目，包括BDO、可降解塑料PBAT、高端聚醚材料PTMEG、NMP及配套绿电项目。然而，公司资金状况不佳，需要通过融资等方式筹措资金。此外，BDO价格近期有所下降，可能对项目经济效益产生不确定影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"></p><p>上海家化，中国的美妆老大，如今地位不保。</p><p>虽然是“老大”，但很多人对这个名字非常陌生，但要说它家的六神花露水，可能家家都买过几瓶。</p><p>不只是六神，上海家化旗下还有佰草集、玉泽、美加净、启初等品牌，单拿出来张张都是“王牌”。但近几年，这些“王牌”凑到一起，势头比不过一个珀莱雅。</p><p>先看股票，2020年1月16日珀莱雅总市值213亿元，创历史新高，首次超过上海家化的206亿元。截至发稿，珀莱雅总市值达397亿元，上海家化约为157亿元。</p><p>再看营收，2020年至2022年，上海家化的营收增速分别为-7.43%、8.73%、-7.06%，而珀莱雅营收增速分别为20.13%、23.47%、37.82%。</p><p>十年前，珀莱雅照上海家化的营收差30亿元，今年上半年，这一数字缩小到仅200万元。</p><p>所以，“中国美妆老大”为什么掉队了？</p><h2 label="一级标题"><strong>谁拖了后腿？</strong></h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">以上海家化最新发布的2023年二季度报看，主营业务收入按品类拆分，个护家清占大头，占比48%，其次是母婴和护肤，占比分别为25%和24%。</span></p><p>在2022年，个护家清是上海家化唯一增长的品类，实现了10.88%的增长，上海家化表示，个护家清的增长主要来源于品牌六神。但在2023年上半年，个护家清营收同比下滑0.5%，六神自然脱不开责任。</p><p>六神的问题出在哪儿呢？</p><p>变贵。</p><p>早在2021年，六神就确立全季化、年轻化、高端化发展方向，上海家化曾表示，六神的部分产品已经在2022年3月份开始做陆续涨价准备。&nbsp;</p><p>对此，消费者最直观的感受就是“六神越来越贵”。</p><p>今年双11，六神天猫旗舰店195ml经典花露水售价21.9元每瓶，百亿补贴活动价到手约16.5元一瓶。而据社交平台网友晒出的2021年618期间活动价，一瓶不到11元。在六神经典花露水的评论区，提问热度第一的问题就是“六神现在怎么这么贵”。</p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_45cd704fed534ad88b1b9c616fc417b6@5595930_oswg76435oswg1080oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /><p class="img-desc" label="图片描述"><span style="letter-spacing: 0px;">图源：天猫六神旗舰店截图&nbsp;</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">不只线上，在线下有超市从业者表示，“六神每个香味两年就涨了四五块钱。”</span></p><p>六神针对年轻人推出的新品价格更猛。以六神今年4月上新的“驱蚊蛋”便携花露水为例，50ml售价达43.1元。</p><p>对于六神涨价，“六神花露水之父”——上海家化前董事长葛文耀曾公开发微博指出，“大幅提价严重透支了品牌，六神知名度和好誉度是高，但也经不起这样透支。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_adb02125ee4c44039972b12991682194@5595930_oswg230306oswg828oswg1525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图源：@葛文耀 微博截图&nbsp;</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据公开数据，在六神“官宣”涨价的2022年上半年，六神所在的上海家化个护家清类产品共计销售1.82亿只，远低于2021年上半年的2.01亿只，销售量同比下滑9.5%。</span></p><p>与此同时，涨价也使六神在行业内陷入“高不成低不就”的局面。据魔镜市场情报今年4月数据，淘宝天猫平台驱蚊喷雾&amp;花露水品牌按销售额排序，六神排在第二位。前面是定位高端的VAPE日本，后面则是2006年成立、主打性价比路线的润本。</p><p>看完个护家清，再看近几年大热的护肤品类。</p><p>上海家化旗下两大品牌玉泽和佰草集，近几年在营销上主打一个“两极分化”。</p><p>首先是玉泽，很多人知道玉泽是在前几年的李佳琦直播间。有网友回忆，“当时玉泽和李佳琦合作有多密切呢？就算玉泽没有买当天的坑位，李佳琦都有可能会突然提一下玉泽。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_38f8f82a8bb54785b74eda2c8a5addc7@5595930_oswg185194oswg1080oswg1514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图源：李佳琦直播截图</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">正是绑定李佳琦，让玉泽从一个“院线品牌”迅速成长为一个“现象级品牌”。数据显示，玉泽在2019年双11，销售额取得了超过150%的增长，并推动上海家化整个线上渠道营收同比增长30.01%。</span></p><p>或许是尝到了跟“超头主播”合作的甜头，上海家化在2020年9月玉泽跟李佳琦“分开”后，又开启跟薇娅的合作。但不幸的是，在2021年底薇娅因为偷逃税款被封杀。</p><p>据国金证券研报，失去两大头部主播导致2022年1月至2月玉泽的销售额同比下降46%，3·8大促期间的销售大跌40%。</p><p>由此也引发整个2022年上海家化整体线上渠道营收同比下降13.21%，护肤营收同比下降约27%。</p><p>跟玉泽相反，上海家化的另一护肤品牌佰草集，主打一个“不折腾”。</p><p>佰草集的高光时刻是在二十年前，主打中草药护肤，在各城市百货大楼开设专柜，均价三四百元，妥妥的中高端护肤品。但2008年后，先是在互联网电商的冲击下，传统线下渠道萎缩，紧接着中国美妆市场被外资品牌主导，近些年化学成分党成为流行，导致佰草集势头不再。</p><p>其实佰草集近些年也顺应时代在“成分”上下了不少功夫，如其主要成分为酵母精华的“翡翠水”，新七白方的“灯管精华”等。但在小红书，佰草集相关笔记只有3万篇，珀莱雅的笔记数量是19万篇。</p><p>对此，美妆行业专家张培英表示，近些年，在营销方面上海家化一直“慢一拍”。无论是家清用品还是美妆，其实都是快消品，复购性强，对品牌的营销要求非常高，要长期占有消费者的感官才是最关键的。如珀莱雅，对于品牌的把控和对于营销运营方面是循序渐进的，可以在很多地方看到珀莱雅的广告，每年有新的代言人，新的营销。上海家化不能指望着只做情怀或者只做口碑来做产品。</p><h2 label="一级标题"><strong>从“时代的引领者”到“潮流的追赶者”，</strong><strong style="letter-spacing: 0px;">上海家化怎么走到了这一步？</strong></h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">“跟不上时代”，结果就是今年上半年上海家化的营收创近五年来新低。再看2022年，上海家化净利润4.72亿元，对比刚刚股份制改制的2012年，十年经营，净利润不但没增反而跌去超两成。</span></p><p>张培英表示，上海家化近十年来“掉队”既有外部原因，也有内部原因。在外部，国际品牌深入中国市场和中国小众品牌发展对于上海家化冲击很大。在内部，高层频繁更换，每个人的理念和对品牌的把控都不一样，同样对上海家化造成很大影响。</p><p>有业内人士表示，上海家化的问题，主要在“人”。</p><p>2013年改制以前，上海家化由国资委控股，掌舵人葛文耀在上海家化任职28年，带领上海家化历经上市、股份制改制、冲刺市值高点等一系列关键节点，建立了一支200多人的研发团队，诞生了六神、佰草集、美加净、高夫、启初等诸多国产知名品牌。</p><p>2013年，葛文耀与新股东平安集团理念上发生冲突，黯然离场。</p><p>此后十年，上海家化三换掌权人，步步改革，但已然从行业的引领者转为潮流的追随者。</p><p>如2013年，强生中国区总经理谢文坚接掌家化，主张集中资源打造“六神”“佰草集”“启初”等五大高毛利核心品牌，摒弃“研发+销售”并重的模式，施行“重销售、轻研发”的快销策略。</p><p>但这一时期是以“明星成分”为卖点的欧美大牌护肤品占领中国市场的关键阶段。“重销售、轻研发”的结果就是上海家化出不来爆品，产品市场份额不断下滑。反映到业绩，2015年上海家化营业额增幅仅为5.98%，首次出现个位数增长，2016年又出现了十年以来的首次下滑。&nbsp;</p><p>2016年底，谢文坚离职，维达国际前CEO张东方上任。跟谢文坚不同，张东方主张打造“十大品牌”，研发先行的战略。</p><p>但2016年是直播元年，2017年小红书开始爆发式增长。以完美日记为代表的新国货美妆踩中营销风口成为国货顶流。</p><p>于是上海家化在2019年又开始加大营销投入，跟李佳琦合作。2019年其销售费用同比增长10.43%。</p><p>跟李佳琦合作带来了线上渠道的增长，但上海家化苦心经营多年的线下百货渠道却出现下滑，数据显示百货渠道营收崩塌式下滑达20%。因此，2019年上海家化的营收增速从10.01%降到6.43%。</p><p>2020年，张东方辞职，前欧莱雅大中华区总裁的潘秋生接任。跟此前张东方打造“十大品牌”不同，潘秋生提出锁定5+1品牌，走高端化道路。</p><p>但品牌高端化，研发能力和运营能力缺一不可。数据显示，2020年深度绑定超头主播的上海家化研发费用同比下降16.52%，虽然此后几年开始回升，但研发非一日之功。</p><p>以敏感肌赛道为例，据公开资料，薇诺娜有舒敏保湿、舒缓控油、舒敏修红、防晒等 12 个系列产品，共包含 82个SKU，产品了覆盖水乳霜、面膜、BB霜、冻干粉、精华液等多个美妆护肤品类。而玉泽产品布局更加偏向于痘皮、修护系列。</p><p>今年上半年，国产美妆研发竞赛全面升级，据青眼数据，十大中国化妆品品牌上市公司研发总营收占比，头部如华熙生物、贝泰尼分别约为6%、5%，而上海家化、水羊股份、巨子生物均约为2%。</p><h2 label="一级标题"><strong>上海家化还能重回巅峰吗？</strong></h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">今年天猫双11美妆节首日，李佳琦直播间有16款珀莱雅产品，9款自然堂产品，上海家化旗下的佰草集是3款，玉泽为0。</span></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_b27951e8d50b4bd98e757139abb498a7@5595930_oswg197696oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图源：李佳琦直播间截图&nbsp;</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">去年双11期间，天猫平台美妆TOP10榜单中出现了珀莱雅和薇诺娜，TOP20的国货品牌中还有夸迪和自然堂，却不见佰草集和玉泽的身影。</span></p><p>不少业内人士对上海家化的未来表示担忧。但张培英认为，上海家化能成为“国内老大”是基于100多年的历史沉淀，百年品牌有它的自愈能力和调整能力，未来并不悲观。</p><p>在张培英看来，跟头部主播进行合作是把双刃剑，小众品牌借助网红直播可以爆红，但作为一个国际大型企业，太依赖主播对于品牌发展是不利的。近些年火爆的“大单品策略”也只能作为一时的方式，不能作为品牌发展的根本。</p><p>或许上海家化当务之急是要避免急功近利，扎实做好营销和运营，跟随时代潮流，投入更大的研发，布局更多的渠道，这些才是品牌长期发展的关键。</p><p>但从最新发布的双11天猫美妆行业预售首日品牌成绩单来看，珀莱雅登上榜首，薇诺娜、夸迪进入前十，可复美、优时颜、自然堂、欧诗漫、瑷尔博士等国货品牌均上榜，国产品牌已占据半壁江山。</p><p>上海家化能不急？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PTy12DEXBp8yB0PVuBFOJQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有意思报告”（ID:youyisi_cn）</a>，作者：贾诗卉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2494877165525126</id>
            <title>“投资人也对宏大叙事PTSD了”丨投中吐槽大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2494877165525126</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2494877165525126</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 05:04:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 千亿赛道, 万亿规模, 三年十倍, 祛魅
<br>
<br>
总结: 投资圈正在告别宏大叙事，投资人们越来越注重共识和统一的话术，这种趋势让创业者感到市场上的钱变少了，变得更谨慎，更两极分化。然而，投资人们也在被祛魅，他们的话术越来越机械，趋同，缺乏独立判断。这种现象让投资圈变成了一个聪明人聚集的圈子，大家都在耍小聪明，追求共识，而不敢与众不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><span>“千亿赛道、万亿规模和三年十倍”，我的朋友方亮老师说，他已经对这12个字PTSD了。 &nbsp; &nbsp;</span><br /></p><p>前几天，投资圈自媒体“数星星的星哥”也在微信文章里描述了这样一系列场景：过去投资人愿意相信被投企业“虽然可能长期不赚钱，但不代表做的事情没有价值”，现在投资人会高度怀疑这样的项目在琢磨“ToVC”；过去投资人愿意相信被投企业“估值高一点没关系，重点还是看成长性”，现在投资人只相信“估值为王”，有很明确的“高于X亿不看”的红线…… &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>类似的案例一通梳理，星哥忍不住把感叹放在标题里：过往的融资话术正在被快速祛魅，投资圈正在告别宏大叙事。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>当然，我承认创投圈确实有这样的趋势，创业者们普遍感觉市场上的钱正在变少，变得更谨慎，更两极分化，以至于自己变得很弱势——之前说“尽调之前请先打1000万”这件事，仔细想想就是投资人们变“现实”的另一种极端体现。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>但话分两头，其实被祛魅更厉害的，是投资人这个群体。最近几年，投资人们假装做尽调、假装看项目、看元素周期表投项目，先后成为了创投圈公共谈资。到前不久的“偷听事件”，类似的讨伐声更是达到了一个高潮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>这群拥有优秀教育背景、出过国、见过大世面、管理过大钱的聪明人，也必须要被“草台班子”了？如果说以前风险投资所携带的“穿透未来”的神性是一种误读，那么今天又将其创造性和专业性彻底打翻，又是不是矫枉过正了？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>本期嘉宾：华义创投高级投资经理 方亮；投资人兼畅销书作家 小野酱；投中编辑 张楠；投中编辑 蒲凡&nbsp;</p><h2 label="一级标题">GP的嘴，骗人的鬼？（01:39）&nbsp;</h2><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;这个话题可能比较冒犯，但也不得不说是一个现状。在人们的印象里，投资就是属于精英的行业，大家都很聪明，都是名校毕业，都留学出过国，都见过大世面。但就是这么一个精英圈子在最近两年，似乎翻车的事件越来越多，而且翻车的姿势似乎越来越令人无语。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>比如说罗永浩老师和郑刚老师之间的纠纷，看上去就像一场文字游戏之间的战争，还有某机构的偷听事件，说起来就像一个考试作弊被抓包的事，除此之外还有假装去尽调、假装看业务、假装听路演、假装在上班。总而言之，投资圈好像突然就变成了一圈聪明人聚在一起集体耍小聪明的一个圈子。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>这一期的话题灵感也有一部分来自于亮哥和小野老师。5月份的投中年会上，他们跟我吐槽过了一个现象，就是他们在尽调的过程中、在进行GP访谈的过程中，越来越多地注意到对方喜欢拿一些非常机械的口号来说服他们，总结出来12个则就是“千亿赛道、万亿规模和三年十倍”。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮老师说，他已经对这12个字PTSD了。小野老师也曾经写过一篇文章叫，《GP的嘴骗人的鬼》专门来吐槽这个现象。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我出国留学之前LP工作过一段时间，期间一些GP访谈的工作，对GP的话术体系有了一些初步的了解。出国之后也跟国外的一些GP进行过一些沟通和交流。拥有了这些经历之后，一些LP认为我对于基金行业可能会有一些不一样的理解，也拥有一些实操的访谈的经验，于是当他们准备投资一个基金的时候，会邀请我去帮他们做一些判断。大概可以理解成“面对GP他们先先按下不表自己的态度，让我先去跟GP的合伙人聊一聊，看看能得到什么样的反馈，再决定下一步的探讨策略”。某种程度上我承担了一些所谓顾问的角色。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>所以有一阵子，我密集地见了很多很多机构的投资总监、MD、ED、合伙人。我访谈之后发现这一行真是索然无味，因为你可能访谈了十几个机构，问他们如何看待一个赛道，或者如何看待一个项目，他们给出的答案是非常趋同，然后他们选人的标准也是非常趋同。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>我自己相信投资就是要找稀缺、找未来，如果所有人、在机构进行一线投资的人，都形成了一个统一的价值观、统一的价值体系，在这个前提下去寻找基金或者去寻找项目，我觉得这一行它的辉煌就过去了。这种感触很明显，那套话术只出现前几句的时候，我就能预判到后面几句话要说什么。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>举一个典型的例子，比如我所在的生物医药行业。我说某一GP怎么选择项目创始人？他们通常会说一定创始人要有海外背景的，然后要在大厂里待过，最好在中国大厂和外国大厂里都待过的，然后再开始创业，并且圈定一个年龄的大致范围。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>我的个人观点是，这个画像过于清晰了。在中国市场范围内，这个人群是十分有限的。而且这个方法论与实操相悖的地方在于，在大厂待过的人通常是一个风险厌恶型的人，然后一个风险厌恶型的人出来创业，他是否能超越他自己的ego，我觉得是需要打问号的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>我在很长的一段时间里都在试图观察，那些在大厂里出来的人，创业是否能得到一个很好的结果？后来发现确实如我质疑的那样，并没有取得一个非常令人眼前一亮的结果。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>所以当初那套选人话术，在我看来就是经过无数包浆打磨过的一套标准产品，大家好像都在这个话语体系里面自我沉醉，被包装得很美，但又不太真实了。我再复盘了一下过往的一些工作，不管是在VC里面工作，还是在CVC里面工作，还是在LP里面工作，就写一篇文章叫《GP的嘴，骗人的鬼》&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;话分两头，总结小野酱的观察，就是说大家的某些话术过于统一，谈不上有自己独立判断的这个问题。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>原因是什么？我其实没有太想明白，但是我观察到的现象也确实是“大家过于追求就是说在市场上找共识了”，哪怕自己其实内心想的和共识有差异，但是最后因为种种原因——你会看到很多人，尤其是偏junior一点的投资人——大家敢于说出来的话也是偏共识性的东西。我觉得这个是我现在最直观的感受。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>硬说的话，我觉得这个本质上是一种所谓的耍小聪明。说共识性的东西虽然给人感觉没有什么大功，但是另外一方面也谈不上什么大过，因为大家都是这么想，就算错也是大家集体误判，不是我个人强行出挑、强行与众不同的一个结果，我觉得这是第一个感受。明明大家都说一级市场强调的是我比别人多看三步、五步、十步，我要用认知差挣钱，有一个很美好的理想，但反正实际观察到的现象却是这样。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>另外回到你开头说的关于我对这12个字的PTSD，这是其实是GP另外一种耍小聪明。简单来说，就是他们在找项目的时候，没有认真地根据各个项目所处的不同的赛道，去总结和挖掘这个赛道内部项目的共性，而是用一种LP一听就很开心的方式——它看起来至少能带来一种高回报的预期——去强行把所有的赛道项目都用同一个筛子去筛，用同一个标准去表述，也就是所谓的“三年十倍、千亿赛道、万亿市值”这个问题。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>前面小野酱的观察，是在表述的时候用行业共识性的语言去掩盖自己内心的真实想法，后面这种“小聪明”是说用LP爱听的，但是却未必符合行业客观现状的一些口号性的语言去强行统括不同赛道的投资策略。总之我觉得这是我现在能够观察到的两个现象。&nbsp;</p><h2 label="一级标题"><span></span></h2><h2 label="一级标题">路径依赖是万恶之源？（09:37）</h2><p><span></span></p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我记得方亮老师在微信群里，和我们分享过他观察到的另外一个小聪明，就是最近美元基金在热炒消费电子这件事。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;其实不是最近。可能得一两年前了吧？我觉得这个小聪明其实是和前面提到的现象是挂钩的，就是它不管硬科技本身的天花板到底是高还是低，它就是用过去投消费和TMT的大的思维去强行统括硬科技的投资策略，于是他们在对外表达的时候，你能感受到他们的投资策略有一种异常的空阔，很宏大叙事的感觉。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;你投未来肯定需要一定的宏大叙事，但是你也不能只“空”。前段时间有那么多事件出现，比如刚叔去炮轰罗永浩，包括传闻吴世春被LP批评（未经证实）等等，其实大致上反映出现在的一个趋势，就是你不管说得再漂亮、再宏大叙事，你把我的钱从我兜里拿出去我就是要看到回报，我没有看到回报就是会愤怒，我就是会不开心。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;而且我发现最近所谓的翻车吃瓜事件，故事主线都是“宏大叙事被推翻，被证明这个宏大叙事骨子里就是一个小聪明”。好像这一两年无论是媒体、KOL还是社交网络，都特别沉迷于这个叙事。我不知道是不是因为大家觉得现在很多事情都变得很难，所以需要拆掉过去的体系，共同去推动新的共识形成。而且过去大家愿意遵守所谓的“宏大叙事”规则，是因为看到了宏大叙事里面许诺的未来是可以兑现的，但现在这些许诺屡屡失效。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我觉得这是一个具体的人，或者是一个具体的群体，对于时代变迁反馈迟缓的问题。&nbsp;&nbsp; &nbsp;有一些人会反馈得很快，意识到这个周期跟上一个周期不一样，我可能要换一套打法、换一套叙事。但是那些成功过的人，拿到过钱的人，在上一个周期他的方法论有用过的人，他在面对时代变化的时候一定是迟缓的，因为他有路径依赖，他很难去革自己的命，这是人没有办法避免的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>我今天看了腾讯新闻对于真格基金的报道（《徐小平退后一步，方爱之向前一步：中国风投第一起接班故事》），我觉得可能真格是为数不多把他的方法论和选人逻辑公之于众的机构。在他们的方法论变迁过程中，你能感受到了那种所谓的否定之否定，能看到他们内部是在前行的。推动反思的问题关键在于，当选人的标准变成一个SOP的时候，提炼成一家投资机构的行为准则时，这个标准是否能成立？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>比如最早的时候，徐老师酷爱这种好学校出来的人，他们的选人标准，用他们内部话术叫“小天才”。徐老师在早期的时候也有好几个明星项目——比如说世纪佳缘、聚美优品、兰亭集势——都是用非常少的钱获得了很高的回报。兰亭集势他只投了十万美金，聚美优品是38万美金，然后世纪佳缘是70万美金，投资回报率都非常好。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>他得到了这样的正反馈之后，就会思考我这个方法论是不是奏效的，然后会把这套方法论变成一个SOP，所有人都遵循这个逻辑去找人。可最终的结果是，这时候你会忽然发现好像“小天才们”被稀释掉了很多，远不如他作为个人投资人时当初挑选的那批人。同事们在识人、辨人方面总归是有他的局限性。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>于是他们内部进行了反思，思考当初那套选人策略行不行，是否因为坚持那天逻辑漏掉很多好的项目，比如说拼多多是他们内部漏掉的项目。于是他们又发明了选人2.0的逻辑，选人标准从“小天才”然后扩展成了“老司机”“操盘手”“科学家”。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>我不知道这套新的方法论在多久的时间里面会失效，但是至少他们是为数不多把他们这套方法论拿出来作为一个公众议题去讨论的机构。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>有很多很多的投资机构，他们不见得有独立思考的能力，他们更多的是跟随相同的一套方法论去做。所以今天中午我就发了一条朋友圈，说当一套方法论取得越来越多的正反馈的时候，很多人就会追随这套方法论，概率上后面参与进来的就是牛鬼蛇神很多。于是之前成功的那叫故事，后面不成功的那个千千万万叫事故。在事故明显成为大多数的情况下，大家就会下意识地认为这行是不是特别不靠谱，投资人是不是都是骗子，然后这个行业是不是骗子很多。 &nbsp;<span>&nbsp;</span></p><h2 label="一级标题">很多问题今天才曝出来，这才很奇怪（15:57） &nbsp;&nbsp;</h2><p><span></span></p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;所以咱们这个主题可以进一步的，表面上我们是在聊，为什么投资圈作为一个聪明人的圈子都在耍小聪明，实际上我们可能谈论的重点是，上一个周期有哪些我们所依赖的路径、哪些我们养成的行为习惯需要被打破。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我稍微补充一下，回到“千亿赛道、万亿市值”这个现象，很多同行做所谓“行业天花板测算”的时候，他们的判断逻辑其实是很空中楼阁的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>我给你举一个典型案例，就是他判断这个赛道值不值千亿是这么算出来的：产业下游已经出现了某个或者是某几个营收N个亿、几十亿甚至上百亿的巨头，或者它的上游中已经出现了估值百亿、千亿、万亿的巨头，所以它就相应的认为他现在在看的这个赛道也一定是潜力无限的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>大家平时做市场天花板测算，两种典型方法自上而下或者自下而上，但他既不是自上而下，也不是自下而上，更像是他是直接拍脑袋决定的，就因为这个行业的上下游出现了这个千亿、万亿的巨头，所以他认为他现在在看的这个行业也是有相应的千亿、万亿的潜力。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>张楠：&nbsp;&nbsp; &nbsp;简单补充另一个小聪明，我之前其实也吐槽过。很多上市公司IPO招股书里面其实会悄摸藏很多东西，比如说像机构的平均持股价，还有像融资的历程等等，如果说有对他不是特别好的地方，或者是比较敏感的地方，招股书发布的时候可能会选择偷偷把这些信息藏起来。但实际上如果你关注得足够多的话，其实稍微一计算就可以把这些信息算出来。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>我觉得这种小聪明是很没有必要的，反而会更加吸引所谓媒体或者其它专业机构的关注。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;除了这些，我觉得亮哥以前在沟通群里面也说过一个很难评的现象。就是在投资决策上，大家整理出来那么多报告，出了那么多份投资意见书，可能都比不上老板在朋友圈刷到的一条建议、一条评论。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;对，这个我觉得还不算小聪明。真正的小聪明应该是咱若干期节目之前提到的一个现象，也跟投决会有关的，就在投决会上，可能投委会问你一个灵魂发问，这个项目红杉、高瓴它们投了没有？如果你说这个项目它们没有投，这个时候投委会质问你，红杉、高瓴不投，为什么我们要投？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>与此类似的还有另外一种灵魂发问。在比较几个不同竞对的时候，投委会问你某某竞对红杉、高瓴投了没有。这个时候如果你回答红杉、高瓴投了，这个时候投委就会反过来质问你，红杉、高瓴投了那个竞对，为什么我们要看你上会这个项目。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>这些提问背后的动机是很复杂的，但我觉得至少耍小聪明是这个动机里面很重要的一个组成部分。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>张楠：&nbsp;&nbsp; &nbsp;方老师你说的这个事，那不是我写的稿子吗？我的那篇主题是《投决会沦为摆设了》。不过我现在有点不同的观察。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>你一个人或者一个基金坚持某件事，这种坚持到底有错还是没错？比如说在以前的时候，很多人跟我吐槽说他们IC里面的某些大佬，他们关注的问题只有一个，你这个企业现金流怎么样？如果说现金流好那可能会投，如果现金流不好，哪怕你说得天花乱坠“三年十倍，千亿赛道”也不会投。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>放在2018年以前的时候，这种IC显然是不太招人待见的，因为按照过去的那种消费互联网的投资逻辑的话，（如果只关心现金流）很多项目是投不出去的。但到了2021年之后，在消费互联网退潮，工业、硬科技这些赛道崛起之后，看现金流其实又变成现实和比较有用的一种方式。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>所以你看之前对于大佬的那些吐槽，可能又变成了一种无知，我自己的观点也在不断地变化。当然这种变化有可能是我自己不坚定，有可能是我自己没有特别好的那种认知，但是我确实觉得每一个人对市场的判断真的是随着周期不同变化而变化的。像那些站在顶端的人你可以说他固执，但是你不可以否认的话他在坚持这一点上好像做得还挺好的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;这个我之前跟亮总在“偷听事件”发生了之后也聊过。我的观点是，凭心而论当事人是精英中的精英，他只有通过筛选多轮才有机会进入这么大的一个机构。在这样的前提下，他似乎没必要通过那样的方法来帮助他实现更好的工作成果，哪怕目标真的只是为了“尽调”。亮哥的观点是，这是上个周期对aggressive强调的一个后果。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;对，我觉得这个问题可以表述为上一个私募股权时代的残留。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>之前的很多基金甚至很多大的GP它在招人的时候，一定要强调候选人叫aggressive，还有一个词叫ambitious，你直译过来前一个词是要富有侵略性，然后另外一个词是比较有雄心壮志。我觉得这套招人、用人的标准某种程度上它产生一个导向作用。尤其是偏junior一点的，我觉得很多投资人会最后偏向于说服自己，我要敢打敢冲，敢于为了机构的利益——当然这里所谓的机构利益可能定义很复杂，包括机构本身的利益，包括机构被投企业的利益——我要敢于去侵略别人的边界。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>这是我觉得过去很长一段时间很多大GP在选人、用人上表现出来的一个共性。在这样的前提下，出现一些状况只是一个迟早的问题，甚至可以说这个问题居然今年才爆出来，居然今年才成为大家关注的一个点，我觉得这才是奇怪的。&nbsp;</p><h2 label="一级标题">资本市场，天然没有按下刹车键的人（23:16）&nbsp;</h2><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;强调侵略性，就是因为那个时候真的是鱼大水大，都是要靠抢的，所以才会有那么多的我们听起来是非常有戏剧性冲突的那些故事，比如要求创业者同乘电梯的5分钟里说服我，或者在路演的时候必须要说到让我哭，能让我哭我会投资你，或者机场下飞机的地方堵你，要你跟我签这个投资协议。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>这些故事都暗示，上一个周期的所有投资机构都非常积极、都非常认真在抢项目。包括我们会听说，为了投进一个项目，一些大佬会从高高在上的神坛下来跟你撒娇，做出一些你觉得不是大佬应该做出来的行为。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>总之那个周期的竞争是如此的激烈，那大佬的行为也会带来一些表率的作用。大家都觉得说大佬都这么说，那我作为一个普通人还不拼？有句话怎么说来着，就是比我有钱的人，比我厉害的人都比我努力，那我这种普通人没有不努力的理由。那个时候所有的投资经理、投资总监，你看大家都疯了，好像你这个时候不跑你就是一个傻子，所有人都在跑，你有什么资格不跑。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>包括腾讯那篇关于真格的稿子也说了，徐老师非常焦虑，是喜欢警醒，也非常喜欢反省的人，也非常喜欢跟人聊人生、聊焦虑、缓解焦虑。甚至他在新东方上市之后，很长一段时间内出现了抑郁症状的。为了更好地对抗抑郁症，他选择了去帮助年轻人。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>现在只能说，“抢”的这套逻辑不再生效，才导致我们现在有更多的反省和更多的撕破脸的行为，也就是所谓的小聪明显得越发的难看。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;同意，所谓内卷，强调的是内卷到最后一定是恶性竞争。对侵略性的强调也类似，侵略性到一定程度它就一定会导向不体面，一定会导向以侵犯他人利益为方法去实现自己的价值。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;而且我觉得市场是没有一个刹车键的。大家都这么做的时候，很少有人看得到这个市场的急躁、慌乱、浮躁，大家在追求那个数据，账面富贵、快速上市，大家都会认为所有人都在冲为什么我不冲。市场经济是没有刹车键的，然后产生一些滞后性的反馈。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;你说的其实当资本市场完全按照市场规律进行无序竞争的时候，必然会出现这个状态吗？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我觉得是这样。前阵子我跟很多国外基金合伙人聊天，聊到投资策略的差异，以医疗器械投资为例，如果有机构发现A医疗器械好像很挣钱，那么就会有机构就会一窝蜂都投这个类似的医疗器械，然后把这一类的医疗器械的估值抬得虚高，并且在虚高的情况下仍然不断有人进场。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>但在欧洲，他们的单一市场普遍很小，专注于某个领域的投资机构也就那么几家。于是它投了A医疗器械，该医疗器械是用A方法去诊断某疾病，其他机构就会思考，这类疾病的解决方案可能不止A一种，还有B的解决方案，就会想要去找那个B的解决方案有没有人在投，他们会投的那个B解决方案的医疗器械。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>这种市场规律一定不是单个人造成的，一定是乌合之众，乌泱泱进来之后导致的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>包括前一个周期的媒体，在进行新闻报道的个话术、标题可能都是一模一样的，比如某某人以100万撬动了多少亿这样一个产业，或者成就了多少亿的公司，都是这样的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>当所有人看到这种正反馈之后，会下意识地想为什么这个人不能是我。包括描写徐小平老师的稿子，都是他以10万美金投中了一个什么公司上市为线索的。包括后一批投资人，其中代表性的是央视主持人张泉灵，她的第一笔投资是混子曰，就是以147万的个人投资进行的，然后那个公司现在年收入是几个亿。这个世界的金字塔尖的人，都在用这样的方式赚到钱，后面的很多群众就会觉得为什么我不会是那批人。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>包括我相信大家也能感觉到创投圈也是有不同的圈层的。比如某大佬是真格的LP，某种程度上会说真格早期孵化的项目，后面大概率会被这位大佬的机构战略性接盘，或者同一梯队里，它们关系比较好的这些机构互相去抬轿子。这套逻辑在那个时期它一定是成立的，成立的前提也是因为那个时期出来创业的人，可能都是有勇有谋的真实的创业家们，而不是像后面多出来很多很多的那种滥竽充数的乌合之众。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>所以就会有很多我一直在说本来都是故事，后来都是事故。左一桩、右一桩应接不暇，然后大家就会对我们这个行业产生了一些质疑，然后就说这个行业好像大家都跟骗子一样，觉得动不动这些人月薪可能就几万块，动不动谈的都是几个亿的deal，显得很浮夸，然后也很浮躁。&nbsp;</p><h2 label="一级标题">这个时代还需要投资人保持“侵略性”吗？（31:04） &nbsp;</h2><p><span></span></p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;所以大家充满了祛魅的冲动。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我觉得有时候就会思考，说自己是投资人，用这个title是一个好习惯吗？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>我更想称自己为金融从业者而不是投资人，因为说实话像这个时期我们都像打杂，我们可能大部分工作都在做PR、IR的工作，然后做投后的工作，而不是真正的在打枪，不是在发射子弹，因为子弹是有限的，然后市场上面的好项目也是有限的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;这里就很呼应我们聊“王岑”的那一期。很多年轻的从业者，他们现在被困在固有的行业体系里面，于是想借助成为网红绕过这个固有格局。现在聊起来，耍小聪明似乎也是绕过固有格局的一种方式，只不过一个是守序邪恶，一个是混乱邪恶。本质上都来自于蛋糕做不大的情况下，年轻人又吃不到足够的蛋糕的驱动力。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;回到耍小聪明这个问题，如果用一个相对也比较宏大叙事的论调去概括，用一个相对规律性的说法来解释，那就是耍小聪明是上一个周期中运作的模式，选人、用人的标准很强调aggressive这个特质导致的一个必然的结果，只不过是在上一个版本的时候，因为创投圈在不断的造富，所以那个时候大家注意力更多的是在欣赏结果上。在这个版本造富的节奏有点退潮了，大家发现好像干什么都不是那么容易挣钱的情况下，过去的那些小聪明才变得越来越刺眼。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>并且需要承认，在退潮的情况下，那些富有侵略性的投资人，可能会因为版本环境的不好，耍小聪明的程度比以前更甚了。我们也不能否认有这个情况。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>张楠：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我同意方亮老师的说法。但你有没有想过一个问题，就是不管是机构也好，还是我们上一代的互联网公司也好，甚至我们现在的硬科技创业企业也好，对侵略性的强调仍然很普遍。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>就拿我上次主持的一场数字科技闭门会为例。在会上大家形成了一个共识，这个共识如果放到社会作为公共议题来讨论，其实很不舒服的。共识是什么呢？就是在当下的这种经济情况之下，我们需要乐观一点，但是乐观的方向之一就在于我们可以用很低的成本去淘汰一些没有那么aggressive的个体，同时换上一些新鲜的血液。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>站在这个企业经营者、机构管理者的角度，这个共识我觉得没有任何问题。作为企业家，就需要为了利润考虑，就是为了未来发展考虑，没有问题的。但是如果说你站在我自己个人的角度，那我也是一个打工人，我年纪也不小了，我听到这种问题的时候，我就会本能产生一些厌恶，或者说有一些排斥。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;“侵略性”这个词，它本身确实是中性的，类似于我们提到“竞争”这个词也肯定是中性的意义的。只不过是当你竞争烈度达到一定程度的时候，一定会有人试图突破底线去搞恶性竞争，我觉得这个是对客观规律的叙述。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>我不是说侵略性这个事本身一定不好，但是当你所有的机构，或者说大部分的机构都在追求侵略性的时候，你就不应该对某些个体开始突破底线产生过多的惊讶，咱们表述了这么一个中性表述。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我倒是有一些不一样的角度。比如说前一阵子你主持那场闭门会，大家说我刚好可以借此机会低成本淘汰一些不aggressive的人，去换上一些新鲜血液——我就在思考一个问题，我们一直强调说要用人要有用人的多样性，人们一直在强调diversity和equality这两个词，说的就是性别的平等以及用人的多样性——我觉得如果说一个机构里面只能容得下一种人，那么这个机构很难说就一定会在未来发展得很好，因为它可能会特别容易达成一种方法论或者一种做事方法，但是投资就要找稀缺。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>如果说那么容易达成一套方法论的话，那么他在那个疯狂的时期有多aggressive，在这个不疯狂的时期就可能会跌得会有多惨。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>这个时期大家会渐渐地变得比上一个周期更有耐性，大家会认识到需要孵化一些项目，从更早的源头、从高校、从博士研究发现一些项目，更有耐心跟他们在一起，为他们提供更多的帮助，以此来获得一些更早的先发优势。我最近碰到一些投资人，大家都觉得说得放慢步调，得更有耐心寻找一些未来更有成长性的标的，然后跟上一个周期的选择，标的的方式也不是很一样了。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>所以我会思考，要低成本的把这批年长的、不那么aggressive的人换掉不见得是一件好事。就像国外很多投资机构的投资人，可能做很多年，他也是一个投资经理，但他可能在这个赛道的认知、能力足够厉害，他不会拘泥于一个职称的升职，然后他可能更多的是一种职业技能的升级。所以我就在想说，我们这套的用人机制是否也合理呢？&nbsp;</p><h2 label="一级标题"><span></span></h2><h2 label="一级标题">技术主导的年轻投资人，活得更舒服了吗？（37:35）&nbsp;</h2><h2 label="一级标题"><span style="color: #262626; font-family: PingFangSC-Regular; font-size: 16px; font-weight: normal; letter-spacing: 0px; text-align: justify;">张楠：&nbsp;&nbsp; &nbsp;这其实是另外一个问题，就是资本市场到底尊不尊重专业性。刚才我想到一个问题，在理论上想法或者说公面上大家都这么说（要认可专业性），可能你在闭门或者在实际执行的时候可能又是另外一套做法。在国外的环境里，可能投资人越老代表资源越丰富，专业知识越强，那可能企业愿意为了它买单。那国内的话你不相信专业的情况下，你不会为这些东西买单的。 &nbsp; &nbsp;</span></h2><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;楠哥的意思是不是，投资圈对aggressive的强调，其实就是中国投资行业还没有发展起来之前交的一个学费？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>张楠：&nbsp;&nbsp; &nbsp;不算是学费，只是说在中国这种竞争状态下，它就必须采用这种策略，不管是以前还是现在。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;那这里涉及到一个问题，既然我们承认上一个周期包括现在这个周期对aggressive的强调，是基于我们不相信专业性。那么当我们进入了一个需要长期以专业性来决定投资策略的周期，一个水下规则和玩法被加速透明的周期里，我们还会继续强调aggressive吗？我们会更多的为技术买单，而不是为所谓的销售策略买单吧？因为在我看来对aggressive的强调，和我们接触到的保险销售技巧没有任何区别。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;所有的人都很难打败自己，你总是有一套路径依赖。就像楠哥说的一样，好像很多年前的那套为人所诟病的方法论，现在看起来并不见得是错的。问题在于什么呢？问题在于人很难杀死自己。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;对，插一句，“沉迷于小聪明”倒不是什么坚持不坚持的问题，而是说投委在投决会上，他到底对于这个下面投资经理、VP，或者是中层一点人汇报上来的材料，他到底是一个认真学习审视的态度，还是说那套汇报材料无论说什么都不会影响到最终的决策，更倾向于走一些不用太思考的捷径。我觉得这才是是所谓小聪明泛滥的背后问题。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>包括很多投委说实话可能也四五十岁，你要他一定要去了解一个新赛道，可能是需要一点时间的。这时候你让他在这个里面去选，是去痛苦地自我思考，还是说找到一些现成的一些标杆，简单粗暴地进行Yes or No的选择？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;对，我突然觉得大家对于小聪明的不忍耐，热衷于祛魅小聪明，其实是一个好的现象，这说明我国的虽然发展历史不长，但是在这一个周期、这个阶段里面，创投行业里面专业性、技术性的能力，它的主导性是越来越强，因此这些小聪明它才会越来越失效，越来越导致那么多翻车。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>亮哥在即刻上也说过类似的话。他说很多投资人会用通用大赛道回避细分市场天花板问题，用标准产品服务回避工业垂直领域know how的问题，用技术指标回避长期品控一致性的问题。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>其实本质似乎一样的，之前小聪明的屡屡奏效，其实也有掩盖了专业性能力不足的问题，现在小聪明屡屡翻车那就证明大家对专业性越来越重视，专业性的指导能力越来越强的问题。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>张楠：&nbsp;&nbsp; &nbsp;是，其实包括我们写的一些稿子不也是在说一些这样的现象吗？比如说之前曹老师写过赛道越来越琐碎，竺老师也写过3折收LP份额的现象。大家之所以关心这些话题，还是因为就是现在对于这种专业性的判断要求更多，总体来说肯定是越来越相信专业、尊重专业。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;所以我想把最后一个问题抛给我们在场的两位嘉宾，两位嘉宾的画像都有一个共同点，就是你们都很年轻，你们所在的赛道都是以科技、以技术为指导的赛道，一个是生物医药，一个是半导体。那么在这一个大家越来越喜欢祛魅小聪明，越来越厌恶耍小心眼，反而更强调专业性、更希望你展现出来你的功底的时代，你们是否会觉得职业环境变舒服了，身边的混子变少了呢？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我觉得现在还处于一个舆论酝酿、舆论爆发的一个阶段，但是你真正说对行业造成什么实质影响，我觉得谈不上。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;有实质影响，只是肯定是滞后的，肯定是滞后于舆论的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我的意思是至少这一刻，在现在这个状态下，我不认为说对行业有特别明显的影响。但是小聪明频繁被媒体挑出来围攻，肯定会对行业的风气、对行业的环境有一些导向性的作用，只不过我现在确实观察不到你说有什么特别显著的变化。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;现在是黎明前哨是吧？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;现在就是处于混沌期，大家不断在打倒、打倒，不断在批判上一个周期的叙事，不断地打倒上一个周期不好的行为、做法和一些可能标志性的人，但是新的那套叙事逻辑还是没有建立起来。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>就像你今天在群里扔了一个问题，说大家印象里有哪些新一代的基金接棒者，然后我们大家想了半天，好像没有想出几个人来。即使我们想出来的那几个人，好像也没有那么那么绝对的感觉，坚定地相信就是这个人。这就是因为我们这个时代，新的时代可能有一些新的叙事逻辑、新的语境，或者是大家期盼新的那样的管理人的特质在，但我们所列举的那些人好像还是在上一个周期的叙事逻辑里面，他并没有产生新的会让我们更怦然心动，让我们更幸福的新体系。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>所以你说小聪明我们现在不断地批判它，但它对于我们这个行业有什么影响吗？&nbsp;&nbsp;</p><p>我觉得这套新的体系的建立，或者说新的一套小聪明体制的建立，可能还是需要一点时间的，就是它不会那么快地就形成一套玩法。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>这一代更年轻的基金从业者可能也是慌乱的，他觉得好像一个个神话在轰然倒下，然后一个个传奇项目也就消失不见，那新的东西应该是什么样，我觉得大家也是有一点慌乱，大家渴望建立一套新的东西。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;对，我觉得用马哲的基本观点，就是社会存在绝对社会意识，经济基础决定上层建筑。回到小聪明的这个风气的问题，我觉得一部分是因为现在我们整个一级市场的出资结构还处于一个剧烈变动的时期。最近两年地方国资出资特别多，但是大家有明显感觉，一级市场不可能永远依赖地方国资出资。稍微拉远一点，未来三到五年最终中国的一级市场它的LP结构会相对稳定在一个什么样的状态，变成由地方国资、上市公司、高净值个人共同组成，甚至说有没有一些新的主体，比如说险资，大家最终稳定到一个什么样的一个比值，然后再有了一个相对明确的出资结构，以及相对明确的IPO的一个节奏的情况下，我觉得到时候才能逐渐大家沉淀出新的行为模式。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>现在就处于两端都变动得很剧烈，出资结构变动得也很剧烈，现在IPO环境变动得也很剧烈，包括就是现在的风口轮换、轮转，还有板块轮动也很剧烈。我觉得在这个募投管退环境都变化很大，而且就是说可能急转弯频繁出现的情况下，你去谈我们的行业风气也好，或者说大家的行为模式也好，会变成什么样我觉得没有意义，一定是有稳定的募投管退的相应的环境，就是所谓经济基础之后，才会逐渐让大家沉淀出相应的、稳定的行为模式。&nbsp;</p><h2 label="一级标题"><span></span></h2><h2 label="一级标题">让我们给新体系的建立，扔一块砖（47:16）</h2><p><span></span></p><p>蒲凡：&nbsp;&nbsp; &nbsp;听亮哥说完，楠哥你有没有觉得我们的工作很虚空？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>张楠：&nbsp;&nbsp; &nbsp;所以说现在大家好像没有什么可关心的。八卦也好，还是曝光小聪明也好，关注度越来越高，也说明大家没有什么可关心的正事。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>小野酱：&nbsp;&nbsp; &nbsp;当我们把一个石头扔出去的时候，把某个问题放到一个公共场域去讨论的时候，它能产生多大的涟漪和多大的水花，其实不是我们所能决定的。它有可能产生一些水花，但也有可能就是扔下去没有人接这个茬。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>其实任何的东西产生都不是突然间降生的，就一蹴而就的，它一定是在慢慢地摸索过程中形成的，比如说现在这个情况下募资就会变得很难，然后募政府的钱可能相对来说看起来更加容易一些，募市场化的钱更加难一些。但实际上比如说我了解到的，可能很多产业化的公司，比如说生物医药产业化的公司，因为它可能是上市或者说它的体量做得比较大的时候也会产生一些危机感，思考这是我上一个周期赚到的钱，未来可能无法用同样的逻辑生成更多的钱。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>所以它们在桌子底下，可能他们也会自我进行一些探索和尝试。只是可能目前活跃的机构比，可能它们的动作更小，它们更静悄悄，它们没有那么大的动静和阵仗，但是不代表他们没有探索。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>所以我想说的就是，不是说所有东西ready了才能产生一套新的方法论和一套新的叙事逻辑，很多事情一定是边走边看的。每往前走一步，可能我们就往未来的这种叙事逻辑，往上面添了一个砖加了一个瓦。只是它最后形成一个什么样的东西，可能我们现在预判会显得没有那么的前瞻性。未来五到十年内，三到五年内，它会形成一个什么样的东西，我觉得现在很难有人能讲出那个具体的画面感。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>方亮：&nbsp;&nbsp; &nbsp;我觉得媒体工作，哪怕说你只是在捕捉一个很混乱的宏观环境中的一个短暂的事物，我觉得至少有一个作用是谁都不能去否认的，就是尽快地抹平这个行业所谓同心圆，不同圈层之间的信息差。同样一个事，哪怕是一个就是说不可避免、不可阻挡的大趋势，大家用一个月去形成共识、去认知它，还是用半年形成共识、去认知它，我觉得这个也是有区别的。认知差能够尽快被抹平，推动整个行业尽快从混沌中回归一个稳定的状态，最终产生一套新的稳定的方法论，这会起到很大的贡献。&nbsp;</p><p style="display: none;"></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247586023&amp;idx=1&amp;sn=ab4c9ff721ad62215ab47b7b168b8863&amp;chksm=c0a78d49f7d0045f2f03a0517707068d877014baaf58b7936734a83efa61660eadab8a174964&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" style="color: #262626; border: solid #999; border-width: 0 0 1px; padding: 0 0 1px;">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：投中网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2494777313466500</id>
            <title>蚂蚁突放大招！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2494777313466500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2494777313466500</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 02:54:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 头部互联网基金代销平台, 基金排行, 高赢率, 选基指标
<br>
<br>
总结: 头部互联网基金代销平台蚂蚁理财的基金排行功能近期做出调整，新增了多个选基指标，包括长期高赢率等。这些指标的设立反映了行业发展思维从产品导向转向客户为上的趋势，旨在帮助基民深度决策、优化投资体验。蚂蚁理财的基金排行还引入了多个新颖且富有特色的筛选指标，帮助基民选择符合自己风险水平和投资偏好的产品。这些调整和优化有助于提升投资者的投资安全感和获得感，改变“基金赚钱基民不赚钱”的痛点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="text-align: center; margin-bottom: 0px;"><br /></p><p style="margin-bottom: 0px;">头部互联网基金代销平台又有新动作。 &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>中国基金报记者注意到，蚂蚁理财平台上一直颇受关注的“基金排行”功能近期做出新调整。作为可筛选榜单，基金排行新提供了“长期高赢率”、“低回撤率”等多个选基指标。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span></p><p>整体来看，目前该排行共有50多项筛选维度，涵盖基金属性、收益能力、抗风险波动、投资性价比、持仓特点、基金经理等维度，相比之前大幅细化，也更倾向于帮助基民深度决策、优化投资体验。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span></p><p>这些指标设立的背后，某种程度上折射出行业发展思维从产品导向转向客户为上的趋势，围绕客户关心的低波动、高性价比、盈利概率等角度筛选绩优产品，切实增强投资者投资安全感和获得感，力争改变“基金赚钱基民不赚钱”的痛点。</p><h2 label="一级标题">&nbsp;“高赢率”亮相基金排行&nbsp;</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">蚂蚁理财的“基金排行”是行业存在已久的选基工具，作为蚂蚁平台“基金”模块下的关键功能，承载着为投资者选出合适产品进而促成交易的重要使命。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span></p><p>近期基金排行右上角出现“高赢率”标签，十分醒目。点进排行后会发现，“长期高赢率”是一项新增的选基指标。<span>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</span></p><p><span>无论对于基金排行还是对于整个行业而言，“赢率”都不算是一个惯用词。谈论投资时，大家比较常用的一个词语是“胜率”。&nbsp;由此分析，高盈率更多是基于投资者持有基金所获得的盈利角度衡量，并将其放置到持有一定时间，而且对基金的衡量上也是着眼长期。这样筛选下来的基金产品未来盈利的概率可能更高，投资者获得感更强。</span></p><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;"></section><p>德邦基金对此表示，从蚂蚁财富对于“高盈率”设置的筛选指标和相关说明来看，主要有3大时间维度，“近一年买入，持有6月”“近3年买入，持有1年”“近5年买入，持有1年”，评估的是持有一定期间获得正收益的概率。 &nbsp;</p><p>在近两年的整体市场环境下，“高赢率”符合大部分基民的普遍关注点，也契合行业价值导向。德邦基金表示，蚂蚁财富利用自己的技术实力为广大基民提供了更多维度的分析数据，有助于基民在购买基金前更全面地了解基金的历史运作情况。</p><p>谈及对这项指标的看法，嘉合基金直言，“高盈率”意味着投资者在任意时间点买入，在未来长期持有的时间中拥有更高的概率获取正收益。蚂蚁理财基金排行榜单上“长期高盈率”筛选维度的出现，一方面代表平台愈发关注投资者“盈利性”和“持有体验” ，不断优化提供更多的基金筛选标准；另一方面也能看出平台一起为用户探求值得长期持有的好基金的方向和决心。</p><h2 label="一级标题"><span></span></h2><h2 label="一级标题">选基指标高度精细化</h2><p label="正文"><span>除“赢率”外，“高性价比”“跌后恢复快”“不抱团”“规模小潜力高”等多个新颖且富有特色的筛选指标被引入“基金排行”，帮助基民筛选出更符合自己风险水平和投资偏好的产品。 &nbsp;&nbsp;</span></p><p label="正文"><span>一位接近蚂蚁基金人士介绍，“基金排行”通常展示基金类型、规模、费率、历史收益、风险等级等基础维度，缺乏更细化的指标，无法满足广大投资者的差异化需求。为满足投资者的差异化需求，进而帮助他们优选适合的基金产品，蚂蚁为基金排行新引入多个功能。 &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span></p><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;"></section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">从页面可以看到，目前蚂蚁基金的“基金排行”提供“快捷筛选”、“高级筛选”两类功能，分别对应投资新手、成熟基民不同程度的专业需求，共有50多项筛选指标，涵盖基金属性、收益能力、抗风险波动、投资性价比、持仓特点、基金经理等维度。</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">事实上早在今年初，基金排行就新增了“跟踪误差”等十多个风险指标，并对“夏普比率”等专业指标做通俗科普。“基金排行”功能改版后，投资者更爱深度决策。</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">据悉，蚂蚁基金2023年3月的数据显示，6成用户选基时会查看2个以上指标，只看收益指标的用户减少77%。同时，越来越多用户会考虑风险因素，查看风险类指标的用户环比已经增至2成。</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">嘉合基金也表示，近年来，蚂蚁理财基金筛选的标准不断优化，开始引导用户更全面关注基金的收益和风险，关注收益率以外的其他指标，关心投资用户的持有体验。平台筛选指标的不断优化，可以帮助基民根据自身的风险承受能力和收益偏好，利用清晰通俗易懂的筛选指标，第一时间挑选出适合自己的优秀基金。</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">德邦基金指出，蚂蚁上有大量的个人投资者，其中不乏初涉足基金投资的小白基民，他们是在蚂蚁平台上逐步认识基金，学习选基方法的。因此平台的导向对基民选基方法论的养成有很大的引导作用。蚂蚁增加上述筛选条件，能帮助初阶基民意识到选择一只契合自己的基金，时点的业绩表现并非唯一标准，还应关注波动率，回撤，长期业绩稳定性等其他维度指标。</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;"><span>“这些指标设立的背后，某种程度上也折射出行业发展思维的转变，从产品导向转向客户为上，以实际行动践行以客户为中心，真正围绕客户关心的低波动、高性价比、盈利概率等角度筛选绩优产品，切实增强投资者投资安全感和获得感，力争改变‘基金赚钱基民不赚钱’的痛点。”北京一位基金电商人士说道。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</span>
 &nbsp;</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;"></section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;">当前公募基金数量超过万只，且还在持续扩容中，对基民而言，择基难度与日俱增。基金销售机构设置一系列的指标，有利于帮助投资者筛选出在同类中表现相对更佳的产品，投资者可结合自身风险收益偏好从中选取若干指标来择优考虑。<span style="letter-spacing: 0.578px;">&nbsp;&nbsp;</span></section><section style="margin-bottom: 0px; letter-spacing: 0.578px;"></section><p>不过值得注意的是，需要强调这些指标都是基于历史数据，不代表基金未来的收益。德邦基金也表示，平台也需提醒基民注意，所有的数据都是基金的历史表现，有参考价值，但不预示未来表现。</p><h2 label="一级标题"><span style="letter-spacing: 0.578px; text-align: center;">市场震荡投资者“求稳”心态强烈，各大机构力争提升投资者获得感&nbsp; &nbsp;</span></h2><p>在A股市场震荡之下，“不亏就是赚”成为基民的主流心态，偏爱绝对收益产品，更关注“盈率”。</p><p><span style="letter-spacing: 0.578px;">德邦基金相关人士表示，任何一项投资，投资者对盈率的需求都是很强烈的，只是在市场行情支持的时候，大家会更愿意关注“盈利”多少，而近阶段的市场行情大家更多关注“盈率”多少。</span></p><p><span></span></p><p>嘉合基金也表示，今年以来，市场震荡幅度加大，或有部分投资者对“盈率”的需求更强烈。但是，无论何时，作为投资者，其投资的最终目的一定不仅仅是短期涨跌，而是长期盈利。这一点不仅是投资者的个人愿景，也是基金管理人一直追寻的目标。 &nbsp; &nbsp;</p><p>今年投资者对“盈率”的需求更为强烈，这一点从固收类产品规模走高也可见一斑。天相投顾数据显示，截至三季度末，公募基金总规模达到27.21万亿元，同比增长3%。其中，纯债与固收+基金合计规模达到8.19万亿元，创历史新高。</p><p>而在这一背景下，各大机构积极提升投资者获得感。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">上述接近蚂蚁基金人士表示，为帮助投资者在震荡市场下提升获得感，蚂蚁基金搭建了均衡配置、科学选品、和长期持有的“三角理念”，并配套一系列深服务。包括围绕“选品”的蚂蚁理财金选，围绕“配置”的三笔钱服务，围绕“长期持有”的智能理财助理支小宝，和理财社区等内容服务生态，为投资者提供更好的陪伴，帮助建立健康的理财行为，减少因非理性行为带来的收益磨损。蚂蚁基金也与多家基金公司持续保持合作共建，探索直播、短视频、社区问答等更多元丰富的陪伴与投教形式。</span><span>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</span></p><p>&nbsp;“蚂蚁基金也会定期组织对用户和基金公司的调研，以及对产品和服务的AB测试等，依据数据分析与外部反馈，不断对产品和服务进行迭代优化。比如今年3月，‘基金排行’功能改版后，6成用户选基时会查看2个以上指标，同时，越来越多用户会考虑风险因素，查看风险类指标的用户已经增至2成，较改版前提升了45%。”上述人士表示。</p><p>博时基互联网金融部总经理吴伟杰表示，为了提高投资者获得感，一直在做不断的尝试和探索，在求稳和求赚两条赛道上争取双赢。为有效提升投资体验，博时基金努力持续引导用户形成“选配持”的健康投资习惯，有效提升用户持有时长、留存率和获得感，争取做到真正的“长期持有”。</p><p>“坦言说，基民投资最好的体验是为让基民赚钱，所以核心是提升自身的投研能力。另外，就是提升用户的日常陪伴，包括为用户提供市场分析、选基技巧、基金经理投资理念等，方式方法有很多，图文、音频、视频、直播等，但更多的是提供情绪价值。定量方面，每家公司的要求不太一样，主要还是看费用和人力的投入。”一家基金公司电商人士表示。 &nbsp; &nbsp;</p><p>德邦基金也认为，基民良好的投资体验最直观来源是投资收益，所以一直致力于加强投研能力建设，提升专业创造价值的能力。同时，也在销售导向、客户陪伴和投教服务工作等方面发力。“公司投资和销售条线也将与投资者获得感相关的客户满意度指标纳入考核评价体系，引导员工更好地落地这一工作要求。”此外，嘉合基金也表示，提升基民的投资体验，可以从投资适当性、服务水平、信息披露、投资者教育四方面展开。</p><p>不过，提升投资者获得感是项系统性的“持久战”，需要自上而下多个层面协同发力，很难一蹴而就。从目前看来，行业及基金公司已经在费率改革、产品创新、业务突破、投资者教育等多个维度采取了行动，而未来还需要持之以恒坚持下去。</p><p style="display: none;"></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655974355&amp;idx=1&amp;sn=370fd2e196934006607eded919be8b96&amp;chksm=8baa19ecbcdd90fa375dd57001242183d9d8a3b1dd42410adf8cab6da61eac904a58c5ed7c43&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" style="color: #262626; border: solid #999; border-width: 0 0 1px; padding: 0 0 1px;">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：张燕北 方丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2494785329551235</id>
            <title>中国最西端的城市，隐藏了多少广东DNA</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2494785329551235</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2494785329551235</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 02:43:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 喀什, 广东元素, 就业模式, 二手车平台
<br>
<br>
总结: 喀什地区引入了广东元素，包括就业模式和二手车平台，为当地的生产、贸易和休闲产业发展注入了南方的朝气。喀什的广东企业通过复制广东的就业模式，在当地建立了工厂和培训机构，帮助当地人学习技能并就业。同时，喀什也成为了珠三角地区燃油车的转销市场，通过二手车平台将珠三角的车辆卖到中亚国家。这些举措促进了喀什地区的经济发展和就业机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p label="正文">喀什人把广东作为方法，为喀什的生产、贸易和休闲产业发展，引入了一股来自南方的朝气。他们通过广东摸着石头过河攒下来的经验，在竞争激烈的市场里找到自己的立足点，在忙碌中也能拥有一份“得闲饮茶”的闲情。&nbsp;</p></blockquote><p>“微信收款120元”，一句熟悉的粤语提示，让我们几个在喀什购物的广东人小激动了一把。&nbsp;&nbsp;</p><p>这是一家位于古城边上的糕点店，年轻的老板长得五官立体，全程周到地招待好奇而挑剔的顾客，用带着口音但颇为流利的普通话介绍每一道糕点。&nbsp;&nbsp;</p><p>我们问：“老板你会说粤语？”他似乎不是第一次回答这个问题，笑了笑说：“就是想学粤语，我觉得粤语很好听。”&nbsp;&nbsp;</p><p>广州和喀什相距5000公里，但喀什当地的广东元素不止粤语。在喀什地区，有办电子厂的广东老板，有曾到广州上大学的维吾尔族女高管，有把广东二手车卖到喀什和中亚的二手车创业者，以及在广东援建资金扶持下建设公园的“疆三代”。他们把广东作为方法，为喀什的生产、贸易和休闲产业发展，引入了一股来自南方的朝气。&nbsp;</p><h2 label="一级标题">“我在喀什开工厂，复制广东的就业模式”</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">从喀什古城出发，开车往西南方向走半小时，路牌上会扎堆出现广州地名：花城大道、天河路、海珠路、荔湾路……建材城和驼绒文化馆之间，甚至还有一家中山大学附属喀什医院。 &nbsp;&nbsp;</span></p><p>这正是位于喀什地区疏附县的广州新城。它是广州市在喀什地区对口援建的产业项目，占地约6000亩，集商贸、物流、休闲和居住为一体。&nbsp;</p><p>穿过产业园区的鹅黄色门廊，时光仿佛倒流至20多年前的珠三角工厂内。&nbsp;&nbsp;</p><p>在喀什恩科电子科技有限公司的生产车间里，工人身着统一的橙色polo衫，低头把电容、三极管等元器件插入充电器的印制电路板。他们的工作椅是网民戏称的广东“省凳”。&nbsp;&nbsp;</p><p>装配、焊接、装壳、调试、包装……各道工序有条不紊地进行着，车间内一派繁忙景象。这里每天可组装超过2万个用于手机快充的高端充电器。这些充电器外壳印有符合欧盟认证标准的CE标志，其中60%将出口至东亚、欧美、印度、巴基斯坦等地。&nbsp;&nbsp;</p><p>喀什恩科电子的生产部经理何建华介绍，因应出勤情况，普通车间工人月薪为1800—2600元。这月薪水平仅为珠三角普工月工资的一半左右。相对低廉的用工成本，吸引了一些劳动密集型企业到当地设厂 。&nbsp;&nbsp;</p><p>不过，到喀什开厂并没有眼看着那么简单。&nbsp;&nbsp;</p><p>恩科电子发迹于广东潮州，上世纪90年代起到深圳和东莞开设生产基地，为响应广东产业援疆的号召，2014年落地喀什地区疏附县。&nbsp;&nbsp;</p><p>喀什公司成立的第二年，何建华从广东总部调派去喀什，负责新员工培训和管理工作。她发现最难的不是技能培训，而是要教当地人如何上班。&nbsp;</p><p>建厂初期，工人经常没有请假直接“翘班”。不懂维吾尔语的何建华难以与不懂汉语的员工直接沟通。何建华回忆说：“进厂前他们在家务农，想休息就休息，但工厂有一套规章制度。从农民到产业工人的转变，这需要一段很漫长的时间。”&nbsp;&nbsp;</p><p>幸好，何建华他们得到了当地政府的支持。乡镇干部每天进村统计出勤情况，了解工人缺勤的原因。经过一年多的磨合，工人逐渐养成有事请假的习惯。&nbsp;&nbsp;</p><p>针对工作沟通的需要，公司里开辟了专门的汉语教室，聘请老师教员工基础汉语。目前该公司85%的员工已可用汉语进行工作交流。&nbsp;&nbsp;</p><p>设厂8年多以来，当地村民逐渐学会“上班”：按时出勤、有事请假、穿着工服、注意个人卫生……那些表现出色的员工晋升到班组长、人事经理等管理岗位。目前全公司除了12名汉族员工外，其余均为当地维吾尔族同胞。&nbsp;&nbsp;</p><p>在相互交流中，公司也了解到疏附老百姓的生活方式，在生产规划上做出相应的调整。每到农忙季节，工人经常要回家干农活。对此，喀什公司会与广东总部沟通，在农忙季里安排缓冲期较长的通货订单。&nbsp;&nbsp;</p><p>全公司不仅有286名全职员工，还有160名居家就业员工。除了广州新城的喀什总部外，公司还在村里设了卫星工厂 ，农户可把零配件带回家加工。&nbsp;&nbsp;</p><p>“让家里每个人都有事做，算是把广东就业模式复制到喀什来了。” 喀什恩科电子的总经理黄启英说。&nbsp;&nbsp;</p><p>广东就业模式搬到了喀什，采购环节也正在本土化。建厂初期，所有零配件都需从珠三角地区千里迢迢运至疏附。如今公司已能就地取材，从乌鲁木齐采购到合适的PVC塑料颗粒。&nbsp;&nbsp;</p><p>喀什恩科电子科技有限公司正规划在当地新建电镀厂 。等到电镀厂落成后，包括电容、电阻、电路板在内的80%原材料都将有望实现本地采购和生产。&nbsp;</p><h2 label="一级标题">“我在喀什做二手车平台，&nbsp; &nbsp;把珠三角的车卖到中亚”</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">广州新城里不仅有看中喀什人资优势的广东企业，还有想借助地缘优势启航的汽车交易平台。 &nbsp;&nbsp;</span></p><p>33岁的周志强把自己的二手车交易平台总部设在广州新城。采访当天，他和员工正忙着给130多台雪佛兰库存车办理注册手续。这批库存车都是从青岛调运至喀什的，经注册将转为二手车的属性，通过乌恰县的伊尔克什坦口岸，出口至邻近的中亚国家。&nbsp; &nbsp;</p><p>喀什地区疏附县虽处新疆西南部，但并非偏处一隅。中巴友谊公路纵贯县境，是大喀什核心区的重要一翼。这里的5个陆路口岸连通巴基斯坦、吉尔吉斯斯坦等8个国家。</p><p>新疆泊通贸易发展有限公司负责人周志强介绍：“疏附与乌恰口岸离得很近，车程只要4个多小时，交通和物流信息壁垒比较少。内地汽车经这里流通很简单方便。”他正与另外三家公司洽谈，希望把散布于喀什地区的汽车出口业务招揽到广州新城里。&nbsp;&nbsp;</p><p>与此同时，广州援疆工作队把疏附二手车交易的业务需求，转发至广州车商群，希望打通二手车交易的供应链。近年，珠三角和长三角的车主开始投奔新能源车或油动混合车，内地城市燃油车市场出现供过于求的情况。&nbsp;&nbsp;</p><p>无论是全新的库存燃油车，还是珠三角车主换下来的二手车，部分都可能会转销至几千公里外的喀什，乃至邻近的中亚城市。&nbsp;&nbsp;</p><p>沿海地区燃油车供应过剩，内陆城市的用车需求正在被激活。根据周志强的观察，喀什消费者比较舍得花钱，“卖瓜果赚到了钱，该买车就买车”。大多数本地家庭的购车预算在4万至12万元，对高性价比的二手车认可度也普遍较高。&nbsp;&nbsp;</p><p>“十三五”期间，喀什地区生产总值由711.89亿元增长到1130.22亿元，城镇居民人均可支配收入逐年增加。喀什居民的购车用车需求也得到了一定程度的释放。&nbsp;&nbsp;</p><p>广州新城也瞅准了二手车市场的前景，对新入驻的汽车商户提供3年租金优惠。今年8月19日，园区里还办起了二手车展销会，展出面积达6万平方米，汇聚60多款车型，车辆有300多辆，开幕当天吸引喀什地区1000多人前来观展购车。&nbsp;<span>&nbsp;</span></p><p><span></span></p><p>今年是凯迪热耶·艾力到广州新城上班的第10个年头。初入职时，凯迪热耶负责广州新城的沙盘讲解，如今统筹招商工作。她亲历这座新城从沙盘模型一步步转化为现实，也在一轮轮招商中感知到这里的荣光和低潮。&nbsp;&nbsp;</p><p>2018—2022年间，新进驻的商家可享5年免租优惠。初期招商推进较顺利，来自中亚的外国客商和我国本地商户纷纷入驻。后来碰上新冠疫情，部分商户难以开展业务，只能无奈撤出。&nbsp;&nbsp;</p><p>凯迪热耶希望新一轮招商方向调整，能给更多客商一个非进驻不可的理由。新冠疫情后经济逐渐恢复的夏天，也许并非广州新城的高光时刻，但绝对是这一园区发展的关键时刻。&nbsp;</p><h2 label="一级标题">“我在喀什运营公园，给乡亲们增添仪式感”</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">广东的工厂开到喀什，珠三角的汽车运了过去，广东人最喜闻乐见的休闲活动也随后跟上。 &nbsp;</span></p><p>在广东，公园不只是钢筋水泥间的点缀物，也是生活里不可或缺的存在。据“网易数读”的统计，广东是全国拥有最多公园的省份，截至2020年，全广东共有4330个公园，每天逛一个公园也要12年才能逛完。&nbsp;&nbsp;</p><p>一家人逛公园、坐鸭子船是许多广东人的童年回忆。然而，对于喀什地区伽师县的居民来说，与公园相关的集体记忆才刚开始酝酿。</p><p>在广东援疆资金的支持下，伽师县在2019年建成了第一个人民公园。整座公园是在次生胡杨林的基础上改造而成的，开挖有6米深的人工湖，湖畔引种了四季玫瑰、国庆菊、黄金柏等花木。公园里还建起了全县第一个海盗船和会水上漂移的火箭船。&nbsp;&nbsp;</p><p>在伽师县胡杨林公园里，开斋节和古尔邦节是全年的旺季，单日游客最高可达3万人次。湖畔木栈道上游人络绎不绝，火箭船激起的波浪从天亮荡漾到夜晚。&nbsp;&nbsp;</p><p>公园运营负责人郭凯说：“这个公园对伽师县的意义，不仅仅是增加一个免门票的景区，还让乡村里的人们也能获得一种精神上的放松与享受。”&nbsp;&nbsp;</p><p>在郭凯看来，这座公园最核心的功用是守护家乡的生态。郭凯是“疆三代”，在伽师县出生，他的爷爷响应国家号召，举家搬到这个“全国最艰苦的地方”。&nbsp;&nbsp;</p><p>郭凯六七岁时喜欢到公园那片胡杨林里玩耍。那时胡杨树干粗壮，成年人张开双臂也无法环抱。然而，这片野生的胡杨林一度难逃人类的乱砍滥伐，日益稀疏。&nbsp;&nbsp;</p><p>建成生态公园后，胡杨林终于躲过了锯条，可以安心地向下扎根。秋风吹拂中，毛茸茸的胡杨种子飘散开来，给枝头的绿叶裹上一层晶莹的面纱。郭凯补充说：“我们日常会给胡杨树驱虫，现在胡杨林的密度是开园初期的两三倍。”&nbsp;</p><p>胡杨可说一生为人类做贡献：它的树干可盖房、做筷子，树皮分泌的胡杨碱可使面条更筋道，发达的根系可使土壤稳固、抵御风沙。看着胡杨树，郭凯会联想到父辈：“他们和胡杨一模一样，把根深深埋入这片土地，把援疆的精神传给下一代，始终做着边疆的黏合剂。”&nbsp; &nbsp;<br /></p><p>郭凯是汉族人，他的太太是维吾尔族人，这样的跨民族婚姻算是当地珍稀的“1%”。郭凯跟着太太参加过多场维吾尔族家庭聚会，他说：“这边婚宴特别简单，主要是吃流水席。我想把婚礼的仪式感带给本地人。”&nbsp;&nbsp;</p><p>在胡杨林公园的旁边，郭凯正试运营一个露营地，希望把它包装成当地人户外休闲和大型婚礼的场地。夜幕低垂，天幕支起，一家老小坐在户外折叠椅上，男主人弹奏起都塔尔，人们的身体随着节奏轻轻摇摆。喀什与沿海城市在生活形态上的差距，正在逐渐收窄。&nbsp;</p><p>从工厂走到车展，再漫步于公园，我发现“把广东作为方法”的关键词是“方法”。这是喀什人民通过广东摸着石头过河攒下来的经验，来让自己的生活更美好，在竞争激烈的市场里找到自己的立足点，在忙碌中也能拥有一份“得闲饮茶”的闲情。&nbsp;</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">本文来自微信公众号</span><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654344153&amp;idx=1&amp;sn=677a30d6af0afc48221c7f295042b096&amp;chksm=bd0ed9658a7950734020209e8b8190017d56f320df9ef164c0649165ff1806b545bb9d0c3911&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" style="letter-spacing: 0px; color: rgb(38, 38, 38); border-color: rgb(153, 153, 153); padding-bottom: 1px;">“新周刊”（ID：new-weekly）</a><span style="letter-spacing: 0px;">，作者：晓洋，36氪经授权发布。</span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2494754496911234</id>
            <title>它曾经比黄金还值钱，如今为何身价大跌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2494754496911234</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2494754496911234</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 02:37:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 铂金, 黄金, 饰品, 价格
<br>
<br>
总结: 铂金饰品价格下跌，黄金饰品受欢迎，铂金饰品款式少，销量低，市场规模缩小。铂金价格只有黄金的一半，回收价更低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>因高抗氧化性和美好寓意，铂金搭配钻石，曾深受年轻人追捧，价格也远超黄金。然而眼下，相较于黄金价格一路走高，黄金首饰占领珠宝柜台“C位”，铂金价格却是一跌再跌，铂金饰品也被放在了柜台角落。&nbsp;</p><h2>铂金饰品，踪迹难寻</h2><p>来自北京的90后女生王礼最近想买一只不带钻的铂金戒指，她本以为会像买黄金首饰一样款式多到挑花眼，然而事实却是，逛了五六家店，也没有选出符合自己要求的。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>“我说想买一只不带钻的铂金戒指，店员就像看怪物一样看着我，并且再三确认我要买的是铂金，然后非常迟疑地引我到柜台角落，指着下面两三款说‘就这几个，看看吧’。”&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>王礼称，近几年买了不少黄金，没怎么买铂金，“现在铂金已经这么不受欢迎了吗？甚至有的店铺我进门刚开口说了需求，店员就立刻说‘没有’，然后下一秒就开始推荐黄金或者18K金。”&nbsp;</p><p>在周末的珠宝首饰店，一边是价格突破单克600元，但依然热闹的黄金柜台，一边则是加上加工费单克也不到400元的铂金饰品，在柜台角落无人问津，逐渐被收纳起来，给更多的黄金饰品腾地方。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>“我记忆中在2013年前后，商场珠宝首饰柜台铂金和黄金首饰数量是相当的，铂金也有很多款式和种类。”王礼回忆称。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>中新经纬23日、24日连续走访北京几个商场的周六福、周大生、老凤祥、周大福等门店，和动辄占据门店柜台60%的黄金饰品相比，铂金饰品的展示空间相对较小，而这其中钻戒、钻石项链又占了绝大部分，单纯不带钻的铂金饰品少之又少。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>“现在铂金买的人很少，又不能保值，所以款式也少，就没怎么摆出来。”北京密云区某商场老凤祥门店店员表示，现在黄金大热，钻戒都不好卖，更别提铂金戒指。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>在中新经纬表示强烈兴趣下，老凤祥店员才从身后锁着的柜子里拿出一盒铂金戒指供挑选，并表示“没人买，所以平时都收起来了。”&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>周大生门店则摆出了几款铂金素圈戒指，店员称，几乎没有顾客会单独购买铂金素圈，“只是为了搭配钻戒叠戴一下”。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>北京昌平区某周大福门店工作人员也表示，“目前铂金类产品多用于婚礼纪念，结婚对戒、钻戒等”。中新经纬走访发现，整个周大福门店铂金戒指数量只有5款，不带钻的只有2款。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>而周六福门店店员则直接表示，目前没有铂金戒指售卖。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>此外，中新经纬在走访查询时发现，一些珠宝品牌在售的铂金和钻石饰品均推出促销活动。比如周大福部分铂金钻戒、对戒打7折，部分款式降价超千元。周生生一些铂金饰品则是满1件打9折，同时满1500元减120元，如价值2500元铂金手链，最终到手价2130元。“卖完一款算一款，铂金钻戒在某种程度上是刚需，毕竟还有很多人结婚时会选择，但款式和数量肯定没法和黄金饰品相比，而且最近结婚买黄金的人也增加了。”周大福店员表示。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>铂金除了线下“遇冷”，线上销售情况也不甚乐观。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>中新经纬23日搜索周六福天猫官方旗舰店发现，铂金首饰的数量和销量远不如黄金，按照销量从高到低对比发现，几款黄金戒指和金豆销量均达5000以上或过万，而铂金几款产品销量均不过百，K金产品销量则是100到2000不等。产品数量也相差甚远，拿戒指品类为例，旗舰店在售的黄金戒指数量125款左右，铂金戒指50款左右，其中近一半为钻石及铂金K金焊接工艺戒指，纯铂金戒指只有20多款。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>查询周大生等品牌官网，黄金类产品也一度占据网站整个首页，其次是K金等，铂金产品只是作为“戒托”和钻石组成钻戒一起出现。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>此外，搜索社交平台也发现，不少网友疑惑于铂金市场“没落”，“为什么现在铂金戒指款式越来越少”“铂金真的要退出市场了吗”“我说我要买铂金手链，结果店员给我拿出一堆黄金的。”&nbsp;</p><h2>价格只有黄金的一半</h2><p>根据中国珠宝玉石首饰行业协会2023年3月发布的《2022中国珠宝行业发展报告》显示，2022年，黄金产品市场规模约4100亿元，钻石产品市场规模约为820亿元，铂金及白银产品市场规模约为90亿元。 &nbsp; &nbsp;</p><p>而在2021的报告中，黄金产品和铂金及白银产品市场规模分别为4200亿元和100亿元，2020年则为3400亿元和100亿元。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>可以看出，在近三年内，黄金产品的市场规模总体呈上涨态势，而铂金及白银产品则是略有下滑。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>有数据显示，2012年中国铂金首饰需求达59.7吨，较2011年增长14.0%，相当于欧洲和北美铂金首饰市场需求总和的5倍，占同期世界铂金首饰总需求量的70%。而据中国黄金协会发布的《中国铂钯年鉴2023》，到了2022年，我国铂金首饰需求量大幅下滑，同比下降31.1%，至15.1吨。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>除了市场和消费需求，此外，铂金的“失宠”在价格上的表现尤为明显。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>中新经纬查询周大福官网，24日金价数据显示，足金（首饰、摆件类）价格为611元/克，工艺品（金条、金章类）为601元/克，投资黄金类是558元/克，铂金价格为369元/克，投资铂金类只有307元/克，几乎是黄金价格的一半。在回收服务方面，黄金回收价为458元/克，铂金为199元/克，不足黄金的二分之一。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>对比一年整体价格来看，黄金呈一路上涨态势，铂金则是大幅波动，整体呈下滑趋势。去年11月初，周大福黄金零售价为503元/克，今年是611元，同比涨幅超20%，而去年同期铂金价格是390元/克，今年是369元/克，同比跌5%。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>除了首饰零售价，铂金交易价格也在逐年下跌。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>据上海黄金交易所历年数据显示，在2014年之前，铂金交易价格一直高于黄金，2011年2月，铂金价格曾达到400元历史高点，而在当时，黄金单克价格只有300出头。但此后铂金价格则小幅下跌，黄金则不断上涨，在2014年前后两者价格相差无几，此后黄金开始大幅上涨，10年涨幅超56%。铂金则不断下跌，在2021年4月跌到历史低值182元左右，随后小幅上升，至今一直维持在200-250元区间内，从最高点至今跌幅超46%。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>而最新数据显示，10月24日，黄金9999买入价为473元/克，铂金9995买入价为216元/克，不足黄金的二分之一。&nbsp;</p><h2>铂金未来走向几何？还有增值空间吗？</h2><p>“其实我还是更喜欢铂金饰品，好看又有光泽，前几年因为价格太高舍不得买，现在降价了却没什么好看的款式了。”王礼无奈道，“近几年买黄金比较多主要原因是为了以后保值。” &nbsp; &nbsp;</p><p>和王礼一样，很多年轻人近年来选择购买黄金很大一部分原因是其流通属性和保值属性，不少步入婚姻殿堂的90后、95后甚至00后都选择黄金代替钻石和铂金。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>近年来铂金价格屡屡下跌的原因是什么？市场空间不断缩小是否因受到黄金挤压？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>贵金属行业分析师马吟辰对中新经纬表示，铂金价格近几年大幅下跌的原因是多方面的，比如，铂金其实主要应用在工业领域，尤其是在柴油机中被作为燃油催化剂。而近些年在电动汽车的冲击下，对铂金的需求下滑。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>中国黄金网监测数据显示，受到玻璃制造业等方面的影响，2022年中国铂金工业总需求量为23.2吨，同比下降27.4%。不过，值得注意的是，受排放标准及新能源汽车迅速发展的影响，2022年汽车催化剂铂金需求量为15.3吨，同比增长高达28.6%。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>在贵金属投资方面，此前铂金价格一度高于黄金。“早在数十年前就触及2000美元/盎司水平，这个价格其实本身有相当水分。作为贵金属，黄金是通行了几千年的硬通货，铂金的接受度则相对要低很多，缺乏像黄金一样的流通属性，并且在做首饰时，硬度和亮度等方面也不具优势。因此，铂金价格也同样缺乏支撑。”马吟辰表示。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>对投资者而言，铂金还有投资价值吗？未来发展走向如何？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>马吟辰称，很多投资者都喜欢“买涨不买跌”，过去十多年里，铂金价格几乎减半，而黄金价格则在近几年屡创新高，对投资者而言更有吸引力。尤其是当下，随着“去美元化”趋势变得越来越明显，黄金作为各国央行储备中必不可少的一部分，其货币属性所带来的价值正变得越来越凸显，这将在未来长期为黄金价格提供支撑。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>“铂金价格目前相对黄金和钯金都比较低，也确实处于相对历史低位，而未来铂金价格的表现主要还是要看其供需面方面的因素。在基本面没有出现大变化的情况下，铂金价格也很难有大突破。”马吟辰建议称，对消费者来说，还是谨慎投资，理性收藏。（文中受访者王礼为化名）（文中观点仅供参考，不构成投资建议，投资有风险，入市需谨慎。）&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247570049&amp;idx=1&amp;sn=9379e6050b25a53d707fcaa1ac70e333&amp;chksm=e958c318de2f4a0ef4f117b13a1d089e83fe8f3f7652cd25b96d9adf39312e280c6958108d15&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：李晓萱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2494153369606023</id>
            <title>混动的风头盖过了纯电：混动、纯电长期共存渐成业界共识</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2494153369606023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2494153369606023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 02:30:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 混动车型, 纯电动, 市场共存, 新能源汽车
<br>
<br>
总结: 混动车型和纯电动车型在新能源汽车市场中共存，并且都有着良好的销量表现。根据数据显示，混动车型在市场中占有一定比例，并且预计市场占有率将进一步提升。混动车型的快速发展得益于政策层面的需求，同时也满足了用户对于能源安全和碳减排的需求。虽然纯电动车型具有排放低、技术简单和使用成本低等优势，但混动车型在解决里程焦虑和充电焦虑方面更具优势。因此，混动车型和纯电动车型将在新能源汽车市场中长期共存。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span style="font-size: 15px; color: #000000; font-family: PingFangSC-Light; letter-spacing: 0px; text-align: left;"></span></p><p>纯电和混动到底是友军共同将燃油车送进博物馆，还是会有一场生死相搏，在五年的过渡期后混动车型慢慢被纯电完全替代？</p><p></p><p>这不仅是消费者的疑问，也是汽车厂商每日醒来的天问，技术路线一旦押错，可能牵动企业生死存亡。</p><p>从近两年的销量数据来看，入局混动市场的车企不但卖爆了，同时也获得了更高的毛利率，相比纯电车型，混动车型更是一款可赚钱的商品。</p><p>在2023中国汽车工程学会年会上，来自吉利汽车和红旗汽车的专家高管在对混动市场的火爆进行研究之后，得出了相对一致的结论，混动与纯电不会生死对决，而是会长期共存。</p><p>事实是否真的如此呢？</p><p></p><p>我们来看几组数据：</p><p>作为最早的混动车玩家，比亚迪借助这场东风吃到的红利无疑令人眼红。2021年，比亚迪全年的销量还仅有73万辆，而到2022年，在宣布全面转型新能源后，比亚迪全年销量一跃达到186.8万辆，同比猛增155.89%。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>到2023年，截至9月，比亚迪累计销量已达到207万辆，超过去年全年。这背后的功臣便是DM-i插电式混动车型。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>而以增程式为标签的理想，同样在这场转型大潮中站上了潮头。从最初“蔚小理”的末位，到如今，理想的单月销量已突破3万，2023年9月理想交付36060辆。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>其他混动车市场的后来者，同样尝到了甜头。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p></p><p style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_d1b9f76233a5428b80d02bdfd04b421b@000000_oswg132802oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年7月首款车型上市的长安深蓝，除了纯电车型，同样推出增程式车型。2023年9月，深蓝汽车销量为17370辆，同比增长198.2%。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>而今年2月才首发品牌的吉利银河，同样凭借极具性价比的混动车型，在2023年9月实现13080辆的销量。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>零跑汽车9月销量15800辆，并凭借其技术平台，吸引Stellantis投资15亿欧元入股。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>可以说，在这股浪潮中推出混动车型的企业，都卖得不错。在燃油车时代吃到主流市场红利的长城，也同样将发展混动定为了主要战略。</p><p>混动车为什么能火？后续技术路线又将怎样发展？</p><h2 label="一级标题">01.&nbsp; &nbsp;混动纯电共存是短期现象还是长期趋势</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">一汽研发总院代理副院长兼新能源开发院院长赵慧超表示，经过行业的广泛研讨，包括对用户需求的深入分析以及整个能源结构的发展趋势，我们认为纯电动和混合动力产品将会呈现长期共存的态势。</span></p><p>汽车工业协会公布的数据显示，今年1-9月，新能源汽车销量为627.8万辆，同比增长37.5%，市场占有率达到29.8%。其中纯电动累计销量446.8万辆，同比增长24.9%，插电式混动累计销量180.7万辆，同比增长83.0%，占新能源汽车总销量已达28.8%。</p><p>根据吉利动力总成研究院副院长林霄喆分享的数据，全球新能源市场正逐渐呈现出纯电、油电混动、插电混动以及其它混合动力形式多元发展的趋势。</p><p>目前在中国市场上，纯电动所占比率也大于插电混动和油电混动。</p><p>目前新能源渗透率已超过30%，其中纯电达到21%，但混动的表现同样非常亮眼，去年混动占比是6%，而今年已经达到10%，并且预计市场占有率将进一步提升。&nbsp;</p><p style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_f1c8faa3a67c419a9cce69b1f3c9cfc2@000000_oswg125393oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在全球市场上，欧洲整体新能源渗透率与中国相仿，同时插电式混动也有着相当的市场。加上油电混动，欧洲在2022年的混动车型占比已经达到与纯电车型相同。相对来看，美国市场的新能源渗透率仍然较低。</p><p>混动车型快速发展背后的原因，一方面是政策层面的需求。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>李骏院士代表中国汽车工程学会发布的新能源汽车技术路线图2.0要求，2035年实现全面电气化转型，企业平均油耗达到2升以下。国家也在环境保护方面明确了各个行业的减碳时间表。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>赵慧超认为，仅靠纯电动无法在规定时间内迅速实现碳减排的压力，多种技术路线仍需并存，尤其是混合动力路线更加符合用户需求。“我们在碳排放方面也需要大力发展混合动力产品，并且要做极致高效、极致精益的混合动力产品。我们在能源安全方面也需要动力系统多样化，不能因为单一能源形势就一刀切，没有一个充分的过渡。”&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>在新能源转型过程中，纯电动车的优势非常明显，没有排放，技术复杂度比较低，使用成本也低。但短板同样明显。例如今天依然还没有解决的里程焦虑、充电焦虑，同时，沉重的电池包也会对车身重量造成压力。&nbsp;</p><p style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_e0cc9606677647adbd9fa7b70db7c6fe@000000_oswg137582oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>林霄喆认为，插电混动的驾驶性和纯电接近，使用成本也很低，能够提供非常好的便利性。而且，通过通过匹配不同大小的电池，插电式混动车可以兼顾传统车与纯电车的优势，驾驶性能非常好，且在不同工况下也可以泛用，高原和低温下同样能保持非常好的驾驶性能，不会有里程焦虑的问题，因而会对新能源市场起到重要作用。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>而且，林霄喆认为，混动车可以助力中国品牌进一步走向海外。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>汽车工业协会数据显示，1-9月，我国汽车出口338.8万辆，同比增长60%，其中新能源汽车出口82.5万辆，同比增长1.1倍，占总出口量的24.4%。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>不过，虽然中国汽车出口总量目前已排名世界第一，但从品牌来看，中国品牌仍更多深耕中国市场，海外市场占有率对比日系韩系欧系美系还是相对较低。&nbsp;</p><p style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_9bc0797f38f5435b83458ef7e32db6ed@000000_oswg112884oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>林霄喆认为，“我们还是非常有市场拓展的空间，因为现在新能源技术在中国做得非常好，也是在世界上处于领先的位置。我们希望混动目标成本能够做到和传统燃油车接近或者相等的水平，能够做到这样的水平，我们可以快速通过更低的油耗、更好的驾驶性能拓展到海外市场。”&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>在今天极度内卷的市场上，性价比正是混动车型最大的竞争力。</p><p style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_982b75e775664deca9b0723c0897aef0@000000_oswg91490oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p style="margin-left: 8px; margin-right: 8px;">林霄喆表示，目前混动车在全球市场更多的是在发达国家占有率较高，发展中国家仍然有很大的空间推广，包括印度、墨西哥和泰国都是人口基数比较大，但新能源的步调稍微慢一些，对中国品牌来说是非常好的优势。</p><h2 label="一级标题">02.混动车后续发展趋势</h2><p>当市场上玩家增多，内卷便成为自然的结果，混动车型的技术也在逐步优化。</p><p>林霄喆将混动车的技术发展归纳为五大趋势。</p><p>首先，是混动车的电属性在逐年增强，续航里程的变化非常明显。2020年，主流混动车型的纯电续航里程还保持在40-80公里，但到2023年其占比已经快速缩小，80-120公里也从快速增长转为逐步萎缩，160公里以上的续航出现，并快速占到23%。续航里程增加是非常重要的趋势，未来中续航里程和长续航里程可能会在插电占有比较重要的位置。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>同时，混动车型的快充也从2018年开始出现，从3.5千瓦和6.6千瓦进入直流快充，今年领克已经标配80千瓦的快充，使插电混动的充电能力做到可对标纯电。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>其次，是动力系统的集成化、轻量化和小型化。经过这么多年发展，燃油车相对简单的。纯电车有更多电子件，且会带一个非常大的电池，相对较重。插电混动车系统层面最复杂，既有传统的内燃机系统，又有电的系统，同时还带有电池。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>重量越大能耗越高，成本也会相应提高，混动对燃油车平均增加50-450公斤。因此，未来对混动系统的集成化、轻量化和小型化会提出非常高的要求。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>第三，混动专用发动机的开发从追求最高热效率向转变为更加重视实际工况的效率。发动机的最高热效率只是一个点工况，但在实际使用中，由于发动机噪音非常大，很难实现发动机始终在最高热效率点工作。实际工况跟多的是线工况或面工况，目标还是希望整个高热效率的区间更加靠近低负荷的区间，使得整个系统效率进一步提高。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>第四，混动汽车发展将推动整车热管理的深度变革。此前更多的是发动机的热管理，现在又增加发动机、发电机等等部件，需要进一步实现集成化和降低能耗。林霄喆认为，以下关键领域可能会进一步促生新技术的发展和迭代，包括热管理集成、模块技术、热泵技术、发动机电机余热回收技术、电池自加热技术，制冷制热技术等。&nbsp;</p><p style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_62cdbd0306f94ffa9c017b4f11a4f53d@000000_oswg116162oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第五，混动汽车也为动力智能化提供了更大的平台。机电耦合系统怎样才能变得更加高效，整个车自适应的能量管理，根据驾驶习惯更好地适应平常驾驶的方式方法，能够让能耗和驾驶的感受得到最佳的优化。以及如何通过和云端智能网联联动，怎样通过GPS和云端数据进一步优化整个混动系统的效率，通过这些也可以进行驾驶性能优化和效率油耗优化。</p><p>红旗同样对混动发动机的发展提出了新的要求。赵慧超表示，其对混动专用发动机主要设立了四高目标：高效率、高舒适、高职能和高精益，&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>高效率使发动机的最高热效率达到44%以上。经过能效执行认证的是1.5T发动机，最高热效率达到45.2%，2.0%发动机最高热效率达到44.4%。同时通过特殊设计，使高效区可以覆盖大部分循环工况和用户实际使用工况。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>此外，则是基于低噪声、低振动的开放目标，通过系统精益匹配、高刚度结构、零部件方案优化和燃烧噪音的精确控制，达成高品质的NVH水平。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>总体来说，红旗是希望通过多项技术，来实现极高的热效率水平，同时保证强劲的动力输出，结合智能热管理技术在节能的同时兼顾可靠性与舒适性。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>在纯电车的短板还无法彻底解决的情况下，混动车型必然会是能更好满足用户需求的产品。而随着内卷的加剧，和整个产业链的进一步完善，混动车型售价正在逼近燃油车型。极高的实用性和性价比加持，很长一段时间内，混动车型应该都还会是车企卷赢市场的法宝。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>不过他没有提到的是，纯电动汽车的短板都有相应的技术解决方案，当下只是困于成本。</p><p>所以对于混动与纯电将长期共存是否真能成为业内共识，相信还需要时间检验，从观察者的角度看，人类本身即有短视的一面，常常将短期现象误认为长期趋势。</p><p>不过如果这一共识最终被市场证明为真，那么对消费者而言，选择的产品更多，而不需要对可能购买了一件过渡产品而担心二手车的残值。</p><p>这将同时解放了汽车厂家和消费者。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODE3MTM4Nw==&amp;mid=2653748957&amp;idx=1&amp;sn=9e27ed2ac7f2ad4f79a10b90af659574&amp;chksm=bd1699498a61105f961532c61a450ef4dcd7efac6f7bbf7556afac89578bc6a2112e240a12b3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow">“AutoR智驾”（ID：zhinengqiche）</a>，作者：关注汽车未来的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493529844275337</id>
            <title>给我赚了钱的GP出轨，LP该不该管？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493529844275337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493529844275337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 01:29:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二把手, 桃色丑闻, 量化私募基金公司, 停职处理
<br>
<br>
总结: 由于二把手陷入桃色丑闻，知名量化私募基金公司深夜公关，当事人作停职处理。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><br /></p><section><span style="letter-spacing: 0.578px; color: #333333; font-size: 16px;"></span><br /></section><section label="edit by 135editor"><p>由于二把手陷入桃色丑闻，知名量化私募基金公司深夜公关，当事人作停职处理。</p><p>金融业高管因男女关系深陷舆情中心的事件已屡见不鲜，机构的危机公关可谓驾轻就熟，不仅在黄金八小时内作出回应，也在第一时间将涉事成员作切割。但是，架不住在原配的指控，男方的行径过于令人发指，堪比当代陈世美，所以此事的热度仍在投资圈发酵，其中亦有几点值得盘剥。</p><p>其一，从个人层面来看，男人是不是有了钱就变坏这点不好讨论，可作为知名私募二当家，从白手起家到资产管理规模几百亿，毋庸置疑的专业能力与截然相反的道德水平，会否成为投资者考量的关键问题？</p><p>其二，我们大概是看惯了PR的套路，岂不知此前某互联网大厂高管的桃色新闻，较之此次事件受众和传播要广得多，现在人家重新组建了家庭，事业爱情又“双丰收”了，从公司层面来讲，这类事件的处理对业务和品牌影响本就难以量化，所谓的“态度”应不应该是短暂地给个交代？</p><p>事件经过概括如下：原配在微博指控丈夫出轨公司女下属，不仅和小三以夫妻名义同居，每月光转账就几十万，还带小三各种大额消费。从曝光的聊天记录来看，男方开始想“齐人之美”，还表达了妻子、孩子、小三住一起的意愿，巴不得今天可以像古代那样实行一夫多妻制，而此后却愈加离谱起来，对发妻和两个孩子的家庭竟然经济断供。进而原配回顾了自己如何陪丈夫白手起家，却被他利用完生育价值以后一脚踢开，并且指控男方在婚内转移了大量资产。</p><p>读下来不免让人同情原配的处境，也咋舌于男方的人品，更震惊于世风日下——大家谈论最多的竟然是小三太丑，为徐某不值；还有人质疑徐某对小三也不大方，不如此前某期货高管为某销售女砸了2000万房产。</p><p>可能现实让不少人对男女问题见惯不怪，并不过分声讨男方抛妻弃子之行径。但是，徐某作为一家私募基金的创始人之一，他的行为是否属实，如果属实为何公司上下会选择视而不见，进而对业务有无影响，对于投资人来说，这些细节问题一纸公关声明怕是难以澄清，还是该有个交代。</p><p>在TVB商战剧《创世纪》中，大佬霍景良的妻子Lisa曾说：“叫一个有十几亿财产的男人不去玩，比叫他再多赚十几亿都难。”自古以来，原配的心酸都在于此。从男方同妻子的对话中可以看出，他是多么憧憬古代妻妾成群的场面，面对妻子的质问，他一句“都爱，都要”，还说“二房不是多一个帮着管小孩，可以出去玩吗？”看客如我，啧啧称奇。</p><p>然而，我也知道，这番私下里的言论恐怕说出了不少男人的心声。我曾听到一个创业男吹嘘他多受欢迎，有次和一个女的情到浓时，那女的说你去分手，我们在一起，他反口一句，你只配做小的。做大做小，原来许许多多的中国男人还在做大清遗梦呢。</p><p>可怕的是，社会也在配合他们的“梦想”。有钱、有权的男人似乎被默认为可以多偶，于是男人都想成为他们，女人都想依附他们，这世界便生出无尽的纷扰和斗争。其实，女生挑选对象时，可以不要总盯着对方的身家，而着眼于男生的个性、品德，多维度考量一个人的价值。而男生也不要觉得有很多情人是成功的标志，屈从于诱惑是最简单的事，面对诱惑而拒绝诱惑并且不伤害自己的伴侣，难道不是更能体现一个人的尊严吗？</p><p>然而，理想总是难以实现的，正如每个时代的大多数人最终都会虚伪地活下去，那些追寻真实的人往往不是疯就是死。托尔斯泰写《安娜·卡列尼娜》时的俄国，莫泊桑写《漂亮朋友》时的法国，婚姻是一桩事，情人又是另一回事。托尔斯泰恐怕怀疑过那种虚伪的风气，因而塑造了安娜这样追求纯粹爱情而不被社会所容的人物。尽管托尔斯泰的私德有待商榷，但他在晚年的中篇小说《魔鬼》之中却切实反思过男性的欲望。</p><p>退一万步讲，就算男方属实变心，他可以离婚，并且安置好原配和孩子，给够钱给够关照，女方也不会这样抛头露面说他不是。而徐某却想借现代婚姻制度之名，行三妻四妾之实，在原配面前形容出轨之细节，还在这个过程里转移资产，诚如女方说他，“原配只是生育工具，小三只是X爱工具，哪有什么真爱？真正爱的只是他自卑的自己。”意图左右逢源，可能这就是一些男人，尤其是离钱近的男人的通病，实在是机关算尽太聪明。</p><p>无情事小，无义事大。如果管理人在婚姻问题上连最起码的伦理道德都没有，不免引起投资人对他的猜疑。</p><p>最早我知道这件事，是亲戚转发了这条消息给我。她买过该量化基金的产品，持有期间，跟她手里的其他量化产品相比，这家业绩其实平平，但至少她今年赎回时仍是赚钱的，因此她对该基金印象还不错，而且他们在业绩不好的时候，曾给投资人免管理费，另外也投入不少资金做慈善。</p><p>我问她是否会因为徐某的事件影响她后续再投资这家基金。她表示：“投资是投资，投资跟策略有关。但是徐某作为创始合伙人之一，他这种明目张胆有损道德的个人行为，也会让我质疑整个公司的价值体系。管理人三观不正，不能让人放心。”</p><p>这位问了，你管人家私德好不好，能给投资人赚钱不就得了？理是这么个理，而且放在一些领域中可能也成立，但在量化私募这边，专业与道德这看似无关的两个命题，关系却没这么简单。</p><p>二级市场量化投资最早什么时候出现的，我们就不追溯了，只是量化作为套利的一种手段，与大多数一、二级市场“长期主义”“产业研究”“趋势为王”的投资策略是截然不同的，如果说传统投资是赚认知差、信息差，那量化真的信奉“科技是第一生产力”，只有领先的算法、大规模的算力再加上顶尖的人才，才能推导出赚钱的策略，不然为啥中国有1万块以上A100显卡的几家公司中，就有一家是量化私募呢？</p><p>当然了，草莽年代，知名量化私募也是从“几个人几条枪”干出来的，先把自有资金翻个几十上百倍，资产规模能入代销机构法眼，就可以通过他们代销产品了，数亿、数十亿、数百亿规模的私募，可以对应不同等级的代销渠道，有了品牌，还可以做直销产品。另外，开发出的量化策略还能卖给第三方或者其他投资公司再赚一笔。</p><p>不过你可不要以为这些策略和产品之间没有等级关系，对于量化私募来说，有技术才有好量化策略，有好的量化策略才有钱赚，但量化策略是会过期的，资金规模越大、使用的时间越久，策略就容易失效，就必须更新迭代新的策略。</p><p>于是你可以看到，通过这么简单总结，就大概有自有、直销、代销、策略输出四个等级的收入来源，如果你是量化私募的老板，你会把最新、最顶尖、最赚钱的策略用在哪里？</p><p>答案可能见仁见智，不过就我从一些LP那里了解到的情况来看，“代销的产品往往是比较‘差’的”，当然这个“差”也要看和谁比，就像前文我的亲戚所言，今年赎回时至少还是赚钱的，这个表现恐怕已经跑赢了绝大多数公募了。</p><p>但无论如何，在这种状态下的量化私募，总归要掌握一个在各等级产品之间的“度”，就像这次的桃色事件，可以很明显地看出男方步步紧逼，女方且退且让，最终以小作文收场，每次这类事通常都伴随一个问题：把对方逼得这么狠，至于吗？不知道最后很难体面收场吗？</p><p>要我说，白手起家干到几百亿盘子的二把手，不可能想不明白这么简单的问题，但钱是权力，权力是春药，作为总是把握主动的一方，怎么会轻易在一段不平等的感情中认输？</p><p>放在投资里也一样，无论一级市场还是二级市场，金融圈的男女关系丑闻隔三差五就会以小作文的形式被曝光，往往一方会表现出彻底的利己倾向，而这样的私德再加上超强的专业能力，就不免让人心生警惕，没准“被卖了还在帮人数钱呢”。</p></section><p style="display: none;"></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247586021&amp;idx=1&amp;sn=5c7c826f695a17a5fc9c20e53a0cb9ce&amp;chksm=c0a78d4bf7d0045dc82f0558e20acf7f944da7706ad43e1ae097d9b03f07f1c73a55227cb75a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" style="color: #262626; border: solid #999; border-width: 0 0 1px; padding: 0 0 1px;">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：竺晶莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493549262870402</id>
            <title>当运动休闲装成为美国新制服，谁会成为下一个露露乐蒙？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493549262870402</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493549262870402</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 01:27:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 运动休闲, 美国人事实上的制服, 市场研究公司Appinio, 运动休闲公司
<br>
<br>
总结: 运动休闲已成为美国人事实上的制服，市场研究公司Appinio的调查显示，近四分之三的受访者表示他们在日常生活中会穿着运动服。由于混合工作安排和宽松着装要求，运动休闲公司抓住了成为办公服装提供者的机会。然而，运动休闲市场竞争激烈，企业难以形成竞争优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>运动休闲是服装行业利润率最高的细分领域之一，它已经成为美国人事实上的制服。</p><p>这是纽约第五大道靠近《巴伦周刊》曼哈顿办公室三个街区的一段路——可以称之为“莱卡路”。步行三分钟，购物者就可以参观露露乐蒙（LULU）、Alo Yoga、阿迪达斯（ADS）和彪马（PUM.Germany）的多层前哨店——这些商店覆盖彩虹色紧身裤、内衣、连帽衫、短裤以及其他所有可以想象到的运动主题服饰。&nbsp;</p><p>第五大道是世界最著名购物街之一，反映出消费者对运动休闲服饰似乎难以抑制的渴望——这种将运动服与休闲服融为一体的类别，已经成为美国人事实上的制服。&nbsp;</p><p>市场研究公司Appinio在1月发布的一项民意调查显示，近四分之三受访者表示他们在日常生活中会穿着运动服。由于混合工作安排和宽松着装要求模糊了工作服和衣柜其他服饰的界限，运动休闲公司也抓住了成为办公服装提供者的机会。许多公司在售的西装外套、纽扣领衬衫和定制长裤，全部采用与健身服饰相同的简单弹性面料。&nbsp;</p><p>“运动装确实已经融入了我们的衣橱，”Circana分析师克里斯滕·克莱西·祖莫（Kristen Classi-Zummo）说道：“这就是我们现在的着装方式。”&nbsp;</p><p>Grand View Research调查显示，曾经只是运动服子集的运动休闲趋势逐渐占据主导地位，并且转变为一个成熟行业——全球估值超过3500亿美元，引发了激烈的竞争。&nbsp;</p><p>虽然人们可以认为，当前只有一家纯粹的公共运动休闲公司——露露乐蒙，但该市场还包括哪些成熟和新晋的运动服装及鞋类制造商，例如主流服装巨头Gap（GPS），它拥有自己的运动休闲品牌Athleta；以及Alo Yoga、Outdoor Voices和Vuori等较小的自有品牌。克莱西·祖莫估计，疫情爆发后三年内，约200个新品牌进入了运动休闲市场。&nbsp;</p><p>克莱西·祖莫表示，现在的挑战在于，企业需要获得或是至少维持市场份额，尤其对于 露露乐蒙等主导企业。运动休闲是服装行业利润率最高的细分领域之一——依赖尼龙和氨纶等廉价合成面料、相对简单的成衣、不同季节产品变化有限……不过，这也让企业难以形成竞争优势。&nbsp;</p><p>实际上，服装领域的专利很少，面料很容易复制，重新设计运动内衣、慢跑裤和运动衫的方法也非常有限。即使不是零售专家，人们也很容易理解挑战之处：抛开品牌，消费者真的能从一堆黑色紧身裤中找出阿迪达斯、Alo和Athleta等品牌的差异吗？&nbsp;</p><p>一个典型的例子是，在疫情期间，Athleta一直是Gap“皇冠上的明珠”。该公司表示，2021财年同店销售额较2019财年增长39%。然而到了2022年5月，由于Athleta努力应对“产品接受度挑战”（即制作能引起购物者共鸣的服装），该细分市场开始失势。尽管Gap试图扭转局面（包括更换Athleta首席执行官），这个运动休闲品牌仍未找到恢复增长的道路：最近一个季度，Athleta同店销售额下降7%，整体收入下降1%。&nbsp;</p><p>接下来，让我们看看当前的运动休闲市场，以及希望顺应这一趋势的投资者应该考虑并避免哪些公司。</p><p><strong>纯粹运动休闲</strong><span>&nbsp;</span></p><p>谈到运动休闲，就不能不提到露露乐蒙，它在定义“运动休闲”这个类别，以及自2007年IPO以来创造投资价值方面，发挥了重要作用。Piper Sandler分析师艾比·兹维涅克斯 (Abbie Zvejnieks) 表示，随着露露乐蒙在2010年代站稳脚跟，它通过迎合女性品味来抢占市场份额，而转型为运动品牌的竞争对手（鞋业公司）却没有这样做。GlobalData数据显示，2016年到2022年，露露乐蒙在美国运动服装市场份额从1.8%增长到近4%。同一时期，耐克（NKE）的市场份额则从20.7%下滑至16.3%。&nbsp;</p><p>随着购物者在疫情期间及之后抛弃“硬质裤子”，露露乐蒙业务呈现爆炸式增长趋势——2021财年收入同比猛增42%，2022年同比激增30%。其股票遵循类似轨迹——自2020年3月以来上涨约90%，跑赢了标普500指数48%涨幅。虽然零售业整体疲软，但该股表现再次跑赢大盘。露露乐蒙于10月18日首次被纳入标普500指数。&nbsp;</p><p>不过，看跌露露乐蒙的分析师指出了该公司的失误，例如收购Studio Mirror（露露乐蒙即将停售这家制造商的家庭健身设备），并且预测市场将进一步放缓。在FactSet追踪的35名分析师中，Jefferies的兰德尔·科尼克 (Randal Konik) 是给予露露乐蒙卖出评级的三名分析师之一。他表示，在疫情期间，运动休闲可能达到了时尚界的顶峰，现在市场正在回归到更加规整的服装。他还认为，该公司的紧身裤起售价通常为每条100美元左右，这个价格将受到消费者收紧预算的影响。&nbsp;</p><p>“我们要传达的简要信息是：没有什么产品能够永远流行下去，尤其是在服装领域。”科尼克说道。&nbsp;</p><p>尽管如此，华尔街大多数观点认为运动休闲市场仍将保持强劲，露露乐蒙也将维持其行业领先地位。兹维涅克斯表示，该公司之所以脱颖而出，是因为它有能力推出新的流行产品，并在男士运动服、跑步服和训练服等新类别中赢得市场份额。&nbsp;</p><p>“露露乐蒙的结果证明了这一点。”兹维涅克斯说，它紧跟产品创新，提供消费者想要的产品，即使当前环境下消费者变得更加挑剔。&nbsp;</p><h2><strong>运动休闲——以及更多</strong></h2><p>并不热衷于露露乐蒙但希望在投资组合中添加一些时尚元素的投资者，可能会关注大型运动品牌或服装公司。&nbsp;</p><p>大约十年前运动休闲风尚扎根时，露露乐蒙和Athleta等颠覆者成功从安德玛（UAA）、彪马、阿迪达斯和耐克等老牌企业手中抢走了女性客户。对此，一些企业在挽回损失方面比其他企业更有效，例如《巴伦周刊》推荐的耐克公司。2023财年，全球服装收入近140亿美元，同比增长8%（排除汇率波动）。&nbsp;</p><p>另一家值得关注的运动品牌是最近表现强劲的On Holding（ONON），该公司今年股价上涨超50%。公司增长主要动力是市场对基于专利制鞋技术的产品需求，以及服装等新的类别。该公司表示，过去两个季度服装销量同比增长超过45%。&nbsp;</p><p>在更广泛的服装企业中，华尔街对Athleta母公司Gap持谨慎态度，该公司仍处于扭亏为盈的早期阶段。如果想做更大押注，请参考《巴伦周刊》2022年的荐股American Eagle（AEO），该公司因其运动内衣部门Aerie受到关注——过去六个季度，Aerie收入增长超过了American Eagle的旗舰品牌。American Eagle股价今年上涨了30%。&nbsp;</p><h2><strong>尚未上市的玩家</strong></h2><p>还有一些热门但规模较小的运动休闲品牌，例如Alo Yoga、Outdoor Voices和Vuori。Placer.ai数据显示，与2019年同期相比，Vuori的商店客流量在2023年前8个月平均激增704%。Alo Yoga受到名人和有影响力者的喜爱，客流量在同一时间段增长120%。据报道，Alo Yoga在2022年销售额超过10亿美元，同比增长近一倍。Alo Yoga拒绝向《巴伦周刊》确认收入预估，称其不分享财务信息。&nbsp;</p><p>虽然上述公司都是私人持有的，但它们应该得到投资者的关注，原因有二：首先，这些企业的受欢迎程度和快速增长态势，对较大的市场参与者构成了挑战；其次，分析师预计，至少有一些公司会跟随2021年上市的On等颠覆者的脚步。&nbsp;</p><p>Insider Intelligence分析师斯凯·卡纳维斯（Sky Canaves）就属于这一阵营。她认为，以柔软面料和男士慢跑裤而闻名的Vuori，将成为具有吸引力的IPO候选者。该公司于2021 年获得软银4亿美元投资，当时估值40亿美元，此后一直在积极增长。她补充表示，Alo Yoga可能是另一位IPO候选者。两家公司均未就上市意图发表任何评论，并且都拒绝了《巴伦周刊》的置评请求。&nbsp;</p><p>有一点似乎是确定的：运动休闲已经成为新冠疫情大流行后，人们生活中一种固定形式。“这不是一种趋势，也不是一种时尚”，克莱西·祖莫表示：“运动休闲确实已经融入到我们的衣橱之中。”&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551195&amp;idx=1&amp;sn=91cd3f3d6e382b17a77fe7ad9160245b&amp;chksm=fcebbbadcb9c32bb35c2dd9655076e1fee6d31509500dded344f2372082fe8d094212684a185&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：萨布丽娜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493571230931074</id>
            <title>千亿跑腿角逐战，但盈利依然艰难</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493571230931074</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493571230931074</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Oct 2023 01:26:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外卖行业, 即时配送平台, 跑腿服务, 人力成本
<br>
<br>
总结: 随着外卖行业的崛起和“万物到家”时代的到来，即时配送平台如UU跑腿、闪送、顺丰同城等正快速发展。跑腿服务不仅包括外卖，还涵盖了同城取送物品、代买和帮办事等多种服务。随着消费需求的多元化和便捷化，用户对跑腿服务的依赖度不断提升。然而，跑腿平台面临着盈利困难和高人力成本的挑战。尽管如此，跑腿行业的前景仍然可期，市场规模和订单规模都有望持续增长。不同类型的玩家在跑腿赛道上展开激烈竞争，外卖平台、原生玩家和快递物流平台都在争夺市场份额。然而，人力成本仍然是跑腿平台面临的难题，高人力成本限制了平台的盈利空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><span style="letter-spacing: 0px;">随着外卖行业的强势崛起和“万物到家”时代的到来，使得以跑腿为服务形式的即时配送行业应运而生。目前，以UU跑腿、闪送、顺丰同城为首的一批即时配送平台正各显神通，加速瓜分着这块巨大的“蛋糕”。 &nbsp; &nbsp;</span><br /></p><p>所谓跑腿，即针对某一件需要解决或者完成的事情，当事者不愿意或者没时间、精力去做，继而将此事托付给另一方去解决或完成的新兴业务形态，跑腿服务主要包括外卖、同城取送物品、同城代买和帮办事等等。</p><p>跑腿的崛起虽然兴于外卖行业，但伴随着服务商履约能力的提升及消费升级，用户线上消费需求已从单一的外卖场景拓至至同城范围内更多元化的商业场景，品类也从餐食饮品拓至生鲜果蔬、粮油米面、3C数码等。</p><p>在应用场景逐渐呈现出多极化的趋势之下，用户对于跑腿服务的依赖度进一步提升。根据艾瑞消费者调研数据，近25%的消费者每月使用即配服务达10次以上，而每月至少使用一次即配服务的消费者已超90%。</p><p>尽管跑腿火热，可摆在众多即时配送平台面前的事实却不太乐观，盈利艰难早已成为“魔咒”，在行业竞争日趋白热化的当下，如何抓住机遇扭亏为盈将是生存与发展的关键。</p><h2 label="一级标题">01.跑腿行业前景可期</h2><p>即时配送行业的发展速度极快。根据艾媒咨询的报告，随着消费者对即时需求的持续增长，以及跑腿服务渗透率进一步提升，中国跑腿经济的发展空间有望逐步扩大，预计2025年市场规模将达664亿元，2018至2025年的年复合增长率为75.4%，想象空间十分巨大。</p><p>此外，艾瑞咨询在《2023年中国跑腿经济市场洞察报告》中预测，2026年即时配送服务行业订单规模将达到957.8亿单。中国新电商大会上发布的《2023本地即时电商发展报告》指出，预计到2030年即时配送行业的订单规模预计会超过2000亿件，赶上快递行业的业务量级。</p><p>跑腿行业是一个优质行业。在消费人群方面，80后、90后使用跑腿服务的频率较高，已然成为跑腿服务的主力军。艾媒咨询的调研数据显示，26-30岁和31-40岁用户使用跑腿服务频率较高，集中在每月使用1-4次和5-10次，合计占比超过七成；各年龄段中均有小部分用户使用频率在每月10次以上，这些有高频需求的用户多为具有同城发货需求的个体经营者。</p><p>与此同时，一些跑腿平台也得到了资本的青睐。比如，天眼查数据显示，闪送共获得了11轮融资，已披露交易金额的轮次融资超过3.5亿美元，投资方阵容包括顺为资本、千山资本、经纬创投、五岳资本等；UU跑腿共获得了6轮融资，其中5轮融资披露了交易金额，合计超过5亿元；达达在登陆资本市场之前，也经历了8轮融资，已披露金额的轮次融资超过10亿美元，并且后续又获得了京东集团8亿美元的战略投资。另外，顺丰同城作为顺丰旗下的即时配送服务平台，也在2021年12月登陆了港交所。</p><p>在此之前，跑腿平台一直处于严重亏损的状态，比如达达在2020年6月登陆纳斯达克，其在2019年的净亏损为16.70亿元，2020年的净亏损为17.05亿元。同一时期，顺丰同城的净亏损分别为4.70亿元和7.58亿元。</p><p>但随着新零售、外卖行业的发展以及场景拓展、消费需求趋向多元化和便捷化，跑腿平台也迎来了一波快速发展期，最显而易见的是跑腿平台开始由亏转盈。</p><p>以达达和顺丰同城为例，2023今年第二季度，在非美国通用会计准则（Non-GAAP）下，达达的净利润为840万元，实现了上市后的首次整体盈利。与此同时，顺丰同城也实现了首次扭亏为盈，2023年上半年，顺分同城的净利润为3030万元，现金流也同步转正。</p><p>近年来，包括抖音、快手、微信、拼多多等都纷纷入局本地生活领域，开启了到家、到店等相关业务，而线下的中小型商家、大型商超等也试图在本地生活业务中寻找到更好的模式和商机。即时配送作为本地生活中的一环，其重要性不言而喻，从目前来看，跑腿正成长为一条高增长赛道。</p><h2 label="一级标题">02.跑腿平台龙争虎斗</h2><p>跑腿服务是发展趋势，用户的消费习惯正加速养成。伴随数字经济发展，即时配送对于用户来说逐渐成为刚需，并渗透到用户生活的各个方面。</p><p>面对千亿级的“蛋糕”，没有企业不会心动，因而各大玩家蜂拥而至、大显身手。目前，跑腿赛道共盘踞着三类玩家。</p><p>一是外卖平台，以美团外卖、饿了么为代表，最初即时配送的业务量主要来自外卖，占比高达六成，但随着用户需求越来越多元化，外卖平台也走上开放之路，为商家提供一揽子跑腿解决方案，将业务范围从外卖扩展至水果生鲜、药品、日用品等；二是原生玩家，比如达达、闪送、UU跑腿等，尽管原生玩家并不占优势，但其抓住了新零售的风口，弄主要围绕的服务品质和时效进行提升；三是快递、物流平台，以顺丰同城和货拉拉为代表，归根结底，跑腿也是一门物流生意，顺丰同城和货拉拉拥有同城/跨城物流配送经验与相对完善的物流管理系统，入局其中，不仅可以为构建物流生态圈提供有力支撑，同时还可以打造第二条增长曲线。</p><p>除此之外，跑腿赛道还有一些新的搅局者，比如滴滴推出了跑腿业务，曹操出行上线“曹操帮忙”，哈啰出行内测“哈啰快送”业务等等。</p><p>整体而言，目前跑腿行业形成了以美团、饿了么、达达三足鼎立的局面，行业的头部效应日益加剧，对于第二梯队的玩家而言，生存局面越发艰难。</p><p>不过，随着一、二线城市的需求饱和，下沉市场逐渐成为跑腿平台的必争之地。以顺丰同城为例，根据财报，针对下沉市场的拓展已成为顺丰同城的一大亮点，2022年，顺丰同城在三线及以下城市的收入同比增长36.5%至22.9亿元。下沉市场的潜力有目共睹，根据艾瑞咨询的数据，目前在三线以下城市，线上消费的渗透率较低，多渠道线上消费仍待开拓，这也正是需要跑腿平台加速覆盖的空白市场。</p><h2 label="一级标题">03.人力成本仍是难题</h2><p>跑腿服务实际上是一种围绕骑手而展开的服务，这就意味着人力成本是整个跑腿行业成本的大头，而过高的人力成本蚕食了跑腿平台的利润空间。</p><p>2019年至2022年，顺丰同城的总营收分别为21.07亿元、48.43亿元、81.74亿元和102.65亿元，实现了高速增长。与此同时，顺丰同城的净亏损也在高速增长，分别为4.70亿元、7.58亿元、8.99亿元和2.87亿元。</p><p>高企的人力成本是顺丰同城难以挣脱亏损泥潭的主要原因，2019年至2022年，顺丰同城的劳务外包成本分别为21.11亿元、48.60亿元、79.18亿元和96.34亿元，占总营业成本的比例分别为86.41%、96.58%、98.01%和97.79%。</p><p>换言之，在抛除研发、运营和市场推广费用后，顺丰同城的营收仅仅只能覆盖人力成本，即便是美团，2022年的配送成本也高达801.9亿元，占总营业成本比例为61%。更为关键的是，随着业务规模的扩大，人力成本却始终无法降低。</p><p>目前而言，如果想降低人力成本，只能通过无人配送车的方式来取代人力。由于无人配送车全年24小时不间断运转，也无须提供座位、休息场所等，其递送时间可从几天缩短几个小时。假设一个快递员一天所送的快递量为每日100单，那么在理想情况下，一辆无人配送车可以替代两名以上的快递员。</p><p>以美团为例，截至2022年，美团无人配送车已累计为用户配送超277万单；无人机已累计完成超12万单配送任务，其中2022年完成超10万单。</p><p>事实上，不只是美团，达达快送于2021年7月上线达达无人配送开放平台，携手京东物流、白犀牛共同打造在商超即时消费场景下的无人配送生态，并已在七鲜超市、永辉超市、山姆会员商店等商超门店的真实场景中实现常态化应用，截至2022年3月，达达无人配送开放平台已累计支持配送超过3万个商超配送订单。此外，顺丰同城也于2022年5月在深圳推出无人机急送服务，进一步提升末端配送能力和布局智慧配送网络，提高配送时效。</p><p>可以预见，随着顺丰同城和达达陆续实现盈利，算是给跑腿行业注射了一针强心剂，接下来，围绕即时配送展开的市场争夺战将日益激烈。</p><p style="display: none;"></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247593475&amp;idx=1&amp;sn=d4cbe08ad43fe66db8ea5641ce8a235f&amp;chksm=c041da8cf736539ac3191ec5a99ebaf45ed1cb45e342b2fa5b2f3ebbf2df0be57d8193be1e28&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" style="color: #262626; border: solid #999; border-width: 0 0 1px; padding: 0 0 1px;">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：张宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493525606717574</id>
            <title>火爆美国GDP数据发布后：华尔街发生了两件“怪事”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493525606717574</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493525606717574</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 10:00:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国GDP数据, 美债收益率, 美股走势, 经济表现
<br>
<br>
总结: 本文讨论了美国最新的GDP数据表现出色，但与此同时，美债收益率下跌和美股走软的情况令人意外。文章提到，尽管经济表现良好，但债券市场和股市的反应并不符合预期。对于债券市场，一些人认为是因为PCE物价指数下滑和债市逢低买盘的存在。而对于股市，科技股和超大盘股的业绩表现不佳是主要原因。这些情况引发了市场的疑虑和担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>相信很多国内投资者，可能会对本周格外火热的美国GDP数据感到诧异不已，但正如我们此前的多篇报道中所提到的，这一优异的数据表现结果本身并不意外——亚特兰大联储GDPNow模型甚至很早就提示数据可能爆表。而昨晚真正令人感到意外的，反倒是金融市场在当天的走势。&nbsp;</p><p><strong>在不少业内人士看来，华尔街GDP数据发布后其实发生了两件“怪事”</strong></p><p><strong>怪事①是：在强劲的三季度GDP数据发布后，各期限美债收益率在周四居然不涨反跌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_de45903af919481196ea143eb24714c4@5595930_oswg34540oswg500oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照逻辑，无论是火热的经济表现有望增添软着陆希望，还是对美联储可能更长时间维持高利率，以防止经济过热的预期，都应助推美债收益率走高才是，但昨夜的债市走向却恰恰相反。&nbsp;</p><p>截止纽约时段尾盘，各期限美债收益率的基点跌幅普遍接近或达到了两位数，这可以称得上是非常大的单日跌幅。其中，2年期美债收益率跌8.5个基点报5.046%，5年期美债收益率跌13个基点报4.803%，10年期美债收益率跌11.5个基点报4.848%，30年期美债收益率跌10.7个基点报4.988%。&nbsp;</p><p><strong>怪事②则是：在美债收益率大跌的情况下，美股周四居然也没能实现上涨，反倒同样大跌，这在近期也可谓极为反常。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_41ccfbdbb1504a66bcc1c1a7854f2da3@5595930_oswg29645oswg500oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如上图所示，隔夜纳指与美债收益率呈现了同步下跌的行情(图中债券收益率为反坐标)，这几乎是两周以来的首次。截止周四收盘，美国三大股指全线下跌。其中，道指跌251.63点，跌幅为0.76%，收报32784.30点；纳指跌225.62点，跌幅为1.76%，收报12595.61点；标普500指数跌49.54点，跌幅为1.18%，收报4137.23点。&nbsp;</p><p>在过去几个月，正是美债收益率的持续冲高乃至破5，给美股走势带来了巨大压力。而每每美债收益率升势放缓或回调时，美股也往往能迎来暂时的喘息之机，但昨夜美股却丝毫未再体现这一相关性，这同样可以称得上颇为蹊跷。&nbsp;</p><p><strong>那么，市场的怪异表现背后，成因究竟为何呢？</strong></p><h2><strong>美债收益率为何下跌？</strong></h2><p>对于美债收益率隔夜回落的原因，华尔街人士事后在解读中，其实主要提到了两点。&nbsp;</p><p>首先是虽然三季度GDP初值数据确实火热，但分项指标中美国PCE物价指数出现了进一步下滑，这在一定程度支撑了利率已达到或接近峰值的市场预期。另一方面，在上周四到昨日，美债收益率的升势每每都是在触及或接近5%关口后便后继乏力，这也显示了在这一重要心理关口，其实存在着不少的债市逢低买盘。</p><p>美国商务部数据周四公布显示，美国第三季度GDP季率为4.9%，为2021年第四季度以来的最快增速。尽管这个强劲的经济增长不太可能持续下去，但它确实证明了美国经济的韧性。而与此同时，美国第三季度核心PCE物价指数年化季率初值录得了2.4%，创下2021年第一季度以来新低。&nbsp;</p><p>在数据公布后，周四10年期和30年期美债收益率均出现了两周以来的最大单日下跌，而对政策敏感的2年期收益率则降至10月11日以来的最低点。&nbsp;</p><p><strong>事实上，尽管美国第三季度经济增长强于预期，但交易商隔夜仍加大了对美联储将在今年继续按兵不动，并在2024年中期才开始降息的押注。</strong></p><p>Action Economics驻旧金山的全球固定收益部董事总经理Kim Rupert表示，“这在边际上或许凸显了央行已完成加息的预期，让市场多了几分乐观。”&nbsp;</p><p><strong>当然，对于债券和利率市场隔夜的反应，也有不少业内人士是不以为然的。</strong>一些投资者和经济学家认为，市场可能犯了一个错误，即过分忽视了第三季度美国国内生产总值报告中的强劲表现。&nbsp;</p><p>独立顾问联盟的首席投资官Chris Zaccarelli表示：“你不能认为经济衰退是理所当然的。去年年底，大多数人，包括我自己，都认为这是必然的，但我们都错了。我们需要更加谦虚，重新审视这个问题。我们都需要退一步，承认还有其他因素在起作用，我们并不确定。对于2024年的走势，我们不能太确定。”&nbsp;</p><h2><strong>美股缘何走软？</strong></h2><p><strong>而在美股方面，隔夜美国三大股指在美债收益率大跌的背景下，依然遭遇了大举抛售，这在不少业内人士看来，则无疑是一个不祥的征兆</strong>。&nbsp;</p><p>金融市场专栏作家Jamie McGeever就表示，尽管债券收益率大幅下降，但股市周四却再次收跌——这显然不是好兆头。&nbsp;</p><p>他指出，“华尔街隔夜大幅反弹的条件原本已经具备——美国第三季度GDP超出预期，通胀降温和收益率大幅回落的一些迹象支撑了软着陆的说法。但股市不仅未能挽回周三的严重跌幅，反而再现下跌，将标普500指数和纳斯达克指数推至5月份以来的新低。”&nbsp;</p><p><strong>从消息面，美股周四主要受到了科技股和与科技股相关的超大盘股下跌的拖累，这反映了随着美股财报季的深入，大盘股业绩的表现对美股的影响正愈发凸显。而与火热的三季度GDP数据相比，部分美国科技巨头的低迷业绩表现显然难以匹配。</strong></p><p>截止周四，谷歌母公司Alphabet、特斯拉、Meta和微软公司自公布财报以来均出现了下滑，市值累计蒸发了约3860 亿美元，其中微软虽然业绩表现出色，但在周四的大跌中也受到了连累。&nbsp;</p><p>这些科技巨头今年以来一直是股市的焦点，围绕人工智能的热潮推动了其中许多公司的上涨。然而，由于利率上升和巴以冲突，这种乐观情绪正在减弱——标普500指数已从2023年的峰值下跌了9.8%，接近牛市中被定义为回调区域的10%跌幅。&nbsp;</p><p>Mahoney Asset Management首席执行官Ken Mahoney表示，大型科技公司传达的信息是，它们虽然仍在经历增长，但增速正在放缓，而且在目前10年期美债收益率接近5%的情况下，它们此前的高估值水平很难被证明合理。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ViKus6BqX3xy1m1kueOuIQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”（ID:cailianpress）</a>，作者：潇湘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492619079079810</id>
            <title>Biotech的苦日子，为什么换来CRO的好日子</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492619079079810</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492619079079810</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 09:00:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股Biotech, CRO, 融资困难, 临床阶段的新药研发
<br>
<br>
总结: 美股Biotech面临融资困难和破产的困境，但与之密切相关的临床CRO却在增长。这是因为在生物制药寒冬中，临床CRO的常规业务受影响较小，而临床阶段的新药研发仍然活跃，这使得CRO的订单和业绩保持增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于美股Biotech们来说，眼下是一个无比难熬的冬天。融资困难，Biotech们裁员、砍管线、破产的消息层出不穷。</p><p>理论上，当Biotech们身处水深火热之中，尤其是破产、砍管线成日常后，流入CRO手中的订单数量也会随之锐减，CRO业绩也将一落千丈。</p><p>但是，当我们将观察的视角切换到上游CRO身上时，却发现了一种截然相反的景象。</p><p>在过去一年时间里，大部分海外临床CRO都走出了一条与Biotech截然相反的增长曲线。拿主要做Biotech生意的临床CRO公司Medpace来说，其在9个月时间里，两次上调业绩预期，业绩好到超乎所有人的想象。</p><p>还有全球最大的临床CRO公司IQVIA，剔除新冠业务后，上半年公司收入同比增长10%，并且新签订单、总在手订单仍在不断增长。</p><p>Biotech的日子依旧苦哈哈，为什么与之密切相关的CRO，日子却过得有声有色？</p><h2><strong>01 Biotech向下，CRO向上</strong></h2><p>过去几年时间里，全球生物制药行业蓬勃发展，一家家Biotech如同雨后春笋般冒了出来。作为卖铲人的CRO也颇为受益，随着创新药的繁荣发展一同进入快车道。</p><p>但是，随着全球生物科技行业繁荣散去，裁员、砍管线，成了创新药企的常规操作，在美股卖身、破产清算的Biotech更是不在少数。过去一年时间里，截至9月末，已经有28家美国生物技术公司破产，这一数字已超过历年。</p><p>按道理来说，药企破产、砍管线后，流入CRO手中的订单数量也会随之锐减，CRO的业绩也将随之下滑，但事情好像并非如此。</p><p>这一点，美国CRO公司Medpace是一个颇具代表性的观察样本。</p><p>Medpace瞄准的客户主要是中小型生物科技公司。根据2022年财报显示，Medpace收入92%来自于美国药企，其中小药企是其收入的主要来源，2022年公司78%的客户为小型制药企业。</p><p>因此，在一定程度上，Medpace的业绩变化也如同晴雨表一样，反映着美国Biotech的研发活跃度。</p><p>而在过去的9个月里，Medpace的营收一直都在持续增加。具体来看，前三季度Medpace的营收分别为4.34亿、4.61亿、4.925亿美元，总营收达到13.87亿美元，同比增长30.17%，净利润2.05亿美元，同比增长15.74%。</p><p>当然，鉴于CRO行业订单存在一定的滞后性，只看营收并不能完全说明问题，还要看公司手里的订单和新增的订单有多少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_13124d73dcb84f1fbb8cd74191424518@000000_oswg116497oswg554oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在订单方面，Medpace依旧不断向上。截至9月30日，Medpace在手订单数额26.89亿美元，同比增加20.3%；新增订单量金额（新增订单-取消订单）为6.12亿美元，去年同期这一数字仅为4.709亿元。</p><p>你或许会说，Medpace整体收入体量并不大，其很难代表整个CXO行业。那么，全球最大的临床CRO公司IQVIA的业绩表现，或许更能说明问题。</p><p>根据IQVIA的2023年中报，上半年公司实现营收73.8亿美元，同比增长3.8%，剔除新冠业务，公司收入同比增长10%。其中，二季度公司新签订单数量仅次于一季度，为历史第二高，尤其是在二季度Biotech的询单量显著提升，在7月这一趋势仍然在持续，总在手订单达到284亿美元，同比增长11%。</p><p>IQVIA之外，国内药明康德的表现也展示出相同的大趋势。一季度，药明康德来自小型生物技术企业的订单也出现了大幅度增长53.2%。</p><p>这些不断增长的数字，都指向了一个事实，那就是，在寒冬之中，全球临床阶段的新药研发依然活跃。这究竟是为什么呢？</p><h2><strong>02&nbsp;分化背后</strong></h2><p>处于下行周期，Biotech向下之际，上游CRO还在向上。这或许是，投资者乃至Madspace都未曾预料到的。</p><p>2022年，虽然Madspace营收14.6亿美元，同比增长30%，但由于投资者担心生物制药寒冬的影响，一整年时间里Medpace的股价都在原地徘回。</p><p>就连Medpace的管理层，对于公司2023年的发展也显得信心不足。</p><p>因为，在2022年四季度，一度有许多客户取消了订单，当时Medpace担心这种趋势会像雪球一样越滚越大。所以，公司对未来的业绩预测也一直颇为保守。</p><p>在一季报中，Medpace预计2023年收入在17.45亿美元至18.05亿美元之间，较2022年 14.60亿美元收入增长19.5%至23.6%。&nbsp;</p><p>然而，随着时间的推移，Medpace发现公司的发展情况比预想得要好很多，因此公司也两度提高业绩预测。</p><p>二季度，Medpace将全年业绩预期调整至18.4亿美元至18.8亿美元；三季度，公司再次上调业绩预期，预计全年收入在18.70亿美元至18.90亿美元之间，相比于2022年收入增长将高达28.1%至29.5%。</p><p>对于这样的调整，在三季报电话会议中，Medpace管理层表示，虽然的确有不少Biotech面临资金的挑战，破产、重组的Biotech也不在少数，甚至一些Biotech取消了订单。但是相比之下，公司获得的新订单数量更多，在三季度公司的新订单数量已经创下了历史新高。</p><p>此前，IQVIA也在中报业绩交流电话会中，明确表示了对未来的乐观预期。</p><p>那么，为什么在生物制药寒冬之下，这些CRO的表现依旧如此强势呢？</p><p>核心在于，生物制药寒冬对临床CRO的常规业务影响不算太大。</p><p>在生物制药寒冬之下，为了提高研发效率尽早推进商业化变现，不少Biotech会舍弃掉的管线中，距离盈利仍遥遥无期的早期临床研发项目，而对于临床中后期项目则会加速研发。</p><p>比如MorphoSys。在其管线中有着多款颇具潜力的临床前产品。但在今年3月，MorphoSys表示，由于账上现金不足以继续支撑临床前药物的研发，所以公司只能将砍掉所有临床前研究项目，将资源集中在中晚期肿瘤管线上。</p><p>因此，生物制药寒冬实际上对于临床前CRO的影响更大，对于IQVIA、Medpace这样的临床CRO，Biotech临床试验的活跃，自然会逐步传导至上游供应链的相关环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_7db987fc7c2a4cdfb3e3096a4cc5dae2@000000_oswg49918oswg415oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，全球范围内，因为早期药物研发需求阶段性疲软，CRO对于早期业务的判断均较为悲观。</p><p>以巨头Charles River Lab为例，药物发现和安全性评价业务是其最大的收入来源。尽管上半年其收入依旧有所增长，但主要是得益于安全性评价业务的增长。Charles River Lab表示，受到此前投融资环境的影响，药企重估了管线的优先级，并在研发开支上有所收紧，因此早期药物发现业务的需求较弱。</p><p>无独有偶，Lonza也表示CGT及生物药的早期项目需求低于预期。</p><p>这说明，美股Biotech的出清还在继续，只不过受伤的不是临床CRO罢了。</p><h2><strong>03&nbsp;不断向好的趋势</strong></h2><p>综合以上不难看出，这种Biotech向下，上游CRO向上的分化，本质是Biotech在寒冬下对于研发项目进行取舍后的分化，即集中资源推进确定性相对更高的临床项目，早期项目则会战略性舍弃。</p><p>换句话说，单纯从CRO业绩向上，并不能得到Biotech生存状况反转的结论，美股Biotech的出清还在继续。然而，我们也不能忽视的一点在于，趋势正在不断好转。</p><p>根据BioWorld的数据，全球生物医药领域的投融资已出现回暖——2023年二季度，新兴Biotech（Emerging Biotech）投融资达到171亿美元，同比增长33%，环比增长10%。</p><p>而仲量联行三季度行业洞察报告显示，美国圣地亚哥生命科学公司的风险投资资金在第三季度达到10亿美元，远高于历史平均水平3.8亿美元。这些数据，无不预示着市场环境正在不断好转。</p><p>虽然投融资的传导仍需要一定时间，但趋势的好转给予了CRO企业对于未来需求的信心。</p><p>关于这一点，Charles River Lab表示，尽管早期药物发现业务疲软，也看到了短期订单取消的增加，但其认为这代表了行业正在回归常态，并认为订单取消率将保持在合理水平。</p><p>事实上，回归理性来看，这场生物制药寒冬下的Biotech倒闭潮，也是一场创新药行业的出清。而在这个进化过程中，一些不具备竞争力的Biotech会在这个过程中被淘汰，而那些具有确定价值的Biotech并不会受到太大的影响，整个行业的发展也不会受到根本影响。</p><p>对于生物制药板块来说，短期必然会因为行业出清而经历阵痛，但这样的优胜劣汰，则保持了整个行业长期的正向循环发展。CXO行业也不例外。</p><p>面对不断向好的趋势，以及不会消失的创新研发需求，对于CRO公司，尤其是具有自身优势的头部CRO来说，未来不必太过焦虑。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498327&amp;idx=1&amp;sn=d625f9abe7632d5464ef1d5efe195f1f&amp;chksm=96de8dbaa1a904acea083d6e0de765074fbf7821d7408e38890ed9a02c4d0daa31b9475635df&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493502306408327</id>
            <title>李家超拼了，宣布降税，VC心急火燎去香港募资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493502306408327</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493502306408327</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 08:30:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 香港, 港股印花税, 金融中心, 投融资市场
<br>
<br>
总结: 香港特区行政长官李家超宣布下调股票印花税率，释放出积极信号，有利于降低交易成本、提振投资者信心，促进股票市场流动性。此举也使得香港成为吸引越来越多投资者的金融中心，投融资市场持续回暖。香港的优惠税收政策和营商环境成为吸引投资机构的重要因素之一。同时，香港与深圳等地合作，推进金融合作、科技创新合作等，进一步提升香港的投资吸引力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>香港终于放大招了。&nbsp;</p><p>10月25日，香港特区行政长官李家超发表了《行政长官2023年施政报告》，这也是其任内第二份《施政报告》。内容涉及股市、楼市、投资者入境计划、大湾区、生育奖励等诸多方面，备受关注的莫过于宣布下调股票印花税率。&nbsp;</p><p>这也意味着，长期以来，对于是否调减港股印花税的争论，终于尘埃落定。&nbsp;</p><p>以香港政府2020年公开数据为例，印花税占香港整体税收一成左右，而一成占比中又有一半来自港股印花税。&nbsp;</p><p>随着此次下调释放出的积极信号，“东方之珠”的香港将吸引越来越多的VC涌入。&nbsp;</p><h2><strong>01 下调港股印花税</strong></h2><p>自2021年2月港股将印花税税率从0.1%提升至0.13%之后，关于是否应该调减印花税的争论一直在持续。&nbsp;</p><p>根据香港证券及期货专业总会公布的数据显示，港股买卖蓝筹成本远高于美股等其他国家的股票市场，而印花税是高成本的主要“元凶”，以港股和美股对比为例，港股的印花税占总费用的92.5%。&nbsp;</p><p>在此之前，包括香港证券及期货专业总会和多数行业人士呼吁取消港股印花税。从国际上看，美国、日本和德国等都相继取消了印花税。如今在竞争激烈的金融市场中，各国都趋向于降低交易成本，而港股降低印花税势在必行。因为不仅有利于降低交易成本、恢复市场流动性，也能有效打破港股持续被边缘化的恶性循环，提振市场信心。&nbsp;</p><p>这样的呼吁终于在10月25日变成了现实。&nbsp;</p><p>李家超表示，作为亚洲的金融中心，香港有着显著的优势，香港股市的蓬勃发展，意义重大。决定接受股票工作组的建议，将股票交易印花税从0.13%降至0.1%，并计划于11月底完成立法程序。&nbsp;</p><p>对于此次下调港股印花税，业界普遍认为，此举释放出了积极的政策信号，对降低市场交易成本、提振投资者信心，促进股票市场流动性带来积极影响。&nbsp;</p><p>截至目前，香港一共调整过四次股票交易印花税率，包括三次下调和一次上调。1998年和2000年的印花税下调，主要是与当时的金融危机相关。虽然这两次的股票印花税下调，并不能在短期内解决经济下行，但依旧提振了市场信心，最明显的表现就是，恒指分别在4个月、2个月后触底反弹。而2021年的上调，则引发了市场和行业的争论。&nbsp;</p><p>根据香港特区政府此前估算，若将印花税调降至0.1%将使政府减少约123亿港元的财政收入，相当于2022年财政收入的2%，影响相对有限。2022财年股票交易印花税收入为531亿港元，印花税总计收入约700亿港元，占6,221亿港元总财政收入的11%，对香港的财政有着重要的影响。&nbsp;</p><p>多数行业人士认为，下调税率未必会减少香港政府的税收。相反该措施符合国际成熟市场的趋势，可以降低投资者交易成本，增加香港市场投资吸引力，增加港股市场活跃度，更有助于推动市场的发展。&nbsp;</p><p>在今年1月融中2023资本年会上，同创伟业董事长、创始合伙人郑伟鹤曾指出，税负压力、募资难、创新主体与出资主体“错位”、流动性低等是投资行业当前面临的主要问题，“共同富裕大环境下，高净值人群面临较大的税负压力，私募股权行业的高税收问题值得整个行业思考。”&nbsp;</p><p>深创投董事长倪泽望则表示，对于创投行业来说，政府减税降费政策能够降低创投机构的运营成本，增加可支配资金，从而更好地支持被投资企业快速发展，形成良好的经济循环。同时，也希望未来能有更多政策支持，例如降低创投机构股东的税负，这将有利于创投机构更好地支持实体经济发展。&nbsp;</p><h2><strong>02 香港是个香饽饽</strong></h2><p>如今，香港的投融资市场正在持续回暖。下调港股印花税后，这种回暖之势将会进一步加速。&nbsp;</p><p>毕马威发布的《中国内地及香港IPO市场2023年第三季度回顾》报告指出，尽管今年前三季度香港IPO市场仅有44家企业IPO上市，募资总额为246亿港元，较去年同期分别减少65%与15%。但9月以来，港股IPO节奏明显加快。截至2023年10月10日，正在“排队”的港股IPO已超过110家。&nbsp;</p><p>根据今年2月港交所公布的2022年全年业绩显示，2022年港交所全年实现营业收入为184亿港元，净利润为101亿港元。&nbsp;</p><p>对于投融资机构来说，香港的确是一个“香饽饽”。&nbsp;</p><p>今年8月，6家内地创投机构与香港城大签署了合作协议，这6家机构分别是，联想创投、国宏嘉信（深圳）、深圳前海恒邦股权投资、投控东海、深圳中科先进产业私募股权基金以及微禾创业投资（珠海横琴）。根据合作协议要求，6家创投机构计划累计向香港城大HK Tech 300提供约10亿元人民币的共同投资，这些资金用来培育具有发展前景的初创企业，为它们将科技项目转化落地提供有利的资金支持。&nbsp;</p><p>6家内地创投与香港城大的合作，只是诸多创投机构与香港合作案例中的一个缩影。&nbsp;</p><p>香港作为亚洲的中心，不仅是商业枢纽，也是链接中国和国际市场的桥梁。尤其是香港优惠的税收政策和营商环境更成为吸引投资机构的重要因素之一。与其他地区相比，这里有着相对较低的企业所得税，在个人所得税率方面也较为优惠，为创业者和投资者创造了更具吸引力的税收环境。&nbsp;</p><p>以今年4月香港特区立法会通过的《2022年收入(税务宽免)条例草案》为例，其中提到，“落实特区政府在财政预算案中提出的税务宽免，宽减2021至2022课税年度百分之百的薪俸税、个人入息课税及利得税，每宗个案以1万元港币为上限。”随着该条例草案的发布，税务宽减建议可惠及约201万名薪俸税及个人入息课税纳税人，以及15.1万家企业，特区政府将因而减少共约143亿元税款收入。&nbsp;</p><p>《行政长官2023年施政报告》也提到，香港特区政府会继续抢企业，特别与“⼋⼤中⼼”定位相关的企业，包括针对先进科技的重点企业、⾏业代表、创新和策略性⾏业。在抢企业方面，引进重点企业办公室已接触超过200间重点企业，当中30间正计划落⼾⾹港或在港扩充业务，涉及约300亿元新投资额，预计提供约1万个就业机会。</p><p>在资金方面，香港也会对企业给予帮扶计划。以《行政长官2023年施政报告》为例，通过设立100亿元的“新型工业加速计划”，为⽣命健康科技、⼈⼯智能与数据科学、先进制造与新能源科技的企业，提供包括新建生产设置最多2亿元的配对资助等相关费用。&nbsp;</p><p>值得关注的是，李家超在“施政报告”中还32次提到了粤港澳大湾区。&nbsp;</p><p>内容显示，香港将与深圳共同设立深港金融合作委员会，扩大香港金融机构在前海的业务范围，与深圳共同推进河套深港科技创新合作区深港两个园区的协同发展，建设沙头角文化旅游区，《北部都会区行动纲领》将深度对接深圳城市规划。&nbsp;</p><p>香港是结合中国优势和环球优势于一身的城市，能够在金融领域发挥更大的作用和价值，首当其冲的就是深化大湾区金融合作，扩大香港金融机构在前海的业务范围，包括参与内地私募股权投资、共建深港金融合作委员会等，促进两地金融市场互联互通，大力发展绿色金融和金融科技。2022年在香港发行的绿色和可持续债务总额达到805亿美元，李家超表示期待大湾区内更多机构善用香港绿色金融市场。&nbsp;</p><p>与广东省政府和其他机构合作，共同设立基金，也是香港特区政府促进大湾区经济发展的措施之一。这些设立的基金将计划投资于大湾区具有经济和社会效益的项目，进一步提升治理能力和治理效能。而在“数字湾区”方面，双方还将共同发力，使两地的政务服务实现“跨境通办”。&nbsp;</p><p>在此之前李家超也曾谈到，香港具有五大优势，即离岸人民币业务领导全球、与内地资本市场的互联互通不断加强，拥有全球顶尖的投融资平台、是世界一流的财富和风险管理中心以及全力打造大湾区绿色中心，通过发挥香港这五大优势，助力大湾区快速发展。&nbsp;</p><h2><strong>03 VC/PE扎堆去募资</strong></h2><p>作为大湾区的龙头城市之一，香港凭借优越的地理位置，亚洲区内数一数二的资本市场，开放包容的政策，吸引着越来越多的内地家族在香港设立家族办公室。&nbsp;</p><p>何为家族办公室（family office）？其最早起源于古罗马时期的大"Domus"以及中世纪时期的大"Domo"，是私人财富管理中最高端的形式，专门为超级富豪家庭提供财富管理和家族服务，使其资产的长期发展符合家族的期望，目前已经成为投资领域一股不可小觑的力量。&nbsp;</p><p>近些年，内地中产阶级人数持续增加，其财富中位数从2000年的3155美元，跃升至2022年的30696美元，高净值人士的人数也不断增长，内地私人财富管理市场蕴含着重大的发展机遇。&nbsp;</p><p>根据《2023年香港私人财富管理》调研数据显示，九成香港私人财富管理机构看好家族办公室业务，认为家族办公室会成为重要的业务来源。内地贡献的香港私人财富管理行业资产管理规模比例将在五年内，由目前的36%上升至46%，成为主要的目标市场。&nbsp;</p><p>与此同时，有募资需求的内地风险投资机构正在抓紧时间奔赴香港。对于他们来说，在募资日益艰难的当下，香港是一个新的募资通道，香港家族办公室对于内地VC更有布局需求。&nbsp;</p><p>但受到诸多因素叠加影响，“投资等募资”的恶性循环正在愈演愈烈。相关数据显示，今年一季度，国内VC/PE行业新募集基金数量同比下降7.6%，募集基金金额同比下降了33.0%。投资案例数共1722起，同比下降44.2%，早期投资更是下降超60%。&nbsp;</p><p>在这样的现状下，VC和PE的当务之下是寻找更多募资需求，而香港成为了这些投资机构眼中的“新大陆”。&nbsp;</p><p>李家超曾在首份施政报告中提到了发展家族办公室是打造未来国际金融中心的重要抓手之一，家族办公室是资产及财富管理业的重要增长领域，去年香港这方面的资产规模超1.7万亿元。香港将对符合资格的家族办公室提供税务宽免，“目标是在2025年年底前，推动不少于200间家族办公室在港设立或扩展业务。”&nbsp;</p><p>今年3月，香港政府还发表了《有关香港发展家族办公室业务的政策宣言》，在吸引家族办公室来港方面推出了吸引人才、资金、优化营商环境等8大举措。5月19日，港特区政府宣布为家族办公室引入税收优惠制度，在满足特定条件的情况下，投资利润将在港免税，以吸引各地资产拥有人来港成立家族办公室。&nbsp;</p><p>在近日发布的《行政长官2023年施政报告》中提到了“资本投资者入境计划”，在香港投资于股票、基金、债券等资产（房地产除外）3000万港元或以上的合资格投资者，可以透过计划申请来港，以增强香港资产及财富管理、金融及相关专业服务界别的发展优势，具体细节将在今年内公布。&nbsp;</p><p>值得关注的是，这也是自2015年以来，首次重启“资本投资者入境计划”。随着这项计划的实施，不仅会吸引更多人才涌入，也会成为家族办公室在香港落户、开展业务的有效途径。&nbsp;</p><p>积极的政策支持会吸引大量家办的到来，但这并不意味着内地VC能够顺利且安稳的募资。一位投资机构人士向融中财经表示，对政策的敏感和不确定性，以及对所投项目上市后的业绩未达预期，是目前家族办公室、高净值个人迟迟不能出手的重要原因。&nbsp;</p><p>募资路漫漫，道阻且长，但对于投资人来说，只要有机会能争取到更多的子弹，终归还是要去试一下。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650177403&amp;idx=1&amp;sn=0619d315e9dae83ac965e812c06b8b78&amp;chksm=beabe6ae89dc6fb848ded4ea29fc7a796626aa8d3fe8d6a3dfdc5ae366c242f9e94ee36a7e24&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：张威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493476669398920</id>
            <title>《流浪地球》票房共87亿，“三体”衍生品市值超20亿，刘慈欣IP让多少公司“分到一杯羹”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493476669398920</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493476669398920</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 08:00:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成都世界科幻大会, 刘慈欣, 三体宇宙, 创作开发
<br>
<br>
总结: 2023年成都世界科幻大会以刘慈欣为荣誉主宾，展示了刘慈欣IP在中国科幻界的影响力。三体宇宙作为刘慈欣IP的全球独家版权方，通过影视、图书、动画、广播剧等多种形式进行创作开发，取得了巨大的商业成功。刘慈欣的作品《三体》和《流浪地球》在全球范围内受到了广泛的关注和喜爱。各种形式的创作开发使得刘慈欣IP在不同领域都取得了显著的成果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月22日，为期五天的“2023成都世界科幻大会”落下帷幕。作为本届世界科幻大会的荣誉主宾，刘慈欣在大会期间的行程很满，同时，在雨果厅、主题展厅、幻迷等核心展区都有刘慈欣作品的相关身影。</p><p>本届展会上，刘慈欣IP相关的“三体全球粉丝分享会”主题沙龙、“三体照进现实和未来”科幻产业沙龙、大型AR艺术装置“三体：文明印记”、三体主题展陈现场人气火爆；“流浪地球短片集”计划也正式公布。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_06c0863bd0c847208b5df6ac9b1ed6bf@1079686863_oswg592260oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“三体全球粉丝分享会”现场的刘慈欣</p><p>如今的刘慈欣IP在中国科幻界可谓风头无两。越来越多的公司纷纷投身刘慈欣IP的开发，想借此分上一块“中国科幻”的蛋糕。那么，刘慈欣IP相关的各部作品的具体开发情况如何？哪些公司想靠“刘慈欣”赚钱，最终收益又如何呢？&nbsp;</p><h2><strong>左手“三体”，右手“流浪地球”，刘慈欣IP开发到了什么程度？</strong></h2><p>雷报整理和统计了刘慈欣IP目前的开发情况（人工统计存在误差）：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_140d8f8e91fd49c4a87b558c06f5b5a3@1079686863_oswg590969oswg1080oswg1316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>提到刘慈欣IP，互联网声量最大的莫过于《三体》和《流浪地球》，然而，这两部作品的巨大商业价值在最初并没有明显体现。“刘慈欣10万元‘贱卖’《三体》版权”的故事在坊间流传已久，刘慈欣早年曾在采访中驳斥了这个谣言，并称造谣者“不知羞耻”，不过具体数字也并没有多高。&nbsp;</p><p>《三体》的版权流转也较为曲折。《三体》三部曲由《三体》《三体2：黑暗森林》《三体3：死神永生》组成，第一部于2006年5月起在《科幻世界》杂志上开始连载。2009年，刘慈欣将《三体》版权卖给了宋春雨、张番番夫妇；2013年，张番番夫妇为《三体》电影立项；2014年，游族影业成立，宣布参与电影《三体》的拍摄，游族影业便是游族为拿下三体IP版权而设，不过这部电影并没有上映。2018年，游族网络终于以1.2亿元拿下《三体》的全部版权，并重新组建了新公司“三体宇宙”，专门用于《三体》版权开发。&nbsp;</p><p>如今，三体宇宙是《三体》三部曲内容开发及商业衍生的全球独家版权方。据悉，本届世界科幻大会期间，三体宇宙在“三体全球粉丝分享会”上发布整体IP开发计划，第一次提出了IP运营的四大内容支柱：影视听、泛文化、互动娱乐和实景娱乐。&nbsp;</p><p>具体来看，图书方面，《三体》三部曲的实体出版权属于重庆出版社，其数字版权则属于读客文化。据三体宇宙官方消息，截至21年底，《三体》国内实体/电子书发行量近3000万套，全球输出31个语种，海外实体书销量逾330万册。同时《中国科幻10年行业报告》，2022年科幻小说中近70％的销量来自《三体》。&nbsp;</p><p>浙版传媒拥有《三体》世界观改编权以及插画出版权，出版了《三体世界观》和《三体艺术插画集》。&nbsp;</p><p>《三体》有声书由三体宇宙授权，喜马拉雅出品，著名演播艺术家王明军演播。&nbsp;</p><p>《三体》漫画由刘慈欣监督创作，果麦文化出品，浙江文艺出版社出版。全书共10册，改编自《三体》第一部，于今年2月正式推出。&nbsp;</p><p>《三体立体书红岸基地》则是由三体宇宙与乐乐趣合作出版的三体官方立体书。&nbsp;</p><p>广播剧方面，《三体》广播剧由729声工厂制作，喜马拉雅出品。&nbsp;</p><p>动画方面，《三体》动画由bilibili、艺画开天、三体宇宙出品，该作于2022年12月开播，目前已完结，截至发稿日共有6.1亿播放，691.3万人追番。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_e14e3d3055b04a6480cd43acd38c3fff@1079686863_oswg269085oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《我的三体》动画系列脱胎于2014年由<strong>神游八方</strong>导演制作的同人作品，2016年成为三体宇宙官方出品动画，已完结作品包括《我的三体》（2014）、《我的三体之罗辑传》（2016）、《我的三体之章北海传》（2020）。《我的三体 第四季》预告片已公布，该作由<strong>bilibili</strong>、<strong>三体宇宙</strong>出品，<strong>氪闪</strong>承制，预计将在2024年正式上线。目前《我的三体》全系列总播放量超过2.5亿，获得了262万系列追番。&nbsp;</p><p>影视剧方面，《三体》由腾讯视频、中央电视台、咪咕视讯、三体宇宙、灵河文化共同出品，《三体》国际剧集则由奈飞开发制作，三体宇宙官方信息显示其第一季已于2022年杀青。&nbsp;</p><p>根据腾讯视频于2月官宣的科幻剧集矩阵，《三体Ⅱ：黑暗森林》《三体：大史》剧集也即将上线，《三体Ⅱ：黑暗森林》出品方为腾讯视频、三体宇宙、灵河文化，《三体：大史》出品方则为腾讯视频、三体宇宙。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_fef2ed4257c14349938b9208c3363a3c@1079686863_oswg95696oswg1080oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电影方面，2020年6月，西游记之大圣归来官方微博宣布在官方微博宣布，在游族影业、光线影业的支持下，十月文化（光线持股28%）将制作《三体》电影，《大圣归来》的导演田晓鹏担任导演，光线彩条屋总裁易巧和项目部总经理魏芸芸担任制作人。&nbsp;</p><p>游戏方面，根据公开消息，游族网络至少有三部“三体”系列游戏正在制作中，由游族旗下魔格工作室制作的《我的三体：2277》亮相了此次世界科幻大会，正式公开实机玩法视频，并同步开启预约。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_a49edaee0e144b40a4612f7240fa4f1f@1079686863_oswg840505oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其他互动娱乐方面，《三体》的VR版权属于PICO，推出了VR版本《三体》互动叙事作品。虚拟人/AR/元宇宙部分版权则属于华星创业。&nbsp;</p><p>综艺方面，由优酷、三体宇宙出品的《不要回答》科幻漫谈节目于2022年7月播出，9月收官。节目以三体宇宙观为原点，贾樟柯作为“未来探索科科长”，与“未来顾问”刘慈欣和其他众领域的科学家作为“未来研究员”，共同展开对未来的设想和解读，一起在未来之境，论现实之题。2023成都世界科幻大会上，《不要回答》第二季官宣回归，将由严敏担任总导演。&nbsp;</p><p>衍生品方面，三体官方旗舰店由三体宇宙的全资子公司北京三体阶梯运营，售卖红岸基地主题积木、自然选择号拼装模型等衍生周边。同时，《三体》IP的合作品牌已达上百家。&nbsp;</p><p>线下泛娱乐方面，科幻舞台剧《三体》《三体Ⅱ：黑暗森林》由未来戏剧工作室出品。&nbsp;</p><p>线下展馆方面，2020年首次开展的“三体时空沉浸展”由上海尊安同恒主办；“三体·引力之外” 沉浸式科幻体验由三体宇宙和商汤科技联合打造，于今年4月开展；今年10月1日正式开展的三体“宇宙闪烁”增强现实观测站则由成都传媒旗下的文趣星球打造。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_bd29372f869c4adba7c45bd476bd3cf6@1079686863_oswg3472138oswg1020oswg1360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“流浪地球”IP也得到了较为全面的开发。&nbsp;</p><p>图书方面，《流浪地球》原著实体书由中国科学技术出版社出版，中文在线则拥有其数字版权。电影《流浪地球2》的有声书、广播剧均在喜马拉雅播出。&nbsp;</p><p>电影方面，《流浪地球》由中国电影、北京京西文化、北京登峰国际、郭帆影业出品，阿里影业、腾讯影业、优酷电影、芒果娱乐等22家公司联合出品。《流浪地球2》由中国电影、郭帆影业、北京登峰国际、中影创意出品，阿里影业、万达影视等35家公司联合出品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_c47bd2f0aafa4bb98ad647c16da1559e@1079686863_oswg133712oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>流媒体方面，奈飞于2019年宣布已获得了《流浪地球》的海外版权，除中国内地以外的流媒体播放版权。&nbsp;</p><p>游戏方面，2023成都世界科幻大会上，《流浪地球》手游在世界科幻游戏年度评选中，拿到了“最值得期待的科幻游戏奖”。据悉，该手游由刘慈欣、郭帆工作室正版独家授权给了二次元游戏厂商上海散爆网络，10月16日，上海瀚海星穹宣布正式与散爆达成战略合作，获得手游《流浪地球》在全球的独家运营代理权。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_e8e1d1f6307c47d5928f6af39d8321ba@1079686863_oswg388797oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其他互动娱乐方面，今年2月21日，中文在线宣布以自有IP打造的国内首个科幻主题元宇宙“RESTART重启宇宙”正式启动。RESTART是以《流浪地球》为世界观基底打造的元宇宙空间，基于生存体系、收集体系和贡献体系三大核心体系架构，构建了区块链沙箱交互游戏、地块生态系统和用户权益体系。&nbsp;</p><p>线下泛娱乐方面，大丰实业全资子公司大丰文化于今年上半年获《流浪地球》小说版权独家授权，据悉，大丰文化将通过多维度的跨界整合，深度挖掘《流浪地球》小说改编实景娱乐、舞台剧、沉浸式演艺等泛娱乐项目的衍生价值。&nbsp;</p><p>线下展馆方面，中国电影、中国科学技术馆曾在2019年共同主办“希望的力量——科幻电影《流浪地球》主题展览”。&nbsp;</p><p>衍生品方面，《流浪地球2》在年初迎来过亿的众筹“爆单”，官方授权合作了包括赛凡科幻空间、52TOYS、徐工集团、商汤科技、森宝积木、阿里鱼造点新货平台等在内的多个品牌，打造了多功能全地形运输机械狗笨笨、人工智能MOSS、数字生命卡等多款产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_d9f1e9b1a4804032b2be593c541cab49@1079686863_oswg122265oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刘慈欣IP的其他作品也陆续有一些开发。&nbsp;</p><p>于2019年上线的电影《疯狂的外星人》改编自《乡村教师》，由<strong>欢喜传媒、北京坏猴子、北京欢喜首映、光线影业</strong>出品，并由13家公司联合出品。猫眼专业版数据显示，该片累计票房达到了22.13亿元。&nbsp;</p><p>《球状闪电》影视剧由<strong>爱</strong>奇艺、壹同制作、梦想传媒联合出品，《梦之海》影视剧则由闲工夫文化、优酷、工夫影业出品。这两部剧集目前都尚未正式播出。&nbsp;</p><p>由科幻作家刘慈欣授权，北京漫传奇文化组织创作，中信出版集团出版的《刘慈欣科幻漫画系列》于2020年5月正式推出，2022年，这个投资千万的原创漫画项目迎来了收官之作《刘慈欣科幻漫画系列》第四辑，全系列包含了《流浪地球》《微纪元》《乡村教师》《梦之海》《吞食者》《球状闪电》等14部中短篇小说改编的漫画作品。据悉，该系列召集了全球26位顶尖漫画艺术家，既有中国漫画界的领军人物张晓雨、杨伟林等，也有参与《蝙蝠侠》、《X战警》人物创作的国际大师。&nbsp;</p><p>另外，国家电影局公开信息显示，根据刘慈欣同名小说改编的电影《全频带阻塞干扰》《超新星纪元》和《微纪元》已经各自通过备案立项。其中，《全频带阻塞干扰》由北京聚合影联备案立项，《超新星纪元》由北京任性影视、拳头时代影业备案立项，《超新星纪元》则由中国电影备案立项。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_61daef4771a74708837492c7f3362a15@1079686863_oswg141302oswg1080oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>刘慈欣IP赚钱，但似乎也不是“万金油”</strong></h2><p>刘慈欣IP究竟有多赚钱呢？从“三体”“流浪地球”的一些数据可见一斑。</p><p>三体宇宙CEO赵骥龙曾透露，《三体》IP的合作品牌已达上百家。在消费领域，三体与中国银行、华为、小米、京东、集度、伊利、必胜客等品牌联手合作，推出覆盖3C、家电、时尚、快消、日化、文创、潮玩等多领域的消费品。&nbsp;</p><p>三体宇宙官方消息则显示，截至2022年底，三体IP联名的体验和消费品市场价值累计已超过20亿元。&nbsp;</p><p>《流浪地球》IP方面，猫眼专业版数据显示，《流浪地球》电影总票房46.87亿元，首轮分账票房43.60亿元，片方分账17.09亿元；《流浪地球2》总票房40.29亿元，首轮分账票房36.90亿元，片方分账14.45亿元。&nbsp;</p><p>还有不得不提的衍生品成绩，今年春节档上映的《流浪地球2》电影官方众筹周边在上线后9天便突破1亿销售额，创造了国产影视衍生品众筹项目里程碑式的记录。尽管这个成绩对于广阔的IP授权衍生市场来说还有一定程度的上升空间，但也足够振奋人心。</p><p>那么，刘慈欣IP真的是“万金油”吗？我们还是以最大的“三体”IP为例，其IP开发作品可谓“命途多舛”。&nbsp;</p><p>前文提到，2014年底官宣，2015年《三体》电影开机之后没多久，当年8月，《三体》荣获第73届世界科幻大会颁发的雨果奖最佳长篇小说奖，这是亚洲作品首次获得该奖项。看起来当时的《三体》电影参与方似乎撞了大运，然而该电影却不断跳票，原定于2016年上映，直到现在仍未见踪影。&nbsp;</p><p>专拍悬疑片的张番番拍的《三体》烂尾后，新版电影也很快提上了日程，但自始至终都被质疑声环绕，因为负责新作的十月文化也不拍科幻片，这是一家专拍动画电影的公司。视线再转到美剧版《三体》，中国导演由曾国祥担任，他的主要作品包括《七月与安生》和《少年的你》等青春文艺片。&nbsp;</p><p>这些消息都让粉丝们捏了一把汗：拍悬疑片的、拍动画片的、拍文艺片的都来拍科幻题材的《三体》，真的能拍好吗？&nbsp;</p><p>《三体》动画也是“高开低走”，从2022年12月正式上线单日播放量破亿，到口碑断崖式下跌、豆瓣评分低于6分，只用了半个月。&nbsp;</p><p>这样看来，从2009年刘慈欣卖出《三体》版权开始，一直到2022年，中间间隔14年，游族网络、哔哩哔哩、腾讯、十月文化、奈飞等众多大公司参与其中，却始终没能拿出一部像样的作品。&nbsp;</p><p>一直到2023年2月，剧版《三体》收官，剧集整体上高开稳走，口碑从播出到完结一直没有崩盘，着实令从业者感到庆幸和鼓舞。再回想三体IP这一路“屡败屡战”的经历，实在让人唏嘘，同时也印证了三体IP，或者说刘慈欣IP并不是“万能”的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_69f6769bfd28441ab004aa47f72f2111@1079686863_oswg157876oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显而易见的是，这些坎坷并没有磨灭国内企业相继布局“刘慈欣IP”、布局“中国科幻”的热情。不少类似于大丰文化、华星创业这些试图发展新业务、进军泛娱乐或互动娱乐产业的公司都选择了以“刘慈欣”IP作为入局的“突破口”。&nbsp;</p><p>其中，知名玩具企业大丰文化在今年4月左右宣布获得《流浪地球》授权，据悉，大丰将以实景娱乐、舞台剧、沉浸式演艺等项目作为主要呈现形式，进一步发展泛娱乐赛道。不过，目前从大丰披露的财报或其他企业信息中，还没有提到相关项目的新消息。&nbsp;</p><p>另一家上市公司华星创业也入局了“刘慈欣IP”，2023成都世界科幻大会上，大热的《三体》IP相关的各类AR艺术装置、沉浸式体验艺术展目不暇接，这背后就是华星创业。&nbsp;</p><p>在此次展会，华星创业凭借三体IP所展现的积极前景下，华星创业的股价近几个月迎来大涨。然而，紧接着在大会结束后的10月23日、10月24日，华星创业股票连收两个20cm跌停，一周跌幅超过40%。&nbsp;</p><p>10月25日，华星创业披露了披露2023年三季报，报告显示，2023年前三季度，公司实现营业总收入5.19亿元，同比增长8.95%；归母净利润亏损1762.16万元，上年同期盈利1134.47万元，同比由盈转亏。其中股份支付计提1613.29万元，三体授权摊销817.61万元。&nbsp;</p><p>在内容更详细的半年报中，华星创业明确提到，2023年上半年，从三体宇宙获得授权后正式开展AR，预计年内完成数字人资产的开发，以《三体》IP&nbsp;为基础为粉丝和合作伙伴提供全新的互动方式和数字内容体验，上半年这项新业务尚未产生收入。&nbsp;</p><p>然而，华星创业作为移动通信技术服务一体化的服务商，主营业务依旧为提供移动通信技术服务和相关产品的研发、生产和销售。进军数字经济细分虚拟现实行业只能算是一次尝试，华星创业也提到了相关风险点，表示公司新进入该行业发展新业务，技术能力存在一定的不足，公司被授权的《三体》IP三类授权产品的开发周期有比较大的不确定性。公司最终推出产品不能得到市场认可是主要风险。&nbsp;</p><p>客观来说，元宇宙、虚拟人的热度相比去年已经平淡不少，华星创业能否真的借“刘慈欣IP”实现新产业的“逆袭”，还未可知。&nbsp;</p><p>如今，距离《三体》问世已经17年了，中国科幻似乎还没有出现第二个“刘慈欣”，但现象级IP从来不是“特效药”，或许相关作品乘着IP的流量东风可以在前期博取到足够的关注度，但具体成绩如何，还是得凭实力说话。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/70eDdcOBIpRoLddteh-cXw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷报”（ID:leinewspaper）</a>，作者：段轻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493430468777862</id>
            <title>营收持续萎缩，零食大战的2023年，“初代网红”三只松鼠还剩“半只”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493430468777862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493430468777862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 07:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 休闲食品竞争, 三只松鼠, 营收下滑, 渠道变革
<br>
<br>
总结: 三只松鼠作为休闲食品行业的领军企业，面临着竞争激烈的市场环境和渠道变革的挑战。尽管公司利润有所增长，但营收持续下滑引起了关注。公司通过降低成本和提高利润率来实现增长，但这种截流式增长存在风险。电商平台的衰退和坚果消费的下滑也给三只松鼠带来了压力。为了应对市场变化，三只松鼠正在进行战略转型，重构供应链和渠道，以迎接高端性价比的市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，休闲食品竞争进入“下半场”。“零食很忙们”手握消费降级的模式“武器”跑马圈地，良品铺子均衡发展，百草味背靠百事、来伊份坐拥上海市场，背靠大树好乘凉，虽然各有压力，但仍能“好好活着”。</p><p>那么，在这一轮行业变革的过程中，上一波渠道变革红利的最大受益者、三只松鼠，去哪了？</p><h2><strong>诡异的“增利减收”</strong></h2><p>不久前，三只松鼠发布了今年第三季度业绩报告。公司前三季度营收为45.82亿元，较2022年同期的53.33亿元下降14.07%；净利润为1.70亿元，同比增长81.42%；扣非后净利润为8557万元，同比增长198.85%。</p><p>相关财务数据看似逐渐恢复正常，然而，相较之利润的增长，营收的持续萎缩更为引人关注。</p><p>对此，三只松鼠表示，营收下滑主要原因是去年年货节时间前移，部分营收计入到了去年统计区间，以及疫情影响年底销售旺季的生产排期、门店的大幅优化等因素。</p><p>至于“增利减收”的原因，其实从财报中不难看出端倪。今年前三季度，三只松鼠的销售费用为8.24亿元，同比下滑31.57%；管理费用为1.63亿元，同比下滑17.39%；研发费用为0.187亿元，同比下滑34.45%。从整体来看，三只松鼠的营业总成本为44.89亿元，整体较去年同期下滑了15.8%。</p><p>当费用端的“抠搜”已经覆盖了营收的收窄程度，利润率的提升也就顺理成章。不过，这样的“截流式增长”，在业内看来，是有一定风险的。</p><p>“伴随着渠道变革引领的休闲食品商业模式震荡，行业进入新一轮洗牌期，今年大多数休闲食品企业的战略目标集中在营收和规模的增长上。对当下的企业而言，把用户和份额握在手上的重要性更甚于利润率的提升。”一位业内人士表示。</p><p>“再不抢，就来不及了。”上述人士表示。</p><p>值得注意的是，这已经是三只松鼠连续三年前三季度出现收入下滑的情形。此前财报显示，三只松鼠2020年前三季度、2021年前三季度、2022年前三季度的收入分别为72.32亿元、70.70亿元、53.33亿元，后两年分别同比下滑2.23%和24.57%。</p><p>与之相随的是，过去几年，三只松鼠的市值曾一度冲高至360亿元。而截至2023年10月27日收盘，三只松鼠的股价报收18.46元/股，总市值74.02亿元。这意味着，三只松鼠的市值累计减少了约八成。“三只松鼠”，还剩“半只”。</p><p>同时，三只松鼠的大股东也开始套现离场。据统计，自2020年7月三只松鼠首发限售股接近开始，该公司已经九次披露减持计划。其中，第二大股东NICE GROWTH、第三大股东LT GROWTH等合计减持套现已超30亿元。</p><p>一个短期的好消息是，三只松鼠第三季度的营利“双增”，似乎不再是靠着降本增效换来的，而是正常经营投入实现的高“含金量”增长。</p><p>财报显示，2023年第三季度，公司实现营业收入16.89亿元，同比增长38.56％；净利润为1600.94万元，同比增长40.86％；子业务方面，儿童零食品牌“小鹿蓝蓝”营收同比增长超70%。</p><p>对此，三只松鼠在财报中解释称，2023年第三季度，公司坚定且彻底地执行“高端性价比”总战略，较为彻底地形成了“全品类+全渠道”的全新基本盘，从而实现营收和利润的双增长。</p><p>然而，在行业变革的大背景下，这样的短期回暖是否可持续，依然面临诸多质疑。</p><h2><strong>走向“高端性价比”</strong></h2><p>相比起零食量贩店的兴起，电商和坚果两大流量的见顶，对于当下的三只松鼠而言更是难以回避的现实。</p><p>作为快消行业中电商红利的最大受益者之一，多年来，三只松鼠的营收主要集中在第三方电商平台。财报显示，目前，三只松鼠仍有接近80%的收入来自第三方电商平台。不过，过去几年，天猫系、京东系电商平台销量的下滑使得三只松鼠业绩受到影响，这也是三只松鼠不得不全面布局线下的根本原因。</p><p>在业内人士看来，至2023年，电商“环境”正在进一步恶化。</p><p>以即将到来的“双十一”为例。据了解，由于今年大消费环境的影响，不少消费品牌对双十一的重视程度已有显著下调。其中，有休闲食品厂家表示，今年公司对“双十一”的投入已经基本暂停，电商仅作为去库存的常规促销手段，不会在市场和品牌端过多投入。</p><p>此外，自去年底开始，已经有不少休闲食品企业开始战略上减少对于电商平台的投入，同时裁撤电商部门人员。究其原因，并非线下的重要性逐渐对电商完成反超，而是电商营收规模已经清晰可见，伴随经营成本的提高，“投流”的收益也越来越低。</p><p>需要强调的是，主打线上的新消费品牌今年遭遇大面积的资金链紧张，也从侧面映证了电商当下的尴尬。而作为第一批“新消费品牌”的三只松鼠，其面临的天花板压力，更可想而知。</p><p>另一方面，三只松鼠重资押注的坚果赛道，伴随着消费降级的演化逐渐失去品类活力。</p><p>事实上，早在疫情期间，我国的坚果消费已经出现疲软。据前瞻产业研究院数据显示，我国混合坚果行业2015-2021年市场规模由快速增长到逐渐回落；其中，2019-2021年的年增速逐渐下降，分别是27%、21%和16%。</p><p>到2023年，伴随着消费不振，坚果消费进一步下滑。业内数据显示，在休闲零食的市场总规模里，坚果品类的占比的确有所下降；混合坚果行业Top5品牌的市占率更是由2019年的44.2%下滑至2021年的36.9%，市场集中度也进一步分散。</p><p>一位渠道商表示，“坚果领域消费降级很明显。举个例子来说，前几年各个头部品牌都在推细分品类的创新坚果，例如，益生菌坚果或是针对特殊人群的产品。不过，这些新品都压不了几轮货就没人愿意接了，因为没有太多消费者愿意为之买单。”</p><p>当自诩“销量排名第一”的坚果遭遇了天花板、甚至品类下滑趋势，三只松鼠的品类战略似乎也要迎来新一波的调整。</p><p>一位业内人士表示，摆在三只松鼠面前的，已经不仅仅是某一个维度的问题，而是需要在集团战略层面进行全方位的重构。</p><p>2022年4月，三只松鼠发布了《关于全面推进战略转型升级、迈向高质量发展的重要公告》。在此转型战略导向下，三只松鼠开始向供应链建设延伸，建成了每日坚果示范工厂，并与新加坡综合供应链管理加工贸易商翱兰国际合资建厂。</p><p>而在渠道变革方面，三只松鼠曾表示，过去门店规模化、粗放型的发展模式存在问题，因此大量关停了线下门店，重点提升单店盈利能力，重新构建线下门店体系。</p><p>公开信息显示，今年6月，三只松鼠在芜湖、滁州、盐城等地开出了10家社区零食集合店，模式与今年正在大幅扩张的零食量贩店较为相似。从三只松鼠提供的数据来看，今年第三季度，其联盟店数量仍在收缩，而社区店数量仍在不断增长。</p><p>不久前，三只松鼠创始人章燎原公开表示，当下渠道的大变革会影响整个零食行业的发展，将是中国品牌流通体系的一次重塑；而重塑最终的结果就是所有企业，不管愿不愿意，都会走向“高端性价比”。</p><p>而根据三只松鼠官方披露的信息，所谓“高端性价比”战略，即线上渠道贯彻“品销合一”电商新战略，持续发力线上全渠道运营；分销渠道推进“终端性价比”战略，升级与战略相符的坚果与零食日销专供货品；具体落实全新一盘货与终端管控体系；线下门店通过加盟拓店策略，升级打造品质型社区店，努力实现规模化增长。</p><p>问题是，与背靠趋势、来势汹汹的经模式，以及定位明确、稳扎稳打的传统企业相比，没有太多退路可言的三只松鼠，改革步伐仍“略显温吞”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzAwMTE2OA==&amp;mid=2686240115&amp;idx=1&amp;sn=de011d925c82032a37d1f946066086fa&amp;chksm=be412dcc8936a4da0881f7e5f11187f5a04477dddc8923409368031e4f482f05d4b73f47a158&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快消”（ID：fbc180）</a>，作者：李珂，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493438222295168</id>
            <title>新一轮城中村改造或撬动万亿级市场，旧改经验丰富的地方国企有望受益</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493438222295168</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493438222295168</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 06:30:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 城中村改造, 超大特大城市, 地方国企, 城市更新
<br>
<br>
总结: 近期超大特大城市的城中村改造开始提速，带动直接投资超过10万亿元。拥有旧改经验的地方国企有望率先受益。城中村改造并非“棚改2.0”，两者在改造范围、改造模式、参与主体、资金来源等方面存在差异。超大特大城市城中村改造将进入实施阶段，楼市10万亿级的新市场出现。城中村改造周期较长，实现改造资金平衡需政策发力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期超大特大城市的城中村改造开始提速，继今年7月国家印发《关于在超大特大城市积极稳步推进城中村改造的指导意见》以来，10月12日住建部披露，目前城中村改造信息系统已入库城中村改造项目162个，超特大城市城中村改造正分三类推进实施。研究显示，此轮城中村改造带动直接投资超过10万亿元。而在这个10万亿元的“蓝海”市场中，拥有旧改经验的地方国企有望率先受益。</p><p>按照最新超大特大城市城中村改造政策要求，上海、北京、深圳、重庆、广州、成都、天津7个超大城市，以及武汉、东莞、西安、杭州、佛山、南京、沈阳、青岛、济南、长沙、哈尔滨、郑州、昆明、大连14个特大城市的城中村改造将进入实施阶段，楼市10万亿级的新市场就此出现。&nbsp;</p><p>本刊了解到，此次城中村改造并非“棚改2.0”，两者在改造范围、改造模式、参与主体、资金来源等方面存在差异。 而作为广义的城市更新，超大特大城市城中村改造仍不可避免的在启动资金、征收补偿等方面面临难题。 不过，面对该轮十万亿级市场投资，拥有较多城市更新经验的央企和地方国企，以及在超大特大城市有城市更新业务布局的房企，有望成为参与主体。&nbsp;</p><p>另外，国企城投类企业、建筑施工类企业、参与商品房开发及长租公寓运营的市场化企业也有望在新一轮城中村改造中直接受益。&nbsp;</p><h2><strong>01 超大特大城市城中村改造提速 新政有望撬动万亿级投资</strong></h2><p>伴随全国楼市政策进入新阶段，超大特大城市的城中村改造启动，将为核心市场增加更多活力。目前超大特大城市城中村改造配套政策正逐步细化。近期住建部披露，住建部城中村改造信息系统投入运行两个月以来，已入库城中村改造项目162个；超大特大城市正积极稳步推进城中村改造并分三类推进实施：符合条件的实施拆除新建、开展经常性整治提升，以及介于两者之间的实施拆整结合。</p><p>多家券商研究报告指出，此次政策发力下,我国城中村改造市场规模有望重回万亿元级别。国海证券报告显示，设定平均改造周期为2023-2027年共5年，测算范围包括21个超大特大城市和14个Ⅰ型大城市，在乐观情形下，在销售端，总体预计城中村改造5年改造期内共拉动住宅销量14.4亿平方米，占全国住宅总需求56.9亿平方米的25.3%；在投资端，预计5年内共拉动房地产投资12.1万亿元，占全国62万亿元房地产投资总额的19.5%。</p><p>广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉向本刊表示，此轮城中村改造直接投资超过10万亿元，带动其他投资近15万亿元左右。他补充道：“由于资金平衡是第一原则，考虑到很多城中村改造公共服务短板缺失严重，需要通过片区统筹来实现，这个过程会比较长，规模巨大的投资可能分期释放。”</p><p>不过，尽管同样面临房地产库存高企与市场下行问题，该轮超大特大城市城中村改造与2015年前后棚改货币化安置不可同日而语。李宇嘉介绍说，棚改是自上而下的大规模拆除重建的安居工程，即国开行投放PSL贷款(抵押补充贷款），启动大规模拆除新建，地方政府通过土地出让还款；而此次城中村改造并非大拆大建，属于三类方式并举，这并非地方政府直接拆迁安置，而是由国企城投按照标准的流程和补偿标准启动拆迁。“资金平衡的方式上，城中村改造不是拆出的地块销售卖地，而是片区统筹平衡；改造范围上，这次并非整村改造，而是片区综合改造；另外，这次并非房地产开发，而是主要为公共服务补短板。”</p><p>本刊了解到，尽管同属于广义上的城市更新，但本轮超大特大城市城中村改造并非“棚改2.0”。总体而言，相较于此前棚改的“推倒重来”，目前城中村改造以综合整治为主，限制大拆大建，两者之间在改造对象、改造范围、改造模式、参与主体、资金来源等方面存在差异。譬如，从改造范围看，本轮城中村改造聚焦21个超大特大城市；而昔日棚改面向全国，覆盖大量三四线城市。从用地属性上看，城中村改造针对的土地性质多为集体土地，棚改多为国有建设用地。资金来源上，本轮城中村改造鼓励民间资本参与，强调多渠道筹措改造资金；棚改资金来源重点为政策性金融支持，主要体现为PSL和专项债。</p><p>从各城市动作来看，上海、深圳、广州在城中村改造方面已经驾轻就熟。据上海市房管局信息，2023年上海计划启动“城中村”改造项目10个，计划到2025年底中心城区周边“城中村”项目全面启动，到2032年底“城中村”改造项目全面完成。广州拟开展“统筹做地”试点，目前已明确越秀集团、珠江实业集团、广州城投集团、广州市建筑集团等7家市级统筹做地主体，推进广州火车站片区、城市新中轴（海珠）片区、罗冲围片区、环五山创新策源区四大重点片区进行做地试点——据中泰证券报告，沪广深在改造模式上存在差异，广州偏向政府主导，深圳偏向市场主导，上海则偏向政府与市场双向并举。</p><p>实际上，参与改造的收益来源，是当前楼市下行阶段各参与主体颇为关心的问题。本刊了解到，城中村改造周期普遍较长，但房企参与改造仍有望获得不菲利润，通常包括前期参与土地一级开发获得净地出让收入，以及商品房销售收入与持有经营性收入。</p><p>以上海蟠龙村改造项目为例，据上海市住建委信息，该项目总投资约为130亿元，开发实施主体为瑞安房地产旗下子公司上海蟠龙天地有限公司，公司于2019年至2020年分批次竞得相关地块，后续收益来源包括商品房销售收入、商业及酒店租金收入。据瑞安房地产披露，截至今年年中，仅商品房销售收入方面，该项目商品住宅累计实现销售额153.29亿元；商业租金收入方面，刚开业两个月的商业板块部分已产生租金收入0.21亿元，目前项目回笼资金已超过前期总投资额。</p><h2><strong>02 城中村改造周期较长 如何实现改造资金平衡需政策发力</strong></h2><p>尽管超大特大城市城中村改造有望加快，但其复杂性从未被忽视。一直以来，城市更新在启动资金、改造主体积极性、征收补偿、审批流程等方面存在难点，以城中村改造为代表的城市更新仍是一块“硬骨头”。&nbsp;</p><p>广州区域龙头房企越秀地产，近年对拓展旧改项目的首要原则便是“控制风险”。 公司管理层在中期业绩会上公开表示，“因为城市更新的周期比较长，要对风险有整体评判，包括拆迁的难度和未来的发展潜力等。 ”&nbsp;</p><p>不过，对于有着丰富实战经验的企业而言，伴随相关融资支持政策发力，势必迎来更多利好。 本刊了解到，目前财政拨款、地方专项债、金融机构融资、改造主体自筹、社会资本等是解决城中村改造启动资金难题的常见途径。 此外，继8月份央行会议明确提出要加大对城中村改造的金融支持后，符合条件的城中村改造项目有望于2024年纳入地方政府专项债支持范围。&nbsp;</p><p>目前各地正持续优化审批流程。 譬如，今年6月广州发布《优化城中村全面改造项目审批流程的通知》，提出年度计划可动态增补、区政府可按程序审定实施方案批后正向调整内容； 项目每片签约占总人数80%即可按实施计划启动房屋拆除及后续相关工作； 满足一定条件的城中村改造项目可参照上级相关规定试行金融机构或担保机构为其提供履约担保等，旨在破解个别征拆难点，舒缓改造资金压力。&nbsp;</p><p>事实上，尽管城中村改造存在进驻门槛，但不少房企尚能积极拆招。 以绿景中国主导开发的深圳白石洲旧改项目为例，对于深圳最大的城中村之一，绿景中国于2016年获得深圳白石洲项目的开发权，预计总投资约900亿元，建设周期为8-10年。 其间绿景中国资金来源为银行贷款+自有资金+分期销售回款，以滚动开发促进资金平衡，并在后期引入合作方缓解资金压力——前期通过抵押自持物业获得银行207亿元授信额度，首期住宅的销售回款则用于项目二、三、四期的滚动开发，并在后期引入万科合作以分担资金成本。&nbsp;</p><p>中指研究院调查咨询部运营总监吴建钦对此向本刊表示，想要缓解该轮城中村改造的资金压力，需要多方面发力，一是规划层面更加合理化，做到内部地块平衡与跨区统筹平衡； 二是为市场化企业参与城中村改造提供更多支持； 三是提供符合城中村项目改造周期的低利率银行信贷支持。&nbsp;</p><p>在李宇嘉看来，推进超特大城市城中村改造，最主要的工作是怎么实现资金平衡。 而资金平衡的关键就是按照顶层文件，实施区域统筹和成片开发、市域内统筹平衡规划指标，对改造项目在规划用地性质、建筑规模等方面予以支持优化，真正落实改造资金综合平衡、动态平衡。&nbsp;</p><p>据介绍，近年随着国土空间规划体系划定了城市边界，倒逼地方政府土地开发用存量换增量，中心区的土地空间价值、产业升级价值亟待挖掘； 另外，这些地块利用碎片化，产业结构也待转型，土地重估收益突出。 “这次国家提出的实施区域统筹和成片开发、市域内统筹平衡规划指标，就是通过以丰补欠、以肥补瘦、统筹周边低效用地等来平衡资金。 ”他补充道，“这样不仅能通过城中村改造，将碎片化的地块整合起来、公共设施短板补上来，还能给改造提供资金，当更大范围的土地价值也释放出来，有利于吸引社会资金进入。 因此，城市政府在推进城中村改造时，要算大账、算长远账。 ”&nbsp;</p><h2><strong>03 地方国企或为城中村改造主力军 拥有旧改经验的房企有望率先受益</strong></h2><p>囿于项目周期较长、资金需求较大、需要协调多个利益主体等原因，这轮万亿级的城中村改造存在门槛。中银证券报告显示，预计未来参与方多为有较多城市更新经验的央企和地方国企。建议优先关注在超大特大城市有城市更新业务布局的房企如中华企业、光明地产、招商蛇口、华润置地、中交地产、越秀地产、城建发展、天健集团、绿城中国等。</p><p>而在李宇嘉看来，三类企业将在新一轮城中村改造中直接受益：“一类是国企城投类公司，有望参与前期征拆及后期回迁房和保障性住房建设，第二类是建筑施工类企业，参与全过程建设，包括回迁安置房、保障性住房的代建及市政设施和基础设施建设等；第三类是市场化房企，参与商品房开发及长租公寓运营。”</p><p>本刊了解到，从城市更新经验及超特大城市业务布局来看，地方国企阵营中不乏一批“实战”经验丰富的房企，新一轮超特大城市城中村改造下，这类房企仍有望成为主力军。</p><p>从企业定位来看，当前部分房企明确聚焦城市更新业务。据企业中期财报，中华企业将十四五战略规划定位为“上海有重要影响力的城市更新综合开发运营企业”；上海临港表示以“科技创新和产业发展的推动者，区域转型和城市更新的建设者”为使命；首开股份表示以“城市复兴”为己任，将继续深度参与北京“回天计划”及方庄地区提升改造。</p><p>另有部分区域型房企具备核心城市深耕经验。譬如，截至2023年中期，越秀地产披露其土地储备面积达2813万平方米，其中仅广州土储面积占比达40.3%；天健集团总建筑面积41.65万平方米，均位于深圳市。此外，截至2022年末，中华企业有48.3万平方米的土地储备位于上海市，占比达66%。</p><p>此外，部分区域国企凭借大股东优势，呈现较强的城市更新基因。譬如，珠江股份背靠的大股东珠江实业，系广州市属国企中惟一城市建设运营全产业链企业，目前珠江实业已构建“城市更新与房地产、工程服务、城市服务”三大产业板块。聚焦棚改多年的城建发展，截至2022年末在北京持有9个一级土地整理、棚改及城中村项目，待结转面积314.53万平方米。据了解，为规避同业竞争，城建发展背后控股股东城建集团目前正加速资源整合，承诺5年内将北京城建房地产开发有限公司、北京住总房地产开发有限责任公司等地产主体平台注入城建发展。</p><p>龙头央国企也向来不失为城中村改造的主力军。以华润置地为例，公司作为实施主体负责出资和开发建设，于2019年完成了总投资近450亿元的深圳大冲旧村改造。广州地产“一哥”越秀地产则奉行TOD综合开发（以公共交通为导向的开发）与城市更新融合的拓展模式，截至今年年中，越秀地产共计持有9个TOD项目，土储合计398万平方米，占公司土储比例14.1%。</p><p>值得一提的是，核心城市存量项目迎接改造之余，后续城中村改造范围有望扩大至21个超大、特大城市之外的其他城市。据今年9月自然资源部发布《自然资源部关于开展低效用地再开发试点工作的通知》，将京津冀、长三角、珠三角、成渝、长江中游、山东半岛、粤闽浙沿海等城市群的部分城市纳入低效用地再开发试点城市名单，试点期限原则上为4年；未纳入本通知试点范围的超大特大城市，以及具备条件的城区常住人口300万以上的大城市，实施城中村改造项目可参照本通知明确的试点政策执行。</p><p><strong>（文中提及个股仅做分析，不做投资建议。）</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZdFWWFrRZM-e1rkpZTubig" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“证券市场周刊市场号”（ID:hzkstock）</a>，作者：本刊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493313457756289</id>
            <title>跑出3个IPO，波士顿科学60亿收购布局，这一赛道为何升温？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493313457756289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493313457756289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 04:30:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 脑中植入DBS, 难治性抑郁症, 神经调控产业, 融资
<br>
<br>
总结: 近期，脑中植入DBS作为“情绪开关”干预难治性抑郁症引起了大众关注。这一技术不仅调节了患者情绪，也振奋着神经调控产业。神经调控领域正在迸发创新活力，全球范围内发生了多起融资。同时，四大巨头主导着神经调控市场，其中疼痛市场增速最快。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，脑中植入DBS（脑深部电极）作为“情绪开关”干预难治性抑郁症引起大众关注。&nbsp;</p><p>DBS干预难治性抑郁症调节了患者情绪，也振奋着神经调控产业。这意味着神经调控有望打开难治性精神类疾病这一蓝海市场的大门。&nbsp;</p><p>2018年后，神经调控领域实现井喷，涌现出多家美股上市公司。例如，2018年，Axonics凭借革新的骶神经刺激产品治疗尿失禁在纳斯达克IPO，2022年营收近20亿元。2021年，开创了难治性癫痫闭环刺激产品的Neuropace IPO；同年，采用神经调节治疗心衰的CVRx在纳斯达克上市。&nbsp;</p><p><strong>这一领域创新活力还在迸发，全球范围内围绕神经调控发生了多起融资</strong>。其中全球神经调节领域的先锋Saluda Medical在今年5月获得超10亿元人民币的C+轮融资。国内神经电刺激企业诺尔康也完成IPO上市辅导验收。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_1b7935af0cc64de2bbe6243f7cbba67c@000000_oswg49394oswg1016oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">神经调控领域全球融资事件&nbsp;</p><p>巨头也将目光也聚焦在神经调控。2023年9月，波士顿科学以8.5亿美元（约合人民币62亿元）收购了Relievant Medsystems，扩充神经调控治疗慢性疼痛产品组合。雅培正探索以DBS干预难治性抑郁症。美敦力则是推出闭环DBS和SCS产品。&nbsp;</p><p>密集变化之下，不难发现神经调控正处于产业变革之中。&nbsp;</p><p><strong>四大巨头主导神经调控市场，疼痛市场增速最快</strong></p><p>神经调控市场主要由SCS（脊髓电刺激）、DBS（脑深部电刺激）、VNS（迷走神经刺激）三大细分领域组成。全球市场份额中脊髓刺激器（SCS）占比最多，2018年占总市场将近55%；深部脑刺激器占16%，迷走神经刺激器占14%，其他类占比约15%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_e39ad2e5595a452b96b4fd1be9d099b7@000000_oswg48131oswg1080oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">神经调控产业图谱&nbsp;</p><p><strong>神经调控赛道绕不开美敦力、雅培、波士顿科学、LivaNova四大巨头。</strong>在SCS（脊髓神经刺激）细分市场，美敦力、雅培、波士顿科学三分天下，各自占据了约三分之一的市场份额。在DBS（脑深部电刺激）市场，美敦力主导市场，拥有超过80%的市场份额，雅培和波士顿科学平分剩下的市场。VNS市场则由LivaNova占据超过80%的市场。&nbsp;</p><p><strong>从美敦力、雅培、波士顿科学财报数据来看，神经调控市场呈现高速增长。</strong>根据美敦力2023年年报中披露的数据，2023财年神经调控营收16.93亿美元，同比增长2.4%，增长主要来自疼痛调控产品的驱动。雅培2023年Q2神经调控营收为4.23亿美元，同比增长13.2%，神经调控是除了糖尿病护理外，增长最快的医疗器械业务。波士顿科学2023Q2财报显示，神经调节业务2023上半年收入为2.44亿美元。&nbsp;</p><h2><strong>三大巨头如何布局神经调控市场</strong></h2><p>在产业变革之际，三大巨头如何布局神经调控产品？&nbsp;</p><p><strong>波士顿科学通过收购扩充SCS产品组合。2023年波士顿科学以8.5亿美元收购了神经消融治疗椎间盘源性疼痛的企业Relievant Medsystems。</strong>&nbsp;</p><p>Relievant Medsystems的核心产品Intracept系统正是通过椎体神经消融治疗慢性椎体源性下腰痛，是目前FDA唯一批准的治疗慢性椎体源性下腰痛的方法。收购Relievant Medsystems帮助波科扩充了慢性疼痛解决方案，可以满足不同患者需求。&nbsp;</p><p>神络医疗创始人王守东表示：“对于慢性疼痛市场，神经调控、减压和射频消融通过不同方式缓解慢性疼痛。压迫造成的疼痛首先需要减压。例如有的患者患有腰椎间盘突出，手术后可以很大程度上减轻疼痛。射频消融治疗则是通过损毁神经治疗疼痛。SCS脉冲电流刺激脊髓神经，阻断疼痛信号经脊髓向大脑传递，缓解顽固性疼痛。三大方式都有一定的临床需求， SCS作为一种安全性高的“绿色疗法”越来越受到临床的重视。”&nbsp;</p><p>这笔收购虽然没有直接收购神经调控企业，但是却能增强波士顿科学在缓解慢性疼痛市场竞争力，形成了神经调控+间接减压系统（IDS）+射频消融（RFA）的产品组合，覆盖更多患者需求，也将带动神经调控渗透。&nbsp;</p><p>在DBS领域，波士顿科学则是推出了方向性电极，实现定向刺激，从而解决传统DBS环形电极缺陷。通过方向性电极的刺激方向调整，精准刺激目标神经核团，避免患者出现语言障碍、视觉障碍等不良反应。&nbsp;</p><p><strong>美敦力的策略则是在神经调控领域推出闭环产品。</strong>2020年，美敦力推出了Percept PC DBS产品，是首个获FDA批准的具备“感知”脑深部神经活动能力的DBS产品。&nbsp;</p><p>2023年，美敦力又推出了首个闭环SCS产品Inceptiv。Inceptiv闭环刺激的亮点在于采用ECAP作为刺激的反馈信号，随时感知每个人独特的生物信号，并根据需要随时调整刺激。&nbsp;</p><p><strong>雅培在神经调控领域则是探索未知的抑郁症。</strong>雅培应用DBS干预难治性抑郁症在2022年获得了FDA突破性设备认证。有证据表明，在调节情绪的大脑部分植入电极可以帮助减轻难治性抑郁症的症状。&nbsp;</p><p>DBS应用于干预难治性精神疾病成为主要探索领域。包括抑郁症、阿兹海默病、抽动症、成瘾、神经性厌食症和精神分裂领域都在开展相关实验。&nbsp;</p><p>探索者不止雅培，国内企业景昱医疗的DBS干预难治性抑郁症，在上海交通大学医学院附属瑞金医院开展临床研究，目前已经有23位患者完成植入，抑郁状况平均改善60%。&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>神经调控两大发展趋势：小型化、智能化</strong></h2><p><strong>从三大巨头的布局方向不难看出，神经调控朝着适应症拓展和产品闭环化两大方向发展。</strong>&nbsp;</p><p>神经调控技术曾经仅限于中断与慢性疼痛和运动障碍有关的神经信号，现在正在扩展到新的领域。尿失禁、心衰、卒中康复、难治性抑郁症、强迫症都成为神经调控探索之地。&nbsp;</p><p>在技术变革上，神经调控领域显著的趋势是走向小型化和闭环刺激。&nbsp;</p><p>小型化缩小产品体积，减少耗电量，带来更好的患者植入体验。&nbsp;</p><p><strong>闭环刺激是对开环刺激模式的变革。</strong>上一代神经刺激器（DBS、SCS、VNS）以开环刺激系统为主。开环刺激系统固定了刺激强度与刺激间隔，采用固定频率的方式发射电脉冲。&nbsp;</p><p>以SCS植入手术为例，术中，根据患者的感觉异常、疼痛缓解程度选择有效的刺激参数，确定后固定刺激参数。术后一段时间，需要通过远程控制改变刺激幅度，降低刺激过大或不足的可能性，但存在治疗效果减弱的风险。&nbsp;</p><p><strong>而闭环刺激则是闭环刺激通过实时感知神经信号，调整电刺激强度和频率。</strong>全球范围内获批的代表性产品是NeuroPace公司开发的用于治疗难治性癫痫的反应性神经刺激器（RNS）和美敦力的可感知脑起搏器Percept™ PC。&nbsp;</p><p>NeuroPace的RNS刺激器而RNS System能够通过放置在患者致痫灶附近的电极片收集脑电信号，识别癫痫发作前患者特有的异常电模式，刺激器内设数套刺激参数,当探测到患者脑电出现异常时刺激器自动开启，再通过电极对皮层或目标脑区释放相应的刺激程序进行电刺激,抑制脑细胞形成过度同步化放电，从而达到抑制癫痫发作的目的。&nbsp;</p><p>同时，产品设计上将脉冲发生器由VNS和DBS植入的胸口位点移至脑部，减少皮肉创伤与手术并发症风险。RNS系统为不同患者提供个性化治疗，进行反馈式刺激，减少耗电量，也提供更好治疗效果。&nbsp;</p><p>美敦力的可感知脑起搏器Percept™ PC，具备16个可独立调节的刺激通道，6个感知通道，在对患者大脑实施电刺激治疗的同时，感知脑内与疾病症状相关的特定脑电信号，并加以智能算法分析，为医生的治疗策略提供客观依据，从而向患者提供个体化精准治疗。&nbsp;</p><p>神经调控实现真正的闭环难点在于对信号的判读。感知技术的实现难度曾被科学界誉为“在飞机轰鸣下听到耳语”。难点首先在于识别听到神经信号，进一步的难点是读懂神经信号。如果做不到准确的精准的信号判断，就会给予很多无效的刺激，达不到精准刺激。&nbsp;</p><p>神经调控如何实现更精准的信号判读和准确的刺激，脑机接口技术或许是答案。&nbsp;</p><p>从广义范围上看，NeuroPace的RNS系统已经形成了一个脑机接口，但是RNS系统采集的是粗略的场电位信号（LFPs）或皮层脑电信号（EcoG），也没有对信号进行解析。而新型高通量神经电极，旨在采集spikes信号（锋电位），即单个神经元层面释放出的高频脉冲电信号，这种信号可以被解析、编码，有望在解释疾病机理方面带来突破。&nbsp;</p><h2><strong>国内企业如何突破</strong></h2><p>虽然神经调控在全球范围内呈现高增长，但是在国内市场渗透率却一直较低。&nbsp;</p><p>以神经调控缓解顽固性疼痛为例。全球范围内超过15亿人口患有各种类型慢性疼痛，已经超越了心血管疾病，糖尿病以及癌症患者的总和，其中超过四分之一是最顽固的神经病理性疼痛，亟需更好治疗方案。&nbsp;</p><p>在中国，疼痛患者远超3亿人，且正以每年1000万至2000万的速度增长，慢性顽固性疼痛患者大约有5000万患者。SCS主要用于治疗顽固性疼痛，如治疗外周神经损伤性疼痛、糖尿病足神经痛、带状疱疹后遗神经痛、截肢后疼痛等疼痛性疾病。&nbsp;</p><p>患者基数虽大，但由于SCS高昂的费用，国内每年植入量相比全球每年10万例SCS植入量来看并不高。&nbsp;</p><p>费用是导致国内患者“忍痛”的主要原因。&nbsp;</p><p>神络医疗创始人王守东告诉动脉网：“国内植入SCS总花费大约在28万左右，国产产品费用在15-20万。在医保报销上，国内只有三四个省份支持SCS植入报销。对于大部分人来说，火柴盒大小的刺激器植入体内价格和一辆中型轿车相当。高昂的费用超过很多患者可负担范围。”&nbsp;</p><p>国内外市场的差距和传统植入式神经调控产品临床应用的诸多痛点，给国内企业切入的契机，多家企业获得融资。&nbsp;</p><p>在慢性疼痛领域，神络医疗希望推出可及性更高的SCS产品，自主研发SCS系统和外周神经电刺激（PNS）两大系统。SCS用于长期植入，治疗顽固性疼痛；PNS用于短期植入，是可缓解急慢性疼痛的临时性、短期外周神经神经调控系统，该物理治疗形式无药物副作用，填补了阿片类药物与昂贵手术神经调控之间的空白。&nbsp;</p><p>在闭环神经调控领域，佳量医疗旗下诺为医疗与浙江大学联合研发生产用于难治性癫痫反应性神经电刺激器Epilcure已在国内开展前瞻性、多中心、对照的中国注册临床试验正式启动，本次临床试验项目在全国8家顶级神经外科中心实施。&nbsp;</p><p>在新领域探索并不容易，即使是海外神经调控标杆初创企业Axonics和Neuropace在上市多年后仍处于亏损状态中。&nbsp;</p><p>Axonics研发了骶神经刺激器为患有膀胱过度活动症或大便失禁的患者提供长效且安全的临床治疗。&nbsp;</p><p>2019年，Axonics可采取无线调控、可充电的微型r-SNM系统获批，预计可使用寿命达到15年。2022年，Axonics的总净收入约为2.736亿美元，同比增长52%。&nbsp;</p><p>虽然增速和规模都比较亮眼，但Axonics仍处于持续亏损中，2022年净亏损为4710万美元，而2021年净亏损为3610万美元。多名分析师预计，Axonics预计2024年实现盈亏平衡。&nbsp;</p><p>全球闭环神经调控先锋Neuropace也同样处于亏损状态，Neuropace2023年上半年营收为3098万美元，同比增长43%，净亏损1949万美元。&nbsp;</p><p>即使具备突破性创新性的产品，也需要数年的时间实现盈亏平衡。在期待神经调控能够带来颠覆性创新的同时，也需要对产品商业化的长周期有足够的准备。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650612321&amp;idx=1&amp;sn=d47ef3f84040ef3e81d78e0415c69617&amp;chksm=bebedc0089c9551669bd65c7fb091696ef8ffb25791152536bbe626774575688fbfbe201b76e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：杨雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493396843108230</id>
            <title>在中国亏了2个亿后，资生堂卷起了“专研成分” | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493396843108230</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493396843108230</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 04:25:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美容大王, 资生堂, 新肌酮, 基底膜
<br>
<br>
总结: 中国市场对于资生堂来说至关重要，为了应对业绩下滑，资生堂推出了新肌酮这一抗老成分，该成分能保护基底膜，提升皮肤紧致和弹力，同时增加皮肤中的胶原蛋白含量。新肌酮被视为资生堂集团未来抗老的明星分子，将应用于多个品牌的产品开发。基底膜在皮肤抗老领域具有重要作用，但在化妆品技术领域仍处于探索阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 顿雨婷</p><p>在刚知道保养的年纪，不少人在大S《美容大王》的安利下知道了红酒面膜、防晒小金瓶、不老林洗发水、百优霜......都成为了常年霸榜的“海淘好物”，这些产品背后是日本的一家150年历史的老店——资生堂，它几乎成为了爱美人士日系护肤的首选。</p><p>然则，这些“爆品”并不足以支撑起业绩长虹。在过去三年中，资生堂的业绩都表现疲软，至今销售规模尚未回到2019年水平。尤其在中国，去年亏损约2亿元。大家猜测或许是市场竞争加剧，消费者们正在对国际大牌祛魅，习惯寻找“平替”。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">根据最新财报，中国是资生堂的第一大市场。</span><span style="letter-spacing: 0px;">为了应对业绩颓势，资生堂也将</span><span style="letter-spacing: 0px;">中国市场视作了实现“全面复苏”目标的重要砝码，并有了一系列实质性“动作”以加强在中国的本土化创新，包括但不限于</span><span style="letter-spacing: 0px;">投资本土生物原料公司，跨界医美、口服美容、美容仪器等领域。那能否破局成功呢？</span></p><h2 label="一级标题">新肌酮能否应对“成分党”崛起？</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>近年来，“成分党”成为新流行用语。在网络博主的带动下，年轻人在选购护肤产品时不但学会了看成分表，还研究起了成分配比。<span style="letter-spacing: 0px;">在小红书上，搜索“成分党”，可发现有近10万篇笔记。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">随着“成分党”的崛起，功效型护肤品实现了快速增长。中信证券研报预计，2021-2026年，中国功能性护肤品销售规模有望从952亿元增长至2298亿元，CAGR（复合年均增长率）增长19.3%。</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">为此，</span><span style="letter-spacing: 0px;">品牌们不遗余力地在成分上下功夫，除了将“专利成分”作为产品标签</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，譬如</span><span style="letter-spacing: 0px;">提到黑绷带就会带上玻色因，提到神仙水就会带上Pitera，<strong>也在深入挖掘新的有效成分</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>据资生堂<span style="letter-spacing: 0px;">中国首席研发官荒木秀文介绍，资生堂的思路是</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">通过基础研究阐明皮肤老化的机制，并基于这种机制研发出独特的抗老成分</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">日前，在</span><span style="letter-spacing: 0px;">资生堂中国举的办首届“资研日”发布会上，资生堂也推出了<strong>肌肤抗老专利成分——新肌酮（羟乙基咪唑烷酮）</strong>，意在深挖抗衰市场。</span></p><p>如何理解这个成分的功能？先从皮肤老化的机制上看，在人体真皮和表皮的交界处、有一层十分纤薄的生物膜——基底膜，<strong>它像一件“双面魔术贴”做成的紧身衣，将表皮和真皮牢牢扣在一起，这使它成为皮肤紧致和弹力的关键</strong>：当它不再紧致时，皮肤也会出现结构性松弛。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_cb7d3dfb762d462d89be6423bcc74430@177330591_oswg74173oswg1267oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">基底膜的构造（资生堂）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">而</span><span style="letter-spacing: 0px;">新肌酮可以视为基底膜的终极“保护伞”——能抑制两种有害酶乙酰肝素酶和基质金属蛋白酶-9（MMP-9）（这是基底膜老化的两大致因），阻止基底膜降解；还能加快表皮细胞的分化和繁殖，提升屏障相关蛋白（丝聚蛋白、兜甲蛋白），和</span><span style="letter-spacing: 0px;">增加皮肤里面I型前胶原和V型胶原的含量。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，<strong>该成分是由资生堂从21000多个成分中筛选而来，最近刚通过药监局的备案，被视为集团未来抗老的明星分子，将应用于资生堂旗下多个品牌的产品开发。其中，率先使用的欧珀莱品牌恒久肌活修护精华露（昵称：黑精灵）即将上市</strong>。</span><span style="letter-spacing: 0px;">之所以率先应用在欧珀莱产品上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">荒木秀文表示，</span><span style="letter-spacing: 0px;">欧珀莱产品的核心价值就是“从内而外让我们的肌肤更美丽”，“基底膜的修复”这点与该理念非常契合。</span></p><p>谈到基底膜，<span style="letter-spacing: 0px;">资生堂方面介绍，</span><span style="letter-spacing: 0px;">基底膜是全面“抗老中枢”，掌握基底膜相关的研究和技术，可以在皮肤抗老领域打开全新的视野。但</span><span style="letter-spacing: 0px;">如此重要的基底膜，在化妆品技术领域却一直“寂寂无名”，仍停留在皮肤医学领域，因为它太薄、也太复杂。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据了解，真皮的厚度为1.8毫米，而基底膜的厚度不足0.1微米（约为头发直径的千分之一），但它却是由多种胶原蛋白、层粘连蛋白，巢蛋白、基底膜蛋白聚糖等分子构成的复杂结构。这样</span><span style="letter-spacing: 0px;">精密的结构也让研发难度系数极高。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span><span style="letter-spacing: 0px;">攻克“基底膜”也是行业目前关注的重点，今年以来在原料市场“爆火”的</span><a href="https://36kr.com/p/2432796421968265" style="letter-spacing: 0px;" target="_blank"><span style="letter-spacing: 0px;">XVII型胶原蛋白</span></a><span style="letter-spacing: 0px;">也是因为对基底膜的有效作用而受到了各大品牌的广泛追捧。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">新肌酮的诞生也是对中国“成分党”消费者的回应</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">荒木秀文表示，</span><span style="letter-spacing: 0px;">“资研日”会成为资生堂中国常规性活动，</span><span style="letter-spacing: 0px;">“中国消费者对化妆品的高效、成分、技术、科学方面的信息很感兴趣，所以想将它快速提供给消费者，让消费者安心使用。”</span></p><h2 label="一级标题"><span style="letter-spacing: 0px;"></span>“盯上”医美业务</h2><p>在发力新专利成分之外，资生堂也盯上了医美业务。</p><p>这次“资研日”，公司也<span style="letter-spacing: 0px;">宣布了与上海交通大学医学院附属第九人民医院（以下简称“上海九院”）达成科研合作，将共同推动医疗美容的临床研究。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">荒木秀文指出，资生堂在未来几年内将持续投资，在中国打造其全球第二大研发中心，持续开展对中国消费者的皮肤研究，孵化包括医学美容、口服美容在内的本土创新，多方合作。资生堂中国与上海九院的合作正是在此背景下的战略举措，双方将共同探索中国医美消费者皮肤科研的创新解决方案。</span><span style="letter-spacing: 0px;">上海九院整复外科章一新主任表示，未来将探索<strong>医疗器械与化妆品联合使用</strong>，提供更安全有效的产品以及<strong>皮肤从受创到修复到提升的全周期服务</strong>。</span></p><p>对资生堂盯上医美这件事，在业内也不算是新鲜事。去年9月，<span style="letter-spacing: 0px;">资生堂研发中心自身的开放式创新项目“菲波娜”（fibona）正式落地中国，设置了“医学美容”和“整体之美”两大主题，开始发起初创企业招募，意在将初创企业的创新技术与资生堂自身的产品相结合。</span><span style="letter-spacing: 0px;">在去年11月的150周年大会上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">资生堂公布的“中国全新增长计划”中也提及了上述举措，<strong>被业界看作是盯上医美市场的“正式宣言”</strong>，现如今也有了实质性的落地进展。</span></p><p>据弗若斯特沙利文发布的《中国医美行业2023&nbsp;年度洞悉报告》显示，2022&nbsp;年中国医疗美容服务市场规模达1891&nbsp;亿元，预计到2030&nbsp;年，中国医美市场规模达5323亿元。除了还有巨大的增长空间，当前我国医美渗透率相对较低，在2021年约为2%，远低于发达国家的10%，还有这五倍级的增长空间。</p><p>千万级医美市场这块“大蛋糕”也吸引了不少美妆巨头们的纷纷布局。从2018年至今，雅诗兰黛、纽西之谜、上海家化、拉芳家化、欧莱雅、城野医生、贝泰妮等数家美妆品牌切入医美赛道，<strong>涉及投资/入股、推轻医美业务、设研发中心/实验室、开医疗美容诊所、布局上游企业等多种方式</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">资生堂也通过投资孵化和</span><span style="letter-spacing: 0px;">“医研合作”这条路，不断打破了美妆护肤、功效性护肤、医美的业务边界。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">弱化“美妆护肤”标签似乎也成了一些国家大牌的共识。</span><span style="letter-spacing: 0px;">在</span><span style="letter-spacing: 0px;">今年2月，欧莱雅就将活性健康化妆品部更名为皮肤科学美容部门，转向护肤领域的科学探索，此前也通过</span><span style="letter-spacing: 0px;">收购和投资美容原料和医用护肤来加大布局，慢慢</span><span style="letter-spacing: 0px;">与化妆品公司“割席”。</span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2482849036966018</id>
            <title>快手2023：宿华离任遇上33次回购，新看点还有哪些？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2482849036966018</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2482849036966018</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 04:00:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宿华, 快手, 盈利能力, 降本增效
<br>
<br>
总结: 宿华辞去快手首席执行官职务后，快手通过降本增效实现了盈利，安抚了市场情绪。快手在过去几年中一直受到市场关注，尤其是对其盈利能力的担忧。然而，通过降低成本和提高效率，快手在今年二季度实现了亮眼的业绩，同时调整了广告业务的发展重点。然而，快手是否能持续盈利仍是一个问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“宿华不再担任董事会董事长”，10月20日晚间，快手用一纸公告告别了旧时代。未来，宿华将以执行董事和薪酬委员会成员的身份继续陪伴快手。</p><p>在带领快手上市后不久，宿华就已逐步淡出快手的管理工作。2021年10月29日，快手官宣其辞去首席执行官一职，程一笑出任首席执行官，负责公司日常运营及业务发展。</p><p>自从2021年上市后，资本市场一直都关心快手的盈利能力，而公司当时的表现则让市场捏了一把冷汗。基于此，宿华辞任首席执行官的变动引发了市场的高度关注。幸好快手这两年的表现给市场吃了一颗定心丸，不仅实现了业务规模、营收规模的双增长，还在今年一季度首次实现集团层面整体盈利。</p><p>不过，通过降本增效来实现盈利的做法是否可持续，是快手需要回答的问题。</p><p>节点财经还注意到，市场对快手的情绪还没有完全释放，公司在实现盈利的同时进行了多次回购。据节点财经统计，截止10月16日快手年内进行了33次回购，花费了约9亿元。而据快手此前公布的回购计划，公司会在今年5月22日至2024年股东周年大会期间持续回购，总金额不超过40亿元。</p><p>告别宿华后，快手的故事该如何讲？</p><h2><strong>01 降本增效，安抚市场情绪？</strong>&nbsp;</h2><p>宿华辞任董事长并不让人意外，从辞任首席执行官，结束快手“双CEO治理”结构的动作中就能看出其下一步的走向。宿华在公告中表示，对于曾担任公司董事长深感自豪，并有信心在辞任首席执行官两周年之际，董事长继任过程也将顺利有序进行。未来，宿华将继续致力于为集团创造长期价值，并相信集团有坚实的基础实现战略目标。</p><p>在宿华逐渐淡出的日子里，快手实现了盈利，这是市场担忧的主要焦点，而降本增效在其中发挥了不可忽视的作用。</p><p>快手的市值曾在2021年达到1.73万亿元，股价摸到417.8元，如今分别跌至2661亿元、61.1元。随之而来的是，机构出现了恐慌情绪，股民则觉得被割了韭菜。<strong>而这一切的根源在于市场的预期“落空”，其中有一部分是误会。</strong></p><p>2021年2月快手上市，4月发布2020年财报，财报中出现了1166亿元的年内亏损，引发了巨大关注和讨论，导致股价一度下跌超过10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231020/v2_d8d2f7baa1804b3f8537ca3f2a88d307@000000_oswg329758oswg838oswg1061_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“亏损1166亿元”的原因在于，按照国际财务会计准则，应把优先股计为负债，产生的公允值变动记为亏损。上市后，优先股价值变高，亏损也相应变多，这部分亏损并不是业务原因造成的。快手也在公告中称，对比各项财务数据，这部分亏损主要源于公司在业务大幅增长的背景下，仍选择加大投入，谋求更大的市场。</p><p>但是，<strong>市场的落差情绪是长期存在的，根本原因并不是这场乌龙，而是持续的亏损。</strong>2021年，快手的亏损为780.7亿元，2022年亏损136.9亿元。</p><p>一位行业人士对节点财经表示，公司回购主要看管理层对企业的评估、外部利率环境、公司管理需要等，快手回购可能是出于多方面的考量，用资本动作与亮眼的业绩表现打配合。</p><p><strong>降本增效是快手拿出亮眼业绩的关键。</strong></p><p>在今年二季度，快手录得14.8亿元净利润，经调整后净利润26.9亿元。这个成绩不仅大幅高于市场一致预期的14.99亿元，而且环比Q1翻了63倍。同时，快手的收入也实现了27.9%的增长，规模达到277.44亿元，这无疑是一份亮眼的成绩单。</p><p>实际上，在上市后（2021年）快手就开始了降本增效。在快手的费用结构中销售及营销开支的规模一直是最大的，在2021年四季度，其增速从上一季度的79.9%下降至50.9%，此后就进入负值区间。</p><p>2023年的一、二季度，快手依然在降本增效。一季度的销售及营销开支同比减少7.65亿元，研发开支同比减少6亿元，行政开支同比减少0.7亿元。</p><p>二季度，快手的销售及营销开支为86.4亿元，同比减少1.4%，研发开支同比减少1.2%至31.5亿元，行政开支同比减少3.9%至9.4亿元，规模一共同比减少了2.6亿元。</p><p>快手研发负责人在近日的投资者交流日上表示，快手乌兰察布数据中心将在今年投产，未来拟建成亚洲最大“大数据+人工智能”数据中心之一，预计可让快手的IDC总成本和总能耗均下降30%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231020/v2_0386043985474d4cab7c7ab00febe691@000000_oswg84106oswg751oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>快手高层在谈及盈利因素时还提到了毛利率的推动作用。观察快手2019年至今的毛利率走势，会发现其毛利率一直在提高，这与线上营销业务（广告）在收入中占比的走势同频，而它具有高毛利属性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231020/v2_54124b43d2ab45149666389558ac2128@000000_oswg59158oswg760oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>也就是说，业务发展是促使快手在二季度实现全面盈利的另一个原因。如果说“降本”的结果是缩减费用，那“增效”的结果就是业务快速发展。</strong></p><h2><strong>02 盈利可持续吗？</strong>&nbsp;</h2><p>盈利是否可持续取决于业务和成本表现，上面分析了快手采取了降本增效的措施，在业务上，快手也做了调整。</p><p><strong>2022年，快手调整了广告业务的发展重点，节点财经在此前的文章中将这一调整称为“加速内循环”。</strong></p><p>快手将广告收入分为外循环广告和内循环广告两部分。其中，外循环广告是指的是外部商家买流量的费用，内循环广告指的是快手生态内的商家、主播的买流量的费用，以及电商板块的交易佣金，其逻辑是在存量中找增量。</p><p>再来看广告业务表现。</p><p>二季度，快手的三大业务中，只有直播业务的增长低于整体表现，但也达到了16%，另外两个业务的增速分别为30.4%和60.4%。<strong>从业务角度观察，尤其是广告和其他服务业务的亮眼表现是快手能实现全面盈利的另一个原因。</strong></p><p>显而易见的是，广告和其他业务的收入，在快手总收入中的占比占到了64%，两者的增长均超过了30%。</p><p>这两项业务都具有高毛利的属性，这在降本增效的基础上进一步强化了快手的盈利能力。</p><p>广告业务自不必说，快手的其他服务业务包括电商、网络游戏及其他增值服务三部分，这三部分也都具有高毛利的属性。</p><p>快手虽然没有透露三部分的具体占比，但多次提到了电商的带动作用，可见电商在其中的地位。</p><p>具体来说，快手电商的收入主要是向商家收取交易佣金，因此只要GMV的规模和增长表现良好，快手电商就会越来越好。</p><p>二季度，快手电商GMV为2655亿元，同比增长38.9%。快手在财报中直言，其他服务的良好表现得益于电商GMV的增长。在去年，快手在年报中也做了相似的表述，当时电商GMV达到9012亿元，同比增长超过30%。</p><p>在广告和电商的带动下，快手的毛利从去年同期的98亿元增长至139亿元，毛利率同比提高5.2个百分点，达到50.2%。<strong>如果它们能继续二季度的表现，那快手就很难陷入“增长乏力”。</strong></p><p>为什么是广告和电商？节点财经认为，这是天时地利人和兼具的结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231020/v2_42dd03f4bb5e41bbb7b380b9d9cd6e4d@000000_oswg206658oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>天时在于，互联网广告行业在今年上半年开始复苏。</strong></p><p>据QM数据，从2023Q1开始，中国互联网广告市场开始恢复增长，Q1的规模达到1462.2亿元。当前互联网广告行业的增长虽然不及2021年的表现，但相比2022年，已经出现了上扬的趋势。</p><p>同时，各个细分行业的复苏，也给快手的广告业务提供了天时。快手创始人兼CEO程一笑透露，外循环效果广告也恢复趋势明显，包括游戏、传媒资讯、教育培训、金融在内的多个行业投放环比均呈现上升趋势。这和QM的数据相似。据QM，除个别行业下降之外，绝大部分行业都呈现高速增长态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231020/v2_0b3356a08fb24272971c68b2ee0d7d1b@000000_oswg275257oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>地利在于，移动互联网广告是互联网广告投放中占比最大的渠道，基本稳定在80%-90%之间，短视频平台则是重要的投放渠道。</strong>以汽车行业为例，今年上半年，短视频渠道的互联网广告占比达到21.9%，仅次于汽车资讯。在3C行业，短视频渠道的占比为35%，仅次于在线视频。</p><p><strong>人和在于，快手通过组织架构调整，改变了流量分配机制，激活了广告业务。</strong></p><p>此前曾提到，快手将广告业务分为内循环和外循环两部分，这一策略的起点是2020年下半年，当时快手进行了人事调整，美团出身的马宏彬负责商业化，此后快手流量普惠和去中心化的机制，强势介入流量分发。</p><p>在此之后，广告收入开始逐渐增长，并在2022年超越直播，成为快手的第一大收入来源。</p><h2><strong>03 电商，快手的新故事？</strong>&nbsp;</h2><p>广告业务的亮眼表现已经向我们预告了快手的新故事，那便是电商。快手电商起始于2018年。2022年9月，程一笑开始兼任电商事业部负责人。八个月后的2023快手电商引力大会上，程一笑给电商业务定调，表示电商业务是整个快手商业生态的中心。“作为快手CEO，我来直接负责电商业务，这体现了我们快手对电商业务的超级重视，以及对未来的高度期待。”</p><p>快手管理层则在电话会上表示，快手电商今年下半年的发展重点是货架电商，这和抖音电商去年的发展路线相同。</p><p>短视频平台都会选择发展货架电商的原因在于，经过淘宝、京东对用户和市场的培育后，货架电商的场景已深入人心，是直播电商场景的重要补充。<strong>节点财经认为，从本质上看，选择发展货架电商，是短视频平台在电商三要素上持续发力的结果。</strong></p><p>抖音在发展货架电商业务时，选择以搜索为切入点，希望以此翘起货架电商场景。<strong>节点财经认为，抖音搜索虽然应放到字节跳动体系内去研究，但不可否认它也推动了抖音发展货架电商。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231020/v2_5d7ca7f1aa24481bb6865d15ca129a9a@000000_oswg381050oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回想淘宝、天猫、京东的发展，货架电商平台都采用了通过搜索分发流量的逻辑，其收入除了交易佣金，有很大一部分是流量分发费用，也就是广告。因此，要做好货架电商，搜索是一个很好的切入点。据快手高层透露，泛货架的GMV在Q2实现了双位数的同比增长。</p><p>快手发力货架电商的另一个原因在于，由于电商在收入上部分体现为广告，因此电商可以为广告业务的增长提供帮助。</p><p>在此之外，电商应该单独观察，它不仅让其他服务成为了快手本季度增长最快的业务，还将是拔高快手天花板的关键。<strong>零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅表示，直播电商的规模增长在单一平台很容易见顶，货架电商理论上没有天花板。</strong></p><p>虽然快手找到了新故事，但它仍需要迈过一些门槛。</p><p>庄帅对节点财经表示，<strong>快手做货架电商和做直播电商面临的问题基本上是一样的。</strong>如供应链涉及的招商、商家管理、履约售后；平台治理涉及奖惩机制、商家等级设计等问题；平台运营涉及流量分配机制、用户管理、活动组织等；平台技术涉及的流量分配技术、商家后台技术、平台治理技术、用户后台技术。</p><p>另外，来自京东、淘宝、天猫和拼多多的压力，也是快手电商不可忽视的问题。“它们不会给快手太多时间。”庄帅说道。</p><p>一言以蔽之，快手发展电商业务，一方面要找到合适的发展方向，另一方面还要面对前辈们的竞争。这是互联网行业的残酷现实，当低垂的果实已经被摘完，只能内卷。</p><p>微博CEO王高飞对这种情况做过一个概括：互联网上半场是各做各的，下半场是你做我的，我做你的，然后等到发现适合自己的，再形成新的平衡。对快手来说，广告和电商都已成为增长引擎，即便身处内卷，也不得不将游戏继续下去。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247521478&amp;idx=1&amp;sn=599c9cd8aa2e9fa2cc30a4cd7192a123&amp;chksm=ea0078fadd77f1ec182943846ff732a62822580e89d2a58766ae0913708cacf78356c7980f54&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：节点财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493534965716872</id>
            <title>两个月蒸发2500亿元，宁王在跌什么？｜氪金·硬科技</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493534965716872</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493534965716872</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 03:59:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 市占率, 锂矿返利, 比亚迪电池
<br>
<br>
总结: 宁德时代股价下跌，市占率持续下滑，面临中低端电池市场失利的风险。为了保持大客户的支持，宁德时代推出了备受争议的“锂矿返利”政策。然而，国内市场内卷和国外市场的不确定性也给宁德时代带来了压力。比亚迪电池的市占率不断提升，对宁德时代的份额构成了威胁。尽管宁德时代的业绩表现良好，但市场对其未来的负面预期导致股价下跌。供需矛盾和竞争格局的变化也对宁德时代造成了压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜宋婉心</p><p>编辑｜郑怀舟</p><p>近一个月，宁德时代股价几乎每天创新低。截至10月20日，宁德时代股价来到181元，创两年半以来新低。</p><p>回看仅两三年之前，市场还并非这番景象。当时正值新能源车火爆高峰期，宁德时代顺势进入快速增长通道，两年走出了十倍股，宁德一举变“宁王”。</p><p>但涨得快，意味着拐点来得也快。进入2022年后，宁德时代便震荡下跌，今年以来，宁德需要面对的坏消息更密集了。</p><p>市占率上，宁德时代连年下滑。去年，宁德时代国内市占率48%，较前一年下滑了4个百分点，而在今年上半年，宁德市占率进一步下滑至43.4%，今年9月，这一数据进一步跌破40%，创17个月新低。</p><p>与此同时，比亚迪电池今年上半年市占率从23.4%提升至30%。</p><p>面对份额下滑，以及可能带来的中低端电池市场失利，今年年初宁德时代推出了备受争议的“锂矿返利”政策。</p><p>这类绑定客户的策略，背后透露出两层信息。<strong>一方面，向来强势的宁德放下架子，给客户让利，无疑是宁德焦虑和市场内卷的显现，另一方面，凭借局部垄断的市场地位，宁德现在仍有话语权让大客户给自己“表忠心”，防止其倒戈。</strong></p><p>国内市场内卷，国外市场也不让宁德时代省心。去年开始，出海欧美是宁德时代的重中之重，但欧洲双反调查以及美国《通胀削减法案》的推行接踵而至，对宁德股价造成又一重打击。</p><p>9月26日，宁德时代和福特合作的美国工厂传出“暂停”消息后，当日宁德下跌2.3%。</p><p>对于宁德时代的投资者们而言，虽然公司眼下的隐忧越来越明显，但也并非毫无成长性。聆泽私募研究总监朱伟琪向36氪表示：“<strong>目前宁德的估值，是能反映出所有（投资者的）担忧的，担忧越多估值越低，想象越多估值越高，显然现阶段，宁德是担忧多于想象。</strong>”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_6c15d8cef07645279efbc72c6a943a0b@5238126_oswg417251oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代股价走势 来源：Wind</p><h2><br /><strong>01 业绩上行，股价下行</strong></h2><p>实际上，从基本面看，宁德时代的报表几乎没有硬伤。截止今年中报，宁德时代上半年营收增速67.5%、归母净利润207.17亿元，同比增长153.64%，二季度单季同比增速63.22%，环比增速10.92%。</p><p>按年看，2018年至2022年，宁德时代营收年均复合增长率为82.52%，同期，归母净利润从33.87亿元增长至307.29亿元，年均复合增长率73.55%，均处于高增长态势。</p><p>但即便如此，宁德在二级市场上仍旧走势较弱。截至10月20日，宁德最新股价已较2022年初腰斩，近两个月内跌去20%，市值蒸发超2500亿元。</p><p><strong>问题主要出在了市场对其的负面预期上。首当其冲就是短期的供需矛盾，以及中期的竞争格局。</strong></p><p>短期看，供需进入阶段性去库存的市场饱和期，两年前的风口已不再，公司中报也披露产能利用率仅60%多。中期看，比亚迪和中创新航等竞争对手市占率的大幅提升，都对宁德时代形成了压制，叠加出海不确定性，份额维持再次成谜。</p><p>这两方面恰恰对应了宁德时代此前在二级市场上的两条护城河，一条是高增长，一条是高份额。</p><p>制造业避不开周期。经过两年疯狂的产能扩张后，国内动力电池开始进入去库存周期。</p><p>中国汽车动力电池产业创新联盟数据显示，今年前8月，动力电池产量达419.7GWh，装车量为219.2GWh。这意味着，200GWh的电池进入库存，动力电池的产量远高于需求。</p><p>2020年时，新能源车市场井喷，由于当时电池产能紧缺，电池厂加速扩产匹配需求，给几年后的阶段性产能过剩埋下伏笔。根据媒体统计的数据显示，过去三年宁德时代动力电池产能从2019年53GWh跃升至2022年的390GWh，3年时间增长了7.4倍。</p><p>到了今年上半年，宁德时代总产能为254GWh，而产量仅为154GWh，产能利用率跌至60.5%，闲置产能达100GWh。</p><p>实际上，以宁德的垄断态势，如果只是市场饱和与供需变化，并不会出现明显的份额和毛利下降。但去年以来，比亚迪成了预料之外的因素，其在下游车市爆卖，直接威胁到了宁德时代的市占率。</p><p>今年1月，中国汽车动力电池产业创新联盟数据显示，比亚迪在动力电池行业的市占率超过34%，和宁德时代的差距一度缩小到仅10个百分点。尤其在细分的磷酸铁锂市场，比亚迪今年1月市占率已经达到51%，反超宁德时代。</p><p>比亚迪对宁德时代份额的侵蚀，来自于两个层面。<strong>一方面，比亚迪电池自产自销，其整车的爆卖也就自然带动了电池产品的销量，另一方面，比亚迪整车爆卖，虹吸效应会导致宁德时代的整车客户销量增长不及预期，进而减少了上游电池订单。</strong></p><p>整车销量来看，比亚迪9月销量高达28.75万辆，同比高增42.83%，今年1月至9月，比亚迪累计销量207.96万辆，已超去年全年186.85万辆的销量。继去年爆卖之后，今年势头只增不减。</p><h2><strong>02 只是时代的宁德？</strong></h2><p>为了遏制比亚迪势头，宁德时代罕见推出锂矿让利政策，也就不难理解。虽然行业对宁德时代这一策略褒贬不一，但却是宁德重压之下不得不走的一步棋。</p><p>朱伟琪认为，宁德时代和头部车企深度绑定，关系到未来五至十年的出货情况，只要这些车企的份额拿到，宁德就可以不用担心产销率。</p><p><strong>“至于虹吸效应，我认为最厉害的时候已经过去，即去年到今年这段时间。”</strong>朱伟琪指出，今年以来，理想等新势力车企开始放量，打破了过往特斯拉和比亚迪两家独大的局面，反过来对比亚迪造成一定威胁。</p><p>今年1月至9月，新能源汽车国内销量545.3万辆，同比增长30.5%。多家新能源车企增速远超行业大盘，比如理想汽车同比增长180.95%，极氪同比增长100.2%。</p><p>横向来看，比亚迪交付量累计208万辆仍断层式第一，但今年多个新能源车企放量之后，比亚迪同比增长幅度已从去年前三季度的161.8%，回落至75.5%。</p><p>不过，这并不完全意味着宁德脱离危机，毕竟“去宁德化”早已步步深入。增长93%的广汽埃安，中航锂电已经替代宁德时代成为其第一供应商，而宁德最大的客户特斯拉，也开始在Model Y上搭载比亚迪的磷酸铁锂电池。</p><p>另一影响宁德时代维持市场地位的因素，是产品结构的变化。</p><p><strong>今年国内市场的内卷，围绕低廉、降价的价格战展开，电动车消费降级是大潮，并传导至整个汽车产业链。</strong></p><p>宁德作为上游电池厂，在高端三元锂电池和中低端磷酸铁锂电池，市占率都曾称王，但今时不同于两年前，门槛较低的磷酸铁锂电池已被比亚迪追赶上来。今年7月，比亚迪磷酸铁锂电池装机量一度超过宁德时代，后又在8月被宁德反超，二者陷入贴身肉搏。</p><p><strong>一位投资者表示，宁德时代低端电池已经失去先发优势，高端麒麟和快充技术是宁德的拳头技术，但走不了量，决定电池企业的根本在低端电池。</strong></p><p>对此，宁德时代的策略是，通过创新技术在中低端电池领域打出差异化，比如磷酸铁锂4C超充电池、成本低于锂电池的钠离子电池、M3P电池等，宁德时代均有布局。</p><p>不过，在财新的采访中，一家电池企业技术负责人认为“宁德时代的技术壁垒并不是牢不可破的”。</p><p>从电池行业属性来看，电池化学技术的新材料研发应用过程较为漫长，而现有材料体系相对稳定，使得主流企业之间并没有根本性技术差异。</p><p>该技术负责人表示，其他企业即使无法获得最新的技术和产线信息，总能想办法找到上一代电池材料和设备。他认为，这些企业只要不断追随“复制”，就能赢得更重视成本的客户，从宁德时代手中抢走部分市场。</p><h2><strong>03 出海前景模糊</strong></h2><p>国内市场已不足以保证宁德时代的市场份额优势之时，欧美市场是其寻求增量的关键所在。但显然，今年宏观环境的背景下，出海也成了一块难啃的骨头。</p><p>由于前期市场对宁德时代出海的预期十分高涨，在欧美传出一系列负面消息后，宁德时代股价明显走弱。可以看出，现阶段海外市场承担了宁德主要的估值想象力。</p><p>宁德时代今年中报显示，海外业务收入656.84亿元，收入占比达34.71%，接近四成的占比已经是宁德支柱之一。基于此，如果海外业务遭受重大冲击，公司存在营收下降和投资损失双重打击。</p><p>不少投资者认为，欧盟双反最终只是雷声大雨点小，欧盟新能源车企离不开宁德时代的供应，美国市场是更为严峻的那一个。</p><p>美国《通胀削减法案》不仅限制电动汽车产地，还限制电池组件和原材料产地。法案提出，2024年之前，电池组件（包括电池正负极材料、电解液等）在北美当地化生产的比例要达到50%，2024年达到60%，此后这一比例要逐年提升，2029年要达到100%。</p><p>瑞银中国汽车行业研究主管巩旻认为，上述条文并不是直接禁止车辆使用中国电池组件和原材料，但车辆没有补贴意味着中国电池企业的成本优势会被部分抵消，有可能间接将宁德时代和供应链等企业排除在竞争之外。</p><p>此前受美国汽车行业大罢工影响，福特和宁德合建工厂传出“暂停”消息，导致后者下跌2.3%，随后持续震荡下滑。</p><p>“考虑到美国对制造业回流以及本土化发展的支持力度，现在很多机构在做模型时，都会对宁德在北美份额持有保守甚至悲观预期，我很同意这种谨慎的态度。”朱伟琪表示。</p><p>但他同时认为，宁德和福特的技术授权模式，是非常好的出海方法，如果跑通后，其他北美车企应该也会效仿，那就能缓解不少压力。眼下暂停是罢工影响，并非模式出了问题。</p><p>模式没有问题，但欧美出海能否推进顺利，本质上还要看大环境吃饭，前景依旧模糊。</p><p>朱伟琪测算，未来宁德时代要维持住稳定增速，需要靠海外新兴市场驱动，<strong>国内业务贡献会逐步下降，考虑到地缘政治因素，欧洲市场预计略降，可能维持在15%左右，而美国至多5%左右，剩下的则要靠东南亚等其他新兴市场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_e11b2a68ca32461db0664594f86f52b1@5238126_oswg787274oswg1000oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492663910242177</id>
            <title>英伟达失去窗口期，也失守万亿市值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492663910242177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492663910242177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 01:30:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 附加出口管制, 中国市场, 财务业绩
<br>
<br>
总结: 美国对英伟达实施的附加出口管制立即生效，影响到了英伟达在中国市场的特供版本芯片出口。尽管英伟达表示短期内不会对财务业绩产生重大影响，但长期来看，中国市场对英伟达业务布局至关重要。分析师预计，对中国出口限制的影响将给英伟达股票带来压力。此外，英伟达正在寻找新的增长引擎，与富士康合作建造人工智能工厂，同时也在考虑设计中央处理器以满足市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美东时间10月24日，英伟达（NVDA.O）发布公告称，美国对公司实施的附加出口管制改为立即生效，而非一周前（10月17日）约定的30天窗口期。包括中国大陆市场特供版本A800和H800等芯片出口都将受到波及。&nbsp;</p><p>截至美股10月25日收盘，英伟达股价下跌4.31%至417.79美元，后又于10月26日下跌3.48%，当前总市值9960亿美元。&nbsp;</p><p>英伟达表示：“鉴于全球市场对公司产品的强劲需求，我们预计许可要求的加速不会对财务业绩产生短期有意义的影响。”&nbsp;</p><p>不过长期来看，中国市场是英伟达业务布局的重要组成。英伟达二季度财报显示，公司营收达135.07亿美元，同比增长101.48%。其中，来自中国市场（包括中国香港）收入达到27.4亿美元，占公司总营收的比重为20.29%。&nbsp;</p><p>“最终，英伟达将感受到对中国出口更为严格限制的影响，这将对该股造成压力。”KeyBanc Capital Markets表示。&nbsp;</p><p>该机构分析师约翰·维恩（John Vinh）将英伟达的目标价从750美元下调至650美元，但仍维持“增持”评级。同时，维恩将公司2025财年每股收益预期从25.62美元下调至20.84美元；营收预期从1160亿美元下调至968亿美元。&nbsp;</p><p>此外，摩根士丹利分析师约瑟夫·摩尔（Joseph Moore）把英伟达目标价从630美元下调至600美元；花旗分析师阿迪夫·马利克（Atif Malik）则将公司目标价从630美元下调至575美元。两位分析师均对该股维持“增持”或“买入”评级。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_dfd4a14e49b94f2c8172e68832bd1ba2@000000_oswg102413oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>负面影响或长期存在</strong>&nbsp;</h2><p>英伟达是图形处理单元 (GPU) 和专用集成电路 (ASIC) 的主要供应商，也是AI所需先进计算的芯片提供商。&nbsp;</p><p>2022年10月，美国首次实施芯片出口管制，其中涉及到英伟达的A100和H100芯片。为符合标准，英伟达向中国企业提供了替代版本A800和H800。&nbsp;</p><p>过去一年来，投资者面对美国芯片出口管制保持较为乐观的态度，主要理由是AI应用芯片需求强劲，可以让英伟达克服在中国市场受到的冲击。AI热潮之下，英伟达股价年初至今涨幅达到近200%。&nbsp;</p><p>10月17日，美国更新上述对华出口管制规定，收紧AI芯片限制。可以预见的是，随着人工智能芯片技术进步，英伟达在中国的长期收入将受到阻碍。“无论如何，这种情况都会发生。英伟达向中国合法销售的商品，与世界其他地区商品之间差距会越来越大。”Bernstein分析师史黛西·拉斯贡（Stacy Rasgon）写道。&nbsp;</p><p>维恩在一份研究报告中指出：“我们正在降低对英伟达2025财年的预期，以反映中国限制措施增加带来的阻力。” 在他看来，新的限制对英伟达来说是长期负面的，因为最终将很难满足中国市场的需求。&nbsp;</p><p>“假设出口限制对英伟达2025财年数据中心预期收入（1010亿美元）产生20%影响，最后结果可能会带来约200亿美元阻力，并对25.62美元每股预期收益产生约5美元的负面影响。”维恩解释道。&nbsp;</p><p>不过，也有观点认为此次管制影响有限。Piper Sandler分析师哈什·库马尔 (Harsh Kumar) 在报告中写道：“英伟达或将迅速重新设计芯片以满足新标准，对当前业务前景干扰较小。”库马尔维持对英伟达股票的“增持”评级和620美元目标价。&nbsp;</p><h2><strong>寻找更多增长引擎</strong>&nbsp;</h2><p>近期，英伟达也在探索新的增长路径。10月18日，英伟达宣布扩大与富士康（2317.Taiwan）的合作关系，共同建造“人工智能工厂”（AI factories），用于包括自动驾驶汽车、自主机器人和工业机器人等方面的开发。&nbsp;</p><p>英伟达CEO黄仁勋此前曾表示，汽车行业对芯片制造商（英伟达）来说是一个价值3000亿美元的机遇。另一方富士康则以制造iPhone闻名，现有工厂能够帮助其扩大业务，特别是进入制造电动汽车领域。&nbsp;</p><p>“预计富士康将为其全球客户群构建大量基于英伟达CPU（中央处理器）、GPU和网络的系统，这些客户群希望创建和运营自己的人工智能工厂，并使用英伟达的AI企业软件进行优化。”英伟达在一份声明中表示。&nbsp;</p><p>10月24日，据路透社报道，英伟达已经开始设计中央处理器，该处理器将运行微软（MSFT.O）Windows操作系统，并使用Arm（ARM.O）技术。报道援引一位知情人士消息称，英伟达和AMD（AMD.O）最早可能在2025年销售PC芯片，加入高通（QCOM.O）行列，后者自2016年以来一直在为笔记本电脑生产基于Arm的芯片。&nbsp;</p><p>富国银行分析师亚伦·雷克斯（Aaron Rakers）在一份研究报告中写道：随着PC制造商越来越关注AI计算能力，英伟达和AMD瞄准基于Arm的芯片是有意义的。根据Mercury Research数据，截至6月30日的12个月内，基于Arm的PC（包括Mac）占据了12%的市场份额——这个比例在一年前是9%，两年前仅为2%。&nbsp;</p><p>NewStreet Research分析师皮埃尔·费拉古（Pierre Ferragu）则认为，Arm要在PC市场获得吸引力是“极其困难”的，因为目前基于Arm处理器并取得成功的产品只有苹果（AAPL.O）的笔记本和台式机。但他补充道：“GPU和CPU更紧密的集成是一道强大的价值命题，尤其对于游戏和3D图形设计的笔记本。”&nbsp;</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551180&amp;idx=3&amp;sn=8aae53e17008665f40908cd5e35f0f67&amp;chksm=fcebbbbacb9c32ac981686d821f00488c22202d93747dc209290b590430b966c62e82aa16f64&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：曹妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492798720284552</id>
            <title>三年亏掉250亿，快递“卷王”极兔离盈利有多远</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492798720284552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492798720284552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 01:04:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 物流行业, 极兔, 上市企业, 市值
<br>
<br>
总结: 极兔是一家在物流行业迅速崛起的上市企业，其市值超过了多家知名快递公司，仅次于顺丰和中通。极兔通过低价策略抢占市场份额，但也累计亏损了34亿美元。其成功离不开与OPPO系团队的密切合作，以及收购百世快递的战略举措。然而，极兔仍面临着盈利和基础设施建设等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>物流行业再添一家上市企业。10月27日，极兔正式登陆港交所，截至收盘，报12港元，与发行价持平，市值为1057亿港元，超过圆通（约468亿元）、申通（约152亿元）、韵达（约266亿元）和京东物流（约612亿港元），仅次于顺丰（约1948亿元）和中通（192亿美元）。</p><p>被称为快递界的“鲶鱼”的极兔，发展速度足够快。招股书数据显示，2020年～2022年，极兔营业收入逐年攀升，分别为15.35亿美元、48.52亿美元和72.67亿美元。与此同时，仅用三年时间，极兔便占领中国快递10.9%的市场份额，并且在今年上半年近一步提升至11.7%。而获得同样相近的市场份额，“三通一达”用了十余年时间。</p><p>硬币的另一面，通过低价策略抢占市场的极兔，在过去三年半时间里，累计亏损了34亿美元，约250亿元人民币。无论是曾经在义乌“快递8毛发全国”，还是“蹭网”事件，极兔的发展过程中，总是火爆与争议并存。随着国内快递行业迈入新的阶段，极兔下一站将走向何方？</p><h2><strong>01 千亿港元市值背后：密不可分的OPPO系团队</strong></h2><p>2020年，极兔进入中国市场时，国内前 8 大快递公司累计市场占有率超过 80%，能够实现快速突围，与OPPO系创业团队班底密不可分。极兔创始人李杰是知名投资人段永平的“徒弟”之一，也曾是OPPO安徽和江苏的代理商，以及OPPO印尼业务的开拓者。极兔诞生的原因之一，也是OPPO使用的印尼快递公司无法满足业务需求。</p><p>极兔前员工王田告诉Tech星球，在国内起网阶段，极兔的迅速崛起也离不开OPPO经销商体系，“他们成为第一批加盟商，有已经成熟的人脉、市场、渠道资源，此前在步步高、OPPO等品牌上都有成功的先例，现在只不过是换一个生意来做。”</p><p>王田回忆道，初期极兔曾经尝试过类似直营模式，但经过半年探索并不顺利，最终走向了如“三通一达”一样的加盟道路，不同的是，极兔是“区域代理制”，区域代理商直接与总部接触，拥有更多的自主决策权，并能获得股权等激励，让双方形成更为紧密的合作关系。</p><p>极兔发展的另一重要时间节点，是收购百世快递，王田说，初期极兔订单主要依托拼多多，收购百世快递，不仅能拓展淘系等电商平台客户，还能帮助极兔获取更加优质的加盟商。</p><p>“比如，在一片区域里，百世快递和极兔原有加盟商会对半分，后期谁经营好，就可以获得更多的市场份额，其实有点优胜劣汰的意思。”在王田看来，收购百世快递，帮助极兔真正坐上国内快递行业的牌桌。</p><p>招股书显示，极兔目前拥有104个区域代理及约8700个网络合作伙伴。弗若斯特沙利文报告显示，2022年，在收购百世中国的次年，以包裹量计算，极兔以120.26亿件的战绩，拿下了10.9%的国内市场份额。</p><p>而且，国内市场营收占比也不断攀升，并已经超过东南亚市场，招股书显示，2020年～2022年间，极兔来自中国地区的收入占比已经由31.19%提升至56.36%。</p><p>从企业内部来看，王田介绍，在极兔的发展过程中，延续着比较明显的OPPO系基因，团队效率很高，但也容易出现抱团现象，类似内部晋升机制等方面有待改善。</p><p>从极兔官网也可以看到，极兔的企业价值观中，包含着段永平所推崇的“本分”。再比如，极兔快递员工服上“在一起，有未来”的口号，王田说，这其实是考验着不同团队之间的磨合，以及最终融合到一起的效果。</p><h2><strong>02 降派费、告别价格战，极兔离盈利还有多远</strong>&nbsp;</h2><p>在区域代理制、电商红利等系列基础之上，极兔目前收获“东南亚第一、中国第六”的市场份额。不过，比起东南亚市场的稳健盈利，极兔在国内市场的突飞猛进是建立在补贴与亏损之上。以2022年为例，极兔中国单票快递价格为0.34美元，单票成本为0.4美元，相当于送一单要亏6美分（合人民币约0.4元）。</p><p>此前，晚点LatePost曾报道，2019-2021 年，极兔投入大量补贴，在不同地区以低于当地快递30%-50%不等的价格揽收快件抢夺客户。</p><p>随着在国内市场突围，极兔已经逐渐告别昔日激进的价格战。李茗是极兔东北区域一名加盟商，也是原来的百世快递加盟商，据她透露，最初极兔给到网点的派费能达到2元左右，现在就是1.1元左右。Tech星球与多位区域加盟商咨询时，他们也均表示，现在极兔在各个方面已经跟“三通一达”差不多，走中低端市场的快递企业目前整体差别并不大。</p><p>据一位业内人士透露，自2022年下半年极兔内部已经开始实施将本增效措施，也是为冲击上市做准备。</p><p>反映到业绩上，招股书显示，2020年至2023年上半年，极兔经调整净利润亏损分别达到4.76亿美元、11.78亿美元、14.88亿美元和2.64亿美元，在今年上半年呈现一定程度亏损收窄。</p><p>另一大改变在于，极兔初期大部分订单由拼多多贡献，但从招股书披露数据来看，自2022年起，拼多多给极兔带来的订单贡献下滑了28%，占总收入的比例已不足17%。不过，拓展其他电商平台，极兔面临的挑战也不小，据晚点 LatePost报道，2022年，极兔单量中，阿里系的订单高峰期不足两成，抖音、快手和其他渠道的单量约一成。</p><p>视频号商家刘明已经与极兔合作两年，他告诉Tech星球，极兔的优势是便宜好用，覆盖范围也比较广，但缺点是丢件率偏高。“并且，在冬季时候，极兔在东北区域会涨价，因为会给快递员低温补贴，差不多一单涨一元，按照我们日均800单量来说，涨价影响比较大。但其他快递基本不会涨，所以会改用其他快递。”</p><p>此外，部分加盟商表示，极兔开始承担拼多多退货上门的服务，一位位于大学城区域的极兔加盟商表示，现在每天能够收到来自拼多多“推流”的寄件订单差不多60单，是一笔非常稳定的收入来源。</p><h2><strong>03 三年狂飙过后，极兔下一站走向何方？</strong>&nbsp;</h2><p>快递行业涉及的产业上下游链条非常广，“低价战”过后，想进一步提升市场份额，极兔的一大挑战在于，需要去提升一系列基础设施去优化各个环节效率。此外，极兔还需要不断提升服务口碑差，解决末端配送整合混乱问题等。</p><p>2022年末，据晚点LatePost的报道，一位投资人曾在过去两年中调研过极兔华南地区多个中转场，他发现，极兔的关键设施与中通存在3-5年差距。因此，该投资人判断，因基础设施落后，极兔的单票成本比中通高30%-50%。</p><p>招股书显示，2020-2022年，极兔已累计投资13.45亿美元用于购买物业、厂房及设备。招股书中还提及，未来，极兔打算将现有的通用技术框架JMS平台应用到所有市场，并进一步开发全球数据管理平台来提高数字化经营能力。</p><p>上市前夕，极兔也在继续通过“买买买”方式，以11.83亿元收购了顺丰旗下的丰网速运。根据2022年顺丰半年报，丰网速运完成19个省、229个城市及2个直辖市的覆盖，运营1671个加盟站点，一定程度上能够帮助极兔进一步补齐基础设施建设。</p><p>另一方面，极兔还在继续开疆拓土，在国际市场上，东南亚市场之外，过去两年中，极兔开始逐步进军包括沙特阿拉伯、阿联酋、墨西哥、巴西及埃及在内的中东、拉丁美洲、北非的新市场。除了快递业务外，极兔也开始从事跨境物流服务，已涵盖货运代理、小件包裹及仓储解决方案。</p><p>国内市场，在极兔的营收上也发挥着越来越重要的作用。不过，狂奔之后，极兔的增速呈现一定放缓。2020年～2022年，极兔在中国的包裹量分别为20.84亿件、83.34亿件以及120.26亿件，年度增长率分别为300.01%以及44.29%，但今年上半年包裹量为64.46亿件，同比增长仅为15.05%。</p><p>未来，极兔想要在激烈的快递市场竞争中，继续拓展市场份额，挑战难度也在不断加大。</p><p>一方面，顺丰、京东、“三通一达”等国内快递企业，纷纷加码布局海外业务，未来势必与极兔展开正面竞争。另一方面，今年以来，随着菜鸟入局自营快递，市场竞争更加激烈，快递企业纷纷开始卷服务、拼速度，诸如推出“半日达”等配送服务。</p><p>对于快递行业的“鲶鱼”极兔而言，上市无疑只是一个新阶段的开始。</p><p>（备注：文中王田、刘明、李茗等皆为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247596854&amp;idx=1&amp;sn=b177d9cf3d9d4a5d6253dd84728504f4&amp;chksm=fe2947f9c95eceef8842a248f8768854a4d4f29352c578d944dbbe4b295285b95bef416c7946&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：林京，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492520706988162</id>
            <title>极兔速递，香港「上岸」？｜氪金 · 大事件</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492520706988162</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492520706988162</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Oct 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极兔速递, 香港, 港股市场, 快递企业
<br>
<br>
总结: 极兔速递在香港上市，但股价破发，市值仍为1057亿港元。快递企业纷纷进军香港市场，利于拓展国际化物流网络。港股市场相对惨淡，今年上市新股减少，集资额减少。极兔速递募资金额下滑，但仍需上市补充流动资金。极兔速递长期亏损，依靠频繁融资维持经营活动。上市募资将用于完善市场网络和拓宽新市场。极兔速递业绩不确定，面临经营亏损和现金流出净额。极兔速递在中国市场份额增长，但价格战难以获得新增长。极兔速递需与国际化配合，形成独特竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;宋新澳</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;王晗玉</p><p>10月27日，极兔速递在香港联交所挂牌交易。上市首日，极兔速递盘中一度破发，跌至11.80港元，截至收盘股价最终定格在发行价12港元，对应市值仍为1057亿港元。</p><p>时下正值“双十一”前夕，电商平台大促陆续开启，这个时候往往意味着快递行业旺季的到来。在极兔速递打响物流业新一轮上市潮的第一枪后，港股市场也正等待顺丰控股和菜鸟的登陆。</p><p><strong>而在二级市场之外，几家快递企业的新动作也齐瞄向香港。</strong>不久前，京东物流宣布升级港澳快递服务；顺丰宣布集运服务将为港澳地区用户打造“全港可上门”。更早前，菜鸟在香港地区推出了“次日达，晚到必赔”服务。</p><p>对于快递企业“卷”到香港，物流行业专家杨达卿认为，香港是辐射东盟、联通国际的国际化物流枢纽，在香港站稳脚跟，不仅利于站稳粤港澳大湾区市场，也利于香港便利国际化物流网对接海外市场。</p><p><strong>与快递行业热火朝天不同，当前港股市场略显惨淡。</strong>毕马威在《中国内地和香港IPO市场：2023年度第三季度回顾》报告中指出，今年前三季度香港仅有44只新股上市，同比减少15%；集资额246亿元，同比减少65%。</p><p>极兔速递募资金额也较此前媒体报道区间大幅下滑。据其公告，经扣除承销费、佣金及就全球发售应付的预计开支后，预计将收取的全球发售募集资金净额约35.28亿港元。而在6月外媒的报道中，极兔IPO筹资额度在5亿至10亿美元。</p><p>此外，物流上游的海外直播电商也遭遇危机。9月末，印度尼西亚出台条例，明确限制社交平台做电商。随后，TikTok关停在印尼的电商业务。<strong>而印尼正是极兔速递的“大本营”，TikTok即在其服务的电商平台列表中。与此同时，业内亦认为这加剧了东南亚多国电商政策的不确定性。</strong></p><h2><strong>尽快上市</strong></h2><p>香颂资本执行董事沈萌告诉36氪，港股近期处于低谷期，并不是最好的时间窗口，但对于需继续补充流动资金的企业，需要优先考虑上市、而非时机。<strong>通过港股上市可在一定程度上补充企业短期内所需资金，而A股和美股均不具备港股快速上市的条件。</strong></p><p>2023年上半年，极兔速递期内亏损为6.67亿美元，同比转亏。从更能反映经营能力的经营利润看，极兔速递上半年亏损16.36亿美元，且亏损同比扩大163.1%。经营净现金流也并不富裕，2023年上半年，经营净现金流转正为279.7万美元。</p><p>杨达卿则从业务布局上给出了极兔速递此时上市的原因。他表示，在极兔速递收购百世快递中国、丰网速运等网络后，国内市场逐步站稳脚跟，需要进一步升级网络体系；同时加码海外市场布局也需要充裕资本保障。</p><p>来自弗若斯特沙利文的资料显示，截至2023年6月30日，极兔速递网络已全面覆盖东南亚七个国家及地区，在中国的县区地理覆盖率亦超过99%。<strong>但极兔速递在狂奔8年后取得的市场份额，背后的代价是长期亏损。</strong>2020年-2022年，极兔经营亏损总额达到36.43亿美元。同期，经营、投资活动产生的现金流净额均未转正。</p><p><strong>维持极兔速递此前的大额收购等经营活动，主要来自频繁的融资。</strong>2017年7月15日至2023年5月17日期间，极兔速递共进行了七轮融资，融资总额约55.7亿美元，也收获了腾讯、博裕、ATM、D1、高瓴、GLP、红杉、顺丰速运等一众明星投资者。</p><p><strong>不过最新数据显示，来自投资人的融资规模正在缩减，</strong>2020年、2021年和2022年，极兔速递的融资活动现金流净额分别为12.85亿美元、34.7亿美元和8.81亿美元。2023年上半年，融资活动所得现金流净额为6417.1万美元，较2022年同期的10亿美元大幅减少。</p><p>在本次上市募资用途中，<strong>极兔速递将更多的资金投入到完善现有市场网络及拓宽新市场中。</strong>具体而言，极兔速递预计将募资净额的约30%用于拓宽物流网络，升级基础设施及强化在东南亚和其他现有市场的分拣及仓储能力及容量；约30%用于开拓新市场及扩大服务范围；约30%用于研发及技术创新；及约10%用作一般企业目的及运营资金需求。</p><p><strong>持续扩大市场的迫切，背后也反映了该公司当前业绩的不确定性。</strong>极兔速递也表示，尽管收入及业务量持续增长且于2020年至2022年的负毛利率收窄，但仍面临经营亏损及经营现金流出净额。</p><p>2020年到2022年，极兔营业收入由15.35亿美元增至72.67亿美元。截至2023年上半年，极兔速递营收达到40.3亿美元。<strong>不过，作为高成本、低毛利的行业，极兔赚得都是“辛苦钱”。</strong></p><p>2020年、2021年及2022年，极兔速递的毛利率分别为-17.0%、-11.2%及-3.7%。截至2023年6月30日止六个月，极兔速递的毛利率转正为4.8%。</p><h2><strong>“价格战”以外，极兔靠什么？</strong></h2><p>“价格战”期间，后来者极兔速递在国内迅速成长，上市文件显示，2022年中国头部快递运营商（按包裹量计）中，极兔速递以10.9%的市场份额，排名第六。但相关政策出台后，快递业“价格战”也迎来拐点。<strong>有业内人士透露，后续快递企业靠发起“价格战”已经难以获得新增长。</strong></p><p>随着价格止跌，极兔速递此前在中国“送一单、亏一单”的状况也有所改善，上市文件显示，截至2023年上半年，极兔速递中国平均单票收入为0.34美元（约2.49元人民币）。该价格已经与中国同期的单票成本持平。</p><p><strong>不过，这一价格与同时期的国内同行相比并不具备明显优势。</strong>上半年，圆通速递、韵达股份、申通快递产品单票收入分别为2.44元、2.45元、2.35元。</p><p>同时，极兔速递中国国内包裹量增速已经落后于行业增速。上半年，极兔速递的全球包裹量同比增长为16.7%，<strong>其中，国内包裹量增长为15.05%。</strong>而据国家邮政局公布的数据显示，上半年，全国快递服务企业业务量累计完成595.2亿件，同比增长16.2%。此外，申通快递（35.92%）和圆通速递（20.94%）的业务增速也高于极兔速递。</p><p>对于极兔速递的后续发展，快递物流专家、贯铄资本CEO赵小敏分析认为，“极兔速递上市以后，重点在于其国内是否能跟国际化更好地配合，能否利用不同的商业模式在运营上与‘三通一达’打出差异化，形成独特的竞争力。”</p><p>他进一步解释，从东南亚来到国内，极兔速递的发展路径是国际和国内双向并举。一方面，在加盟制快递中，极兔速递的国际化程度是比较高的；另一方面，极兔速递的区域代理模式又与单纯的加盟模式有所差异，相当于“加盟制1.5版本”。</p><p>与国内通达系的加盟模式相比，区域代理模式即快递运营商与区域代理合作，协助国家总部在指定地区运营当地的派送网络。网络的关键部分（包括分拣和干线运输），由国家总部和区域代理通过区域运营实体运营，而当地的揽件及派件网点和服务站通常直接由区域代理管理或由网络合作伙伴管理。</p><p>通过该模式，极兔速递得以用更少的成本扩张网点。截至2023年6月30日，极兔速递拥有104个区域代理及约8700个网络合作伙伴，通过与国际及当地伙伴的合作，可提供覆盖亚洲、北美洲、南美洲、欧洲、非洲及大洋洲的跨境服务。</p><p>但要让区域代理们有动力扩张，需要有足够空间的利润报价。对此，极兔速递提到，会依据绩效，给予区域代理人激励。并且区域代理人还能获得上市公司股份。</p><p>不过，极兔速递的区域代理模式在国内发展似乎不如国外顺利。<strong>比如，刚进入中国市场时，极兔速递就曾因为“蹭网”加盟商，而遭到同行们的抵制。</strong></p><h2><strong>海外市场生变，印尼新规尚在博弈期</strong></h2><p>回顾极兔速递的发展历程，东南亚市场可以说是它的“老家”。</p><p>极兔速递2015年在印尼起网运营，2018年进入越南及马来西亚，2019年进一步拓展至菲律宾、泰国及柬埔寨，2020年扩展至新加坡。直到2020年3月，带着东南亚的经验，极兔速递进入中国市场。<strong>2022年以前，东南亚地区一直是极兔速递的首要营收来源，且需贴补其他地区的亏损。</strong></p><p>2020年-2022年，极兔速递东南亚地区经调整EBITA分别为2.67亿美元、4.27亿美元、3.32亿美元；同期，中国地区均在亏损。</p><p>从客户上看，极兔速递在海外与众多电商平台合作。上市文件显示，其为Shopee、Lazada、Tokopedia、Shein及Noon等电商平台，以及TikTok等采用社交电商服务的短视频及直播平台上的商户及消费者提供配套的快递服务。</p><p>这也为极兔速递找来了新的合作伙伴。此前，顺丰将丰网卖给极兔速递，后又出现在极兔速递股东名单中，此举一度令市场认为，缺少电商平台提供商流的顺丰意在借极兔电商资源迅速拓展到海外。</p><p>而眼下，海外电商市场正在发生变化。</p><p>9月底，印尼发布《2023年第31号贸易部长令》，<strong>明确限制社交平台做电商。</strong>条例具体限制了两点：第一，明确禁止社交媒体平台做电商；第二，限制最低价格，要求只有定价至少为100美元的外国产品才能通过社交媒体平台卖货，并且这些商品需符合白名单要求。</p><p>条例公布后，TikTok关停了在印尼的电商业务，其表示将从印尼当地时间2023年10月4日17:00开始，不再为TikTokShop Indonesia（印尼TikTok小店）的电子商务交易提供便利。</p><p>此前极兔速递与印尼的多个电商及社交媒体平台有合作，对于上述新规，其表示，新条例对印尼不同电商及社交媒体平台（其中部分为客户）的影响仍存在重大不确定性。“相信《2023年第31号贸易部长令》短期内可能会对在印尼的客户产生影响，但该新条例长期内将不会对我们的业务营运及财务表现造成重大不利影响。”</p><p>极兔速递专门提到，<strong>2020年及2021年，来自印尼社交电商平台的收入分别为零及零。2022年及截至2023年6月30日止六个月，来自印尼社交电商平台的收入分别占集团收入的约4%及6%</strong>。</p><p>沈萌认为，政府政策和企业经营是一个动态博弈的过程，所以即使当前出现一些可能影响企业经营的政策，后续仍有可能根据市场变化进行调整，因此利好或利空也都是短时影响。</p><p>杨达卿也持类似观点，“短期难免有一些影响，但长期看极兔速递在印尼本土化、多元化并不会有太大影响。”但他同时指出，<strong>印尼若是选择性禁令就需要警惕。</strong>抖音等新锐电商在带动流通服务创新中，或会影响一批生产企业，但同时也会升级或衍生一批本土新生企业，本土化就近生产才能降低流通成本，才符合数智化供应链趋势。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c03ea4bece7a47dab57a1fd804e64392@5569321_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">扫码获取精彩</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492566311311232</id>
            <title>跨境电商后生凶猛：许仰天黄峥张一鸣蒋凡的战场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492566311311232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492566311311232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 12:01:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国互联网行业, CEO, 海外市场, 跨境电商
<br>
<br>
总结: 中国互联网行业的CEO们纷纷进军海外市场，以跨境电商为主要方式。许仰天的SHEIN以时尚独角兽的身份在海外市场取得成功，黄峥的Temu以超低价产品在北美市场迅速扩张，蒋凡通过加强本土化使阿里国际业务重回高增长轨道，周受资则通过TikTok Shop在东南亚市场崛起。这些CEO们都将目光转向海外市场，以突破国内发展瓶颈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>中国互联网行业最能“打仗”的CEO，都在海外市场了。</p></blockquote><p>站在中国电商金字塔尖的80后创业者们，在跨境这条道上热闹起来了。</p><p>许仰天亲手打造了时尚独角兽SHEIN，凭借“小单快反”模式俘获用户，又时尚又高性价比的产品在海外深得人心，又是跻身美国年轻人最受欢迎购物网站、又是最受欢迎服装品牌，并且在全球各地不断深入全球化和本地化。</p><p>黄峥的Temu在不到一年时间里，就以简单粗暴的超低价产品，以山呼海啸之势席卷北美，扩张至全球&nbsp;47 个国家，下载量跻身全球前十。在美国，Temu今年9月&nbsp;GMV 已逼近SHEIN。</p><p>曾被称为“阿里太子”的蒋凡掌管阿里国际业务一年，就发挥基建优势和加强本土化，打了个翻身仗。国际业务不但重回高增长轨道，自己也重回合伙人队列。</p><p>手握爆炸式增长的全球用户群，周受资费了九牛二虎之力打造电商闭环，带领TikTok Shop开疆扩土。</p><p>中国电商出海十余年，巨头带着增长焦虑集体进场比试。无论以哪种方式切入市场，他们最终都会正面相遇，在国内存量增量都见顶的情况下转向更广阔的全球市场来突破自身的发展瓶颈。</p><h2><strong>01 新势力对决</strong></h2><p>掌舵者对一个品牌的意义，早已被历史验证。后生凶猛，许仰天、周受资、黄峥、蒋凡推动跨境电商江湖步入“80后时代”。</p><p>当SHEIN独角兽的神秘面纱被揭开，创始人许仰天这个名字的曝光率陡然上升，尽管他本人坚持低调行事。</p><p>SHEIN总是被对标时尚巨头 Zara，许仰天打造了一个比Zara更快、更多、更实惠的新一代时尚巨舰。</p><p>回溯起来，SHEIN的成功颇有“天时地利人和”之味，“人和”是核心因素，即许仰天。</p><p>许仰天做&nbsp;SEO（搜索引擎优化）起家，对营销成本有着极致的把控力和执念，营销成本控制得比同行便宜 70% 以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b8d16c234d754831a76ac085894e089a@000000_oswg696461oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他用SEO的经验运营SHEIN，前端不断研究和捕捉海外市场喜好变化，后端采取“小单快反”模式，极大地满足了用户需求。</p><p>“天时”也离不开许仰天以流量为抓手，坚持做流量池的战略。作为独立站，SHEIN幸运地踩中了流量洼地，Facebook、Instagram、Pinterest、TikTok 等平台全都赶上。</p><p>SHEIN 还是最早一批使用社交网络 KOL 的公司之一，当时很多人愿意主动免费分享平台穿搭，帮助打开品牌知名度。放在现在，难以想象。</p><p>背靠华南这个比较成熟的服装供应产地，则是SHEIN的“地利”。许仰天在2014年时就有魄力转身扎入供应链建设，以广州番禺作为大本营，就是看中了这里云集的中小供应商，使多样、时尚又及时的产品上新成为可能。</p><p>另一位80后周受资，以TikTok CEO的身份舌战美国议员，在全球怒刷了一把存在感，也让TikTok电商受到更多关注。</p><p>由于地缘和文化等因素，东南亚被中国互联网公司视作“奶与蜜的应许之地”。周受资是张一鸣挖来的大将，他选择这里为起点，大力拓展电商版图。</p><p>TikTok 电商依托短视频的强大流量，在低价内卷赛道崛起。2021年TikTok Shop 先后在英国和印尼上线，仅用一年半的时间陆续延伸至泰国、越南、菲律宾、新加坡等国。</p><p>TikTok Shop 主打一站式服务，商家在平台投放广告，用户可以直接在平台内完成下单、支付、售后服务等一连串消费行为，形成电商闭环。</p><p>数据显示，2022年TikTok Shop东南亚GMV为44亿美元，其中印尼站GMV为25亿美元，占比近60%，风头正劲。</p><p>看到一个个对手在国外混得风生水起，黄峥急于想分一杯羹。</p><p>黄峥曾表态，如果我是张一鸣，我会更加激进地做全球化。Temu的底色淋漓尽致地体现了黄峥此言。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_3abf2679e900466eabb0c6c7e9be4e3a@000000_oswg73650oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年9月，拼多多的境外电商平台Temu横空出世，不计代价攻城略地。</p><p>除了在流量最大的社交媒体砸钱投放广告，宣传低价优惠、新客“0元购”等。Temu还延续了拼多多的王牌“砍一刀”，风靡美国用户的朋友圈。</p><p>光是上线第一个月，Temu在美国市场的营销费用就达10亿元。</p><p>今年2月，Temu豪掷1400万美元登陆顶级赛事“超级碗”，广告语“像亿万富翁一样购物”洗脑了2.08亿美国观众。当晚，Temu下载量激增了45%，日活跃用户增长了20%。</p><p>为了更快在国际市场打下一片天地，黄峥使出低价的杀手锏，时刻保持全网最低价的水平，可能比亚马逊低两到三倍。</p><p>在美国初步站稳脚跟后，Temu把更多的钱投向新市场。据《晚点&nbsp;LatePost》报道，今年9月，Temu下调了美国区域的营销预算，客单价已从此前的&nbsp;35 美元提升至 50 美元左右。</p><p>目前，Temu由拼多多低调神秘的高管顾娉娉负责，据悉是位80后女性高管。在拼多多内部，顾娉娉被称作是“女版黄峥”，行事风格跟黄峥极其类似。</p><p>眼看着同行不断在海外超越，2021年阿里派出“猛将”蒋凡负责海外数字商业版块，管理速卖通、Lazada等业务。</p><p>在执掌淘宝期间，蒋凡帮助阿里实现从PC时代到移动时代的惊险一跃。阿里出海多年，但国际业务显疲态，于是对曾带队阻击拼多多的蒋凡寄予厚望。</p><p>美团的王兴也说过，“接下来几年，看拼多多的黄峥和淘宝天猫的蒋凡这两个非常聪明的人如何较量，应该会很精彩。蒋凡要是能赢这一仗，那就是当之无愧的阿里CEO接班人。”</p><p>在新官上任第一年，蒋凡花了整个上半年走遍东南亚和欧洲国家，与当地团队、合作方、商家等深入沟通，最终确定“跨境+本地化”的打法。</p><p>他对管理层进行大调整，重用有丰富本土化经验的高管。同时上线AEMall优先扶持海外仓商家，开发重点国家的独立应用，进一步加强本土化运营。</p><p>蒋凡的战略提升了员工的士气，有媒体报道，国际业务的一名员工表示，他们跟着蒋凡给的方向做业务，能拿到好的结果。</p><p>国内电商下半场，高速增长已不复存在，整个行业都在加码布局海外市场。</p><p>更多“能冲锋打战”的年轻创业者肩负起打江山的重任，在巨大的增量市场开启新一轮跑马圈地阶段，悄然改变了整个行业格局。</p><h2><strong>02 供应链战事</strong></h2><p>尽管具体打法有所差异，但这些80后都把本土供应链整合和提效作为根基，使出浑身解数争夺供应链资源。</p><p>SHEIN成功的密钥，是许仰天愿意在别人赚快钱的时候，不惜重金投入到供应链中，俯下身从根源上挨个环节改造、整合。</p><p>2014年，许仰天亲自去广州把供应链做起来，以解决备货跟不上订单量以及品控等难题。没有什么工厂愿意接一次100件的小订单，许仰天就主动给工厂补贴资金，保证厂家不亏本。</p><p>许仰天还押注在众多小作坊上，借钱给一些家庭作坊买设备生产，自主研发数字化工具帮助厂家提高生产效率。SHEIN不拖欠货款，甚至会提前发放。</p><p>渐渐地，SHEIN赢得一大批稳定供货的厂家，数百家工厂围绕在SHEIN生长，构筑了一个产业集群，也建了一道护城河。</p><p>因为自主品牌模式，SHEIN对供应商的合作非常深入，从原材料整合到生产制造过程流程、标准以及交付的把控，对供应商包括在质量、工艺、管理等方面都提供全方位的培训，旨在提升供应商整体的实力和经营能力。</p><p>Temu一出生，便以美国为主要市场，但Temu显然没有那么多的时间愿意扎入供应链去做这么重的活。仰仗拼多多的供应链，Temu天然有优势。它在广东、福建、浙江、山东等多个产业带频繁召开招商宣讲会，并充分调动和吸纳拼多多原有的厂商。</p><p>加上实行全托管模式，Temu全部揽下运营、定价、物流、售后服务等这些环节，而生产、制造等环节由商家自己来，商家变成了供货商，这吸引了大批工厂卖家入驻。</p><p>但SHEIN拥有的，Temu都想抢过来，双方的价格战和诉讼战打得热火朝天。</p><p>2022年，Temu在广州番禺设立办公室，地点就在SHEIN附近，两家企业相隔2个地铁站，步行过去仅需七八分钟。</p><p>SHEIN在长三角拥有8000多家服饰制造供应商，作为后来者的Temu采取了定向跟踪挖墙脚的手法，争夺供应商。</p><p>Temu近距离接触SHEIN培养成熟的供应商。有部分供应商已跑去Temu供货开店，这也带来侵权问题，众所周知SHEIN有其自主服装品牌，事实上亚马逊卖家等品牌也一直被Temu及其供应商侵权问题困扰，侵权问题一直是行业关心的重点。</p><p>毕竟，这些供应商与SHEIN在长期合作中，其衣服款式SHEIN设计，SHEIN构建了庞大的设计师团队。如果这些供应商带着SHEIN设计的款式去Temu平台卖，就侵犯了SHEIN的版权。</p><p>Temu热衷从SHEIN挖角，对标SHEIN诸多岗位开出更高的薪资。前有狼后有虎，字节跳动在打造在线零售部门时，也从SHEIN “挖人”。</p><p>作为反击，SHEIN在上海直接把办公室设在Temu对面。SHEIN屏蔽了内部通讯录，且告知员工若跳槽去Temu，将永不录用。</p><p>看到Temu的强势崛起，TikTok Shop加快英美两国的布局，在坚守东南亚市场的同时，挖掘新的市场增量。</p><p>为确保在TikTok shop成交的产品能顺利到达消费者手中，并为卖家存放货物、提供包装和运输商品等服务，TikTok 与美国本地的物流公司合作，而不是建立自己的仓库、物流网络。</p><p>蒋凡祭出的大招是基建，在快递基建不充分的电商市场，物流履约体系就是一道深厚壁垒。“最后一公里”的交付速度也是竞争力所在，亚马逊便是最好的例子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_48f1132d01f9405e8685e613cb66f39d@000000_oswg87997oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了啃下韩国，速卖通在威海和烟台新建多个优选仓库，做到3-5天内送货上门服务，部分地区甚至可当日或次日达。</p><p>结果，&nbsp;一场双11和一场618，速卖通两次在韩国卖到爆仓，中国制造堆满韩国海关的场景还火上热搜。</p><p>此外，蒋凡在速卖通力推全托管模式，吸引了更多缺经营力却供给力强的商家入驻。</p><p>有了供给和履约的支持，速卖通顺势向全球消费者推出Choice功能，主打高性价比，指定国家的消费者在Choice 下单享有免运费、免费退货和配送质量保证等服务。</p><p>跨境电商激战的过程，也是互相“抄作业”的过程，本质依然是平台对供应链的争夺。</p><p>Temu、速卖通、TikTok Shop全面拥抱全托管模式，SHEIN也开放了第三方卖家入驻，许仰天更是罕见发声，“将通过平台模式引入更多第三方卖家。”</p><p>处于供应链上游的产业带成了香饽饽，多平台共同抛来的橄榄枝给了它们更大的选择空间。</p><p>对供应链的管理考验着平台领导者的角力方向，跨境电商的战局正在不断被重构。</p><h2><strong>03 命运拐点已至</strong></h2><p>中国电商出海，如果在供应链上很难拉开差距，聚焦增长将是一条血路。</p><p>4位创业者披荆斩棘，收获了很多果实。但等着他们的，只会是更险峻的竞争。</p><p>蒋凡以一份漂亮的成绩单，上演了一场“曾经我失去的，我要亲手夺回”的热血戏码。</p><p>2023年一季度，阿里国际业务一骑绝尘，营收同比增速29%，位列六大业务集团之首。其中包含Lazada、速卖通、Trendyol和Daraz等的国际零售收入同比增长41%。</p><p>2023财年，国际数字商业总收入为692.04亿元，同比增长13.3%，远超云业务3.53%的增速。</p><p>蒋凡在财报电话会上表示，跨境市场的潜力依然很大，速卖通将保持快速增长。除了在东南亚市场持续投入，也会积极关注更多新的区域市场机会。</p><p>虽然在出海业务中初战告捷，但并不意味蒋凡就能高枕无忧。海外是个陌生的战场，各国的国情存在很大差异，运作模式无法全盘复制，每走一步都得小心翼翼。</p><p>况且，面对日益激烈的竞争，目前的增长势头能持续多久是个未知数。</p><p>Temu席卷北美市场背后，是“杀敌一千自损八百”的巨额亏损。</p><p>数据显示，在发往美国的包裹中，Temu每笔订单亏损约30美金。招商证券金融公司指出，Temu 每年亏损 41.5 亿元至 67.3 亿元。</p><p>直到现在，Temu尚未能对母公司营收有所贡献。根据拼多多一季度财报，与公司整体规模相比，Temu在营收中占比较小。</p><p>Temu对此早有心理预期，存够了“弹药”。和物质准备。据《晚点&nbsp;LatePost》报道，Temu 项目立项之初，拼多多管理层就计划对其持续投入，做好了亏损 3 年的准备。</p><p>TikTok 至今没能在海外完全跑通直播电商，亏本赚吆喝是常态，跟随 TikTok 出海的中国卖家被转化率低等问题困扰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_63899b67948f425abd9a50a6227497be@000000_oswg35048oswg750oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然&nbsp;TikTok 有着巨大的流量，但海外市场还没有培养起直播购物的习惯，2022年TikTok的直播带货扩张计划在英国流产。</p><p>TikTok长期备受监管问题的煎熬，电商业务在劫难逃。</p><p>为把握住当下东南亚市场的红利，周受资表示未来几年，将在印尼和东南亚市场投资数十亿美元，将TikTok从娱乐性质的短视频平台发展为包括电商在内的综合型平台。</p><p>不料，话音刚落没多久，周受资就收到印尼封禁TikTok电商业务的坏消息，而印尼又是东南亚最大的电商市场。</p><p>SHEIN也迎来了平台模式的加速开拓，以及在全球化下进一步本地化的挑战。</p><p>如今国内流量和用户渗透率接近饱和，全球化成为电商平台下半场已是不可逆转的趋势，海外市场成了兵家必争之地。</p><p>未来，跨境电商将陷入持久战，掌舵者必须有足够的耐力和策略。他们真正要抢到手里的，是藏在表面之下的用户心智和品牌话语权。</p><p>究竟鹿死谁手？</p><p><strong>说明：数据源于公开披露，不构成任何投资建议，投资有风险，入市需谨慎。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MTE1OTAzMg==&amp;mid=2451271806&amp;idx=2&amp;sn=f61bf0a0ed0abf9b9987ffd5d88639ad&amp;chksm=88de0de9bfa984ff89c17e53a2b03b5e0609151d9d92e43b971410049a48a7f9bcedabb962d0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懂财帝”（ID：znfinance）</a>，作者：懂财帝科技组 逸凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492466397009799</id>
            <title>为什么风投公司General Catalyst想花费数十亿美元收购一家医院系统？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492466397009799</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492466397009799</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 12:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 私募股权, 医疗行业, 风险投资公司, 长远眼光
<br>
<br>
总结: 风险投资公司General Catalyst在医疗行业采取了与传统私募股权不同的策略，他们通过收购并运营医疗系统，创办一家革命性的医疗保健公司。这种做法旨在解决数字医疗初创公司面临的挑战，并帮助技术传播至更多合作伙伴。这一举动引发了关于技术如何影响医疗行业发展的讨论，同时也为风险投资开辟了新的领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>私募股权在医疗行业的惯常做法是收购、削减成本，然后转手出售。但这家风险投资公司认为，拥有长远眼光会有更好的机会。</p></blockquote><p>2022年，马克·哈里森（Mark Harrison）决定辞去非营利性医疗系统公司Intermountain Healthcare的首席执行官这份工作，前往风险投资公司General Catalyst任职，虽然他曾将之前这份工作视为“医疗保健领域最好的工作”。</p><p>现在，他向《福布斯》解释了个中缘由。他的目标是通过收购并运营一家医疗系统，在General Catalyst创办一家“革命性”的医疗保健公司。对于General Catalyst这个全球最活跃的医疗保健初创企业的投资方来说，这的确是一个不同寻常的举动。</p><h2><strong>01 马克·哈里森不寻常之举的背后</strong></h2><p>这家名为Healthcare Assurance Transformation Corporation（简称HATCo）的新公司将拥有并运营一家医院，为General Catalyst投资的其他公司提供技术试验场，并作为载体将有效的技术传播至由其他20家合作伙伴组成的医疗系统网络。哈里森告诉《福布斯》，他们的目标是以身作则。他说：“我们需要身先士卒。”</p><p>这一结构旨在帮助数字医疗初创公司绕过它们通常需要面临的两大挑战。首先，与医院签订收购协议通常需要数月甚至数年的时间，这就是为什么在行动迟缓的医疗系统确认之前，许多公司会先向消费者和雇主进行推销和宣传。</p><p>其次，随着越来越多的公司开始开发与医疗保健相关的人工智能工具，其中一个最大的瓶颈就是获取高质量的患者数据来训练模型；因此，任何潜在的医疗系统收购案都可能涉及对医疗记录数据的收购。</p><p>担任HATCo首席执行官的哈里森说：“我们的目标是找到一家市值在10亿到30亿美元区间的医院，因为大多数美国人都是从这样的医院获取的医疗保健服务。”哈里森说：“如果将这个医院看作一栋房子，你会说它的框架结构非常好，但也有改进的余地。”但他的想法并不是对医院进行彻底翻修，把现有的领导团队全部赶走，而是想找到一个“渴望转型”的医院体系。</p><p>他拒绝具体说明General Catalyst对HATCo的持股比例，只是说HATCo与General Catalyst的基金和核心风险投资业务是“分开运营，泾渭分明”的。</p><p>哈里森说，理想情况下，HATCo应该是一个能够同时运营医疗保险计划的医疗系统，就像Intermountain或Kaiser Permanente那样。他说：“这必须是一个既能照顾穷人又能照顾富人的系统。我们对只在郊区照顾富人的医疗系统不感兴趣。”</p><p>私募股权投资行业在医院收购方面有着“挑肥拣瘦”的传统，这是一种不太含蓄的嘲讽。经典的私募股权游戏规则是，寻找医疗收入较高的医院，削减其成本，提高其利润，然后过几年再溢价出售。但哈里森坚持认为，HATCo的目标更长远，将持续接管这些医院“几年到几十年的时间”。</p><p>这是一个奇怪的举动，有人视其为天才之举，有人感到荒诞无稽，不过回答取决于你问的是谁。<strong>美国4.3万亿美元医疗成本难题日益增长，技术如何影响医疗行业发展的讨论甚嚣尘上，而这一举动正处于风暴中央。</strong></p><p>在某种程度上，这为风险投资开辟了新的领域，因为风险投资历来专注于孵化和发展新公司，而不是试图改变已有数十年历史的机构。“如果你投资一家医院，你不会得到下一个谷歌，下一个Facebook，”兰德公司（RAND Corporation）卫生经济学家、布朗大学卫生政策教授克里斯托弗·惠利（Christopher Whaley）说。“但你可能会获得稳定的业务，一个在财务上表现相当不错的业务。”</p><p>这已经不是General Catalyst第一次提出在传统风险投资领域之外进行医疗行业收购。2020年，该公司宣布成立了一家名为Health Assurance Acquisition Corporation的类似公司，这是一家空白支票公司，旨在让一家数字健康公司在SPAC热潮的高峰期上市。General Catalyst首席执行官兼董事总经理海曼特·塔尼加（Hemant Taneja）当时写道：“我们不是为了赚快钱，而是为了从根本上改变业界对支持最具创新性和影响力的创始人的看法。”</p><p>不过，经过24个月的努力，General Catalyst最终未能完成交易，并将资金返还给了投资者。考虑到通过SPAC上市的初创公司糟糕的市场表现，事后看来，这未尝不是明智之举。当被问及HATCo是否会遭遇类似的命运时，哈里森说：“我想任何事情都有可能发生，但我们会做好打算，进行正确的收购。”</p><h2><strong>02 General Catalyst的医疗收购策略</strong></h2><p>在收购医院方面，General Catalyst有两种选择：收购一家非营利性医院，并作为交易的一部分将该医院转变为一个营利性的实体；或者直接收购一家营利性医院。哈里森说，他们正在考虑这两种方案。考虑到美国大约有3000家非营利医院——是营利性医院数量的两倍多，该公司最终收购一家非营利医院的可能性更大。</p><p>不管怎样，购买一家医院都和购买传统的房地产不同，需要克服州和联邦政府的监管障碍，特别是要让医院的营利性质发生变化的话。在大多数州，总检察长和卫生部们都会对医院的收购交易进行一定程度的监督。</p><p>佐治亚州立大学卫生法教授艾琳·福斯·布朗（Erin Fuse Brown）说，非营利医院有义务提供慈善护理，并照顾社区的利益，以此换取不用缴纳财产税、州税和所得税。在转换成营利性医院的过程中，医院的出售所得需要存入慈善信托或基金会，其用途仅限于提供社区福利。</p><p>作为一名训练有素的儿科医生，哈里森前半生的职业生涯都是在非营利性医疗系统中度过的。去年，他完成了总部位于犹他州的Intermountain医疗集团和总部位于科罗拉多州的SCL Health的合并，创建了一个价值139亿美元（2022年的收入）的非营利性医疗系统。这与梅奥诊所（2022年收入163亿美元）和克利夫兰诊所（2022年收入130亿美元）的规模相当。此外，他在帮助医院拓展新市场方面也颇有建树，包括创办了非营利性的克利夫兰诊所在阿布扎比的营利性分支机构。</p><p>他认为，营利性医院的模式是General Catalyst想要实现目标的正确解决方案，部分原因是营利性医院往往具有“更健康的利润率”。根据约翰霍普金斯大学卫生政策和会计学教授白鸽（Ge Bai，音译）对医疗保险成本数据的分析，2021年，美国非营利性医院的利润率中值为5.9%，而营利性医院的利润率中值为10%，这表明，专注于削减成本和提高运营效率的医院所有者将能够将利润率提高至少几个百分点。对于非营利性医院，白教授告诉《福布斯》，“没有来自股东的监督，意味着他们更容易自满”。</p><p>哈里森说，这些较高的利润率为医院面临的不利因素提供了更好的缓冲。在过去一年里，美国的医疗系统受到劳动力成本上升和通货膨胀的打击尤其严重。哈里森还建议，使用技术来降低医疗成本需要更直接地与医院的利润挂钩。“请告诉我，有没有哪个行业是基于行业参与者的善意而不是商业需求来实现自我转型的?”他反问道。“这样的行业并不存在。”</p><p>PitchBook的数据显示，美国2022年只发生了900多笔私募股权对医疗服务的收购交易，低于2021年1027笔的高点，并且其中只有少数涉及医院和医疗系统，因为私募股权投资者更趋向于收购医生诊所。虽然私募股权在收购医院时通常会因推高就诊价格而受到批评，但现实情况其实更为微妙。惠利说，价格确实有上涨的趋势，而且被收购的医院往往会从低利润的服务（如接生）转向更有利可图的服务（如手术）。但他对门诊诊所的研究表明，人们担心私募股权公司只关心赚钱，而不关心为病人提供良好的护理，这种担忧被夸大了。</p><p>惠利说，虽然有缺点，但在医院再住院率等质量指标方面，“我们实际上发现质量大致保持了不变，甚至可能有所改善。”他说，这恰恰是因为私募股权公司的目标是进行出售。“没有人会收购一家质量低下的医院或医疗集团。”但发表在《健康事务》杂志（Health Affairs）上的另一项研究表明，当涉及到私募股权对养老院的所有权时，情况恰恰相反，这些机构的急诊就诊率实际上会增加。</p><p>然而，HATCo的目标并不是快速出售。哈里森说：“这与私募股权投资的玩法完全不同。我们不打算退出。我们也不打算大肆削减成本。”</p><h2><strong>03 General Catalyst的愿景与挑战</strong></h2><p>哈里森说，General Catalyst涉足医疗业务的另一个动机是，让公司的投资组合公司有机会大展拳脚、完善技术。新冠疫情期间，数字医疗风险投资资金和估值飙升，如今该行业又开始回落。General Catalyst在医疗保健领域的最大一笔退出就是一个很好的例子。在2021年的高峰期，Teladoc宣布将以185亿美元收购General Catalyst投资的远程慢性病公司Livongo。但截止本周一收盘时，Teladoc的市值仅为30亿美元。</p><p>在谈到过去几年市场的普遍浮躁时，惠利说：“很多数字医疗公司都面临着一些挫折，它们看似很有前景，但实际上并不成功。”在这种情况下，拥有一家医院就对证明所投资的技术是成功的很有帮助。</p><p>许多早期数字医疗初创企业面临的一大挑战是如何长期获取患者数据。这类数据特别有价值，因为它不仅包括护理和治疗信息，还包括治疗结果的信息，这意味着人们能够更好地了解在改善患者健康方面哪些手段是有效的，哪些是无效的。</p><p>哈里森说，HATCo正在围绕如何使用获得的病人数据制定规则。他说：“我们不希望[初创公司]加入我们并提供服务，仅仅是为了获取大量数据，而不是为了给患者提供价值和回报。”</p><p>但General Catalyst在这方面的计划面临着一个障碍，那就是医疗服务、技术和数据的相互作用，目前这一领域的联邦审查变得愈发严格。富塞·布朗（Fuse Brown）提到，任何超过1.114亿美元的交易都必须向联邦贸易委员会或司法部报告，后者可以决定是否进行反垄断审查。</p><p>她说，从历史上看，联邦贸易委员会（FTC）和司法部（DOJ）主要关注的是横向合并，即一家医院收购邻近的医院。不过，根据新提出的指导方针，如今这两个机构对纵向合并展开审查也展示了兴趣。富塞·布朗说，政府对“获取数据可能具有竞争价值”这一想法很感兴趣，“但反垄断法以及执行反垄断法的联邦法院还没有跟上这一不断变化的生态系统。”</p><p>至于FTC或DOJ对一桩HATCo的医院收购案进行审查的可能性，哈里森表示，他计划采用与Intermountain交易接受审查时相同的策略。他说:“我永远不会预先判断或猜测他们将要做什么，但我将尽我所能，始终以我服务的社区的最大利益为主。”</p><p>译自</p><p>https://www.forbes.com/sites/katiejennings/2023/10/24/why-vc-firm-general-catalyst-wants-to-spend-billions-to-buy-a-hospital-system/?sh=4f30e89418dc</p><p>原标题：《为什么风投公司General Catalyst想要花费数十亿美元收购一家医院系统？》</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247567038&amp;idx=1&amp;sn=f57b5ea03220a645383d64b15b7bd070&amp;chksm=9702a70ca0752e1a2df64de7ddfefc7941d7dace0c0cddb547dacf84158541dd63b23fa7d005&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Katie Jennings，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492566492338310</id>
            <title>张一鸣该不该放弃PICO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492566492338310</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492566492338310</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 11:46:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, PICO, VR设备, 收购
<br>
<br>
总结: 自从被字节跳动收购之后，VR设备制造公司PICO每一次进入大众的视野，几乎都没有什么太好的消息。字节跳动正在重新考虑VR业务PICO的战略定位。尽管PICO表示会保持产品正常运营，并持续加强在产品技术方面的投入，但在传闻的风口浪尖上，似乎也很难说出什么别的话术。PICO始终没能解决一个核心难题——卖不动，硬件销量难以让内容生态实现自给自足。在字节烧钱补贴的情况下，PICO依然没有创造出真正的销量奇迹。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自从被字节跳动收购之后，VR设备制造公司PICO每一次进入大众的视野，几乎都没有什么太好的消息。</p><p>从10月21日开始，PICO陆续传出被字节跳动放弃的消息。先是名不见经传的科技媒体EuqalOcean报道称，PICO负责人近期前往新加坡找张一鸣汇报工作，得到的反馈是字节跳动将逐步放弃PICO业务。接下来澎湃新闻也发布了独家报道，表示PICO近半员工离开，多名高管离职调岗。</p><p>“字节跳动正在重新考虑VR业务PICO的战略定位”。</p><p>尽管PICO随后也出面表示公司会保持产品正常运营，并持续加强在产品技术方面的投入。但在传闻的风口浪尖上，似乎也很难说出什么别的话术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_55e2d7c52ca24ea49f813693ac4ed32c@000000_oswg60457oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">PICO 4</p><p>事实上，从这笔收购开始，<strong>壹娱观察（ID：yiyuguancha）</strong>就曾在《张一鸣的元宇宙学费还需多少个百亿》一文里提出，对于字节跳动而言，如此高溢价且激进的切入一个前景并不明朗的行业具有极高风险，尤其是硬件产品的试错成本远比软件高出太多。</p><p>另一边扎克伯格依然还在带着Meta朝元宇宙狂奔，只不过核心支柱开始悄悄从VR切换成了AI+MR（混合现实），留给张一鸣思考和做决定的时间不会太多了，如果PICO不能赶在苹果的高级头显上市前也积极朝MR转向，那么，这条狭窄的赛道估计很难存在第三名的位置了。</p><h2><strong>VR始终身处“元年”，PICO也没能创造奇迹</strong></h2><p>去年9月，PICO正式发布新一代VR一体机PICO 4系列，这也是PICO被字节收购以来首次发布升级换代产品。</p><p>当时的发布会上，PICO创始人周宏伟演讲时的PPT上，有一页写着“PICO 4，开启VR大众化之路”。周宏伟预测，PICO 4的销量会突破100万台。</p><p>不过如今回头去看，那场发布会似乎已经是PICO的巅峰时刻。</p><p>字节跳动对PICO不可谓不重视。</p><p>收购不到半年后，就让核心制造了抖音这一超级平台的任利锋空降PICO，负责内容生态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_286fe18505e84308811654563a9c40a8@000000_oswg23232oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">任利锋</p><p>任利锋不仅带来了不少抖音团队的大将，更重要的是他能够在字节内部调动的资源也不是外来者周宏伟可以比拟的，可以说随着前者的到来，抖音对PICO 4给予了巨大的流量支持，同时线下渠道和海外营销也明显上了一个台阶。</p><p><strong>然而PICO始终没能解决一个核心难题——卖不动，硬件销量难以让内容生态实现自给自足。</strong></p><p>2023年初，有媒体报道称，PICO在2023年全年销量目标为50万台左右，比于去年100万台的目标数额缩水了约50%。也正是从那时开始，PICO裁员的消息就屡屡爆出，而如今随着任利锋本人已经接近从字节跳动离职，在失去了张一鸣嫡系的支撑后，PICO单靠自己还能维持多久尚未可知。</p><p>不论是字节跳动还是PICO大概都不会想到，元宇宙和VR的又一次风潮，维持的时间是如此之短暂。</p><p>2022年底，ChatGPT这一“杀手级应用”的出现让AI大模型站到了舞台中心，更重要的是这一次并不是“狼来了”的故事，毕竟ChatGPT带来的震撼如此真切，无法让人怀疑其价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_654fad6d114c44a6bc467948f2df4384@000000_oswg66197oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p><strong>当元宇宙偃旗息鼓，原本被视为唯一入口的VR硬件自然也不会再受到太多待见</strong>，即便苹果在今年年中用一场重磅发布高调宣布了自己的空间计算布局，却依然没能激起太多大众的兴趣。</p><p>一方面，Apple Vision Pro折合几万人民币的高昂价格本身就注定了其并非大众普及型硬件，另一方面，这款设备直到明年年初才能在美国本土上市，国内用户距离体验到尚需时日，如今的经济环境下就连iPhone都难卖，遑论一款还不知道使用场景的VR设备。</p><p>一定程度上，<strong>PICO原本可以借助的利好在进入2023年之后就完全消失</strong>，即便抢在Meta的Quest 3之前，PICO还在今年4月发布了PICO 4 Pro版，但仅仅提升了的面部追踪、眼部追踪等功能相比立涨一千的售价，对普通消费者自然很难产生太多吸引力可言，而对于真正的硬核VR爱好者那说，那时几乎已经能够百分百肯定Quest 3将在下半年上市，持币观望自然是最好的状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_7fc0c3cab1e44a1ca70d14d482cb0e54@000000_oswg62383oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Quest 3</p><p><strong>在字节烧钱补贴的情况下，PICO依然没有创造出真正的销量奇迹。</strong></p><p>就目前来看，今年要完成PICO 4全系列销量上百万的目标已然不现实，而这还是在字节最愿意投入大量直接补贴和营销资源的情况下达成的，一旦支持力度下降，长线来看PICO显然独木难支。</p><p>面对旗下的VR部门应该何去何从，也不仅仅只是字节一家需要面对的问题，国内另一家长期投入VR硬件的大平台爱奇艺，同样也在今年直接选择对于旗下爱奇艺VR的降本增效，爱奇艺VR对于虚拟现实内容的投入也更多开始转向线下大型项目而非VR硬件和内容。</p><p>即便是拳头产品Quest 2卖出了千万级销量的Meta，也并非高枕无忧，谈不上完全坐稳了VR的江山。就在本月初Meta便宣布将在元宇宙部门Reality Lab进行裁员，距离其关于元宇宙和新硬件的发布会过去还不到一周时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_02499e55aeca401684997641abf3fe36@000000_oswg16658oswg474oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p><strong>解决不了硬件买完就吃灰的问题，即便是一时销量惊人，也只是停留在尝鲜阶段，无法真正实现革命性的平台范式转移。</strong>这也是为什么从Vision Pro到Meta最新的Quest 3，都更多将重点放在了其MR功能的实现和展示上，即便两者在硬件规格和价格上有着巨大差距，给出的解决方案确实统一的——<strong>创造一个与现实具有交互性的虚拟空间，才能创造出新的机会。</strong></p><h2><strong>站在历史转折点上的MR，是PICO的最后机会</strong></h2><p>赶在Apple Vision Pro八月发布的前几天，扎克伯格就在Instagram上展示了Meta全新的消费级VR头显Quest 3的真机，并亲自上阵演示以及上市日期。因此在9月28日的Connect大会上，它的发布虽然谈不上有多大惊喜，却依然成为了关注的焦点。</p><p>作为史上最畅销VR 头显 Quest 2的继任者，Quest 3在性能上有了很大提升，一方面是新的镜片模组设计带来的显示效果提升，另一方面Quest 3也一如既往的成为了高通最新XR芯片的首发平台，运算性能的提升自然也是情理之中的事。</p><p>更为重要的是，本次Meta Quest 3在核心硬件方面加入了两个全彩摄像头，可以提供更清晰的穿透视觉，同时中间还有一个深度传感器，可以自动绘制房间地图，并检测附近的物体，如桌子和椅子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c1e0c2ebf49a4819ab32b3b7ea19278d@000000_oswg152110oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Quest&nbsp;3</p><p>在MR的技术加持下，这意味着用户能够更轻松的通过头显与周围环境互动，例如玩游戏、看电影时与现实中的朋友聊天；还可以查看周围的环境和障碍物，避免磕碰，提高VR体验中的安全性和舒适度；甚至真正将头显作为办公桌和笔记本的延申，花500美元就能实现Vision Pro那个演示demo中的大部分效果。</p><p>当然，游戏依然也还是Quest 3的重头戏之一。今年12月，Xbox Cloud Gaming将正式进驻Quest，除平台本身自带的超500款庞大游戏库之外，上百款Xbox游戏将被用户随时随地在悬浮的虚拟大屏上畅玩。</p><p>根据如今已经陆续出来的测评，<strong>不难看出Quest 3最大的亮点无疑就是其真正具有世代更迭意义的MR效果。</strong></p><p>诚然由于成本考量，Meta不可能用上Vision Pro那般奢侈和复杂的硬件设备，但全彩透视的加入，以及Meta本身不俗的手指识别和操作，叠加Quest 3更轻薄的设计，都让其长时间佩戴并且和现实交互成为了可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ee123abcf8a54a6d871e9cc37c327a3c@000000_oswg244406oswg881oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Vision Pro</p><p><strong>VR到目前为止，最大的问题其实并不只是内容生态不完善这么简单的问题。</strong></p><p><strong>其无解的难点还是在于其高度的封闭性所带来的不安全感和零共享性</strong>，前者意味着戴上VR头显之后几乎做不了别的事，用Vision Pro和Quest 3之前的头显想喝杯水都非常困难，更不用说与现实做更复杂的互动。</p><p>无法让佩戴头显之外的人分享VR内容的感官体验，又是另一大问题，这也意味着VR设备几乎不存在太多社交属性，除非一帮人全是VR硬核爱好者，都在元宇宙里进行社交。</p><p>因此，<strong>MR的加入和更多基于现实互动设计的内容、功能，或许才是打破VR封闭性所带来的无所适从和游戏之外毫无价值的恶性循环，让VR硬件具有更多日常使用的可能性。</strong></p><p>由于PICO与代工Quest的歌尔千丝万缕的联系，<strong>不难想到下一代的PICO肯定早就已经掌握了Quest 3在硬件方面的“精髓”，从这个层面来看，如果还能顺利量产，PICO 5自然也会加入MR相关的硬件和功能。</strong></p><p>这一点其实PICO自己也已经提前进行了剧透，在9月底举办的PICO 2023首届XR开发者挑战赛开幕活动上，PICO OS产品负责人马杰思就提到“XR行业已经迈入新的发展阶段,开始从强调虚拟的‘VR’向虚实融合的‘VR+MR’阶段过渡”。</p><p><strong>在MR可能即将迎来一个跃进式成长的时刻，张一鸣或许应该再给PICO最后一次机会。</strong></p><p>毕竟90亿+都已经花掉了，转头看看为了元宇宙连公司名都改掉的小扎这般坚持的精神，等到上两三个月观望下Vision Pro上市后效果再给出最后的审判，大概也为时不晚吧。</p><p><strong>参考文章：</strong></p><p>新浪科技《Meta Quest 3头显发布：500美元起售，芯片与显示升级，游戏性能提升》</p><p>硅星人Pro《头显大升级，接入大模型，扎克伯格要脚踢苹果拳打OpenAI！》</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjM2NTY4Mw==&amp;mid=2247567895&amp;idx=1&amp;sn=c034f72b528fc3df9ce0f492c753c8aa&amp;chksm=e97eef8bde09669dda29aceb0a6538e7491d5d16fe838eadf1ad8b4fc3e3589afcc0f79a7ac2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹娱观察”（ID：yiyuguancha）</a>，作者：大娱乐家，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492558877909126</id>
            <title>专一型基金VS综合型基金，谁的回报高？ 让数据来说话</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492558877909126</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492558877909126</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 11:37:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: VC, 专一型基金, 综合型基金, IRR
<br>
<br>
总结: 今年上半年，VC行业面临着一系列困境，如中概股落寞、一二级市场估值倒挂等。在这种情况下，专一型基金成为了受宠的对象。根据数据分析，专一型基金在风险投资基金中的份额越来越大。然而，对于专一型基金和综合型基金的业绩表现，目前还没有明确的结论。专一型基金通过专注于特定行业，能够提供更深入的行业洞见和更精准的决策基础，但综合型基金仍然占据主导地位。在中国市场，专一型基金有助于发掘符合国家战略和市场需求的优质项目，但投资者也需要具备灵活性和适应性，根据市场变化调整投资策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于很多VC来说，今年上半年无疑是一段举步维艰的坎途，一些诸如“中概股落寞”、“一二级市场估值倒挂”、“行业遇冷”、“中美创投脱钩”、“VC裁员潮”等关键词，渲染出行业一片愁云惨淡的景象。在运气越来越缥缈的当下，大家对“确定性”的要求越来越高，专注于特定行业的专一型基金（Specialist）在这样的背景下乘风而上，成为国内外VC行业的宠儿。</p><p>根据PitchBook的数据分析报告，专一型基金在风险投资基金总数中所占的份额越来越大——今年为26.4%，而2014年为22.2%。</p><p>那么，与综合型基金（Generalist）相比，是否有切实的数据证明，专一型基金（Specialist）能带来更好回报？</p><p>PitchBook近日发布了一篇题为《Battle of the funds: Do VC specialists outperform generalists?》的文章，作者Leah Hodgson。文章通过分析2000年至2020年间1824支风险投资基金的表现，得出了颇具参考价值的结论。适道对文章进行了翻译和补充，正文如下：</p><h2><strong>01 综合型基金与专一型基金之优劣</strong></h2><p>长期以来，综合型基金投资者对多个行业有所涉猎，而专一型基金投资者只关注特定行业或垂直行业，这两类极端的投资策略各有利弊。</p><p>相较而言，专一型基金投资者能吸引专业知识储备深厚的团队，这不仅有利于他们识别出更有价值的投资标的，还能让他们对创业者吸引力十足。而综合型基金投资者则有更大的业绩压力，如果没有良好的业绩记录，他们就很难从竞争者中脱颖而出，进而在市场中获得LP资金。</p><p>然而，专一型基金因其可投资范围小，较难获得更多投资机会并扩大投资规模；综合型基金投资者则有着广泛的投资机会，这让他们能够更加灵活地应对行业变化。</p><h2><strong>02 以2.5亿美元规模为分水岭，IPR表现不一</strong></h2><p>关于这两类基金的优劣，可能要用一整篇论文才能说清楚。在这里，我们只需将关注点聚焦于一个问题：这两类基金的业绩表现如何？</p><p>一般而言，专一型基金的投资期限较长（尤其是生物技术、深度技术等领域），因此它们的投资会随着时间推移而大幅升值。为了实现商业化或达到退出点，一些专业领域的初创公司会在早期增加资本密集度，以求随着时间推移分散收益。综合型基金具有多元化的优势，使它们能够更有效地分散风险，抓住各个领域的机会，以达到更稳定的IRR。</p><p><strong>结论一：在低于2.5亿美元的基金中，专一型基金的IRR胜出</strong></p><p>这个结论并不意外，因为规模较小的基金通常会专注于早期阶段。也正如上文所述，专一型投资者在某一个特定领域，积累了大量且深入的专业知识，这使得他们更容易识别有前途的初创公司，并更准确地评估利基领域的市场趋势。这些专家团队只需在自己的重点领域建立网络，而不是跨越多个行业，就能带来更好的交易机会。</p><p><strong>结论二：在高于2.5亿美元的基金中，最新一批综合型基金（2015年——2020年）的IRR高于专一型5%左右</strong></p><p>一方面，较大规模的基金虽然可能向特定行业投入更多资源，但它们往往专注于后期阶段，而后期投资者的专业知识储备可能比不上前期投资者的。</p><p>另一方面，综合型基金的IRR更高，也可能因为风险交易在2017年、2018 年左右开始真正升温。得益于所有行业的估值都在飙升，综合型基金跨多个领域的押注得到了回报。不过，这种“广撒网”式的投资，不太可能在一个更加疲软的市场拿到如期收益。</p><p><strong>结论三：专一型的TVPI略高，但幅度可以忽略不计。</strong></p><p>基金的业绩取决于许多因素，包括投资团队、市场状况、风险管理运营的具体领域等等。从很多专一型基金投资的长期性质来看，它们确实在TVPI上有所胜出。但综合型基金因其具有更高的IRR，也会吸引更多投资者。</p><h2><strong>03 综合型基金的IPR历史表现</strong></h2><p>文章到此结束了。然而，正如上文所述，综合型基金在IRR方面的领先地位只出现在最新一批（2015年——2020年），这与风险投资的牛市相吻合。那么，在当前的低迷时期，综合型基金还能保住自己的位置吗？</p><p>除了观测未来，我们或许可以从历史数据中寻找答案。为得出更准确的结论，适道找到了PitchBook对1996-2015年451只美元创投基金样本的分析报告。</p><p>首先，该研究根据HHI指数（解释行业集中度），将创投基金分为三大类：综合型基金（Generalist）、专注型基金（Targeted）、专一型基金（Specialist），这三种基金所对应的HHI指数分别为小于2500、大于2500、小于4000和大于4000。注意，专一型基金（Specialist）的行业集中度最高。</p><p>其次，研究列出了三类基金的IRR和TVPI指数。</p><p><strong>结论：</strong></p><p>1、专注型基金在早期年份表现出色，但在后期年份表现不佳，尤其是和综合型基金相比。</p><p>2、专一型基金表现相对更稳定，但没有明显迹象表明这三类基金的业绩表现存在重大差异。</p><p>3、在1996-2015区间，没有证据表明综合型基金的IRR指数明显优于专一型基金。</p><p>此外，在研究将自变量替换为基金HHI指数，更换回归模型后，也得到了赛道专一程度不会影响基金业绩的结论。</p><h2><strong>04 对中国VC的启示</strong></h2><p>综上，专一型基金和综合型基金的battle依然得不到一个明晰的结论。但我们能确定的是，即便专一型基金的占比从2014年的22.2%升至今年的26.4%，但就目前来看，综合型基金仍然占据大头。</p><p>不过，专一型基金通过专注于某一垂直赛道，无疑为投资者提供了更深入的行业洞见和更精准的决策基础。毫无疑问，这种类型的基金有更多的机会挖掘到“水下项目”，即那些尚未被市场广泛认知，但具有巨大潜力和创新能力的项目。</p><p>这种垂直化的投资策略，尤其在中国，有助于解决综合型基金常面临的问题：由于缺乏对特定行业的深入了解，可能导致投资决策的不准确或风险暴露的增加。另一方面，随着中国市场对创新和高技术产业的不断追求，专一型基金更容易发掘出符合国家战略和市场需求的优质项目，从而实现更高的综合回报率。</p><p>值得注意的是，专一型基金能在特定环境和周期内表现出色，并不意味着它就是一种“一劳永逸”的解决方案。投资环境是多变的，对投资者而言，最重要的是具备灵活性和适应性，能够根据市场变化和实际情况调整自己的投资策略。这或许也是未来中国VC领域发展的一个重要启示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lcZ01k1aHgKS3aFcZFLhAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“适道”（ID:survivalbiz）</a>，作者：适道，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492499080175748</id>
            <title>iPhone 15冰点价，不在双十一购物节？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492499080175748</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492499080175748</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 11:36:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 15系列, 价格下降, 双十一购物节, 官方优惠
<br>
<br>
总结: iPhone 15系列发布以来，价格下降引发争议，但双十一购物节即将到来，各大电商平台推出官方优惠，为消费者提供更优惠的购买机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>iPhone 15系列发布以来，先是首销破发引发争议，接着又因质量问题频上热搜，可以说是苹果最命途多舛的一代。</p><p>据悉，iPhone 15系列四款机型在第三方店铺中价格连降几番，目前已经到了冰点价位，随着价格下降，性价比似乎也突然高了起来。不过，按照惯例，双十一购物节临近，各大电商平台也会在这时候卯足劲准备各种优惠，只为抢到最高的关注度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e85b489eb937454c9028063b9378301a@1547419282_oswg259221oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>纵使这代iPhone普遍评价不算太高，但假如是价格到了一个合适的区间，那还是有很多可取之处的，至少对于一些正在手持前几代的iPhone用户来说，是一个不错的选择。</p><p>为了帮助各位想要购入新款iPhone，但又被各种优惠套路整的云里雾里的朋友们，小雷特意整理了目前主流电商平台的官方优惠，争取让大家都能买到最优惠的爱机，愉快过个双十一。</p><h2><strong>官方优惠，稳中求稳</strong></h2><p>每年双十一，苹果都会积极地参与其中，但优惠折扣给得却扣扣搜搜的，有一种不愿降价但也要凑个热闹的感觉。</p><p>iPhone 14系列在去年受到了苹果的「优待」，不仅在官方微信公众号里获得专属的优惠推文，还联合天猫发放两波优惠券，可以说是相当努力了。<strong>但iPhone的官方折扣向来普普通通，例如iPhone 14系列，天猫Apple Store官方旗舰店提供600元优惠券，折后起步价为5399元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ed8d54da44e44d13b4f6fa82d17ce30f@1547419282_oswg385666oswg1179oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：拼多多）</p><p>所以说，要论真正的优惠，还得看电商平台如何出手。</p><p>很多小伙伴对电商平台的购物节活动愈发没有兴趣，主要还是各种套路、玩法过于耗时间、浪费精力，就像淘宝、京东，从预热活动开始，就有无数的定时领券、游戏赢红包，或者定时秒杀等。看得让人头大。</p><p>京东、拼多多今年取消了预售套路，直接现货开售，iPhone 15系列也在备货名单中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c51eb2becc124322805c3f4963dbf6f8@1547419282_oswg255530oswg1179oswg1750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：京东）</p><p>事实上，Apple京东自营旗舰店也属于苹果的授权店之一，即便能够自定义部分优惠策略，但大体上还是要跟随官方设定的范围调整。据小雷了解，京东旗舰店目前并未放出iPhone 15系列的优惠券，但支持现货现发，当天订购次日送达。</p><p>去年双十一，京东iPhone 14 Plus直降1000元，发售不到一个月就实现官方价历史新低。<strong>当然，这款机型在去年是最不受欢迎的一款机型，上市当日就已经跌破市场价，按照这样的规律来看，今年iPhone 15系列全系销售情况都不算太好，的确也是可以期待一波官方直降800-1000元。</strong></p><p>总的来说，这类官方优惠券形式的优惠折扣，往往都不会有很大的降幅，但天猫旗舰店、京东旗舰店，均支持免息分期，对于有分期需求，同时对第三方店铺有所担忧的朋友选购。</p><h2><strong>百亿补贴，彻底杀疯了！</strong></h2><p>相比起双十一大促里的各种套路，「百亿补贴」显得清新脱俗多了。</p><p>今年，各家电商平台将火力集中在「低价」这个关键词上，京东在“京东11.11真便宜”发布会上携手各商家共同发起“京东11.11真低价倡议”，主要内容就是要将价格打下来，给消费者真实惠。</p><p>既然如此，就不得不说到「百亿补贴」的常客——iPhone。</p><p>「百亿补贴」的始祖拼多多依然是火力最猛的一家。iPhone 15在拼多多上的补贴价为5198元起，存储容量128GB，与官方价格相比，直降了801元；iPhone 15 Pro的256GB版本补贴价则是7998元，比官方价格便宜了1001元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_6589c37e2f484a368d15249ba800c1f3@1547419282_oswg592016oswg1179oswg1574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：拼多多）</p><p>但值得注意的是，iPhone 15 Pro的128GB版本在拼多多「百亿补贴」频道里显示「补货中」，这也是三家主流电商平台里第一个卖断货的商品，受关注度可见一斑。</p><p>淘宝「百亿补贴」频道定价基本与拼多多相同，128GB版本的iPhone 15补贴价也在5198元，而iPhone 15 Pro Max则是9942元起，补贴644元。售价最高的是京东「百亿补贴」，同规格的iPhone 15 Pro，定价为8498元，比另外两家平台都要贵上100元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0cd077fd96de4725827c24201185d98c@1547419282_oswg602220oswg1179oswg1387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：淘宝）</p><p>事实上，「百亿补贴」作为电商平台最关注的频道，早就已经实现实时控价、买贵必赔等服务，定价优惠紧咬对方，几乎是一步都不让。尽管定价上寸步不让，但各家平台的优劣势也很明显。</p><p>拼多多虽然是「百亿补贴」的老大哥，但其莫名其妙的账号资格判定也让消费者感到苦恼，不少网友都曾遇到下单后被自动取消订单的情况。而淘宝和京东在这方面做得要比拼多多好一些，尤其是京东，甚至会显示预计到货时间，给足消费者舒适的体验。</p><p>不过京东也有明显的问题：版本不全。譬如说，京东「百亿补贴」频道没有128GB版本的iPhone 15，也没有256GB版本的iPhone 15 Pro，更别提颜色和各个内存版本的搭配了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0ec803b2c7c84834978080324a00aa7e@1547419282_oswg656870oswg1179oswg1766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：京东）</p><p>不得不说，「百亿补贴」是一种官方提供的促销平台，本质上，提供商品的还是第三方卖家，这也是不少消费者会有所顾虑的原因。<strong>对于部分消费者来说，「百亿补贴」的确是今年双十一购买iPhone 15系列最实惠的选择之一，毕竟实时确保全网低价，还有买贵必赔服务。</strong></p><p>但要综合各方面因素来看的话，小雷只推荐比较有经验的消费者尝试，而新入坑iPhone的小白们，还请谨慎考虑。</p><h2><strong>iPhone 15怎么买最划算？</strong></h2><p>不难看出，今年双十一各家电商平台的优惠力度都要比去年更大，尤其是「百亿补贴」频道上线后，已然成为必争之地。</p><p>淘宝、京东，都是既有苹果官方渠道，也有「百亿补贴」的电商平台，前者可以叠加领优惠券、购物金或是平台会员专享券等方案做到不俗的优惠，后者则是官方补贴一口价。</p><p>从传统的模式来看，天猫、淘宝、京东基本就是靠领取大额优惠券，尽管这些优惠券数量很大，但也会有抢完的时候，例如去年iPhone 14系列，淘宝特意开启了第二轮优惠券活动，就是防止有用户没抢到券。另外，前几年淘宝专属的88VIP优惠券从去年开始也不再适用于苹果产品，留给用户的可操作空间也是小了很多。</p><p><strong>不仅如此，天猫、淘宝都有在活动结束前几小时加码优惠的情况出现，比如iPhone 13系列、iPhone 14系列，都在最后4小时放出更大额的优惠券。想要在这两个平台入手新款iPhone的朋友，可能需要盯紧活动进展，确保领到最大额的优惠券。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c1de2037049c43fba2973ebd183085cb@1547419282_oswg633485oswg1065oswg1065_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：淘宝）</p><p>拼多多向来都没有真正意义上的「双十一大促」，其优惠活动基本都集中在「百亿补贴」频道，这一点和其他几个电商平台都有所不同。正如我们前面提到，拼多多「百亿补贴」确实是非常实惠的渠道，但往往也需要一些运气，假如能熬过「补货」和「砍单」两个大劫，它的性价比绝对不输传统优惠券模式。</p><p><strong>简单来说，追求官方渠道的小伙伴可以关注10月29日双十一第一波大促，把首页该领的优惠券都领了，配合满减优惠，基本上就是最终的定价。只想看最实惠价格的朋友们，直接冲「百亿补贴」，三个平台的价格都相差无几，确定好想要的型号和颜色，稍微对比一下价格即可。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_003f1307e26747a186fa3d0387384ddb@1547419282_oswg117309oswg1707oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>但小雷也想多嘴提一句，今年想冲iPhone 15 Pro系列的朋友们，最好选择官方渠道，毕竟这代机型的「翻车」情况不少，万一要是真有这种现象发生，也能享受到较好的售后服务。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>