<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602545238663043</id>
            <title>暴跌72%，江西首富，没了430亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602545238663043</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602545238663043</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:24:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 潮起潮落, 首富易主, 锂电产业, 淘汰赛
<br>
<br>
总结: 2023年，江西首富李良彬的赣锋锂业面临碳酸锂价格下跌和业绩下滑的困境，导致股价暴跌，李良彬的财富蒸发超过430亿元。锂电产业进入产能过剩时代，已有近20家上市企业宣告失败或撤资，行业正迎来残酷的淘汰赛。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>潮起潮落，首富易主。</p><p>2023年，“江西首富”李良彬的日子并不太好过。</p><p>新能源风口渐凉，碳酸锂价格遭遇断崖式下跌，导致赣锋锂业盈利能力持续走弱，2023年第三季度净利润暴跌96%。同时，赣锋锂业股价也崩了，期间期间累计跌幅超72%。</p><blockquote><p>若按持股比例计算，赣锋锂业股价暴跌期间（2021年9月1日至今），赣锋锂业创始人兼董事长李良斌的财富累计蒸发超过430亿元。2023年，李良彬江西首富的宝座也被晶科能源实控人李仙德夺走。</p></blockquote><p>站在2024年起点，锂电产业正迎来残酷的下半场淘汰赛。当前，全国锂电行业已进入产能全面过剩时代，新一轮淘汰赛已至，据不完全统计，目前已有近20家上市企业宣告进军锂电失败，或是撤资锂电回归自身主业，或是停产、破产等。</p><h2>01 “江西首富”没了430亿</h2><p>新能源风口渐凉，碳酸锂价格遭遇断崖式下跌，全国锂电龙头——赣锋锂业面临业绩、股价“双杀”。</p><p>首先是，其掌舵的赣锋锂业正面临巨大的经营业绩压力。</p><p>随着全国碳酸锂产能大量释放，市场供求关系迅速转变，碳酸锂价格一路暴跌，国内碳酸锂龙头——赣锋锂业的盈利能力持续走弱。</p><blockquote><p>据财报数据显示，2023年第三季度，赣锋锂业实现营业收入75.4亿元，同比大幅下降42.77%；归母净利润为2.39亿元，同比大幅下滑95.91%。产品毛利率已降至4.94%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_b4e594f0d44d4713bcc6b7e4cfd404d7@5388495_oswg94148oswg999oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>主要原因是，产品价格遭遇断崖式下跌。2022年，电池级碳酸锂价格一度触及63万元/吨，截至2024年1月10日，碳酸锂期货价格仅为9.8万元左右/吨，累计跌幅超过80%。</p><p>根据机构预测，未来两年，电池级碳酸锂价格将维持在10万元/吨左右。</p><p>中电能协电池回收利用委员会产业研究部发布的数据显示，2022年，赣锋锂业的碳酸锂生产成本在15.61万元/吨。这意味着，现在10万元/吨的价格已经令赣锋锂业锂系列产品陷入亏损当中。</p><p>经营业绩大跌的背景下，赣锋锂业的股价也崩了。</p><p>2021年9月1日盘中，赣锋锂业股价盘中最高达到157.4元/股，截至2024年1月12收盘，股价仅剩43.48元/股，期间累计跌幅超过72%。</p><p>若按持股比例计算，赣锋锂业股价暴跌期间（2021年9月1日至今），赣锋锂业创始人兼董事长李良斌的财富累计蒸发超过430亿元。</p><p>2023年，李良彬江西首富的宝座也被晶科能源实控人李仙德夺走。</p><h2>02 站上风口的“江西首富”</h2><p>说起赣锋锂业，必然离不开李良彬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_c5a801dad2b1450dafc5fbc30eb7bd31@5388495_oswg81941oswg1108oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1967年出生的李良彬，19岁考入原宜春师专化学系，毕业后，被分配至江西锂厂从事锂盐产品研制和开发，成为一名研发人员。埋头苦干数年后，不到30岁的李良彬当上了江西锂盐厂溴化锂分厂厂长。</p><p>上世纪90年代，由于高昂的提炼、制造成本，锂行业并不被看好。直到SQM（智利矿业化工）开发出盐湖提锂技术，降低了锂资源开发提炼成本，才让锂资源真正走入大众视野。</p><p>商业嗅觉敏锐的李良彬，一直都在关注着碳酸锂行业。</p><p>1997年，李良彬做出了一个大胆的决定，辞掉江西锂盐厂溴化锂分厂厂长一职；1998年，便开启了创业之路，承包了一家小型锂工厂。</p><p>2000年，李良彬正式成立赣锋锂业。</p><p>赣锋锂业成立后，李良彬便大肆招兵买马，甚至不惜斥重金从客户手里“抢人”。赣锋锂业现任副董事长兼总裁王晓申便是公司客户SQM的代理，为赣锋锂业发展立下了汗马功劳。</p><p>大量人才的加入，令赣锋锂业的技术迎来大突破，叠加江西的资源优势，赣锋锂业的经营规模迅速发展壮大。2007年，赣锋锂业销售收入达到2亿级别，净利润接近4000万元。</p><p>李良彬对技术革新非常重视，不断投入研发，赣锋锂业一举成为了中国首家掌握了“盐湖提锂”技术的企业，这项技术一度拯救了赣锋锂业。</p><p>2010年，赣锋锂业正式登陆A股。此后多年，赣锋锂业一直稳步发展，到2017年，赣锋锂业已经成为年营收超40亿元，净利润超14亿元的大型企业。</p><p>通过多次对外并购，赣锋锂业锂盐储量也在上升。数据显示，2022年赣锋锂业锂资源权益当量为4534万吨，赣锋锂业成为全球第一梯队的锂矿企业。</p><p>锂资源储备量的上升也让公司锂盐产能逐年提升。2017年赣锋锂业锂盐产量为3.89万吨LCE（碳酸锂当量），到2022年增长至9.7万吨LCE。</p><p>万事俱备，只欠东风。</p><p>2020年，在“双碳”政策刺激下，全国新能源汽车销量猛增，碳酸锂变得供不应求，价格一路飞涨。2021年初，碳酸锂市场价格维持在5万~6万/吨，2022年突破了60万/吨，累计上涨幅度超过10倍。</p><p>赣锋锂业无疑享受到“锂周期”带来的巨大红利，2022年，赣锋锂业年营收达418.2亿元，归母净利润超205亿元。</p><p>赣锋锂业股价暴涨，不到三年的时间，股价累计涨幅超过10倍，赣锋锂业创始人兼董事长李良斌身家暴涨。</p><p>2022年胡润百富榜中，李良彬以325亿元身家位列国内富豪榜155位，同时李良彬成功登顶江西省首富。</p><h2>03 大洗牌</h2><p>站在2024年起点，锂电产业正迎来残酷的下半场淘汰赛。</p><p>在全球经济下行、终端需求增速放缓下，锂电行业经历了从2022高速发展到2023的调整期。产能过剩与供需博弈、全球化布局与贸易保护，正重塑行业格局，可以确定的是，锂电行业已进入新一轮洗牌周期。</p><p>当前，全国锂电行业已进入产能全面过剩时代，在下游终端到电池、材料端，都在面临“内卷”压力。</p><p>价格战，成为一种普遍现象，低价竞争、低价中标成为行业常态。</p><p>目前，部分碳酸锂企业的开工率已经不足50%，铜冠金源期货指出，当前价格下，大多数云母提锂企业已经陷入亏损，部分下游采购商已经暂停采购，以消化现有库存为主。</p><p>随着市场竞争加剧，产能全面过剩下，新一轮淘汰赛已至。据不完全统计，目前已有近20家上市企业宣告进军锂电失败，或是撤资锂电回归自身主业，或是停产、破产等。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8RaVffAMXaJ1C-jkYtB29w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“侃见财经”（ID:kanjiancj）</a>，作者：侃见财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602536773155714</id>
            <title>像买股票一样买比特币，加密货币行业迎来“分水岭时刻”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602536773155714</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602536773155714</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:23:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 虚拟资产, 比特币现货ETF, 美国证券交易委员, 加密货币交易所
<br>
<br>
总结: 美国证券交易委员首次批准了比特币现货ETF的上市交易，这是虚拟资产领域的历史性时刻。现货比特币ETF是一种可以在证券交易所交易的开放式基金，其资产主要投资于比特币。通过这种方式，投资者可以在传统金融市场上买卖比特币，而无需直接持有和管理比特币。这一决定将改变比特币的游戏规则，让更多的机构和散户投资者能够接触到加密货币并进行投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>虚拟资产迎来历史性时刻。</p><p>当地时间周三，<strong>美国证券交易委员（SEC）史上首次批准比特币现货ETF</strong>( Exchange Traded Funds，即交易型开放式指数基金 ) ，<strong>授权11只ETF在本周四开始上市交易。</strong></p><p>获批的现货比特币ETF发行机构包括：灰度投资（Grayscale）、Bitwise、Hashdex、iShares、Valkyrie、Ark 21Shares、景顺（Invesco Galaxy）、VanEck、WisdomTree、富达（Fidelity）、Franklin。其中贝莱德、景顺和富达等为老牌投资公司，灰度投资和方舟投资等则为专注数字技术的新进入者。</p><p>消息一出，各类虚拟资产沸腾。</p><h2>01 什么是比特币ETF？</h2><p>比特币ETF是一种可以在证券交易所交易的开放式基金，可以根据需求发行或赎回股票，其资产主要投资于比特币。ETF与股票类似，在主要交易所进行交易，并且可以在整个交易日内，以与标的资产一致的价格进行买卖，标的资产则由ETF管理人保管。</p><p><strong>比特币现货ETF则旨在跟踪比特币的价格表现。</strong>现货ETF的运作方式为，投资者购买现货ETF的股票或份额，而基金管理公司则负责管理和持有相应的比特币作为基金的底层资产，这使得投资者能够通过股票交易所在公开市场上买卖比特币，而无需直接持有和管理比特币。而这也将改变比特币的游戏规则，让机构和散户投资者在不直接持有比特币的情况下，就能接触到世界上最大的加密货币并进行投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_af79a4ca52554906a705d1efda79fca2@000000_oswg683966oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从运作模式看，发行商们将从加密货币交易所购买实物比特币，并交由Coinbase Global等托管机构储存，再由后者发行ETF。</p><p>对比期货ETF，现货ETF的优势在于，它提供了一种相对简便和传统的投资方式，使投资者能够在传统金融市场上通过经纪商进行交易，并获得比特币价格的替代投资，相较于直接购买和持有比特币，现货ETF提供了更好的流动性和便利性，同时还能通过交易所的监管和透明度提供一定程度的投资保护。</p><p><strong>在比特币现货ETF获批以前，市场上有大量比特币信托。获批之后，投资者们可以在其传统的股票经纪账户中交易该数字货币，而不用通过那些初创公司平台。这无疑会让传统投资者更加安心。</strong></p><h2>02 一波三折</h2><p>早在2013年7月，Winklevoss比特币信托基金便向SEC提交了首个比特币ETF申请，但未获得批准。在此后长达10年的时间里，包括灰度、贝莱德等在内的多家传统投资“巨头”多次发起比特币现货ETF申请，但均遭到拒绝，仅2018年到2023年3月，委员会就否决了20多份针对比特币现货ETF的交易规则申请。</p><p>SEC的现任主席Gary Gensler及其前任Jay Clayton，都拒绝允许此类产品推出，理由是比特币价格波动剧烈、担心投资者保护、市场操纵的可能性、以及没有为投资者和公共利益提供足够的保护等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_46c9a1bd906b42f3889c9b2d40b9ccaa@000000_oswg685858oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SEC现任主席Gary Gensler</p><p>就在批准前夕，围绕现货比特币ETF获批的消息还闹出一个大“乌龙”，并且引发了市场震动。</p><blockquote><p>北京时间1月10日凌晨，BTC价格在短暂拉升后下跌，当日最大跌幅超过7%，一度跌至44000美元左右。而引发BTC价格跳水的正是SEC的“假消息”。</p></blockquote><p>据报道，当天黑客入侵SEC官方社交账号，其在社交媒体的官方账号宣布，批准所有比特币现货ETF在美国全国性交易所上市的申请。但随后，SEC主席Gary Gensler在个人账号紧急澄清，SEC社交账号被盗用，该消息“未经授权”，SEC尚未批准现货比特币ETF上市和交易。该事件当日一度引发比特币盘中跳水超过2000美元。</p><p>1月11日，受到比特币现货ETF获批交易的消息影响，包括比特币在内的虚拟货币交易价格也迎来上涨。</p><h2>03 首日表现</h2><p>随着比特币ETF获批，发行商之间的竞争加剧，行业巨头为了在监管机构对它们未来的决定之前更具吸引力，进一步削减了费用。机构为了吸引更多的用户、资金与市场份额，纷纷降低费率，豁免后11家机构的平均费率达到了0.478%。</p><p>周四上午，这11只获批的现货比特币ETF开始交易，为争夺市场份额展开了激烈的竞争。这些标志着加密货币行业分水岭的产品，将检验仍被视为高风险的数字资产能否获得更广泛投资群体的接受。</p><blockquote><p>比特币交易首日，盘中一度涨穿4.9万美元，创2021年12月以来的新高，日内涨约6.8%。而这些获批上市的比特币ETF也一齐上涨，IBIT涨约5%，GBTC涨超6%。</p></blockquote><p>其中，灰度的GBTC交易量超过21亿美元，贝莱德的IBIT超过10亿美元，富达的FBTC超过6.8亿美元，这三只ETF主导了交易量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_fdad3997018045a898d68f6d0ad71eeb@000000_oswg1650892oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过随后热情退却转跌，重返4.6万美元左右。相关ETF也涨幅收窄、盘中转跌。</p><p>伦敦证券交易所集团（LSEG）的数据显示，美国比特币现货ETF上市首日交易量达到46亿美元，投资者纷纷涌入这种具有里程碑意义的产品。</p><p>此前分析师们曾预计，在比特币现货ETF获批后的首个交易日，将有高达40亿美元的资金流入。事实证明，投资者的热情比预计的还要高。而这可能仅仅是开始，后续随着更多机构加入，或许会引爆新一轮持久行情。</p><h2><strong>04 市场影响</strong></h2><p>事实上，在此次美国批准之前，其他国家就已有比特币现货ETF上市。</p><p>2021年2月，Purpose Investments在多伦多上市了Purpose Bitcoin ETF，是北美首支比特币现货ETF。2021年6月，巴西证券交易所也上市了由QR Capital推出的拉丁美洲首个比特币现货ETF。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_215d89abe9454331a365371762181c5a@000000_oswg996185oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管其他国家市场已推出现货比特币ETF，但分析称，<strong>美国此次的批准意义更为重大，有望为这种最受欢迎、流动性最强的加密代币开创一个新时代。</strong></p><p>这一决策代表着SEC对于数字资产，尤其是比特币这一主流数字资产的态度发生了显著变化，表明了对数字资产主流化和制度化的接受。</p><p>过去一年，比特币价格从1月的17000美元左右，涨到了获批后的46000美元左右。1月11日，比特币价格一度突破49000美元，后又回落，涨幅超166%，其中一部分原因就来于整个加密市场和资本市场对此次美国SEC批准ETF的期待和看好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_6ada18a40cf0422a9a85aea9b1f10c5d@000000_oswg287372oswg474oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比特币成为主流配置资产，意味着未来会有更多机构投资者参与比特币的交易。从总体上看，比特币现货ETF推出以后，比特币市场会更加趋于成熟，比特币的价格波动会趋于平缓，风险控制的成本会进一步降低。</p><p>但目前，比特币现货ETF依然属于境外金融产品，由于缺乏直接渠道，境内用户想要参与其中并非易事，因此整体影响较小。另有币圈用户同样直言，相较于比特币现货ETF的交易情况，更关注这一消息对于币价的整体影响。</p><h2>05 各方态度</h2><p>需要注意的是，比特币现货ETF获批对于比特币而言也并非“一劳永逸”，全球对于比特币和加密货币的分歧依然巨大。</p><p>在相关消息发出后不久，SEC主席Gary Gensler就发布声明强调，此次的“批准”并不代表“认可”。詹斯勒称，比特币是一种投机性、波动性较大的资产，也被用于非法活动，包括勒索软件、洗钱、逃避制裁和恐怖主义融资。投资者应该对与比特币和价值与加密货币相关的产品存在的大量风险保持谨慎。</p><p>部分业内人士认为，美国SEC批准比特币ETF是加密货币投资者基础扩大的关键一步；但也有专业机构警告称，此举将鼓励散户投资者将资金转移到一个以丑闻不断和价格大幅波动而闻名的行业，对风险监管方面有巨大挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_009edc8edd3048ada7b4d8262faa50a3@000000_oswg37537oswg474oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一些分析师警告称，围绕ETF获批的兴奋情绪，可能有点为时过早。ETF的主要优势在于透明度高、分散风险、交易成本低和灵活管理。对于部分投资者来说，ETF满足了市场资产配置和风险管理的需求。但也需要意识到，数字资产ETF价格波动的关键影响还是在于比特币和以太币的价格，而这类数字资产是风险较高的投资资产，资产价格的涨跌幅度和速度、底层逻辑、交易机制、定价体系、技术依托等都与传统资产有显著差异。</p><p>而币圈曾爆出一系列破产和丑闻，例如FTX加密货币交易所垮台，其创始人被认定犯有欺诈罪，其他交易所也曾被指控藐视美国证券法，全球最大的加密货币交易所币安最近承认违反了美国反洗钱法，这些都让许多投资者深感疑虑。</p><p><strong>无论如何，现货比特币ETF被批准上市和交易，都是一个里程碑时刻。如今ETF终局已至，备受争议的比特币终于在某种意义上从“小众资产”成为“主流资产”，但抛开规则来看，比特币作为一种虚拟货币的价值，能在人们认知范围内维持多久？一切仍是未知数。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651770659&amp;idx=2&amp;sn=3db1124f6dcb65ebfc6b007fbb5c355a&amp;chksm=bcf4a85535866deed3063b2a9d5c815b10710ea4e8495f17d301df91aff3f924e4133e6178e5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：穆清，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603004868443015</id>
            <title>​2024年首家，“易主”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603004868443015</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603004868443015</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:17:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 诺德基金, 实际控制人变更, 四川能投, 清华控股
<br>
<br>
总结: 诺德基金是一家公募基金公司，经历了多次实际控制人的变更。最近，诺德基金的实际控制人变更为四川能投，之前的大股东清华控股将其股权划转给了四川能投。这次变更对于诺德基金来说是一次重要的里程碑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨日晚间，诺德基金公告称，经证监会核准，诺德基金实际控制人变更为四川能投。这也是2024年首家发生实际控制人变更的公募基金公司。&nbsp;</p><p>据了解，诺德基金成立于2006年，此前的大股东为清华控股，诺德基金也是当时唯一一家具有高校背景的公募基金管理公司。而随着高校企业管理体制改革，清华大学将所持清华控股100%股权划转给四川能投，并更名为天府清源控股，诺德基金实控人也随之发生更迭。&nbsp;</p><h2>01 诺德基金“易主”获批</h2><p>1月12日晚间，诺德基金管理有限公司（下称“诺德基金”）发布公告称，经中国证券监督管理委员会（下称“证监会”）核准，诺德基金实际控制人变更为四川省能源投资集团有限责任公司（下称“四川能投”）。此次实际控制人变更不涉及公司注册资本、不涉及公司股权结构变更。&nbsp;</p><p>从股权结构来看，目前天府清源控股有限公司、北京天朗云创信息技术有限公司两大股东分别持有诺德基金51%、49%的股权。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_72d6cdc0fbee48d1acf44ff29505d93a@000000_oswg140634oswg1018oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前1月5日，证监会网站就披露了诺德基金变更实际控制人反馈意见，请诺德基金就公司本次实际控制人变更后，控股股东天府清源控股有限公司在参与公司治理方面的变化情况（包括但不限于董事提名权、高管推荐权变更等）进行说明。&nbsp;</p><h2><strong>02 几经股权变更</strong></h2><blockquote><p>公开资料显示，早在2006年公司成立之初，诺德基金是当时基金行业中第一家外资机构控股的基金公司，来自美国华尔街的老牌共同基金Lord Abbett持有诺德基金49%股权，当时诺德基金的整体经营管理也是由外方股东来主导。长江证券和清华控股分别持有诺德基金30%和21%的股权。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p></blockquote><p>2012年，外资股东开始考虑退出中国市场，到了2015年股权变更正式完成之后，长江证券将持有的诺德基金30%股权转让给清华控股，Lord Abbett将持有的另外49%股权转让给宜信惠民投资管理（北京）有限公司（现更名为：北京天朗云创信息技术有限公司），清华控股持股比例上升到51%，也由此正式入主诺德基金。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>彼时，诺德基金董事长潘福祥表示，股权变更让我们充分认识到，资本市场中不存在绝对的真理或金科玉律。美国的成熟市场在历经百年发展后获得的经验固然宝贵，但缺少‘本土化’的‘改良’就直接应用到一家新兴市场的基金公司上，现在来看也未必正确。资产管理公司还是要始终牢记投资者的实际需求，以保护投资者的切身利益、满足不同投资者的风险收益需求来作为首要职责，只有这样才能够真正在变幻的市场中获得良好的生存和发展机遇。&nbsp;</p><p>而此次实控人变更的背景还得追溯到2021年12月，当时由于校企改革，清华大学拟将其持有的清华控股100%股份无偿划转给四川能投，后者属于四川省国资委旗下。2022年4月，清华大学、四川省政府国有资产监督管理委员会、四川能投签署《关于&lt;国有产权无偿划转协议&gt;之补充协议》。&nbsp;</p><p>2022年6月，四川省国资委同意将清华控股100%股权注入四川能投，四川能投相应增加注册资本金并最终持有清华控股100%股权，清华控股有限公司则更名为天府清源控股有限公司。&nbsp;</p><p>据了解，四川能投在清洁能源、文化旅游、生态环保产业等多个领域具备较大优势。而此次实际控制人的变更对诺德基金这家拥有17年历史的老牌公司而言，又会是一次里程碑。&nbsp;</p><h2>03 在管资产规模超千亿元，固收产品业绩突出</h2><blockquote><p>官网信息显示，官网资料显示，诺德基金成立于2006年，注册资本1亿元。截至2023年12月31日，公司超150人的团队管理超1000亿元资产。&nbsp;</p></blockquote><p>公募产品规模方面，从成立至2015年末，诺德基金在管规模徘徊在十几亿左右，2016年起，诺德基金规模开始上升。Wind数据显示，截至去年三季度末，诺德基金在管基金规模达382.62亿元，旗下基金数量为40只，其中债券型基金规模为162.34亿元，混合型基金、股票型基金规模分别为79.52亿元、3.50亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_866155f3edf04d0e831a9f6ad2a56996@000000_oswg95366oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>固收方面，诺德基金旗下相关产品表现较好。截至2023年末，诺德短债近一年业绩位列前5%，诺德中短债过去一年业绩位列前6%。权益方面，最近三年股市调整加剧，诺德基金也面临投资考验。截至2023年末，诺德量化核心、诺德量化优选、诺德优选30等基金过去三年净值出现调整。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>记者注意到，去年4月，诺德基金还在成都设立了四川分公司。对于分公司的定位，诺德基金董事长潘福祥当时表示，设立分公司的总体想法还是希望能在经济活力最强的地区进行布局。我国有四大都市圈——大湾区、京津冀、长三角和成渝都市圈，我们认为这些地方正是中国实体经济的未来，能提供利于企业发展的优渥环境。另外，除了继续深耕公司现有业务外，我们也希望未来四川分公司能够在ABS、REITs等业务领域做出更多较好的开拓性研究。&nbsp;</p><h2>04 近年来多家公募实控人变更</h2><p>近年来，多家公募基金实控人发生变更。&nbsp;</p><p>去年4月，证监会核准国联证券成为中融基金主要股东，核准无锡市国联发展(集团)有限公司成为中融基金实际控制人，对国联证券依法受让中融基金56,625万元出资(占注册资本比例75.5%)无异议。&nbsp;</p><p>去年2月，证监会核准摩根士丹利成为摩根士丹利华鑫基金实际控制人；对摩根士丹利国际控股公司依法受让摩根士丹利华鑫基金12,750万元出资(占注册资本比例51%)无异议。&nbsp;</p><p>此外，还有万家基金、宏利基金、方正富邦基金、华融基金、华安基金等公募的实际控制人在近几年发生变更。&nbsp;</p><p>开年以来，还有一家公募基金发生股东变更。今年1月5日，证监会核准中邮证券有限责任公司成为中邮创业基金主要股东；对中邮证券有限责任公司依法受让中邮创业基金8700万股股份（占公司股份总数28.61%）无异议。本次股权转让完成后，中邮证券将成为中邮创业基金第二大股东。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>北京一位公募人士表示，近年来实控人、大股东变更增多，有的是做股权激励，有的是增资扩股，为基金公司或基金子公司“输血”；有的是为了获得控股权，或者外商独资控股。不论是股东方加强公募业务支持，还是人才激励，都是通过基金公司组织创新，优化公司治理结构等，整体将有利于增强基金公司在市场中的综合竞争力。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656012843&amp;idx=2&amp;sn=0c786df69a51d3168502e866fa2dfc64&amp;chksm=8a2d0fa37ad5ff9ec9031e210ed2a4e78bbbed7c293ae4bd52a6025ee0a6a64cd923d27acad6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：曹雯璟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603888852319108</id>
            <title>千亿全球资管巨头：中国股市复苏将一触即发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603888852319108</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603888852319108</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:08:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 资金流出, 美国货币市场, 日本股市, 印度股市, 人工智能供应链
<br>
<br>
总结: 2024年，预计资金将从美国货币市场流出。布莱恩建议投资者放眼全球，看好日本和印度股市，以及人工智能供应链中的企业。他认为，中国股市的估值已经处于历史低位，复苏将一触即发。大选年将受益于基础设施及能源转型板块。投资人工智能应关注全球市场，寻找提供基础设施和应用的企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，尚渤投资基金经理布莱恩•布雷尔（Brian Burrell）在接受中国基金报记者采访时表示，2024年，资金将从美国货币市场流出。</p><p>鉴于美股当前估值已经很高，他建议投资者放眼全球。布莱恩看好日本和印度股市，以及给人工智能产业“卖铁镐和铁锨”的半导体供应链中的企业。关于中国股市，布莱恩认为，鉴于目前中国股市的估值已经处于历史低位，其复苏将一触即发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_d7d5adf076574345918866bf2e1035b2@000000_oswg318379oswg450oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">尚渤投资是一家全球投资管理公司，截至2023年11月30日，尚渤管理的资产总规模约420亿美元（合人民币超3000亿元）</p><h2>01 关注资金将从美国货币市场流向何方</h2><p>在过去的几年，为应对通货膨胀，以美联储为首的全球各主要央行不得不高强度加息。布莱恩说：“现在，我们看到通胀开始回落。同时，高企的利率开始给消费带来压力。</p><blockquote><p>数据显示，各个年龄段人群的消费信贷拖欠率均从新冠疫情后的低点显著回升，尽管尚未达到令人担忧的水平，但仍值得关注。毕竟，消费占美国经济的比重高达70%，消费者资产负债表出现问题会增加经济衰退的风险。”</p></blockquote><p>他表示，高企的利率同时对美国政府的资产负债表影响重大。随着美联储的高强度加息，美国政府的利息成本正在急剧攀升，占据美国财政支出的很大一部分。面对高企的利率及利息负担，预计政府将考虑取消此前推出的财政刺激政策。</p><p>布莱恩认为，2023年可谓是“现金为王”。数据显示，伴随着美联储的急剧加息，大量资金流入风险较低、回报率较高的资产，如美国货币市场基金，使之规模创历史新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_c4fc0baeee0a4a099563f8d989463b9e@000000_oswg85022oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>布莱恩指出，2024年，联邦基金利率将从当前5%-5.25%的高位下调，值得关注的问题是，资金将从美国货币市场流向何方？这将对2024年各种资产类别的表现产生重要影响。</p><h2>02 大选年：基础设施及能源转型板块将受益</h2><p>与此同时，布莱恩说：“2024年是大选年，全球将有超过40亿人参与其中，当中许多选举都存在相当大的不确定性，这将给全球各类资产的表现带来更多不确定因素。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_c2279a4d9df6488caf3d7b33021ddef6@000000_oswg241235oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>布莱恩指出，过去几年政府支出中，基础设施，尤其是能源转型的基础设施，支出可以说是微不足道。而在刚刚结束的第28届联合国气候变化大会上，各国达成了许多与能源转型相关的协议。选举结果很难预测，但可以确定的是，那些争取连任的政客都掌握着财政大权。</p><p>综合以上因素，布莱恩认为，那些2024年将进行大选的国家，政府在基础设施及能源转型方面的支出，将继续保持强劲。因此，相关个股将会受益。</p><h2>03 日本及印度股市看高一线</h2><p>此外，布莱恩认为，当前，美国股票的估值相对较高，而欧洲、新兴市场和日本的股票估值则处于历史平均水平，甚至是历史低位。</p><p>首先，布莱恩看好日本股市。他表示，数据显示，日本企业的净利润率和净资产收益率分别从2012年的4.0%和1.8%，大幅提升至2022年的8.4%和5.8%。其背后的原因是日本的公司治理大幅改善，令公司更加专注于为股东创造更大回报。例如，上市公司独立董事占董事会比例超过33%的公司占比，从2018年的34%提升到95%。而这些改善尚未反映在股票估值上。</p><p>其次，布莱恩非常看好印度。他指出，印度人口庞大且充满创业精神，基础设施及社会治理正在完善。2024年印度将进行总统选举，确实存在不确定性；但基础设施相关板块却会受益于大选。此外，相对于其他新兴市场，印度股市当前整体估值不算低；但布莱恩认为，长远看，非常有前途的国家往往能够孕育出一些伟大的公司。</p><h2>04 人工智能：全球物色“卖铁镐和铁锨”的企业</h2><p>与此同时，布莱恩看好人工智能。他指出，2023年可谓是“人工智能之年”。数据显示，被华尔街称为“科技七巨头”(Magnificent Seven)的大型科技股——苹果、微软、谷歌、亚马逊、英伟达、特斯拉和Meta，全年平均涨幅达105%，成为2023年推动美股走高的重要力量。</p><p>进入2024年，布莱恩认为，投资人工智能，应放眼全球。在美国以外，有不少为人工智能提供基础设施，以及推动人工智能相关应用的企业值得关注。</p><p>他指出，在任何技术发展的早期，最赚钱的往往是“卖铁镐和铁锨的人”（彼得·林奇的“铁镐和铁锨”理论：美国“淘金热”时稳稳地发了大财的，是向淘金者出售铁镐、铁锨、帐篷和牛仔服的人）。</p><p>半导体供应链中，就有不少为人工智能提供“铁镐和铁锨”的企业，如：SK海力士，提供对人工智能加速器至关重要的高带宽内存，约25% 的收入来自于人工智能，英伟达是其重要客户；Besi，半导体组装设备的主要供应商；阿斯麦，生产尖端芯片所需的先进光刻设备的垄断性供应商；DISCO，这家日本公司在用于加工晶片的切割和栅格工具领域占据主导地位；以及台积电，世界领先的半成品代工厂，掌握所有关键技术需求趋势（如人工智能、云、先进通信）。</p><p>布莱恩说：“全球范围内，类似的公司很多，当中不少并不在美国。投资者应积极寻找类似企业，他们的低估值和业绩的稳定增长，能够帮助投资者对抗地缘政治及宏观经济方面一系列不确定因素。”</p><h2>05 中国股市：复苏将一触即发</h2><p>关于中国股市，布莱恩指出，尽管当前影响中国股市的因素错综复杂，让人很难预测拐点出现的具体时间，但鉴于目前中国股市的估值已经处于历史低位，布莱恩相信，中国股市的复苏将一触即发。</p><p>布莱恩看好那些能够为跨国公司提供基础设施、机械和工具的中国公司。这些公司近年来向东盟地区的出口持续增长，正在实现供应链的多元化。</p><p>对于中国消费行业，他认为，尽管估值很低，但股价的回升仍有待市场信心的进一步复苏。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656013015&amp;idx=2&amp;sn=ab5948158c66420e803b8f648dad59f1&amp;chksm=8af3965d37f65efe859114c34cc23e5f3ef00315e3ecccf65832cd057e4e318881c5c9a7d871&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：郭玟君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603889105648516</id>
            <title>超半数产品可投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603889105648516</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603889105648516</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:08:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募REITs, FOF投资, 资产配置, 增量资金
<br>
<br>
总结: 随着公募REITs纳入FOF投资范围，FOF产品数量超过全市场半数，为两大类产品带来长期双赢的市场格局。公募REITs具有分散资产组合风险的作用，可以更好发挥FOF的资产配置功能，同时也为REITs市场提供了增量资金。将公募REITs纳入FOF投资范围有助于丰富投资者结构、缓解流动性压力，支持REITs市场的扩容和可持续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着公募REITs从试点阶段迈向成熟，多家基金管理人去年下半年以来密集发布公告，将公募REITs纳入FOF投资范围。</p><blockquote><p>据记者统计，2023年下半年至今，共有26家基金管理人旗下208只FOF产品公告可投公募REITs，目前累计已有255只FOF可投资REITs资产，超过了全市场FOF产品数量的半数。&nbsp;</p></blockquote><p>业内机构和人士表示，REITs与股、债、商品等资产相关性较低，具有分散资产组合风险的作用，可以更好发挥FOF的资产配置功能；而FOF资金的进入，也为REITs市场提供了增量资金。REITs纳入FOF的投资范围，对两大类产品是长期双赢的选择，对两类产品扩容和可持续发展都有积极作用。&nbsp;</p><h2>01 255只FOF将REITs纳入投资范围，超过全市场半数</h2><p>Wind数据显示，截至1月12日，全市场将公募REITs纳入投资范围的公募FOF达到255只（不同份额合并计算），在全部产品中占比52.5%，已经超过了全市场的半数。&nbsp;</p><p>其中，易方达汇裕积极养老五年持有混合(FOF)、金鹰优选配置三个月持有混合发起(FOF)、华安养老目标2050五年持有混合(FOF)等次新产品，在2023年当年成立后，也先后公告可投公募REITs。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_d25909a4e4ec4267b56b8465642a86b3@000000_oswg278369oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国泰君安资管基金投资部表示，公募REITs的纳入对于国内公募FOF投资而言有着重要价值和长远意义：一方面，从大类资产配置的角度以及海外成熟经验来看，REITs与股票、债券、商品等资产种类的相关性较低，具有分散资产组合风险的作用。公募REITs产品兼具股债属性，在投资组合中具备独立价值，有助于实现资产组合的多样化配置。另一方面，REITs也具备高分红的特点，长期来看配置价值将逐步显现。&nbsp;</p><p>一位公募FOF基金经理也表示，REITs纳入FOF的投资范围，标志着公募REITs从试点阶段迈向成熟的过程中，逐步获得资本认可，逐渐成为资本市场一类基础投资产品。FOF资金的进入，也为REITs投资市场提供了新的增量资金，有助于提升REITs市场的流动性，有利于REITs这一品类资产的良性发展。&nbsp;</p><p>“长期来看，公募REITs的现金流相对稳定，且强制高比例分红，能够FOF提供长期稳定的回报率，同时公募REITs有助于分散投资者股债组合配置风险。”博时基金基础设施投资管理部基金经理刘玄也称。&nbsp;</p><blockquote><p>数据显示，上述纳入公募REITs投资范围的产品，2023年三季末基金规模合计为1068亿元，这也意味着，未来这些产品有可能作为重要增量资金，部分投入到公募REITs市场。&nbsp;</p></blockquote><p>业内人士还表示，随着公募REITs投资价值凸显和FOF资产配置工具的多样化，预计未来会有更多公募FOF将REITs纳入投资范围。&nbsp;</p><p>上述公募FOF基金经理表示，REITs是股、债以外的另一大类资产，加入传统的FOF投资组合可以分散投资组合的风险，未来预计会有越来越多的FOF将REITs纳入投资范围。&nbsp;</p><p>继2023年下跌23%后，中证REITs（收盘）全收益指数2024年以来再度下跌7.63%，站在当前时点，刘玄认为，受基本面表现、流动性以及解禁等特定事项的影响，公募REITs二级市场持续调整，当前市场整体投资情绪较为悲观，部分项目短期调整幅度已大于其基本面波动，但估值消纳已至合理区间，部分项目长期配置价值已经显现。&nbsp;</p><h2>02 对两大类产品是长期双赢</h2><p>虽然各家公募都在密集纳入投资范围，但从2023年三季报数据来看，公募FOF资产配置中，尚没有REITs产品。&nbsp;</p><p>上述公募FOF基金经理认为，REITs产品的运作方式及产品收益风险特征有别于其他传统的公募基金产品，尽管FOF产品将REITs纳入投资范围，但一般来说投资决策需要经过市场信息观察和消化，投研资源铺设，择券等一系列环节，入市可能需要一些时间。&nbsp;</p><p>国泰君安资管基金投资部也认为，整体来看，公募REITs仍处于起步阶段，短时间内呈现的风险收益特征尚不稳定，市场还未对其定价逻辑形成一致预期。同时，作为另类资产投资工具，机构需要一定时间来探索相关的制度安排和研究体系。&nbsp;</p><p>“公募REITs与现有的权益类、固定收益类基金在资产特性上有较大区别，机构需要时间探索相关的制度政策安排，比如结合外部法规要求及公司现有制度来制定REITs单独的投资制度，明确公募REITs入池和出池审核标准及专业审核人员、投资比例、风险预警机制等要素。”国泰君安资管基金投资部相关负责人称。&nbsp;</p><p>不过，从长期趋势来看，行业机构和相关人士表示，将公募REITs纳入FOF投资范围，将让两大类产品形成长期双赢的市场格局。&nbsp;</p><p>刘玄表示，多家头部基金管理人近期公告，将REITs纳入旗下FOF基金的投资范围，这是继2023年7月基金管理人密集公告将REITs纳入FOF基金投资范围后，又一次大规模的FOF进场，这一举措为REITs市场引入了新的“源头活水”，有利于丰富投资者结构、缓解流动性压力，从而起到投资“稳定器”的作用。&nbsp;</p><p>同时，刘玄认为，2023年年底，关于《全国社会保障基金境内投资管理办法（征求意见稿）》的发布，也为未来公募REITs市场投资者多样性提供了更多的想象空间。社保资金、公募FOF资金进入可以为市场带来长期稳定的增量资金，有利于提振公募REITs市场信心，有望发挥长期资金定价能力，引导估值合理预期，丰富投资者结构，改善市场流动性和定价效率，支持我国公募REITs市场进一步扩容和可持续发展。&nbsp;</p><p>国泰君安资管基金投资部也认为，将公募REITs纳入FOF投资范围，可谓是长期双赢的选择。从FOF投资的角度来看，REITs可以有效分散组合风险，更好发挥FOF产品的资产配置功能。从REITs的角度来看，公募FOF本身可为REITs市场带来多样化的配置和交易需求，进一步提振市场信心和情绪。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656013015&amp;idx=4&amp;sn=d954945e372a74c66c7f07f74ab6e2a3&amp;chksm=8aace5ea267984e4ba27028c9d5f3830ef292e5c5b25b63306dccaf12b0e6611ac564de60738&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：李树超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603921496423301</id>
            <title>300亿+，“万亿新城”常州，刚开年招商已杀疯</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603921496423301</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603921496423301</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:02:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 常州, GDP万亿俱乐部, 创健医疗, 合成生物产业
<br>
<br>
总结: 常州是一座位于江苏省的制造业重镇，成功跻身GDP万亿俱乐部。创健医疗是一家在常州孕育而生的科技创新型企业，即将上市。常州还抢先落子合成生物产业领域，并努力打造合成生物产业创新高地。制造业是常州的最大优势，也是其底气所在。常州还在新能源产业方面取得了显著进展，吸引了大量投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年伊始，昔日苏南“小城”常州便迅速崭露头角，好事不断。</p><blockquote><p>尤为重磅的消息是，常州在2023年成功迈上GDP万亿元台阶。这也是江苏省继苏州、南京、无锡、南通之后，收获的第五座GDP超万亿城市。</p></blockquote><p>顺利跻身“GDP万亿俱乐部”的常州，开年便有一个 IPO 在赶来的路上。</p><p>近日，中国证监会消息显示，江苏创健医疗科技股份有限公司（下称“创健医疗”）已于1月8日在江苏证监局进行上市辅导备案登记，正式启动A股IPO进程。</p><p>成立于2015年的创健医疗，是一家专注新型生物材料与创新蛋白/核酸药品研发、生产与销售的科技创新型企业。作为一家在常州孕育而生的专精特新“小巨人”企业，创健医疗背后也站着颇为强大的股东阵容，不乏头部美妆企业的身影。</p><p>2022年，资生堂旗下的资悦基金领投了创健医疗2亿元A轮融资，华方资本、鼎晖百孚、华立医药跟投，值得注意的是，这也是资悦基金在中国的首次出手。2023年LVMH旗下基金L Catterton及中信里昂资本联合领投的B轮融资，则直接让创健医疗现身台前，毕竟投资人是赫赫有名的奢侈品巨头LV母公司。</p><p>创健医疗的 IPO 之旅现已渐渐拉开了帷幕。值得注意的是，创健医疗所处的“合成生物”产业领域，也是常州在2023年年底抢先落子的未来产业重点领域。2023年11月，常州出台了“合成生物10条”，支持合成生物产业高质量发展，加速提升研发创新水平，制定实施《关于推动生物医药产业高质量发展的若干意见》，努力打造长三角一流的合成生物产业创新高地。</p><p>但值得一提的是，“合成生物”未能全部彰显出常州的创新底色，更不能完全体现常州的制造业底色。</p><p>以制造业为基础的实体经济，被视作是常州的“最强王牌”，是常州在庞大体量下还能维持高速增长的密码，也是常州的底气所在。多年来，常州坚守“企业兴则城市兴，企业强则城市强”的理念，坚持制造立市、产业强市、质量兴市，已经加速崛起成为长三角，乃至全国的制造业重镇。</p><p>2022年，常州在实业基础上进一步统筹谋划提出了“新能源之都建设”的时代命题。并明确提出“到2025年连续三年，市级产业投资基金与科创基金安排不少于50%的额度投向新能源产业”。</p><p>凭借充足的新能源项目，以及一系列政策支持和措施推动，“新能源之都”常州逐渐在创投圈内活跃了起来，VC/PE正加速涌入常州。</p><h2>01 跻身“GDP万亿俱乐部”，苏南“小城”常州凭什么？</h2><p>常州地处江南腹地，北环长江、南抱滆湖，素有“三吴重镇、八邑名都”之称。</p><p>但在常州官宣GDP破万亿之前，很多人对于地处长三角的常州并不熟悉。毕竟在常州之前，江苏省便诞生了4座“GDP万亿之城”，与苏州、南京、无锡、南通相比，以“实业见长”的常州，并没有受到太多的关注。</p><p>放眼名城荟萃的“长三角”地区，“低调”多年的常州，却有着不容小觑的制造业实力。制造业，同样也是常州最厚实的家底和最鲜明的底色。</p><p>回望常州工业发展的历史脉络，从近代民族工业发祥地，到创造出“双手舞出八条龙，小桌子上唱大戏”的发展奇迹，再到成为“苏南模式”发源地之一。常州在过去，拥有了金狮自行车、红梅照相机、星球收录机、幸福牌彩电、月夜灯芯绒、常州柴油机和手扶拖拉机等一大批享誉国内，远销海外的产品。</p><p>其中小型柴油机、灯芯绒、卡其布等出口量，更是曾一度领跑全国，并为常州赢得了“工业明星城”的美誉‌。</p><p><strong>“如果把一座城市比作一棵参天大树，那么实体经济就是深埋地下的根，根深才会叶茂。制造业是常州的最亮特色、最大优势、最强竞争。”</strong>常州领导在2022年产业发展大会上的发言，话犹在耳。</p><p>工业门类全、创新集群强、“隐形冠军”多，被普遍认为是常州产业的强点和优势所在。</p><p>数据是最好的佐证。常州方面数据显示，常州已连续三年在中国先进制造业百强市榜单上排名第16位，2023年首次入围全国制造业高质量发展十强城市、位列第8位。与此同时，常州还拥有国内同类城市中最完备的产业体系，国家工业41个大类中常州有37个，207个中类中有191个，666个小类中有605个。</p><p>截至2023年底，常州全市共有国家制造业单项冠军企业32家，国家专精特新“小巨人”企业166家，省级“专精特新”中小企业933家，市级“专精特新”企业1048家。常州所获得的国家制造业单项冠军数、工业大奖数、工业强基工程项目数，均领跑全国同类城市。</p><p>以制造业见长的常州，在传统工业的多年积累上，也不忘对新能源产业进行探索。</p><blockquote><p>据常州市统计局数据，2023年前三季度常州新能源制造业领域产值增长19.9%，对全市规上工业产值的增长贡献率达130.7%，其中新能源汽车、动力电池、光伏三大行业的产值分别增长146.8%、8.5%和11.0%。并预计常州2023年全年新能源整车产量能达68万辆，占全省产量的70%。</p></blockquote><p>从集群量级看，常州拥有高端装备制造、新能源汽车和汽车核心零部件、新材料等十大先进制造业集群。其中溧阳市动力电池产业集群、新北区新能源汽车电气设备产业集群入选国家中小企业特色产业集群。</p><p>此外，常州的新能源产业融合集群入选省级战略性新兴产业融合集群发展示范名单。武进区工业协作机器人等5个集群则入选省首批中小企业特色产业集群。</p><p>一直在制造业这条赛道上深耕不辍的常州，光芒藏不住了。迈入GDP万亿之城，也不过是常州漫漫发展长路中一个新阶段的展开。</p><h2>02 明星项目扎堆</h2><p>尽管新晋“GDP万亿之城”有些低调，但对于VC/PE圈的投资人而言，常州却是一个无论如何都无法被忽视的城市。</p><p>这得从常州2018年的一笔“抄底”投资说起。</p><p>故事的主角是一个在2009年发迹于洛阳的项目“中航锂电”。在当时，既有军品技术积累，又有央企背景和上市公司支持的中航锂电，迅速获得一级市场的青睐。并在2013年和2014年，中航锂电连续保持我国商用车市场装机量第一，一跃成为国内动力电池行业的领军企业。</p><p>同一时期，常州金坛引进落地了中航锂离子动力电池项目。可惜好景不长，受2017年国家对新能源汽车补贴政策大幅调整的影响，中航锂电装机量呈现断崖式下跌。并在2017年和2018年连续出现大额亏损，不仅自身陷入严重困境，母公司成飞集成也受累得到退市警告。</p><p>在当时，斥资引进中航锂电项目的常州的压力自然不遑而让，但常州却做出了一个大胆的决定，“通过资本运作抄底中航锂电”。后面的情节犹如“爽文”，常州顶住压力将中航锂电从一家洛阳的央企子公司变为常州地方国有企业，并帮助其引入外部融资，陆续引进了厦门国资、小米长江、红杉凯辰等外部投资者。</p><p>资本助力下，一度处于破产边缘的中航锂电得以摆脱财务困难，恢复正常运营，并结合市场趋势将产品路线由商用车路线切换至市场空间更大的乘用车路线。改革后中航锂电一举实现了爆发式增长，并于2022年成功在港交所实现IPO，成为第一家登陆港股的电池制造商。如今的中航锂电也是国内除宁德时代和比亚迪之外的第三大动力电池生产商。</p><p>经“中航锂电”一役，常州打出了一场漂亮的翻身仗，不仅创造了一段地方政府投资佳话，还实现了招商引资的落地。所带来的飞轮效应，便是一个个明星项目在常州落地生根，以及吸引大批投资人慕名前来。</p><p>除了中航锂电外，近年来现身常州的明星项目也不少。</p><p>上文提到的将要IPO的创健医疗乃是其中之一，创健医疗所处的合成生物赛道，也是常州最近立项要发力的产业赛道。常州合成生物相关新政策的发布对本土合成生物企业是一剂“强心剂”，也有助于创健医疗的发展。目前，坚持自主创新发展道路的创健医疗，已获国家专精特新“小巨人”企业、江苏省潜在独角兽企业等称号，是中国重组胶原蛋白行业的领跑者。</p><p>在合成生物这条赛道上，除了创健医疗，常州本土还集聚了普罗吉医药、智态生创、伯仪生物、赛恩贝等一批重点合成生物产业化项目。</p><p>要建设为“新能源之都”的常州，在新能源产业布局上同样可圈可点。作为国内率先布局新能源汽车产业的城市，常州在产业发展初期就布局了贝特瑞、北汽新能源、星星充电等一批动力电池上下游配套企业。上述提及的身处国内动力电池产业链主地位的中创新航，也被常州视为补齐动力电池版图的重要一子。</p><blockquote><p>最新数据显示，在2023年，常州净增高企1040家，有效高企数达4720家，增幅28.3%，增幅位居全省第一。新增国家级专精特新“小巨人”企业86家、累计166家，培育独角兽和潜在独角兽企业累计61家。</p></blockquote><h2>03 基金群集聚，VC/PE共赴常州</h2><p>“产业强则城市强”，常州深谙此道。过去几年，常州助力产业“牵手”基金，在创投版图上愈发活跃，资本市场在近年来逐渐崛起一个“常州板块”。</p><p>2020年7月，常州市政府与高投集团进行了全面战略合作签约。常州市产业投资基金与高投集团、毅达资本共同宣布，将发起设立总规模10亿元的科创基金，旨在通过市场机制，引导各类社会资本支持产业链发展，提高常州制造业核心竞争力和可持续发展能力，助力常州打造全国一流的智能制造名城和工业明星城市。</p><p>经过半年时间的募集和筹备，2021年开年，总规模10亿元、首期规模3亿元的常州高投毅达创业投资基金举行启航仪式。该基金由市产业投资基金与高投集团、毅达资本共同成立，是常州创新投入引入金融资本、社会资本的一个重要“里程碑”。</p><p>同在2021年，该年2月，常州召开全市创新发展大会，此间发布的“一号创新政策”即《关于创新驱动高质量发展的实施意见》。明确常州将聚焦“国际化智造名城、长三角中轴枢纽”的发展定位，打造长三角特色鲜明的产业科技创新中心，在创新总量、质量、增幅、增速、要素等方面明确了35项细分指标。</p><p>为确保目标任务的有效实现，《关于创新驱动高质量发展的实施意见》提出了“十四五”期间全市创新投入的总体规模，即全市设立400亿元科创资金，带动全社会创新投入达到2000亿元规模，构建“项目孵化—资金投入—产业链培育”的全流程“双创”支撑体系。</p><p>2023年以来，常州持续做大做优政府投资基金，支持“新能源之都”建设。日前常州市已建成“1+3+X”政府投资基金矩阵，10支市级新能源领域子基金规模超百亿元。</p><p>“1+3+X”政府投资基金矩阵具体来看，分别为“1”支一级母基金为引领，“3”支产业基金、天使投资引导基金和新能源产业投资基金二级专项母基金为抓手，再以“X”，即专项母基金参股多支子基金为架构的基金矩阵，有力撬动了外部资本投资布局。</p><p>其中，“X”阵容将在2024年持续扩大，仅新能源领域市级就新设子基金4支，认缴出资额21.4亿元。<strong>截至目前，已组建了总规模超百亿元的10支市级新能源领域子基金，累计投资本地新能源项目28个，总投资额23亿元，撬动超200亿元社会资本支持新能源及其关联产业。</strong></p><p>全市范围内，市区两级国有资金出资设立主投新能源领域基金29支，总规模318亿元。全市国有资金设立基金已累计投资常州本地新能源项目80个，撬动社会资本投资超300亿元。</p><p>简而言之，常州为服务“新能源之都”建设，组建了10支市级子基金，规模超百亿元。<strong>胡润研究院新近发布的《2023胡润中国新能源产业集聚度城市榜》，常州位居第四，排名较去年上升一位；新能源投资热度集聚度则蝉联全国第一。</strong></p><p>除此之外，自常州决定挺进千亿“合成生物”新赛道后，新北区便成立了20亿元的合成生物产业专项基金和2亿元的园区发展基金。此外，深创投、松禾资本、金雨茂物、望溪资本等多家知名投资机构也“落子”常州，共同发起成立了西太湖合成生物产业投资联盟；金坛区合成生物产业园也成立配套创投基金，为产业高质量发展注入金融活水。</p><p>巢好引凤栖，花香蝶自来。过去几年，常州通过设立各类政府投资基金，充分发挥了财政资金的引导撬动作用，通过市场化运作，吸引各类社会资本投向常州市“253”优势产业集群和集成电路、工业机器人、生物医药、5G通信等八大高成长性产业链企业。在推动区域经济转型升级、扶持引导产业发展、促进企业创新发展等方面发挥了积极作用。</p><p>成绩可贵，未来可期。“GDP万亿之城”常州，已吹响再出发的号角。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650182791&amp;idx=1&amp;sn=d15e14132c90b75e90e1f658efc906d4&amp;chksm=bfd97068af437e673ffadefad99ceac205cb403046d9ae5f747f5cb492acfb7f7344a82dea1e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：冯晓亭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603941926583177</id>
            <title>半导体市场一路飙升至13077亿美元的背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603941926583177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603941926583177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:00:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体行业, 市场规模, 增长率, 应用需求
<br>
<br>
总结: 这份报告展望了未来10年的半导体行业，预计全球半导体市场规模将大幅增长，到2032年达到13077亿美元。报告指出，市场增长将受到应用需求、芯片元器件供给、技术创新和全球市场发展的驱动。预计智能手机、PC、智能家居、可穿戴设备、高性能计算、边缘计算、汽车电子、物联网等领域的需求将推动半导体行业的增长。同时，创新技术如小芯片技术也将对行业发展起到重要作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，Market.us对未来10年的半导体行业进行了展望，总体来看是相当的积极乐观，认为全球半导体市场规模有望实现大幅增长，回暖的2024年只是个“开胃菜”，这一年的市场总规模将达到6731亿美元。</p><blockquote><p>预计从2023到2032年，全球销售额将以8.8%的复合年增长率增长，到2032年，预计全球半导体市场规模将达到13077亿美元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_4d342b4632d3454485f9ae2d65be8135@000000_oswg357187oswg997oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Market.us的这份报告比较宏观，主要说明今后这些年全球半导体业的总体发展态势。实际上，半导体产业发展是有周期的，不太可能在10年内一直处于线性增长状态，周期内会有起伏，关于这些周期性的变化情况，这张图没有体现。</p><p>在经过低迷的2022和2023年后，人们都希望半导体行业能在2024年恢复往日辉煌，并持久发展下去。希望是需要实实在在的应用需求和技术支撑的，那么，如何才能发展到2032年13077亿美元的市场水平呢？总体来看，需要应用带动、芯片元器件供给、技术创新，以及全球各区域市场发展这四大元素的合力驱动。</p><h2>01 先尝“开胃菜”</h2><p>首先来看一下宏观市场行情。</p><p>1月9日，美国半导体行业协会（SIA）发布了一份统计数据，2023年11月，全球半导体行业销售额总计480亿美元，与2022年11月的456亿美元相比增长5.3%，比2023年10月的466亿美元增长2.9%。值得注意的是，这份2023年11月的数据，是自2022年8月以来首次实现同比正增长，这在很大程度上预示着2024年的半导体业将进入上升路径。</p><p>据WSTS统计，全球半导体业在2023年第四季度同比增长6%，这将为2024年每个季度的两位数同比增长奠定基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_991be1ea889e4327a3ec5a104275ae1b@000000_oswg256346oswg868oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>到2024年，预计半导体市场的两个关键驱动因素（手机和PC）将复苏，IDC预测，智能手机出货量在2023年下降5%后，2024年将增长4%，PC在2023年大幅下降14%后，2024年的出货量将增长4%。</p></blockquote><p>下图所示为各大机构对2024年全球半导体业的增长预测，普遍乐观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_1e83471bd5cf4754a71335ab3652c1a8@000000_oswg151554oswg862oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 应用带动</h2><p>必须有足够多和新的应用，才能带动全球半导体业持续增长，主要体现在以下这些领域。</p><p>首先，还是智能手机、PC和平板电脑这些传统消费类电子产品，它们虽然是红海，增量有限，但存量巨大，肯定还是芯片元器件消费的大头儿。另外，智能家居和可穿戴设备具有很大增量空间，目前依然是蓝海，如果能在这两个领域实现激增，则将对整个半导体业起到很大的推动作用。</p><p>其次，市场对高性能计算（HPC）的需求快速增加，特别是火热的人工智能（AI）市场，对各种高性能处理器和存储器提出更多、更高的要求。边缘计算也越来越重要，因为海量数据对能够在网络边缘进行本地处理和分析的需求不断增长。边缘设备需要具有低功耗和AI 功能的高性能芯片，很多公司都在开发边缘计算专用芯片，以满足这种去中心化的计算需求。</p><p>汽车电子也是蓝海，汽车行业越来越依赖于半导体技术来推动电动汽车、ADAS和智能座舱技术和应用的进步。在对高性能计算、通信和传感器的需求推动下，汽车应用对半导体技术和产品的需求将快速增长。</p><p>未来，物联网将无处不在，相关设备的激增和5G技术的发展将催生对更先进、更节能的半导体产品的需求，以支持增强的连接性和功能性。这里，对传感器的需求不断增长，MEMS和其它传感器芯片在消费设备、生物医学应用、无人机、机器人等领域的需求量会越来越大。由于对远程工作的需求不断增加，未来，电信行业在半导体市场将占有相当大的份额（37.0%左右）。</p><h2>03 芯片元器件供给</h2><p>应用数量的增长和种类的增多，必将增加对各种芯片元器件的需求。特别是在边缘侧，以后的数据量会越来越多，到时候，恐怕难以用海量来形容了，这种情况下，大量的边缘侧设备和系统，对CPU、GPU、AI专用处理器，以及各种存储器的需求肯定会大增。</p><p>汽车是另一大增长领域，就像当年手机由功能机向智能手机进化一样，对各种逻辑、存储、模拟和射频等芯片元器件的数量和性能提出更高要求，才有了近15年手机市场规模的大涨。同样的发展路径大概率会发生在汽车身上。</p><p>再有就是物联网，实际上，这是一个很宽泛的概念，涉及的应用和芯片元器件太多了，也很杂，增长空间巨大，对相应的低功耗元器件的需求量是很大的。</p><blockquote><p>根据Market.us的统计和预测，芯片元器件市场的主要增长点是存储器、逻辑器件、模拟芯片，以及MPU和MCU。其中，MPU和MCU所占比例最大，约为34%，因为它们广泛用于各种消费类、商业和工业系统和设备。</p></blockquote><h2>04 技术驱动</h2><p>应用需求的增长，芯片元器件的推陈出新，需要创新技术的支持和保障。</p><p>未来10年，有很多创新技术、以及当下已有技术的演进值得关注，下面举一些典型例子。</p><p><strong>Chiplet（小芯片）：</strong>小芯片允许在单个封装中使用具有不同工艺节点的多个Die，这种设计可以加快原型制作，实现快速上市。小芯片技术非常适合具有不同复杂度的处理器和设备，例如，AMD的Radeon RX 7900 XTX和Radeon RX 7900 XT显卡，采用了结合5nm和6nm工艺节点的小芯片设计，每瓦性能比上一代产品高出54%。</p><p><strong>RISC-V：</strong>越来越多的IC设计公司正在转向开放标准指令集架构RISC-V。RISC-V的主要优势是节能和开源，其模块化设计可实现高效的资源利用，具有成本效益。2023年，包括 Robert Bosch、Infineon、Nordic Semiconductor、NXP和Qualcomm在内的一批芯片大厂合资成立了一家公司，目的是加快基于RISC-V的创新产品的开发和商业化。</p><p><strong>增强5G蜂窝网络和卫星连接：</strong>5G Reduced Capability（RedCap）在3GPP第17版中引入，它在吞吐量、电池寿命、复杂性和设备密度之间实现了平衡。作为上一代技术，LTE Cat-4网络寿命相对较短，而下一代技术5G RedCap的寿命更长。此外，结合卫星和蜂窝技术的先进连接解决方案开始出现，它可以大幅降低地面网络的局限性，扩大物联网设备的覆盖范围。</p><p><strong>AI芯片集成度不断提高：</strong>企业对实时数据分析和数据隐私的需求正在快速增长，这种需求推动了具有高性能芯片组的新型边缘设备的开发，使AI应用程序能够在本地运行，无需将数据发送到云端。本地化的AI处理可减少延迟，实现快速决策，并保护数据。</p><p><strong>芯片和云安全的进步：</strong>随着网络连接设备数量不断增加，网络攻击和未经授权访问的风险也在增加。芯片厂商正在积极地将安全功能整合到产品中，并遵守行业特定的法规和标准，获得认证的产品必须从设计的早期阶段就遵守特定的产品开发要求。</p><p><strong>节能技术：</strong>随着处理器的集成度、性能和通信带宽的提高，对能效的要求也在不断提高，超低功耗SoC正在兴起，相关芯片企业正在利用创新的节能方法来延长续航时间。</p><p>下面谈一下制程工艺，一切芯片技术都要通过制造技术实现，因此，未来的制程工艺发展情况也是一大看点。</p><blockquote><p>据IC Insights统计和预测，随着芯片特征尺寸微缩速度放缓，芯片设计人员也发现越来越难以证明较高的成本能得到合理的回报。</p></blockquote><p>因此，先进与成熟制程之间的利弊愈加明确，不同公司所采用的制程也愈加有针对性。这就使得各种制程都有展现各自优势的空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_2048ba09f5d743beab21fafb3f681e0a@000000_oswg162401oswg736oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如上图所示，在2019年，10nm以下先进制程的市占率仅为4.4%，而到2024年，其比例将增长到30％。在该时间段内，10nm -20nm制程的市占率从38.8%下降到26.2%；20nm-40nm制程的市占率将从13.4%下降到6.7%；不过，从该统计和预测来看，40nm以上成熟制程的比例在这些年没有出现明显变化。</p><p>10nm以下的先进制程呈现出快速增长的态势，如图所示，2020年市占率为10％，2022年超过了20％，并在2024年增加至全球产能的30％，主要驱动力是5nm、4nm和3nm。</p><p>10nm -20nm制程市场占比本来是最大的，如图所示，2019年接近40%，但随着10nm以下先进制程的崛起，10nm -20nm的市占率正在逐渐被蚕食。该范围内的主力制程是16nm（主要由台积电提供），14nm（主要由三星和英特尔提供），以及12nm（主要由台积电提供）。</p><p>从图中可以看出，20nm-40nm制程的市占率一直都比较低，且随着时间的推移，将从13.4%，下降到6.7%。</p><blockquote><p>40nm以上的成熟制程，无论是180nm以下，还是180nm以上的，市占率都很稳定。这也正是诸多晶圆代工厂长期专注于成熟工艺，而不向先进制程投入过多资本和精力的底气所在。</p></blockquote><h2>05 区域市场发展</h2><p>过去几十年，在电子半导体市场，美国引领创新和设计业，亚洲，特别是东亚地区主打制造，而欧洲则固守传统技术和制造，介于美国和亚洲之间。</p><p>2023年，亚太地区（特别是韩国、中国大陆和中国台湾）在全球芯片制造市场占据主导地位，份额超过51.5%。该地区主要受益于强劲的电子产品生产、熟练的劳动力以及对研发和晶圆厂建设的大量投资。</p><p>在芯片设计和创新方面，美国是尖端研究机构和企业的所在地。欧洲更专注于汽车和工业领域芯片元器件的开发，强调质量和精度。</p><p>拉丁美洲是新兴地区，消费类电子和汽车行业的增长正在推动该地区半导体产品需求的增长。中东和非洲也在稳步发展。</p><p>从近几年的发展情况来看，全球各个地区都在追求综合实力的提升，无论是设计，还是制造，都在强调创新和前沿技术和工艺。全球大市场“分工发展”的传统局面正在被打破。为了补短板，实现综合实力的提升，各个区域市场都在加大投入力度，尤以中国大陆、美国和欧洲最为凸出。</p><blockquote><p>2014年，中国大陆启动了集成电路产业投资 “大基金”，起初阶段，在芯片制造上投入了500亿美元，之后将投入资金总量增加至&nbsp;1000亿~1500美元，用于追赶全球技术领导者。</p></blockquote><p>美国则于2022年推出了CHIPS和科学法案，提供约520亿美元的政府补贴，该立法还包括 另外240亿美元的芯片生产税收抵免，以支持本地先进芯片制造。</p><p>2023年，欧盟推出了欧洲芯片法案，预计投入490亿美元，用于发展本地半导体研发和生产，目标是将欧洲芯片制造在全球的份额从10%升至20%。总投资中，约375亿美元将分配给大型晶圆厂，其余部分将用于芯片设计平台和其它基础设施建设。</p><p>有了政府补贴和政策支持，全球各大芯片厂商开始在欧美亚三大洲积极扩产。</p><p>在美国，英特尔打算砸1000亿美元，在俄亥俄州和亚利桑那州打造世界上数一数二的芯片制造园区。当然，这1000亿美元没有全部用在美国，还包括在欧洲工厂的投资；台积电正在亚利桑那州建设4nm制程晶圆厂，预计投入400亿美元；美光计划在未来20年内投资1000亿美元建设晶圆厂，重点在纽约州、犹他州和爱达荷州建厂；WolfSpeed要在北卡建设一座价值数十亿美元的SiC（碳化硅）晶圆厂；GlobalFoundries要在纽约建第二座晶圆厂；三星电子投入170亿美元在德州新建晶圆厂，用来生产4nm制程芯片。</p><p>在欧洲，英飞凌开始在德国德累斯顿（Dresden）兴建一座总价50亿欧元的晶圆厂，计划在2026年投产；台积电也要在德累斯顿新建晶圆厂，正在等待德国政府的补贴；英特尔决定在德国新建晶圆厂，德国政府承诺补助100亿欧元，这是英特尔在欧洲地区880亿美元投资计划的一部分，英特尔还在和意大利洽谈新建先进封测厂；意法半导体（STMicroelectronics）要建设一座价值7.3亿欧元的碳化硅晶圆厂，计划于2026年竣工，意法半导体还与GlobalFoundries合作在法国新建晶圆厂。</p><p>在亚洲，台积电计划在日本建两座晶圆厂，台积电还将扩充南京28nm制程产能，同时，加紧在中国台湾地区建设3nm和2nm制程产线；三星电子计划投资2300亿美元，最晚到2042年在韩国建立全球最大的芯片制造基地；印度Vedanta集团计划投资195亿美元，在当地建设晶圆厂和显示面板厂。</p><h2>06 结语</h2><p>以2023年为终点，上一个半导体周期已经过去，2024年将迎来新一轮周期，行业增长随之而来，但具体增长过程还有待观察。</p><p>总体来看，未来几年的全球半导体产业将迎来新的发展时段，在更多、更新应用的带动下，各种芯片元器件在数量和质量上都会有新的表现，而各种设计技术、制造工艺，以及创新行业标准等将保证各种半导体产品持续发展和创新。同时，在全球各个国家和地区的政策和补贴资金的支持下，众多厂商将新建几十个大型半导体工厂，以保障市场对产能的需求。</p><p>当然，发展不可能一帆风顺，在半导体产业固有周期，以及一些盲目的产能建设作用下，全球半导体业还会在发展中遇到各种困难。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247688616&amp;idx=1&amp;sn=7a426222da8071c829177306ee687623&amp;chksm=c09cc2cdfd9264661fc7bfc07d0dbb42a2d5644f4ae455afbd814fbb5ed8b6ae139bac363b5e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：畅秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604326296615552</id>
            <title>36氪首发 | 「特科罗」获数千万元Pre-B轮融资，加速雄脱、湿疹等创新药临床试验进程</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604326296615552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604326296615552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特科罗, 创新药企, 皮肤疾病, 临床试验
<br>
<br>
总结: 特科罗是一家创新药企，专注于研发针对皮肤疾病的新药。他们的核心研发管线包括治疗雄激素性脱发、特应性皮炎/湿疹、银屑病、红斑狼疮和斑痕等疾病的创新药。他们已经取得了临床试验的重要进展，并计划在未来进行更多的临床试验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>36氪获悉，皮肤疾病领域创新药企<a href="https://36kr.com/p/2084736420936450" rel="noopener noreferrer" target="_blank">「特科罗」</a>近日获得数千万元人民币Pre-B轮融资，由万物创投投资，本轮融资主要用于毛发项目的后续临床开发，湿疹皮炎项目中美双报的二期临床试验 （中美IIa临床）。2023年初，特科罗完成由成都生物城基金、成都高新新经济创投基金和广州海汇基金参与的A+轮融资。</p><p>特科罗作为一家临床阶段的生物医药公司，核心研发管线包括：针对治疗雄激素性脱发、特应性皮炎/湿疹、银屑病、红斑狼疮和斑痕等疾病的创新药。2023年，特科罗多个产品管线的临床试验取得里程碑式进展，具体而言：</p><p>其中，治疗雄激素性脱发(Androgenetic Alopecia, AGA)的小分子外用药TDM-105795酊剂IIa期临床研究已经基本结束，正在整理数据和揭盲，公司近期内将公布该临床结果。“雄脱”是临床上颇为常见的脱发类型，超过一半的成年男性患有AGA，50岁及以上的男性中，这一比例可升到80%以上。针对这一适应症，现阶段除了老药米诺地尔、非那雄胺外，仅有2022年FDA批准的一款口服抗脱发的新药JAK抑制剂巴瑞替尼。对比现有的治疗方法，小分子外用候选药物TDM-105795作为一种高效能的甲状腺受体激动剂，可能在疗效和安全性方面具有一定优势。</p><p>另外，治疗湿疹皮炎（AD）TDM-180935软膏剂的一期临床已经结束，试验结果均达到预期，即将开展临床二期POC试验。据公司介绍，TDM-180935外用软膏从0.25%至2.0%的所有四个浓度都显示出很好的耐受性，不管是皮肤用药局部还是系统安全性方面都没有观察到与药物相关的毒副作用；每天涂药1次，连续使用4周，没有出现或仅有个别受试者出现极低的系统性药物暴露，可避免JAK抑制剂系统性暴露过高和药物持续长期使用可能导致的安全性风险。</p><p>据了解，湿疹皮炎在在儿童中的患病率约为15-20%，在成人中约为1-3%。通用的临床治疗方式为皮肤保湿和外用糖皮质激素以缓解病情，但长期外用激素会引起皮肤萎缩、色素沉着或减退、感染和激素耐受，临床上需要更加安全高效的外用制剂。</p><p>上述针对脂溢性脱发的创新药将于2024年在美国进行后续临床试验；治疗湿疹皮炎的产品也将在美国和中国进行二期临床。另外据特科罗CEO王增全博士透露：除上述管线外，特科罗预计于2024年第三季度开始，推进治疗中重度斑块状银屑病的TDM-181064前药片剂口服药的IND申请，以期后续进入临床一期研究；另外针对系统性红斑狼疮（Systemic Lupus Erythematosus）的口服药物TDM-003，以及治疗瘢痕的新药也在研发进程中。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603955976315012</id>
            <title>山高新能源刚刚重启新故事，就月光50亿？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603955976315012</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603955976315012</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:59:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 兜里有钱, 山高新能源, 收购, 资金压力
<br>
<br>
总结: 山高新能源近期积极扩张业务，通过连续收购和项目落地来推进“风光储充一体化”。在过去十年中，山高新能源经历了多次股权更迭，现在成为山东国资控股的公司。最近一年多来，公司通过大手笔收购和资金增资来缓解资金压力，实现了业务的重启和发展方向的明确。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“兜里有钱”就是不一样。</p><p>被山东国资（SH：600350）控股一年半后，近期以来，命运多舛的山高新能源（HK：01250）一改往日“低调”经营，连续出资收购多家公司股权，落地多个项目，加速推进“风光储充一体化”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_e3201561539842738a39cbe1e50fe4f7@13989852_oswg1540881oswg900oswg540_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华夏能源网获悉，山高新能源最新一笔交易于1月5日正式公告，拟出资8亿元收购南阳清电新能源全部股权。若完成收购，山高新能源将获得目标公司旗下的100MW风力发电及智慧储能项目。</p><p>自去年12月至今，短短一个月时间，山高新能源已陆续公告四笔收购，涉及光伏、风电和动力电池等领域；此外，山高新能源还在推动多个招投标项目实际落地。</p><p>如此积极的业务扩张，累计所需资金超过40亿元。</p><p>一系列扩张公布之前，山高新能源曾与平安保险旗下公司达成了50亿元的增资协议，或是为缓解资金压力。后者提供的首期40亿元款项已于去年12月13日到账。</p><p>多个大手笔收购为何引起关注？翻看山高新能源的成长史，在过去十年时间里，这家公司经历了数次股权更迭，摇身一变贴上了“国资”标签，名称一换再换，业绩也一波三折。</p><p>2022年5月，山东高速接替北控水务集团（HK：00371）成为山高新能源最大股东。</p><p>“过去一年多，山高新能源在市场上有过几次低调的投资与合作，其本质是为了公司‘重启’做准备。观察山高新能源近期的变化可以发现，目前该公司管理层已经稳定，公司战略和发展方向已经明确。”中国企业资本联盟副理事长柏文喜对华夏能源网分析称。</p><p>那么，在新东家的带领下，这家早年间在深圳靠卷烟包装起家的上市公司将走向何处？</p><h2>01 山高与上一任“金主”北控往事</h2><p>山高新能源的故事，要从其曾用名——北控清洁能源说起，故事的起点则在十年前。</p><p>2013年，一家名为金彩控股的公司在香港联交所正式上市。这家位于深圳市龙岗区横岗街道保安小区的中小规模公司，完美诠释了什么是“小生意做成大买卖”。</p><p>彼时，金彩控股的主营业务是“卷烟包装的设计、印刷及销售”，是“红塔山”“金圣”等知名香烟品牌的供应商。</p><p>金彩控股上市两年后的2015年，烟草行业迎来了号称“史上最严的禁烟令”，包括金彩控股在内的烟草产业链上下游企业均遭受不同程度冲击。</p><p>经营出现危机的金彩控股开始寻求重组机会。不久后，“金主”北控水务集团出现了。</p><p>北控水务集团是北控集团旗下子公司，后者隶属于北京国资委，是市属大型国有企业集团。2008年，北控集团收购香港上市公司“上华控股”并将其更名为“北控水务集团”。至2015年时，北控水务集团总市值达到历史最高值，接近600亿港元。</p><blockquote><p>2015年5月，正值巅峰的北控水务集团联手中信产业基金和清华大学启迪控股向金彩控股配售股份，共完成18.7亿港元的资金募集。同年8月3日，“金彩控股”正式更名为“北控清洁能源”。</p></blockquote><p>完成民营企业到国资背景的转变后，北控清洁能源开始逐步剥离原有业务，将发展重心转向光伏、风电、清洁供暖等新兴产业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_4c7bddbf8add49caa15b6433eaec2674@13989852_oswg291507oswg900oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>2015年至2017年仅仅两年时间，通过在风光发电等领域的多起收并购，北控清洁能源完成转型，营业收入从2015年不足3亿港元跃升至2017年超百亿港元，成为当时光伏行业名副其实的“黑马”。</p></blockquote><p>然而，好景不长，由于光伏电站是重资产属性，再叠加光伏电站补贴收紧等原因，急于扩张的北控清洁能源负债率节节攀升，日子开始不好过了。</p><p>到了2020年，北控清洁能源总负债达440.02亿港元，流动负债165.89亿港元。营业收入也逐年减少，至2020年时，其营业收入较2017年最高点时缩水近半。</p><p>受业绩下滑影响，北控清洁能源股价持续走低，一度跌破0.1港元/股，成为“仙股”。</p><h2>02 借壳失败，千亿国企山东高速入局</h2><p>在依靠内部重组和业务调整难以脱困的情况下，北控清洁能源萌生出了借壳回A的念头。选择在境内上市，主要是看好彼时光伏产业在国内的高速发展，二级市场对光伏企业的估值较高，企业回A后能通过新的融资平台获得更好发展进而化解危机。</p><p>借壳计划还未落定，瞄准的壳公司中电电机（SH：603988）却曝出一桩并不显眼的内幕交易。</p><p>2021年3月，中电电机公告了一揽子重组预案。六个月后因股价异动被相关部门要求进行披露。“公司当前的滚动市盈率显著高于同行业，股价异动或异常交易的原因可能是涉嫌内幕交易。”</p><p>据媒体报道，中电电机因业绩问题选择重组，交易的对象正是北控清洁能源的下属子公司。如果交易成功，北控清洁能源将通过借壳中电电机的方式，实现回到A股上市。但因种种原因，上述交易未能达成，于2022年年初终止。</p><p>借壳想法落空后，北控清洁能源迎来了自己的第二位大东家——山东高速。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_72c4a27d499a46cbb057e078d7fb30f3@13989852_oswg1216814oswg900oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：山东高速（来源：企业官网）</p><p>山东高速集团成立于1997年7月2日，是由省委管理领导班子、省国资委履行出资人职责的国有独资大型企业集团。2019至2020年期间，包括山东高速在内的山东省四大国企也在进行重组，山东高速在省属企业中的资产位列第一。</p><p>彼时，交通运输部发文鼓励在服务区、边坡等公路沿线合理布局光伏发电设施，与市电等并网供电。作为山东省基础设施领域的国有资本投资公司，山东高速迫切的希望切入可再生能源和清洁能源市场，并将目光聚焦到了北控清洁能源身上。</p><p>北控清洁能源回A失败后短短数月，2022年5月19日，山东高速旗下的山高金融以46.85亿港元控股收购北控清洁能源43.45％的股权，后者实际控制人由北京市国资委变更为山东省国资委。</p><p>此后，北控清洁能源更名为“山高新能源集团有限公司”，山高金融则更名为“山高控股集团有限公司”。</p><p>重组期间，亦有资本市场人士分析认为，在入股北控清洁能源之前，山高金融在主营的科技金融科技领域表现欠佳，着手布局清洁能源有助于转型纾困。</p><p>山高控股在有关该项收购的公告中称，“清洁能源业务前景广阔，增长趋势明显。山高新能源将成为山高控股及山东高速的新能源旗舰平台，同时也将成为山高控股的另一增长引擎。”</p><p>可以说，命运多舛的北控清洁能源，借山东四大国企重组的时机抱上了山东高速的“大腿”，重组后的山东高速已进入营收“千亿俱乐部”。财报数据显示，2022年，山东高速集团以全年2317.69亿元的营收排在山东省内第三，同比增长14.94%，实现115.40亿元净利润，位列省属企业第二。</p><h2>03 50亿元入账，山高新能源开启“买买买”模式</h2><p>细数过去一年半山高新能源在市场上的表现，自山东高速控股以来，山高新能源虽然通过招投标承揽了部分项目，但这些项目却大多未进入到实际出资阶段。同时，山高新能源在市场上也未见大额的收并购动作。</p><p>例如，去年9月和12月山高新能源分别中标江苏800MW风电代运维项目和山西临汾200MW集中式光伏项目，未明确出资金额，目前也尚未有最新进展。</p><p>从不温不火到主动扩张，策略的转变始于去年年底。</p><blockquote><p>去年12月1日，其成功引进了中国平安保险集团旗下平安资产管理有限公司50亿元战略投资。同月13日，首笔40亿元款项到账。</p></blockquote><p>此后，山高新能源开启了“买买买”模式。</p><p>上述资金到账的同时，山高新能源宣布山东菏泽380MW风电项目正式签约落地，总投资达20亿元；与菏泽项目落地前后脚，山高新能源还宣布与双鸭山经济技术开发区完成了一项200MW分布式光伏发电项目的签约，总投资达8亿元。</p><p>12月20日，山高新能源公告，以7.3亿元收购横峰县伏贰电力有限公司全部股权。此交易完成后，山高新能源将获得晶科电力在新疆乌鲁木齐的晶步达阪城100兆瓦风电站项目。</p><p>仅仅一周后，12月28日，山高新能源又更新公告，斥资3亿元透过股权转让及增资收购广州巨湾技研有限公司2.69532%股权，后者业务包括动力电池、新一代突破性储能器及其系统相关业务的研发、生产、销售及服务。二者计划在“风光储充一体化”、“高速路服务区超充站”等领域合作。</p><p>2024年年初，山高新能源申报的山高仪征市刘集镇100MW渔光储一体化示范项目获批，预计总投资4亿元。1月5日山高新能源宣布拟收购南阳清电新能源全部股权，代价为8亿元，交易完成后将获得目标公司旗下的河南省社旗县100兆瓦风力发电及智慧储能项目。</p><p>细算下来，过去的一个多月时间里，山高新能源已经把新增加的这笔投资全部投入到了新增项目中、所剩无几了。</p><p>针对上述密集的扩张动作，华夏能源网通过投资者平台询问山高新能源，其回应称，“自山东高速控股以来，公司正式加入山东高速生态圈，陆续得到新股东在资金、资源、品牌、机制方面的赋能，公司业务得到有效拓展。”</p><p>同时，值得注意的是，业务拓展的基础是略有好转的财务状况。</p><blockquote><p>据山高新能源财报，2023年上半年，山高新能源实现营业收入27.69亿港元，期内溢利约3.55亿港元，较去年同期增长约4%；毛利率为53.8%，增加7.2个百分点；与此同时，该公司负债率较去年同期略有提升，为71.33%。</p></blockquote><p>过去十年中，金彩控股摇身一变成了北控清洁能源，又几番波折后成了如今的山高新能源，从曾经的借壳公司变成如今山东高速怀里的“香饽饽”，山高新能源似乎总有“新故事”。</p><p>账上资金本不太充裕的山高新能源，几个回合就快要“败光”兜里刚刚入账的50亿元资金，未来到底能不能把利润做上去？高调“返场”之后，接下来考验它的恐怕就是实打实的业务经营实力了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bIumhkpmgr17ogIJgBC8lQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：www.hxny.com，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602524551428993</id>
            <title>一脉阳光IPO备案获通过：年营收7.8亿 京东健康是股东</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602524551428993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602524551428993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:55:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一脉阳光集团股份有限公司, 中国证监会境外IPO备案, 医学影像中心投资运营, 影像赋能解决方案
<br>
<br>
总结: 一脉阳光集团股份有限公司是一家专注于医学影像中心投资运营和影像赋能解决方案的公司。他们通过提供影像中心服务、影像赋能解决方案和一脉云服务来实现收入。该公司已获得中国证监会境外IPO备案通过，计划在港交所上市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>江西一脉阳光集团股份有限公司（简称：“一脉阳光”）日前获中国证监会境外IPO备案通过。</p><p>一脉阳光是2023年5月递交招股书，准备在港交所上市。</p><h2>01 年营收7.84亿</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_e0a190c8381a47afa965230a61194266@000000_oswg87682oswg1080oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一脉阳光专业从事医学影像中心投资运营，医学影像云平台技术开发、医学影像人才培养、医学影像产业链服务。核心业务包括影像中心服务、影像赋能解决方案、一脉云服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_ed4c0b12320c4ccbbae1b6fa1e9e86ca@000000_oswg114692oswg1080oswg1150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一脉阳光主要通过医学影像服务及解决方案产生收入：</p><p>1，影像中心服务。一脉阳光经营自有的医学影像中心并提供多项影像检查和诊断等服务，或为合作伙伴的医学影像中心提供运营管理服务。</p><p>2，影像赋能解决方案。一脉阳光于2019年开始为客户提供影像赋能解决方案。一脉阳光的影像赋能解决方案主要帮助医院等医疗机构客户选择及采购满足他们发展需&nbsp;求的合适的影像设备，为将该等设备的使用价值最大化，一脉阳光向他们提供一系列配套模块化赋能解决方案。</p><p>3，一脉云服务,。为支持影像中心服务业务发展，一脉阳光已经开发了一脉云平台，为一脉阳光内部的业务开展、信息化管理及数据驱动运营提供发展动力。于2018年，随着一脉阳光的产品及服务继续成熟发展，一脉阳光将一脉云服务商业化，并以一脉阳光品牌向中国医学影像行业提供服务。</p><blockquote><p>招股书显示，一脉阳光2020年、2021年、2022年营收分别为5.01亿元、5.92亿元、7.84亿元；毛利分别为1.57亿元、1.75亿元、2.4亿元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_f8e0d889a8024ff69a1b76bad89fb70f@000000_oswg145168oswg1080oswg1215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一脉阳光2020年、2021年、2022年经营利润分别为792.5万元、-2.98亿元、3895万元；年内亏损分别为1.2亿元、3.82亿元、1506万元。</p><p>一脉阳光2020年、2021年、2022年EBITDA分别为5822万元、-1.63亿元、2.03亿元。</p><p>截至2022年12月31日，一脉阳光持有现金及现金等价物为3.4亿元。</p><h2>02 京东健康与OrbiMed是股东</h2><p>一脉阳光执行董事分别为徐克、陈朝阳、何英飞女士、冯勰；非执行董事分别为刘森林、毛晓军；独立非执行董事分别为吴晓辉、罗毅、袁骏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_681773c9395f4e8db95c3fc5a017a33e@000000_oswg120057oswg1044oswg2110_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IPO前，南昌一脉持股为17.4562%，北京高盛持股为9.1234%，佰山投资持股为6.5167%，北京人保持股为5.6986%，奋勇科技持股为5.5%；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_e960581560a24f05831e8f95b5a5701b@000000_oswg55379oswg1078oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>王世和持股为5.2463%，顾军军持股为5.2464%，京东健康旗下京东盈正持股为4.7788%，赣江开发持股为4.3009%，中锦志和持股为4.1667%，宁波澔冠持股为3.3419%，北京一脉持股为2.8546%，中金盈润持股为2.7807%，高科新浚成长一期持股为2.6501%；</p><p>智合二期持股为2.3894%，杭州镜心持股为2.1723%，OrbiMed旗下WWH持股为2.0043%，北京盛泽鑫持股为1.9550%，高科创业持股为1.0079%，晓渢投资持股为1.0026%，陕西鸿瑞持股为0.9071%，于开涛、周小炎分别持股为0.8863%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_a9540a90ef9c438ca495068b97a7a9e6@000000_oswg216257oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>北京美越咨询持股为0.7505%，北京华宇持股为0.6517%，江西国控持股为0.6315%，宁波珠达持股为0.5442%，赵文兵持股为0.5213%，杨俊持股为0.4627%，罗立方、上海立赢分别持股为0.4431%，OGF、ONH分别持股为0.4295%，高科新浚创新、诺纬资产分别持股为0.4031%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661608858&amp;idx=6&amp;sn=406d989d6127de670073688face7072c&amp;chksm=bc9fd6dc37c9b27eaf4e25186c593235beee9939ebf3417a3ccde3aa82671ee8c4baac6dbc8f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2601729803362177</id>
            <title>中信保诚人寿遭遇“成长的烦恼”：掌门人待补位，净利“大变脸”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2601729803362177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2601729803362177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:55:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 银行系寿险公司, 增资, 高管变动, 业绩下滑
<br>
<br>
总结: 银行系寿险公司中信保诚人寿通过增资来突破发展瓶颈，但近年来面临高管变动和业绩下滑的挑战。董事长职位空缺已有半年之久，总经理也即将退休。作为银行系寿险公司，中信保诚人寿长期以来经营稳健，但近年来净利润严重下滑，风险评级下调，偿付能力下滑。增资后，公司希望能够改善业绩状况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在保险公司的阵营中，“银行系”寿险公司被看作是含着“金钥匙”出生。</p><p>由于背靠银行，此类寿险公司具备天然渠道和客户优势。尤其是个险渠道进入转型深水区、银保渠道重回战略C位的当下，“银行系”寿险公司优势愈发明显。</p><p>“银行系”险企主要包括两类：一类是银行直接控股的保险公司；另一类是拥有银行的集团公司所控股的保险公司，中信保诚人寿便属于此类。</p><p>但近年来，受投资端拖累，“银行系”寿险公司增收不增利成普遍状态。为突破发展瓶颈，中信保诚人寿保险有限公司（以下简称“中信保诚人寿”）两位股东大举增资“补血”，发起成立24年以来的最大一笔增资。增资后，中信保诚人寿注册资本从23.6亿元增加至人民币48.6亿元。</p><p><strong>作为一家“银行系”寿险公司，中信保诚人寿长期以来以经营稳健著称，多年来保费收入稳步增长，净利润在“银行系”寿险公司中位于前列。但自2022年以来，中信保诚人寿净利润严重下滑。2023年前三季度亏损更是亏损3.9亿元。风险综合评级被下调、偿付能力下滑等问题等问题也随之而来。</strong></p><p>此外，高管方面自黎康忠卸任后，中信保诚人寿董事长一职空悬已有半年之久。而出生于1964年的总经理赵小凡也将在今年3月达退休年龄。未来，谁能接掌这家寿险公司也成为行业的一大看点。</p><h2>01 董事长待补位，总经理已到退休年龄</h2><p>去年，中信保诚人寿高层现重大人事变动。</p><p>2023年6月，董事长黎康忠卸任，此后中信保诚人寿董事长职位一直处空缺状态。</p><p>彼时，中信保诚人寿在官网发布一则重大事项信息披露报告。报告称，黎康忠因个人原因辞去董事长职务，该辞任自2023年5月25日起生效。同时，黎康忠已确认其与董事会无不同意见，董事会向黎康忠在任职期间的辛勤付出和卓越贡献表示最诚挚的谢意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_a55633d1f84c4d488fe9380f20c1e8c2@2001086927_oswg308934oswg640oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 黎康忠（来源：南方经济智库）</p><p>黎康忠担任中信保诚人寿公司董事长一职近六年时间，带领公司取得较好的业绩。</p><p>中信保诚人寿公布的简历显示，黎康忠出生于1965年8月，毕业于牛津大学，系中信保诚人寿股东方英国保诚集团高管人员，他自2009年加入英国保诚集团，曾任保诚集团亚洲及非洲区执行总裁、Eastspring Investments Group Pte. Ltd.董事、集团首席财务官。原中国保监会于2017年9月核准其中信保诚人寿公司董事长任职资格。</p><p><strong>事实上，中信保诚人寿股东方保诚集团在2022年5月就曾发布公告称，亚洲及非洲区执行总裁黎康忠将离任本集团，另谋发展。自其卸任后至今，中信保诚人寿董事长已空悬超过半年。</strong></p><p>目前，中信保诚人寿总经理为赵小凡，担任总经理一职已有10年时间。</p><blockquote><p>简历显示，赵小凡毕业于北京大学，博士学位，现任本公司董事兼总经理职务，原中国保监会于2013年3月核准其任职资格。此外，赵小凡还担任中信保诚资产管理有限责任公司董事、副董事长、总经理。</p></blockquote><p>值得注意的是，赵小凡出生于1964年3月，到今年3月就年满60岁，已到退休年龄。</p><p>尚不知接下来谁将掌舵这家寿险公司？但可知的是，当前中信保诚人寿的高层领导班子仍存在不确定性，在此情况下公司的业绩发展、战略部署等方面或多或少会受影响。</p><h2>02 业绩大“变脸”</h2><p>与“背靠大树好乘凉”的印象相左，受投资端拖累，“银行系”寿险公司近年来陷入增收不增利的窘境。作为其中的一员，中信保诚人寿也未能免俗。</p><p>长期以来，中信保诚人寿经营稳健。</p><blockquote><p>具体来看，中信保诚人寿保费方面呈逐年上涨趋势。2018年至2021年，分别实现保险业务收入153.85亿元、213.44亿元、233.61亿元和268.27亿元。净利润方面，2018年至2021年，中信保诚人寿分别实现11.04亿元、18.2亿元、25.31亿元和29.15亿元。</p></blockquote><p>然而，2022年中信保诚人寿保费突破300亿元大关，净利润却同比下降了超60%。</p><p>2022年年报显示，中信保诚人寿实现营业收入373.16亿元，同比增长14.08%；实现保险业务收入311.89亿元，同比增长16.26%；经营活动产生的现金流量净额为343.22亿元，同比下降2.13%。该公司实现净利润10.96亿元，同比下降62.40%。</p><p><strong>具体来看，中信保诚人寿资产减值损失大增3.6亿元，从而带动营业支出同比增长11.51%，同时营业外收入下降99.32%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_0b4e1f902c7345ac80cd876df07feee1@2001086927_oswg57021oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对净利润下滑，中信保诚人寿曾年报中坦言，2022年在疫情冲击、地缘政治冲突、欧美货币政策紧缩以及国内宏观经济面临“三重压力” 等内外部环境下，金融市场不确定性因素显著上升，利率市场持续震荡下行，股票市场出现较大幅度下跌，资产端组合投资收益显著下行，负债端资金成本短期内难以调整。</p><p>进入2023年，中信保诚人寿业绩承压状况并未改善，净利甚至出现亏损。</p><p>截至2023年前三季度，中信保诚人寿实现保险业务收入235.68亿元，同比增长2.62%，净利润为-3.95亿元，相较2022年同期的净利润3.40亿元大幅减少。</p><p>偿付能力方面，截至2023年9月末，中信保诚人寿综合偿付能力充足率、核心偿付能力充足率分别为202.86%和109.26%。</p><blockquote><p>根据国家金融监管总局披露，2023年第三季度末，保险业综合偿付能力充足率为194%，核心偿付能力充足率为126%。不难看出，该公司核心偿付能力略低于行业平均水平。</p></blockquote><p>风险综合评级方面，中信保诚人寿从此前连续25个季度的A类下降至2022年二季度以来的B类。2022年四季度以来，风险综合评级均为B类BBB级。</p><p>前文提到，“银行系”险企主要包括两类：一类是银行直接控股的保险公司，另一类是拥有银行的集团公司所控股的保险公司。以此分类为标准，业内通常将中邮人寿、工银安盛人寿、建信人寿、中信保诚人寿等10家称为“银行系”寿险公司。</p><p>上述10家险企，2022年第四季度偿付能力报告数据显示，2022年合计实现保险业务收入3430.68亿元，同比增长9.74%。但净利润方面，10家险企2022年合计实现净利润-11.89亿元，在2021年这一数据为97.61亿元，落差巨大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_c2b97865b1d447a78eb6fbd0f9fd358e@2001086927_oswg141450oswg784oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“目前，资本市场波动导致投资收益很难达预期，保险公司的投资难度加大，头部保险公司也未幸免。但‘银行系’险企在投资端的短板被进一步放大，所以出现净利润普遍下滑甚至亏损的状况。”一位保险公司银保渠道负责人向「界面新闻·子弹财经」透露。</p><h2>03 25亿增资能否解困？</h2><p>为解决当前其面临的经营难题，中信保诚人寿将迎成立以来最大一笔增资。</p><p>“增资是‘补血’的一种重要方式，保险公司可以通过增资可以增加资金来源，提高偿付能力和风险抵御能力。”前述保险公司银保渠道负责人表示。</p><p><strong>公开资料显示，中信保诚人寿成立于2000年，是由中国中信集团和英国保诚集团联合发起创建，双方各持股50%，该公司也是国内第一家中英合资保险公司，成立之初中信保诚人寿的注册资本金仅为2亿元，后该公司经过7次增资将注册资本金增加23.6亿元。</strong></p><p>2023年12月14日，中信保诚人寿召开2023年第五次股东会，会议审议通过增加注册资本的事宜。</p><blockquote><p>本次增资，中信保诚人寿拟增加注册资本人民币25亿元，增资后，中信保诚人寿注册资本将由人民币23.6亿元增加至人民币48.6亿元。其中，中信金控合计出资人民币24.3亿元注册资本，保诚集团合计出资人民币24.3亿元注册资本。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_291d1cc9f4204292b090ef38bb86da21@2001086927_oswg43227oswg901oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本次变更注册资本无新增股东，增资后各股东持股比例不变。</p><p>值得注意的是，2023年中信保诚人寿的中方股东也完成了变更。</p><p>为进行集中统一管理，与产业部分进行隔离，有效防范风险交叉传染，拥有多张金融牌照的中国中信集团新设金融控股公司。2023年4月，中国中信有限公司已将其持有的中信保诚人寿50%股权成功划转至中信金控。中信保诚人寿正式纳入金控公司版图，但最终受益人仍为中国中信集团。</p><p><strong>中信集团在官网发布信息称，以2023年9月30日的中国风险导向偿付能力体系偿付能力充足率为参考，本次增资完成后，中信保诚人寿的核心及综合偿付能力充足率预计将分别达到121%和215%，充分满足监管要求。</strong></p><p>不过，此次变更注册资本事项仍待监管批准。</p><p>中信保诚人寿2023年三季度偿付能力报告显示，2023年7月原银保监会人身险部下发《关于2022年度中信保诚人寿保险有限公司监管情况的通报》。《通报》明确指出，中信保诚人寿“在公司治理、资产负债管理、资金运用和偿付能力管理等方面还存在一些需要关注的问题”。</p><p>综合来看，对于中信保诚人寿来说，“增资补血”的方式只能解决短期问题。长远来看，该公司仍需要解决好负债端问题、改善盈利状况。接下来，谁来执掌中信保诚人寿？这家险企又将如何突围“银行系”险企增收不增利的“魔咒”？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jPdJo0zC-Xfl2CBRHHhOzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：立莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603723913264002</id>
            <title>中国药企集体出海新加坡：不卷，但也不易赚钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603723913264002</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603723913264002</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:45:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格与产品双内卷, 国内创新药企, 出海, 新加坡
<br>
<br>
总结: 价格与产品双内卷逐渐消散，国内创新药企开始出海，选择新加坡作为中转站和进军东南亚市场的中心。新加坡具有地理位置优势和全球药企入驻，为国内企业提供了交流和合作的便利。新加坡的政策优惠、生态平台和人才培养也吸引了国内生物医药企业。通过在新加坡建厂和注册，国内企业能够更轻松地进入东南亚市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>价格与产品“双内卷”叠加特定的经济周期，依托单一品种单一区域实现规模盈利的逻辑逐渐消散。至2023年末，不少本土创新药企出海已是不得已之举。</p><p>欧美为首的成熟市场一直是国内创新药越洋的首选。</p><blockquote><p>医药魔方统计数据显示，2023年国内创新药License-out交易数量、交易金额均创下新高，近70笔交易，超350亿美元已披露交易总金额，绝大多数出自这两大市场。</p></blockquote><p>新一年的远洋目的地或将有所改变。成熟市场的批量准入意味着国内诸多创新药企已经具备纵横国际市场的能力与经验，能够下到非一线市场，规避高强度竞争，寻找新的增量，</p><p>而在踏往终点的路上，新加坡，成了众多Biotech、Biopharma的交汇点。</p><h2>01 新加坡何以成为出海东南亚的中心？</h2><p>落足新加坡，心里想的自然是东南亚市场。</p><blockquote><p>联合国相关统计显示，2022年东南亚拥有约6.8亿人口，几近中国的一半，老龄化率为6.7%，逼近WTO7%的临界值。</p></blockquote><p>很多机构都将东南亚的医药发展水平比作21世纪初的中国，若是以2000年我国主要城镇人均医疗保健支出为基底进行估算，这里的市场规模最少也有2000亿美元。</p><p>规模虽远不及欧美，但胜在没有内卷。此外，东南亚盛行印度仿制药，国内药企在质量上更胜一筹，有望形成降维打击。</p><p>作为东南亚唯一的发达国家，新加坡是国内外药企入局这一市场的最优选择。其优势不仅在于其地理位置带来的东南亚3小时飞行圈，更有葛兰素史克、默沙东、艾伯维、诺华、辉瑞、罗氏等20余家全球药企入驻，是东南亚当之无愧的创新医药中心。</p><p>对于国内众多期望借助License-out快速获得现金流的Biotech而言，新加坡地理、高密度MNC分布以及语言优势，使得管理者能够轻松兼顾海内外子公司的研发与交易，亦能在可控成本内完成多个全球药企的沟通。</p><p>如果有药企要想主动下场销售，新加坡同样是个绝佳的中转站。</p><p>Rxilient CEO兼PharmaGend副董事长李克英在采访中表示：来自中国的创新药、生物类似药，通过学术推广打造品牌，提升医生认知度后，用价格优势策略，可以与MNC在高端用药市场分一杯羹。</p><p>不过，东南亚的11个国家点缀于太平洋与印度洋间，每个国家均有自己的语言、国家文化和宗教信仰，NDA的规则与流程亦不相同。此形势下要想在东南亚站稳脚跟，免不了频繁前往目的市场进行考察。因此，留在新加坡成立中转站产生的花销要比留在国内便宜许多。</p><p>目睹生命科学的增长浪潮，新加坡自身也在不断拥抱海外的需求，围绕生物科技积极招商引资。</p><p>据悉，新加坡每年会在生物医学的研发领域投入约15亿新币（折合人民币约80亿元），导向前沿技术领域的核心研究；并额外拨款37亿新币（折合人民币约200亿元），用于研发基础设施建设。在新加坡设立国际或区域总部的生物医药企业，可享受低至15%的企业税收优惠；按合格建筑物或构建物施工、改建或扩建的合格资本支出，可享受初期25%免减税，以及其后每年5%免减税等。</p><p>生态方面，新加坡还搭建了多个多元化的主体合作平台，其目的是促进跨国公司、本土企业、科研院校和政府机构等创新生态链的深度参与方能够高效交流，重点解决其在技术研发、科研团队组建、资金扶持和商务合作等核心维度的定向需求。</p><p>在引入生物医药企业时，新加坡更加偏好于具有创新力的Biotech而非生物制造业。这是因为新加坡国家规模及国土面积相对有限，复制日内瓦、波士顿等具备制药完整供应链的大型生物技术中心并不经济实惠，因而更偏好握紧创新力的源头，在单位土地上创造更多价值。却也成了国内生物医药企业落足新加坡的优势。</p><p>人才方面，新加坡曾于世纪之初推出了“生命科学人力开发计划”，主要在三个横向维度发力：一是延续“外援政策”，在全球范围内招募生命科学领域的顶尖人才；二是依托于新加坡国立大学、南洋理工大学等本土一流高校，专项培养医疗领域的研发人才；三是与医药企业合作，以企业研发需求为导向，定向培养一批研发领域的新兴人才。</p><p>到目前为止，新加坡已有超过30个大规模创新研究基地，进行包括临床科学、基因组学、生物工程、细胞生物学、医药生物学、生物成像及免疫学等在内的前沿领域研究，每年转化收益超过三百亿美元。</p><p>总的来说，国内生物医药企业奔赴新加坡可谓两情相悦，与其在国内日复一日地卷靶点，不如借着新加坡掘金东南亚，扬帆寻找生机。</p><h2>02 哪些企业已经迈入了新加坡？</h2><p>纵观中国医疗企业出海东南亚十年发展，依图科技及其背后的人工智能早在2018年便在新加坡设立了办事处，借助新加坡的区域优势进军马来西亚、泰国和印度尼西亚等市场。同年亦有微医签约亚太区综合健康解决方案提供者富乐医疗，引领互联网医疗的出海。</p><p>相较于医疗科技，创新药的节奏稍微慢些，主要卡在了产品注册法规方面。东南亚市场大却发散，里面的国家各有各的注册法规，唯一的共同之处在于贴近欧美监管审批的内容与格式要求。</p><p>因此，国内的医药企业要拿下东南亚市场，要么在这些国家挨个成立本土企业，合作当地的MA企业拿下审批，要么先去打下欧美市场，再凭借已有的FDA、EMA准入直接申请NDA。</p><p>过去这两条路都走不通，前者成本高、周期长，合作本身也存在风险；后者研发能力要求高，少有Biotech拿得到海外的准入资格。</p><p>但现在国内企业License-out已成常态，他们只需引用已有准入的审评观点，不用做临床便能较为轻松地完成注册，且在单一注册证获批后，只需再做几十例的桥接试验即可申报新的适应症。尤其是仿制药，通过集采的企业早已建立成本优势与规模优势，能在东南亚市场凭借质量与供应链吊打众多印度药企。</p><p>此外，近年来东盟在经济合作领域的紧密发展，各国内部谋求医药领域产业升级的决心，都在进一步降低国内企业出海的门槛。譬如2022年信达生物达攸同®获得东盟认证一例，意味着东盟对中国创新药行业的态度已经发生改观。</p><p>天时地利人和齐聚，大批企业审时度势，早已大刀阔斧地展开布局。</p><p>要将医药产品卖到东南亚去，最为直接的手段便是建厂，直接将生产环节落在新加坡。尤其是对于已在全球领域进行布局，且拥有成熟体系的大型生物医药企业而言，直接进行生产模式的模式复制没有什么难度。</p><p>自2020年以来，国药集团、科兴生物、金斯瑞、药明生物等国内生物医药企业龙头相继在新加坡建厂。</p><p>金斯瑞在新加坡设立的生命科学区域总部建于2020年，主要为除中国以外的亚太区客户提供服务。2022年2月，金斯瑞生物的新加坡生产研发基地正式运行，投产不到一年，金斯瑞又宣布扩大新加坡工厂产能，用于支持细胞和基因治疗研究以及疫苗开发计划。2022财年年报数据显示，金斯瑞在亚太地区的营收已升至1.46亿美元。</p><p>国内头部CXO对于海外营收多少有些依赖，也很看重东南亚的新兴市场。去年6月，药明生物也加大了在新加坡的投入，与日本森松集团全资子公司森松法玛度在新加坡CRDMO服务中心项目达成全球战略合作。此次战略合作中，双方以药明生物新加坡CRDMO中心的两个重要生产设施整体模块化工厂为起点，涵盖设计、制造、FAT、安装、调试、验证等项目生命周期中关键过程。</p><p>位于生物制药中游的企业们则在出海这件事上花费的心思更多。2023年3月，君实生物出资认购了康联达生技全资子公司Excellmab新发行的股份以获得其40%股权，并计划授予Excellmab在泰国、文莱、柬埔寨、印度尼西亚、老挝、马来西亚、缅甸、菲律宾及越南，开发和商业化静脉注射用特瑞普利单抗的独占许可及其他相关权利。</p><p>康联达生技的母公司康哲药业还有自己的想法。2023年12月，康哲药业宣布，其通过全资附属公司CMS MEDICAL VENTURE PTE. LTD.及非全资附属公司Rxilient Health（康联达健康）、与康龙化成和君联资本共同参股的PharmaGend Global Medical Services Pte. Ltd.（“PharmaGend”），完成对新加坡工厂的收购，以开展东南亚制剂CDMO业务。该工厂位于新加坡大士生物园区，占地面积约6万平方米，已开发的生产厂区面积近3万平方米。</p><p>从康联达健康到PharmaGend，一个中国药企的“新全球化”出海闭环正在逐渐清晰：国内新药，利用新加坡作为制剂生产，销售到全球市场。</p><p>如果建厂与投资都过于昂贵，那么通过licence-out模式快速出海变成了国内生物制药企业出海的第三种选择。有信达生物在前，正大天晴康方也不遗余力，与新加坡本土企业Specialised Therapeutics签署了一项合作与许可协议，授予自主研发的安尼可（PD-1单抗，派安普利单抗注射液）在澳大利亚、新西兰、巴布亚新几内亚，以及新加坡、马来西亚等东南亚11个国家的独家销售权。据悉，该合作总对价约7300万美元，正大天晴康方还将获得安尼可于授权地区销售净额15%的提成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_2afb929fb4cd4312ba573e9db9e90391@000000_oswg68880oswg991oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分国内医疗企业出海模式</p><p>以上三种模式占据了国内医药企业出海的主流，但并非所有。</p><blockquote><p>诺诚健华的核心产品奥布替尼早于2022年完成了核心产品奥布替尼的HSA准入，但并未向外披露具体的销售方式，普利制药也于2023年获取了注射用泮托拉唑钠的HSA上市许可，2024年将成为其选择收获海外市场方式的关键一年。</p></blockquote><p>此外，还有更多的企业也在加速筹办出海事程，他们的出现或将带来更为丰富的模式，在世界维度上书写中国生物制药的新格局。</p><h2>03 比研发更为困难的事？</h2><p>尽管新加坡的立场与国内生物医药企业的处境都在不断展示出海一事的必要性，但回到实际，东南亚也非一个完美和易得的市场。</p><h3>首先</h3><p>新加坡是一个物价地价昂贵的地方，新建工厂选址、设计、建造、认证等全过程，至少需要5年时间，即便是大型生物制药企业也需算清回报期，避免过长建设周期带来的高昂成本。</p><h3>其次</h3><p>东南亚人口虽多却不富裕。同国内一样，各国政府也在试图强化医保支出的控制，因而他们偏好采购价格便宜的仿制药，对昂贵的创新药嗤之以鼻。</p><p>这一形式下，BD策略的制定相较国内开拓时更为关键。泰国与马来西亚经济形势发展，市场的定位不同，区分两个市场的需求、偏好及支付能力差异，便成划分国内生物制药企业及其合作伙伴能力的关键所在。</p><h3>最后</h3><p>许多Biotech声誉度低，没有诺华、默沙东、GSK的名头，公司前景也不明朗，因而在招聘时很难找到高质量的人才。即便是组建起一个还算凑合的团队，也很难串起来自世界各地、具备不同文化背景的员工，凝成有效的向心力。</p><p>应对这一问题的方案是组建本土化团队，聘请当地人来做当地的事情。部分出海企业在组建时会优先选择两类人才，其一是自东南亚当地的龙头企业例如Unilab，这些企业有很强的东南亚基因，其中的员工非常了解东南亚市场；其二来自东南亚的外资公司，如诺华、默沙东等，而且国籍以新加坡等外籍人士为主，他们有跨文化沟通的优势。</p><p>相较于研发，这些管理与销售带来的纷繁复杂的问题对于Biotech可能更具挑战。因而目前来看，东南亚还谈不上是一个赚钱的市场。</p><p>不过，伴随工业、医疗等多类产业逐步生根，东南亚的产业氛围和消费氛围逐渐浓厚。这些出海的先行者，或许能在这个新兴市场先下一城。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650620217&amp;idx=1&amp;sn=df969bfcf251fbb75b8beb2d5347cb48&amp;chksm=bf77f59761add32b89e49413843f3c3677799d2c429093512a4c96d4e196731267be81fc4c19&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：赵泓维，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604160356531077</id>
            <title>抢滩被动投资，外资公募出手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604160356531077</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604160356531077</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:42:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 指数投资, ETF赛道, 外资公募, 差异化布局
<br>
<br>
总结: 近年来，指数投资受到市场热捧，ETF赛道成为公募必争之地。外资公募机构加码布局国内被动投资市场，通过差异化布局提供多样化投资工具。外资公募将全球智慧和本土经验相结合，积极参与ETF市场竞争，为投资者提供有效的资产配置、行业配置工具。本土ETF市场有较大发展空间，外资公募看好主题型ETF、跨境ETF、债券ETF等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，指数投资持续受到市场热捧，ETF赛道更是成为公募必争之地。</p><p>记者注意到，不仅本土公募机构，外资公募机构也吹响指数投资号角，积极加码布局国内被动投资市场。开年伊始，10家公募机构集体上报中证A50ETF，其中，摩根资产管理作为唯一的外资独资公募机构，引起市场关注。此外，多家外资公募机构之前还上报了多只被动指数型债券基金。&nbsp;</p><p>多位业内人士表示，外资公募作为中国市场的新加入者，更多考虑错位竞争，产品力求差异化布局，为投资者提供多样化投资工具。&nbsp;</p><h2>01 将全球智慧和本土经验相结合，外资公募差异化布局被动投资市场</h2><p>2024年刚开年，易方达、富国、华泰柏瑞、平安、华宝、银华、大成、嘉实、工银瑞信、摩根资产管理等10家基金公司集体上报中证A50ETF。作为其中唯一一家外资独资公募机构，摩根资产管理的参与，预示着外资公募正加码布局国内被动投资市场。&nbsp;</p><p>2023年以来，外资公募机构已开始逐步加大对指数基金产品的布局力度。记者注意到，不同于本土公募扎推股票指数化产品，整体来看，外资公募机构上报的产品类型以被动指数型债券基金为主，比如贝莱德中债0-3年政策性金融债指数基金、宏利中债-绿色普惠主题金融债券优选指数基金、富达中债0-2年政策性金融债指数基金等等。此外，摩根资产管理还上报了多只被动指数型股票基金，例如摩根标普500ETF（QDII）、摩根标普港股通低波红利ETF、摩根纳斯达克100指数（QDII）等。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>摩根资产管理表示，近20年来，全球 ETF 产品的资产规模仅在 2008 年全球金融危机和2022 年出现缩水，其他年份均保持快速增长。</p><blockquote><p>近年来，国内ETF市场的发展也呈现同样的趋势，增长强劲，特别是在不利市场环境下，ETF市场仍出现了逆势增长。随着国内市场有效性和投资者认知度的进一步提升，并参考海外市场的发展经验，我们预期，国内ETF市场或将迎来长期持续增长。</p></blockquote><p>因此，对于拥有相应资源禀赋的基金公司而言，积极参与ETF市场竞争，可以较好的分享ETF市场的长期增长机会，同时亦能为投资者提供有效的资产配置、行业配置工具。&nbsp;</p><p>“对标海外市场，国内公募指数产品市场仍在蓬勃成长的周期中。但指数业务存在一定的先发优势，由于同样指数标的产品区分度不够高，投资者可能会优先考虑规模效应或品牌效应占优的产品。”宏利基金策略投资部副总经理、基金经理刘洋表示，外资公募机构作为中国市场的新加入者，在产品布局时的差异化选择更多出于错位竞争的考虑，同时也为投资者的多样化选择空间作出了贡献。&nbsp;</p><p>在指数化产品布局策略上，外资公募正在充分发挥现有的资源禀赋优势，将全球视野和本土经验相结合。记者了解到，借鉴公司全球丰富的投资策略，摩根资产管理致力于成为兼具前瞻性和开拓性的跨境ETF工具提供者，帮助投资者以便捷、低成本的方式配置全球。摩根资产管理表示，未来，还将积极拥抱中国的ETF浪潮。将全球智慧和本土经验相结合，不断丰富我们的ETF产品谱系，包括跨境ETF、主动ETF、策略主题ETF等。一方面为中国投资者提供多元化的ETF投资解决方案，一方面为全球投资者提供投资中国的便捷工具。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>刘洋表示，公司指数基金布局计划中主要考虑因素是将产品定位为具有长期配置与定投价值的工具型标的，适合养老投资、FOF、保险、理财、个人投资者等长线资金，并致力于为投资者提供良好的持有体验。&nbsp;</p><p>“未来，宏利基金计划继续在指数增强与特色策略指数上进行探索，为投资者带来更全面的指数产品线。指数布局中，公司会与宏利金融集团中海外团队进行观点交流，从指数的辨识度、可投资性、长期价值等方面发掘联动的可能性。”刘洋谈道。&nbsp;</p><h2>02 本土ETF市场“大有可为”，外资公募看好主题型ETF、跨境ETF、债券ETF等</h2><p>随着ETF的接受度的逐步提升和影响力的逐步扩大，个人投资者对于ETF的参与度进一步提高。</p><blockquote><p>根据深交所统计数据显示，截至2023年6月底，个人投资者持有ETF的规模占比达51.10%，较2022年年底提升1.02个百分点；其中跨境股票、境内股票ETF的个人投资者持有比例分别达到61.64%和56.76%。</p></blockquote><p>多位外资公募人士表示，未来随着股票ETF市场的不断扩容，ETF的配置和交易价值预期将进一步获得认可，从而推动投资者参与度的进一步提高。相较海外ETF基金市场，本土ETF市场更“大有可为”。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>刘洋表示，国内指数基金相比海外市场来说仍有不小的空间，美国市场ETF基金规模占公募基金整体约30%，国内市场此数据不到10%。具体从类别来看，国内ETF仍处于高速发展期，当前以宽基指数或行业主题性指数为主，策略指数与主动管理指数产品规模较小但增速可观，潜力有待发掘。随着国内投资者视野的开阔，且近年来国际市场相关指数收益颇丰，国内资金对于QDII指数产品的需求也日渐提升。另外基于指数基金与ETF的FOF产品与投顾业务也是值得开拓的新领域。随着衍生品工具的逐渐丰富，在未来也可能会探索指数基金与衍生品的相关创新。&nbsp;</p><p>“从海外ETF的发展历程来看，在每个市场初始发展阶段，通常都是从被动权益开始的，然后逐步发展为Smart Beta产品，最终演变为主动管理产品。”摩根资产管理认为，中国的ETF市场仍处于相对早期的发展阶段，在过去的五年里，发展较为迅猛的领域是主题型ETF以及跨境ETF（QDII），未来仍看好主题型ETF、跨境ETF的发展，同时主动管理型ETF也有潜力。&nbsp;</p><p>北京一位证券公司基金研究人员表示，虽然被动化投资趋势不断加深，但对标美国公募市场，我国行业主题类股票ETF占比较高，特别在2019年之后大幅度提升，主要受到了结构性行情的催化，债券ETF占比较低，且海外ETF规模也有待增长。目前，我国ETF产品规模占比明显偏低。预计ETF在市场规模、产品丰富度上仍有较大发展空间。随着机构投资者占比提升，策略主题ETF是重要的因子化投资载体，未来发展可期。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656013166&amp;idx=5&amp;sn=7b8bd5e2ebe4ae64e8bf08716a0e10f5&amp;chksm=8a0ffe7a33dec24811a3b84a56bf1e1978f2ba3df4c1dcd8e85aaf9cdb96fc2c8a5a04869f15&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：曹雯璟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604290904046210</id>
            <title>知名基金经理6只基金业绩告负，利润合计亏超8亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604290904046210</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604290904046210</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:38:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金, 四季报, 基金经理, 业绩跑输
<br>
<br>
总结: 国投瑞银基金知名基金经理施成单独管理的6只基金发布了四季报，业绩告负且利润亏损超过8亿。施成是第一个发布权益类产品四季报的百亿级基金经理，但他管理的基金在四季度全部跑输了业绩比较基准。施成重仓押注新能源赛道，但由于新能源个股调整，基金业绩大幅回撤。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>公募基金四季报披露拉开帷幕，国投瑞银基金知名基金经理施成单独管理的6只基金发布了“成绩单”，他管理的6只基金业绩告负，并且四季度6只基金利润合计亏损超过8亿。</p><h2>01 四季度业绩规模双降</h2><p>2024年1月12日，国投瑞银基金知名基金经理施成单独管理的6只基金发布了2023年四季报，施成是第一个发布权益类产品四季报的百亿级基金经理。</p><p>资料显示，2023年，施成共计管理7只基金(多种份额合并计算)，其中，国投瑞银景气驱动混合是施成和汤龑在2023年3月共同发行管理的产品，这只共同管理的产品目前还未披露财报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_cb203c9fdf1543f0b1e9159649762c13@000000_oswg301640oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从业绩上来看，施成单独管理的6只基金四季度全部“告负”，4只基金跑输了业绩比较基准。根据四季报统计，5只基金四季度净值跌幅超过5%，其中国投瑞银产业趋势混合C份额净值跌幅达6.13%，跑输业绩基准1.15个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_506f44a6a10447469ebe4907c57cbbf4@000000_oswg184631oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基金业绩跑赢同期业绩比较基准的是国投瑞银产业升级两年持有混合和国投瑞银新能源混合，这两只基金跑赢业绩基准0.5至0.6个百分点。</p><p>由于施成单独管理的6只基金2023年四季度业绩告负，基金的资产净值也相应出现下滑。根据四季报统计，施成管理的6只基金在四季度末合计资产净值减少了12.87亿元。其中，国投瑞银新能源混合资产净值减少最多，基金A份额和C份额合计达4.48亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_c4ca5d9cc34d4079b1b2cea629bd7e52@000000_oswg108235oswg1080oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>2023年9月30日末，基金经理施成管理的公募规模为147.27亿元。截至2023年12月31日末，施成单独管理的6只基金资产净值合计约129.17亿元，四季度下降了18亿元。</p></blockquote><p>施成和汤龑二人共同管理的国投瑞银景气驱动混合还未披露四季报，但是，国投瑞银景气驱动混合2023年9月30日末基金资产净值为5.22亿元，并且该基金在2023年四季度涨幅仅1.07%左右。</p><p>从四季度国投瑞银景气驱动混合的资产净值占比和涨幅来看，基金经理施成管理规模在2023年四季度很可能是下降的，具体的下降规模还得国投瑞银景气驱动混合披露四季报后才知晓。</p><h2>02 重仓押注新能源，四季度基金利润合计亏超8亿</h2><p>国投瑞银基金的施成是市场上知名的偏爱新能源赛道的基金经理，他在国投瑞银基金担任基金经理4年。</p><blockquote><p>2020年，施成凭借重仓押注新能源赛道，管理的国投瑞银先进制造混合和国投瑞银新能源混合2只基金在2020年全年基金净值涨幅超过100%，翻倍的业绩让施成名声大噪，成为明星基金经理。</p></blockquote><p>名声大振的施成成为了国投瑞银基金首捧的基金经理，在2021年，国投瑞银基金让施成发行了国投瑞银产业趋势混合，该基金成立时募集资产达22.09亿元，成为了一只爆款产品。</p><p>随着发行新产品以及管理的老产品资产规模增长，施成的管理规模在2021年三季度末突破了200亿元，成为了市场百亿级基金经理。</p><p>不过，2021年末开始，新能源赛道个股开始调整回落，不再是市场热门风口，而偏爱新能源赛道的施成依旧选择了重仓押注新能源赛道。</p><p>以2023年四季度为例，施成发布四季报的6只基金前十大重仓股几乎一致，清一色重仓新能源赛道个股，比如：天齐锂业、宁德时代、华友钴业等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_9d8a731e5bfb4cf1b1febf22dfc1ccc8@000000_oswg257693oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（部分截图）</p><p>而受到新能源赛道个股调整影响，施成管理的基金业绩大幅回撤，基金经营利润也出现亏损。</p><p>天天基金网数据显示，2021年至2022年末，施成共计发行了3只新基金，这三只产品无一例外重仓押注新能源赛道。截至2024年1月11日末，施成管理的这3只基金任职回报都是亏损的，其中他管理国投瑞银产业转型一年持有1年又175天，基金亏损超过35%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_b28267f739874053b0bdbd0183c52f1d@000000_oswg109014oswg1080oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>施成之前管理的老基金业绩也大幅回撤。以国投瑞银先进制造混合为例，该基金在2021年9月份时，累计涨幅最高超过400%，而截至2024年1月11日，基金累计涨幅仅110.47%，回撤明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_0acd59cc45984d15be795ea4dfb530a0@000000_oswg88463oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基金业绩大幅回撤或者亏损，背后基金的经营利润也出现亏损。以2023年四季度为例，根据基金四季报统计，施成单独管理的6只基金利润亏损达8.25亿元，其中，国投瑞银新能源混合四季度利润亏损最多达2.74亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_691fd8c18ab641eca6a0b1c68df5ef52@000000_oswg15968oswg809oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综合来看，对新能源赛道的重仓押注，曾让基金经理施成取得过优异的成绩，而这种重仓押注一个赛道，往往风险也比较集中，当押注的赛道不再是市场热门时，基金业绩也往往出现回撤甚至亏损。</p><p>在基金2023年四季报中，基金经理施成表示，以能源为代表的业绩成长行业，在经历了2022年的再评估估值以后，2023年出现了再评估盈利。我们认为整体市场情绪和预期处于低点，看好2024-2025年能够兑现成长的公司的行情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_f4b3623f32fa4ae88f3648b3aad5253a@000000_oswg126882oswg1080oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>施成在四季报中表达的观点，在过往的基金财报中似曾相识。比如，2022年基金四季报中，施成表示，以新能源、半导体为代表的成长行业，在经历了2022年的杀估值以后，整体市场情绪和预期处于低点，我们看好2023年能够兑现成长行业的行情。</p><p>对于国投瑞银基金施成单独管理的6只基金四季度业绩表现情况，你怎么看呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678708813&amp;idx=2&amp;sn=cbc315eb8e020fac7aabbe5fb33b2f7f&amp;chksm=bdac8372b60243c96bcbfc6b1b4efc78e06f89eeb348c424600afd86e3fb4fb7c3fd069c55cd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：基金组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604291032283784</id>
            <title>560亿安防龙头净利润大增背后，财务投资获利“喂肥”数据</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604291032283784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604291032283784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:37:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大华股份, 财务投资获利, 零跑汽车, 创新业务
<br>
<br>
总结: 大华股份发布了2023年度业绩预告，预计净利润大幅增长，其中财务投资获利占比超过一半。公司通过处置零跑汽车股份实现了巨额收益。另外，大华股份的创新业务占营收比重较低，但快速发展，成为公司长期稳健发展的重要推动力。大华股份还在AI领域进行布局，推出了多模态融合的行业视觉大模型，并在智慧水利、智慧制造、智慧电力等领域落地应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月12日，安防龙头大华股份日内上演“高开低走”剧情。开盘，该公司股价一度涨超5.5%，收盘时涨幅收窄至0.95%。截至收盘，公司股价为16.99元，总市值为559.7亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_be295395f406480fa54c9f126aa11a48@000000_oswg4910oswg871oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消息上，大华股份近日发布了2023年度业绩预告，公司归属净利润预计大幅增长背后，财务投资获利“喂肥”数据，具体什么情况？</p><h2>01 财务投资获利占净利润比重一半以上</h2><p>1月11日，大华股份披露了年度业绩预告，公司预计2023年实现归属净利润约73.7亿元，同比增长217.1%。</p><p>大华股份净利润大增的重要原因是处置了持有的零跑汽车7.88%股份，本次处置预计增加归属净利润41.37亿元，占本次预计的73.7亿元归属净利润的比重约为56.13%，即占比超过一半。大华股份表示，此项收益为非经常性损益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_ea7d898212a54197a319f86ca0020650@000000_oswg92107oswg686oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大华股份工作人员接受媒体采访称，出售零跑汽车股份基于财务投资兑现考虑。</p><p>去年10月份，大华股份披露公告称，公司与STELLANTIS签署了股份购买协议，拟以34.93亿港币的价格向其转让9000万股零跑汽车股份，占协议签署时零跑总股本的7.88%。本次转让完成后，公司不再持有零跑股份。</p><p>值得一提的是，大华股份预计2023年扣非净利润约为29.61亿元，相比2022年的15.8亿元大幅增长，低于2021年的31亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_d61ca892919644d0951f523a1a0d4d9d@000000_oswg4540oswg572oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>回顾近几年财务数据，2021年，大华股份的业绩数据呈现“增收不增利”情形。2021年，该公司实现营收328.4亿元，同比增长24.07%；实现归属净利润33.78亿元，同比下降13.44%。</p></blockquote><p>大华股份对外表示，2021年对利润端的扰动因素较多，包括对零跑的投资损失3.23亿元，信用减值损失7.45亿元，汇兑损失3.06亿元，实际经营性利润增速与营收增速基本匹配。</p><p>2022年，大华股份的业绩数据呈现“营收、净利双降”情形。2022年，该公司实现营收305.7亿元，同比下降6.91%；实现归属净利润23.24亿元，同比下降31.20%。</p><p>此前，大华股份对外表示，“对创新业务子公司的股权激励费用一定程度影响了利润；2022年需求收缩、竞争激烈，毛利率有所下滑”。</p><p>进入2023年，大华股份的营收、净利增速双双增长。2023年前三季度，大华股份实现营收222.8亿元，同比增长5.23%；实现归属净利润25.9亿元，同比增长52.98%。2023年全年，大华股份预计归属净利润同比增长超2倍。</p><h2>02 创新业务占营收比重低于两成</h2><p>大华股份聚焦智慧物联主航道，战略定位为以视频为核心的智慧物联解决方案提供商和运营服务商。</p><p>截至2023年上半年，智慧物联产品及方案占大华股份的营收比重为83.10%，为公司第一大业务；创新业务占该公司营收比重为15.44%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_66471a2d83254e4596ca793012affe02@000000_oswg35545oswg703oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大华股份的创新业务主要包括机器视觉和移动机器人、智慧生活、汽车电子、智慧安检、智慧消防、智慧存储等相应业务（2022 年半年度创新业务不包含热成像业务）。例如，大华股份汽车电子子公司华锐捷提供毫米波雷达相关产品。</p><p>大华股份在2023年半年报中表示，创新业务的快速发展大大拓宽了公司智慧物联的航道，已成为其保持长期稳健发展的重要推动力。</p><blockquote><p>从年度数据看，2021年、2022年，创新业务占大华股份的营收比重分别为8.67%、13.47%，呈现上升趋势。截至2023年上半年，创新业务占公司营收的比重低于两成。</p></blockquote><p>另外，外界也关注大华股份在AI领域的布局。</p><p>2023年10月份，大华股份发布了多模态融合的行业视觉大模型—大华星汉大模型。据第一财经报道，大华股份工作人员称，大华星汉大模型处于DEMO阶段。公开信息显示，“DEMO”英文翻译为“试用、演示、示范”。</p><p>此外，在2023年12月初，大华股份接受调研时表示，目前公司轻量化巨灵AI开放平台及相应的业务模式已在智慧水利、智慧制造、智慧电力等众多行业落地应用。</p><p>未来，大华股份的创新业务及AI业务发展情况如何，我们将保持关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678708813&amp;idx=3&amp;sn=f9befc9105b8cb00d7cdde0b3b5805bc&amp;chksm=bd4b6044bdfcd810f9bf703804a08b8077cf211f289871ced4a133bfffb6cada23d9a8081508&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：互联网科技组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603959777196672</id>
            <title>一个化学系走出两个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603959777196672</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603959777196672</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:35:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 化学系, IPO, 生物科技企业, 创业军团
<br>
<br>
总结: 近年来，化学系的校友们在生物科技领域崛起，涌现出多家生物科技企业并计划进行IPO。这一现象反映了产业变迁中对新能源、新材料等领域人才的需求增加，以及化学系在培养创业人才方面的优势。化学系的学生们逐渐改变了“天坑专业”的固有印象，开始在创业舞台上展现自己的才华。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>两位来自化学系的创始人，排队IPO敲钟。</p><p>投资界获悉，近日，上交所上市审核委员会审核通过苏州赛分科技股份有限公司（简称“赛分科技“）首发申请，这是2024年首个过会的生物科技企业，身后掌舵者黄学英毕业于南京大学化学系。</p><p>无独有偶，就在11月底，另一家生物科技公司拨康视云向港交所递交招股书，拟香港主板挂牌上市。有趣的是，公司创始人倪劲松同为南京大学化学系校友，1989年从化学系毕业。</p><p>一个化学系正在跑出两个IPO，令人意外。长期以来，“生化环材，四大天坑”的说法不绝于耳。但近年，随着新能源、新材料等赛道火爆，那些从“天坑”专业走出的人才遭到创投圈疯抢。这是当下产业变迁的一缕时代缩影。</p><h2>01 南大化学系，两位校友要IPO敲钟了</h2><p>我们先从最新一个IPO说起。</p><p>赛分科技，一个典型的学霸创业故事。1990年，黄学英从南京大学化学系毕业，成为一位工程师。后来，他远赴美国攻读博士学位并从事博士后研究工作，涉足离子色谱领域，这成为他日后创业的起点。</p><p>2002年，黄学英和妻子成立美国赛分，专注开发液相色谱分离和分析的新材料。几年后，黄学英决定回国发展，建设一个世界级生物和药物分离和纯化中国工业体系。于是在2009年，赛分科技正式诞生于苏州。</p><blockquote><p>时至今日，赛分医疗已经成为一个集研发、生产和全球销售为一体的实业型企业, 细分产品超过1000 种，全球客户超5000家，还是罗氏、辉瑞、礼来、甘李药业、正大天晴、齐鲁制药等头部药企的供应商。</p></blockquote><p>身后集结了一群投资人。公司曾在2015年、2018年完成A、B轮共8200万的融资，获得同华投资、华泰大健康基金等支持。直到2021年，赛分科技先在3月完成超2亿元C轮融资，引入重量级战略投资人国寿大健康基金和复星创富；又在11月完成超5亿元D轮融资，投资方中除了CPE源峰、高瓴创投、国药资本和夏尔巴投资等知名机构，还有科兴控股、甘李药业等产业投资人。</p><p>让我们再看看另一家由南大化学系校友掌舵的公司——拨康视云，不久前递表港交所。</p><p>这是一家眼科药企，创始人倪劲松1989年毕业于南大化学系，有着近20年的医药研发经验。8年里，拨康视云基地落地广州、苏州，还建成一条由七种候选药物组成的管线，覆盖眼睛前部及后部的主要疾病，其药物CBT-009有望成为治疗青少年近视的全球同类最佳药物。</p><p>同样地，拨康视云经历了数轮融资：华医资本、远大医药、建银国际、鼎晖百孚、高特佳投资、德屹资本、倚峰资本、关子资本、盈科资本、信银远大医疗投资、兴证资本、创东方投资、粤骏投资、皓玥资本、中银国际均在其中，浩浩荡荡。</p><p>可以看到，两个IPO具有一些鲜明共同点：属于生物科技领域，创始人来自南京大学，且均出自化学系。这并非偶然。</p><p>追溯起来，南大化学化工学院始建于1920年，是我国最早设立的化学院系之一，后由原中央大学化学系和金陵大学化学系合并成立南京大学化学系，1993年成立化学化工学院，先后有50多位中国科学院院士曾在此学习和任教，源远流长。</p><p>其中，南大化学学科正是一级学科国家重点学科，曾多次入选“双一流”学科建设名单。根据专业排名，南大化学系其不仅常年盘踞全国化学学科前三，还位居全球科研机构排名第5位，全球高校第2位。</p><p>桃李满天下。最为人津津乐道的莫过于恒瑞医药孙飘扬，他曾就读于南大化学系有机化学专业。2001年，他带领恒瑞医药登陆上交所，成为A股药王，和同为南大校友的妻子各自执掌一家上市公司，被誉为中国药王夫妇。</p><p>细数下来，南大光电创始人孙祥祯、药石科技创始人杨民民、和誉生物创始人徐耀昌、镁信健康创始人张小栋、传奇生物和金斯瑞创始人章方良、臻上医药联合创始人顾臻、艾迪药业董事长傅和亮、天合光能董事长高纪凡……他们，都来自南大化学系。</p><h2>02 化学系，一支创业军团崛起</h2><p>不知从何时起，化学系学子们成为高校创业江湖中的一支强劲力量。</p><p>不久前敲钟港交所的君圣泰医药，掌门人正是一位南开化学女博士——刘利平。出生医学世家，刘利平2011年在深圳成立了君圣泰，从事NASH药物研究。11年间，君圣泰融资7轮，金额超过14亿，身后站着同创伟业、嘉泰基金、大湾区基金、恒至投资、博睿资本、泰福资本，海创基金、铭丰资本、蓝海资本等一众VC/PE。</p><p>在ESI学科排名中，南开化学学科位列全球前1‰，曾培养出药坦药物创始人刘学军、来凯医药创始人兼CEO吕向阳等南开化学企业家。2021年的南开大学化学学科创建100周年纪念大会上，久日新材董事长赵国锋、上海创诺医药董事长阚颖、上海皓元医药董事长郑保富等化学系校友还捐赠1.6亿元，发起设立南开大学化学学科发展基金。</p><p>还有北大化学系。去年11月，药明合联敲钟，掌舵人李革1985年考入北大，阴差阳错进入化学系，和同系校友妻子赵宁是出了名的学霸情侣。2000年，他开启了“药明系”创业故事，先后斩获4个IPO，成为红杉、高瓴、君联、淡马锡、瑞银、华平投资、卡塔尔投资局等一众大牌投资人争抢的对象，缔造了一个市值超4500亿元的“药明版图”。</p><p>成立超90年的清华化学系，则是国内学术水平最高的化学系之一，毕业生分布在化工、生物、医药、材料等各个行业。去年12月，这里跑出一个百亿IPO：CRO服务提供商六合宁远IPO过会。创始人刘波毕业于清华有机化学专业。2007年，他联合同专业校友和老师创业，从中关村一家简陋的实验室起步，成为行业佼佼者，四年内获得中金、君联、达晨财智、清控银兴、招商资本、夏尔巴投资等VC/PE支持。</p><p>兰州大学化学系，则成立于1946年，曾是我国最强化学系，如今不少学子投身新能源行业。例如固态电池独角兽卫蓝新能源，2016年由82岁高龄的院士陈立泉和兰大化学校友俞会根、李泓一同创办。成立8年，卫蓝新能源走上风口，2021年引来了华为哈勃、小米、蔚来等产业背景投资人，至今估值已超150亿，公开表示计划在2025年上市。</p><p>合成生物第一股凯赛生物的创始人刘修才，毕业于中国科技大学近代化学系；千亿市值的天赐材料，掌舵者徐金富来自杭州大学化学系；癌症早筛第一股诺辉健康，出自北大化学系朱叶青、陈一友、吕宁之手……敲钟舞台上下，化学系悄悄集结一支军团。</p><p><strong>“可以说，化学人everywhere！”</strong>曾有投资人感叹，现在从医药、生命科学、化妆品到新能源、新材料、合成生物，化学专业的学生已经处处可见。更有VC朋友调侃， “我们现在追着投化学学霸。”</p><h2><strong>03 “天坑专业”逆天改命，他们开始登上舞台</strong></h2><p>这是以往不太敢想象的一幕。</p><p>曾几何时，“生化环材，四大天坑”的说法不绝于耳。在大家的印象中，化学、生物、材料等专业的毕业生难以找到对口工作，即使投身科研，也要在漫长的周期里苦熬数十年，还不一定有成果。</p><p>直到近几年，事情有了变化——一方面，互联网神话逐渐走远，裁员之势愈烈；另一方面，随着新能源、环境、新材料、生物科技等一众新兴产业崛起，理工科人才的需求爆发，昔日的“冷板凳”专业开始成为硬科技创业主力军。</p><p>以创投圈抢人最为疯狂的新能源行业为例。第三方职位搜索引擎职友集数据显示，新能源已成为“生化环材”专业学子就业的重要方向，部分生物类、环境类细分专业、化学类、材料类均是招聘热门专业。</p><blockquote><p>与此同时，智联数据显示，新能源行业薪资2023年全年稳步上涨，其中电力电子研发、电池工程师薪资的平均月薪超过2万。另一边，半导体、集成电路等行业在第一季度中薪酬同比增速排行第一。其热门岗位大多和电化学、材料学有关。</p></blockquote><p>就连VC/PE也抢起了“冷门”专业人才。过去一年，IDG、深创投、达晨财智等头部投资机构放出招聘需求，几乎都盯上了理工科博士，“年薪80万起。”一家新成立的VC机构表示，其团队80%都有理工科专业背景，化学、材料学、生物技术等专业尤其抢手。</p><p>归根结底，这是当下硬科技创业浪潮的真实写照，也是产业变迁的一缕时代缩影。</p><p>正如某VC合伙人表示，“现在的创始人大多是科学家、教授出身，如果投资人不懂技术很难聊下去。”因此，专业背景出身成为了最基础的门槛，大批非科班背景的投资人面临着“看不懂、找不到、投不进”的尴尬处境。</p><p>与此同时，我们也看到一批出身“天坑专业”的创始人登上创投舞台，曾经被淹没的科研成果走出实验室，不少创业团队背后都呈现了鲜明的高校色彩。</p><p>比如中南大学，凭借冶金、矿业、材料等冷门学科成为“动力电池黄埔军校”；还有西工大、哈工大、北航等“国防七子”，在航空、航天、机器人等硬核领域培养出不少创业者。</p><p>这是一个影响深远的变化。只有这些“冷门”专业开始收到丰厚的财富回报，才能吸引更多学子源源不断加入，投身于基础科学的研究。须知道，这些基础学科是整个科技创新体系的源头，更是技术“总开关“，决定着一个国家创新体系的深度和厚度。</p><p>也许，这只是一个开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247633998&amp;idx=1&amp;sn=b344ad36303d7a6b9215e118c6cd66f0&amp;chksm=eda826ce6574f5617269d51671a16220a93cbe3e418dd72b3962c6d2b4eacf10f5f348ed5874&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：岳笑笑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603878397721222</id>
            <title>苏州百亿独角兽要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603878397721222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603878397721222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:34:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 企查查, IPO, 盈利, 数据库
<br>
<br>
总结: 企查查是一家即将上市的金融科技公司，通过提供工商查询服务和建立庞大的企业数据库实现盈利。该公司在苏州园区成立，得到了政府的支持和资金帮助。经过多轮融资，企查查的估值接近100亿人民币。尽管面临过外资竞品的高价收购，但企查查坚持保持独立发展，认为商业查询类产品具有对冲周期的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>相信阅读此文的每一位金融相关人士，手机上都有一个“某某查”一类工商查询APP。它们最早从2014年工商数据改革而来，走过爆发期、营销大战、盈利关，开始进入IPO收获期。&nbsp;</p><p>最近，据中国证监会网站信息披露，企查查上市辅导备案获江苏证监局受理。根据辅导进程安排，企查查将于2024年5月完成辅导验收。企查查联合创始人杨京此前透露“目前虽然还没确定去哪个板，但是企查查每年都是盈利，也达到了主板盈利要求，感觉未来会定位成为一个大盘蓝筹概念。”&nbsp;</p><p>企查查不是业内第一家冲刺IPO的，启信宝也已于2021年9月申请科创板IPO获受理。成立10年之际，企查查冲刺IPO正计划给市场、给投资人交上一份满意的成绩单。这份成绩单上有几个关键数据：</p><blockquote><p>5.5亿企业数据、4亿用户；估值近100亿人民币；在苏州园区投资3亿建了近4万平米的大楼。&nbsp;</p></blockquote><h2>01 从苏州园区走出的企查查</h2><p>2014年早春，东南大学文昌学院的一间办公室里，陈德强、杨京、施阳三名青年创办了一家小公司，提供企业工商信息查询服务。这家公司后来发展成大家熟知的“企查查”。&nbsp;</p><p>当时还是苏州当地IT公司高管、收入稳定的三人创办企查查其实有一个“无心插柳”的故事。&nbsp;</p><p>因热爱运动，三人本想做一个体育场馆租赁项目，但在寻找场馆的过程中发现碰到的都是中间人，无法知道正主。恰好当时江苏省已开放了工商信息，他们便利用此前做过的车辆违章信息查询服务的技术原理，做了一个公众号查询工具，输入场馆名字后找到了这些“正主”。&nbsp;</p><p>原本是公众号的配套服务，却意外受到欢迎，“谈客户之前一查，就知道对方大致底细了”。恰逢全国工商登记制度改革，工商系统数据得以全面披露。于是三人凑了点钱，把全国的数据接了进来，收费使用。仅三个月，用户就从200增长到7万，“赌对了。”&nbsp;</p><p>紧接着，三人辞职、定方向、开干，名字就叫“企查查”，简单直白、朗朗上口。身边做生意的朋友、苏州地区的创投人员、政府招商部门的工作人员……用的人越来越多。&nbsp;</p><p>启动时，一笔雪中送炭的资金来自苏州园区。当时得知企查查团队遇到资金压力的困境后，苏州工业园区政府部门辅导企查查申报科技领军企业评比，拿到了200万元的启动资金，帮助其渡过了创业前期的难关。&nbsp;</p><p>这里多说一点，苏州市政府对企查查的支持不仅有这一次。根据启信宝数据，2018年8月完成的B轮融资里就有苏州高新创投的参与。苏州高新创投成立于2008年，曾推动斯莱克、苏试仪器、柯利达、莱克电气等60多个项目IPO。它与与另外两家国资投资平台——元禾控股、苏创投共同撑起了苏州创投圈。&nbsp;</p><p>有了一些资金来源的企查查其实很快就跑通了商业模式，据悉其在2015年底就有了盈利。企查查主要通过技术获得公开数据，再将数据进行整合，服务于B端和C端用户。其中，C端大部分服务基本免费，更深的服务是定制会员，用户需要购买会员资格或充值、付费后才能使用特定服务。企查查VIP会员一年收费388元，SVIP会员一年收费1800元。但企查查的盈利点多数在B端，通过给专业机构提供服务，从而收取服务费。&nbsp;</p><p>产品上，企查查除了上线了全球第一款商查APP，然后上线企查查专业版、SaaS产品的应用，今年也推出了全球首个商查大模型“知彼阿尔法”。&nbsp;</p><blockquote><p>目前，企查查已拥有覆盖全球近5.5亿家企业的企信数据库，用户数超4亿，累计查询量超10万亿次，汇集国内80个产业链、8000个行业、6000个细分领域的商业信息，成为行业头部玩家。&nbsp;</p></blockquote><p>苏州园区培育了企查查，企查查也在反哺苏州。企查查的大本营一直没离开过苏州。从东南大学的国家科技园到慧湖大厦，再到高贸产业园区，现在企查查自己建一栋楼近40000平方米的总部大楼，成为了一张江苏省大数据名片企业。&nbsp;</p><p>“想为所有的企查查人修一个图腾——劳有优获，在曾经被称为互联网荒漠的苏州，让所有企查查的小伙伴都安心工作，享受很好的工作福利。”陈德强也说，“对苏州而言，企查查可谓生于斯，长于斯，成于斯。”　　</p><h2>02 估值近百亿，曾有海外竞品开“天价”收购</h2><p>不仅有苏州。&nbsp;</p><p>从一间办公室到4万平方的整栋大楼，从几个人到全国800多人，从一家小公司到一只独角兽，企查查的成长路途除了有苏州市政府的帮助，更重要的是它赶上了互联网技术与商用数据行业发展的红利，也吃到了VC们大手笔押注的鼎盛投资红利期。&nbsp;</p><p>企查查过往的融资历程如下：&nbsp;</p><p>2015年2月，企查查获得了险峰长青参投的天使轮220万元融资，公司估值达到2200万元；同年7月，企查查进行了Pre-A轮融资，创东方投资，燧石资本参投1000万元，公司估值1亿元；5个月内估值增长3.5倍。</p><p>2016年6月，企查查进行了A轮融资，涌金集团、苏高新金控、鼎兴量子、贵州数联铭品科技有限公司、苏大天宫、竑观投资、信缘投资、易合资本参投，融资5000万元。</p><p>2017年7月，企查查完成Pre-B轮融资，重庆悉见企业管理合伙企业(有限合伙)、苏州善登贸易有限公司参投。</p><p>2018年8月，公司完成B轮数千万元融资，苏州高新创投、北文投、鹏元征信有限公司参投。</p><p>2019年，公司迎来融资大爆发，10月完成C轮数亿元融资，万得投资、兴富资本参投，投后估值超30亿元。</p><p>2022年12月，公司完成D轮融资，国方创新、元禾辰坤、兴富资本参投。</p><p>2023年10月，公司完成D+轮融资，中信证券参投。有媒体报道，此时估值近 100 亿人民币。&nbsp;</p><p>企查查截至目前已完成了8轮融资，基本上维持着一年一融的节奏，已披露融资额高达数亿元，涉及超20家投资机构，最后一轮投后估值近100 亿人民币。2019年时，杨京就曾向媒体透露，2018年的盈利水平就可达到主板上市要求。&nbsp;</p><p>除了国内VC的青睐，企查查也遇到过外资竞品开出数亿美元的天价收购。&nbsp;</p><p>据杨京透露，2017 年前后，信息查询行业正处于爆发前夜，外资当时判断出未来这是块很大的蓝海，企查查成为他们的首选标的物，因而开出天价。&nbsp;</p><p>这样的经历，企查查经历过两次，但两次都“忍住”拒绝了。“这个过程是很煎熬，很难。”&nbsp;</p><p>之所以拒绝，杨京给出了三个关键考量点。第一是民族企业的情怀，如果卖了可能行业就没了。第二个是当时已经赚到了第一个100万，有了些信心。第三个是认识到平台的价值很重要，从“几乎人手一个企查查之类的APP”中看到了未来和肯定。&nbsp;</p><h2>03 “三查一宝”不是竞争的终点</h2><p>杨京认为商业查询类的产品是可以对冲周期的。企查查感受到市场爆发的苗头是在2018 年以后，时值资本寒冬，很多企业资金状况出问题，但越是在市场越差的时候反而用户就起来了，因为更需要控制风险了。&nbsp;</p><p>但随着市场的爆发，行业竞争也变得激烈起来。市面上为人所知的就是“三查一宝”，即企查查、天眼查、爱企查和启信宝。目前市占率前三的企查查、天眼查、启信宝合计市占率超过85%。&nbsp;</p><p>“2017至2019 年，整个行业的营销战打得特别厉害，线上打到饱和后又开始往线下打。” 企查查聘请了代言人、电梯广告投放，杨京直言广告费用相当高，直到2021年，这场营销大战才停下来。&nbsp;</p><p>“大家不希望再用暴力方式去增长了，它一定程度确实违背了商业逻辑：很多公司为此花了很多钱，尤其是来自投资人给你发展的钱，企业应该把更多的资金投入到产品的研发本身。”杨京事后对这场营销大战总结道。&nbsp;</p><p>尽管卷入营销大战中，但企查查在广告花销上始终有一个成本控制线：保证当年不能有亏损。而这一底线也保障了企查查能更早冲刺IPO的原因。&nbsp;</p><p>营销大战过后，行业的视角也有所变化，大家如果仅盯着国内市场想当第一显然太窄了。企查查也在未来十年做了三个规划，第一个是打通国内乃至全球的数据，海外将成为下一个增长点；第二个发力产业链。不再局限于企业，而是更侧重于行业以及产业链数据的收集整理；第三个做垂直领域AI大模型。&nbsp;</p><p>就如杨京所言，所谓的“三查一宝”肯定不是竞争的终点，企查查未来的路还有很长，“未来要去和华尔街那帮人去 PK”。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247591489&amp;idx=1&amp;sn=dc1127014c1cbbf3896b7cb8d59fa04d&amp;chksm=c1537675612cf8562401c5e5751bbff9d92fe6a2baee5574edad9277a2c972736d41c84ede57&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：黎曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604458016127881</id>
            <title>这一轮熊市的底，要看股息率</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604458016127881</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604458016127881</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:27:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股息率, 成长股, 价值股, 盈利模型
<br>
<br>
总结: 股息率作为老派投资者最重视的选股指标之一，在经济增速下降的背景下，越来越多的企业放缓投资扩产计划，导致盈利模型调整，成长股转变为价值股。价值股行业如煤炭、银行等已经调整并具备市场可接受的股息率，成为投资者的选择。股息率与市盈率的意义不同，股息率体现了股价的合理现金回报，对于企业来说，转变成价值股需要调整战略规划，加大分红和回购注销比例，维持高股息率。市场本身的心态变化也是影响成长股转变为价值股的因素之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01 股息率</h2><p>去年5月28日，就在市场还沉浸在AI带来的TMT行情，寻找高成长标的时，我写了《未来，你将越来越重视“股息率”》一文，提出：</p><blockquote><p>股息率作为老派投资者最重视的选股指标之一，过去十几年长期不受A股投资者重视，与我国高速增长的发展环境有关，但在GDP增速不断下行的背景下，我们还是很有必要认识及重视它的作用。&nbsp;</p></blockquote><p>写这篇文章的原因，我从自己和很多朋友的调研经历中发现，越来越多的企业开始放缓甚至放弃原定投资扩产计划，导致<strong>之前测算的盈利模型必须做大幅调整</strong>，不得不将其从自选股中剔出。</p><p>A股历史上以成长风格为主，但未来这样的公司会越来越多，其原因在于两点：</p><p>1、低GDP对应经济整体的增速下降，成长性行业占比下降</p><p>2、大部分成长性行业未来的成长空间变小，行业出清后，龙头的经营稳定性上升，投资意愿下降，分红意愿上升，演变成价值股</p><p>相信这大半年来，在调研后有同样感受的投资者不在少数，可长线持有的成长股越来越少，不得不参与偏题材、偏中期逻辑的标的，这正是去年下半年白马估值下沉，资金始终在题材股中打转的原因之一。</p><p>我曾指着一家基本面相当不错的公司，问朋友：“难道XXXX增速放慢，就没有投资价值了吗？”</p><p>朋友想了想：“也许等股价再跌一波，公司认命了之后，把派息率提上去，股息率高了，就会有价值风格的投资者或者红利风格的基金经理去买。”</p><p>去年的另一个现象是价值红利风格行业，比如煤炭、银行、电信运营等持续坚挺，其根本原因也在于，<strong>这些行业已经率先调整，其股息率已经达到了市场可接受的范围。</strong></p><p>现在典型的红利价值风格的行业，钢铁，煤炭、电力、石油、银行等等，在2005~2008年的大牛市中，也都是成长股。</p><blockquote><p>增速持续多年在30%以上，ROE20%以上，不亚于现在的消费医药和高端制造。在08~13年的大熊市中，其估值从四五十倍跌到了个位数。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_2f062a9c34a044b3a1b0023e1055fdf1@000000_oswg218567oswg501oswg1113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过程中，无数投资者用成长股的思维判断其已经具备投资价值，结果抄底抄在了半山腰，<strong>而这些行业最终的底部无不是靠高股息率来实现的。</strong></p><p>这就为未来部分成长白马的“底在哪儿”，指明了方向。</p><p>所以本轮熊市有很多原因，其中一个是<strong>成长股向价值股转变过程中，不可避免的杀估值</strong>，今天的文章就来聊聊这个话题。</p><h2>02 从成长到价值</h2><p>股息率与市盈率的意义区别很大：</p><p>市盈率是一个“未来导向”的成长指标，体现的是“股价是未来自由现金流折现”的思想；</p><p><strong>股息率是一个“过去导向”的现金流指标，隐含的假设是只关注企业保持现在的盈利和派现状态的能力，体现的是“股价的合理现金回报”的思想。</strong></p><p>同样的公司，用不同的体系估值，会出现不同的结论：</p><p>一个15倍PE的公司，如果预测公司未来增速在15%，你用PE估值是合理的，如果实施30%的派息率，股息率就在2%，从股息率的角度，估值就是偏高。如果市场从成长风格转向价值风格，估值就会承压。</p><p>此时有两种见底的方法，<strong>一是股价继续下跌至10倍PE</strong>，3%的股息率，见底<strong>；另一种方向是公司实施60%的派息率，</strong>虽然未来的增速降至12%，但股息率上升到4%，无论从PE还是股息率的角度，估值都合理，直接见底。</p><p>最后到底是哪一种走势，既是企业的选择，也是市场的选择。</p><p><strong>第一是企业的选择</strong></p><p><strong>企业要对未来的战略规划做出调整，采取收缩战略，减少对新市场的新增投资，控制产能扩张，同时，加大股东回报，加大分红和回购注销比例，加大对股价的维护。</strong></p><p>典型的案例是分众传媒，过去是标准的白马成长股，派息率在20~50%之间。去年，无论是对比其他的消费白马，还是芒果超媒这些传媒龙头，分众的走势都比较坚挺，正是因为公司提前进行了成长到价值的战略转变。</p><p>从20年开始，公司明显加大了分红的力度，近三年的派息率都在95%以上，股息率达到了6%以上，并持续向市场传达未来将稳定高比例分红的预期，这也是它跌不下去的原因。</p><p>相反，如果不是这么高的派息率，市场继续将其看成成长股，在下游消费和互联网行业不景气，降低品牌推广预算的时候，未来预期必然下降，当前的15-20倍的估值大概率站不住。</p><p>反例是某榨菜龙头，在榨菜领域的龙头地位非常稳固，前几年ROE长期在20%以上，缺点是市占率到头，增速下降。</p><p>按照巴菲特的理论，此时理性的做法应该是加大分红派息力度，维持高ROE，剩下的利润用于加深主业的护城河。</p><p>但公司的选择是维持30%+的低派息率，将大部分盈利投入到新的竞争更激烈的市场。可事实证明，公司当年在榨菜领域的成功，基本上是时代的机遇，无法复制到其他产品上，结果是投资效率低下，榨菜主业也受影响，ROE一路下沉到10%。</p><p>虽然股价从高点跌了三分之二，股息率仍然只有1~2%，<strong>成长股基金经理嫌它不够成长，价值风格基金经理嫌它不够便宜，所以——谁又敢说它跌到底了？</strong></p><p>相反，如果公司放弃新产品的继续开发，收缩非榨菜业务的品类，把派息率提高到70%，股息率就可以达到3~4%。事实上，公司在榨菜产品的市占率仍然有一定的提升空间，如果能够利用公司的成本优势，推出更低价的性价比产品，完全可以维持龙头地位和合理的增速，那么目前的股价无论从成长股还是价值股的估值体系来看，都是相当便宜的。</p><p><strong>第二是市场本身的心态变化</strong></p><p>首先是企业心态的改变，以前在高速增长的阶段，机会很多，竞争对手不断冒出来，企业重投资的逻辑是：“如果我不投资，别人投资，那未来市场被人家抢走，我就死了”；</p><p>而未来低增速甚至通缩时代，需求不足，逻辑就变成：“<strong>如果别人盲目投资，我就直接降价，别人被高债务压死，我再抢别人的份额。”</strong></p><p>需要改变的还有投资者的心态，投资者<strong>一方面对企业贪得无厌的再融资行为表示厌恶，但另一方面又希望企业能够实现较高增速</strong>，这是既要马儿跑，又要马儿不吃草。</p><p>过去高速成长阶段，<strong>成长股与价值股的投资机会的七三开，现在已经变成五五开，未来可能进一步变成三七开。</strong></p><p><strong>第三是增量资金的选择</strong></p><p>此前中国的高增长阶段，流入的外资也是以成长型风格资金为主，所以当经济增速下降，今年流出的资金也是这类资金，导致成长风格白马杀估值。</p><p><strong>未来如果外资恢复流入，可能也变成价值型风格资金，加速A股向价值风格转变。</strong></p><p>当然，由于中国经济的规模巨大，消费者的需求层次复杂，其中必然存在大量的局部高成长的机会，所以一段时间内成长和价值股的机会仍然会是五五开。</p><p>但这种转化的过程中，市场不可能停在某一个位置，让公司自动分成成长和价值两类给予合理估值，而是<strong>以一种惨烈的杀跌方式，把大部分公司都杀成价值股的估值，然后再让有能力高成长的公司恢复到成长股的估值，</strong>这也是一种风格的钟摆效应。</p><p>所以说这轮下跌的底部关键在于本轮年报上市公司表现出来的分红派息的诚意，如果<strong>派息率足够高，一半以上的沪深300公司股息率能达到3~4%，那底部就相当结实了。</strong></p><h2>03 合理股息率的四个因素</h2><p>当然，即使对于价值股而言，股息率也并非唯一的指标，巴菲特看来，<strong>公司产生的利润，如果再投资能获得高回报，就应该少分红进行再投资；但如果回报一般，就应该分红。</strong></p><p>所以在判断什么样的股息率更合理时，因公司而异，一般有四个判断因素：</p><p><strong>合理股息率=无风险收益+风险溢价+成长性折价+风格折溢价</strong></p><h3>无风险收益</h3><p>股息率的基础是最高无风险收益，在中国可以看成是银行理财产品的收益率，是买股票的机会成本。无风险收益率越高，代表有吸引力的股息率要求也越高。</p><p>这个指标对于所有的股票，包括成长股，都是一样的，目前在2%左右，所以，如果只看股息率的话，低于2%的就是高估值。</p><h3>成长性折溢价</h3><blockquote><p>投资者之所以持有股息率只有1~2%的茅台，看中的就是提价能力带来的成长性溢价，认为未来十几年，茅台的营收利润现金流增长将长期在10%以上，成长性可以弥补过低的分红收益。</p></blockquote><p>但早在2014-2015年，茅台的股息率一直维持在4~5%之间，分红水平并没有太大变化，不同的只是股价便宜，那为什么当时持有茅台的人需要这么高的股息率呢？</p><p>除了前面说过的，当时的无风险收益率本身就高达4%以上，另一个原因是当时市场对白酒非常悲观，认为这个行业失去了成长性，只配拿股息率来衡量。</p><p>因此，如果越来越多的投资者认为以茅台为代表的高端白酒，未来将失去成长性，那么茅台的股息率就需要提高到3%，这意味着，要么公司将派息率提高一倍，要么股价将下跌30~50%。</p><p>从三季报实施的近几年来首次特别分红看，我相信管理层会选择前者。</p><h3>市场风险偏好</h3><p>这个指标决定了股息率的市场分化程度。</p><p>股息率是“看过去”，市盈率是“看未来”，而人性的特点是，对经济悲观的时候看过去，对经济乐观的时候看未来。</p><p><strong>市场风险偏好高的牛市，投资者主要看市盈率</strong>，资金就会集中到增长快的公司上，高股息公司被人抛弃，股价低迷，股息率上升，结果<strong>股息率市场分化变大，高的更高，低的更低。</strong></p><p><strong>市场风险偏好低的熊市看股息率</strong>，资金就会集中到盈利稳定分红积极的公司，成长风格被抛弃，人们开始注重股息率，长期股息率高于无风险收益的价值股，股价上涨，股息率下降；而那些高PE的成长股，股价下跌，股息率提高。<strong>结果是股息率分化收敛，高的变低，低的变高。</strong></p><h3>公司风险溢价</h3><p>最典型的例子是银行股，工商银行近10年、近5年的股息率分别为5.18%、4.99%，大大超过了无风险收益水平，工商银行长期经营稳健、分红水平稳定，就算没有成长性，可那也不应该需要这么高的股息率啊？</p><p>这就是近10年困扰银行股估值的“资产质量很差”“经营风险很大”的逻辑，导致只能用更低的股价和更高的股息率来匹配投资者的风险偏好。</p><p>当然，这个风险溢价的判断非常主观，导致市场对银行股的分歧巨大。</p><h2>04 如何寻找合适的标的</h2><p>很多投资者的投资框架中，仍然习惯性地将价值股看成是防御品种，看成是股市没有机会的时候，资金选择撬动的方向，看成是食之无味弃之可惜的机会。</p><p>如果不能改变这种陈旧的认知，不能够意识到中国经济和资本市场正在发生着风格的大转变，2008-2012年的大熊市，一大批成长性行业变成价值股，<strong>2021年开始的本轮熊市，同样有大批成长性行业变成价值股。两轮大熊市的底，都要看股息率。</strong></p><p>当然，大部分投资者缺乏对高股息标的的分析方法，可以先从红利风格指数基金的分析入手，可以看看它们是如何选择标的的，也可以直接投这一类基金。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTk5OTY4Mw==&amp;mid=2649660111&amp;idx=1&amp;sn=993bb112b5153e9ef8219d8674680217&amp;chksm=899c6c4abb9a540839cd3c14f5702877d2c361e04239cd5cee240f80a34ac256f60fc03988ce&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“思想钢印”（ID：sxgy9999）</a>，作者：思想钢印，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604566364535425</id>
            <title>不愿掉队，这个经济大省冲击“百万俱乐部”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604566364535425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604566364535425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:13:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 山东, 新能源汽车, 产量, 目标
<br>
<br>
总结: 山东汽车工业大省，通过制定《山东省新能源汽车产业高质量发展行动计划》，旨在提升新能源汽车产量，力争达到100万辆左右，以进入全国前五位。尽管山东汽车产量已连续多年突破百万辆，但在新能源汽车产量方面仍有较大差距，需要加大努力来实现目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_597ad628d3034f43b975dc4dd98fd5d8@5888275_oswg61141oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>汽车工业大省山东，终于向新能源汽车“百万俱乐部”发起冲击。</p><blockquote><p>国家统计局最新数据显示，2023年1-11月，山东汽车产量达176.5万辆，仅次于广东、重庆、上海，排名全国第四。</p></blockquote><p>然而，在代表未来新势力的新能源汽车产量上，山东不仅与上述省份差距极大，更是被陕西、安徽、江苏等远远甩开。</p><p>新能源汽车是我国汽车支柱产业发展的大势所趋，也是未来经济增长新动能的重要支撑点。作为全国第三经济大省的山东，显然不想、也不能掉队。</p><p>近日，山东省人民政府印发《山东省新能源汽车产业高质量发展行动计划》（下称《行动计划》），明确目标到2025年，山东新能源汽车产业规模力争达到5000亿元，新能源汽车产量力争达到100万辆左右，排名跻身全国前五位。</p><p>当地公开数据显示，2022年山东新能源汽车产量30.5万辆，预计2024年将突破40万辆。这也意味着，山东要如期实现上述产量目标，未来两年年均增量需达到30万辆，难度不小。</p><p>进一步来看，新能源汽车产量占据山东全省近8成的济南、青岛，又将如何错位布局，助力撑起这一“百万产能、千亿产值”目标？</p><h2>01 目标</h2><p>回看这场新能源汽车产业竞逐赛，山东“入局”并不算晚。</p><p>以济南为例。早在2009年，济南就与北京、上海、深圳等13个城市一同入选国家首批“十城千辆”节能与新能源汽车示范推广应用试点城市。</p><p>同年3月，济南市与中通客车控股股份有限公司和北汽福田汽车股份有限公司分别签约，引进首批新能源客车。这也是济南签下的新能源汽车第一单。</p><p>不过，直到10余年后，比亚迪和吉利大手笔落子，济南新能源汽车产业才算真正迎来“质”的飞跃。</p><p>2020年，济南与吉利科技集团有限公司签署全面战略合作框架协议，引入新能源车生产线，济南吉利智慧新能源整车项目总投资112亿元，计划年产10万辆。2022年11月，该项目首款车型——A000级纯电动车型下线。</p><blockquote><p>2021年8月，济南与比亚迪签署全方位合作协议，宣布在新能源动力电池、半导体等领域开展全方位合作。2022年11月，比亚迪在济南首台电动汽车整车下线。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_6ed44953b33e403997d208b6b21cac94@5888275_oswg150609oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：摄图网501699639</p><p>风口之下，各地抢滩布局项目落地，时间就是“生命”。但相比合肥、西安等新晋力量，济南的推进速度稍显缓慢。</p><p>一个例子是，同样在2021年落户合肥的比亚迪汽车工业有限公司合肥分公司，仅10个月就实现从项目签约到整车下线。</p><p>到2023年1-11月，仅合肥一市的新能源汽车产量就达68万辆，超过了山东全省的产量。</p><p>作为山东另一“核”的青岛，在2009年才迎来第一个汽车零部件企业落地。2014年，北汽新能源把北京之外的首个生产基地放在了青岛，成为青岛首家整车生产、销售的新能源汽车综合基地。</p><p>即便北汽新能源销量很快迎来跨越式增长，青岛新能源汽车产量一度高居全国前列，但在新能源汽车市场加速革新背景下，青岛受制于车型单一、缺乏足够强的龙头企业等因素，同样迅速被诸多“后来者”甩开。</p><p>山东也一直在努力破局。从公开报道看，这并非山东官方首次发文确立新能源汽车产业发展目标。</p><p>2022年9月公布的《山东省新能源汽车产业发展规划（2021-2025年）》就曾明确，到2025年，山东新能源汽车产量达到50万辆，行业产值突破5000亿元，成为国内外竞争优势明显、国际影响力突出的新能源汽车产业聚集区。</p><p>相比《行动计划》，短短两年内，产量目标增长一倍，紧迫感不言而喻。</p><h2>02 &nbsp;“错位”</h2><p>用当地媒体的话说，山东新能源汽车产业已从“蓄力期”转向“爆发期”。</p><p>根据《行动计划》，山东将进一步推动新能源汽车产业提质扩量，打造全国重要的新能源汽车生产基地。其中在产量方面，明确到2025年，全省新能源汽车产量力争达到100万辆左右，排名跻身全国前五位。</p><p>眼下的山东，距离“百万”目标有多远？</p><p>作为全国四个工业大省之一，山东的汽车产量已连续多年突破百万辆，全国位次更是进步明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_b65300b9b0754ebfa9245c60a3c08f72@5888275_oswg100250oswg1080oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>国家统计局数据显示，2018年山东汽车产量为87.94万辆，至2023年前11个月攀升至176.5万辆，不到6年增幅已超100%，排名也从全国第12位跃升至第4位。</p></blockquote><p>然而，从国家统计局公布的新能源汽车产量看，2023年1-11月，广东、上海、陕西、江苏、浙江分列全国前五，山东则以16.42万辆，仅排在全国第10。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_0e6d7596fa754cff9dcc97690bc99964@5888275_oswg77316oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样的成绩，显然与汽车工业大省的地位不相匹配。</p><blockquote><p>以同期新能源汽车产量全国第五的浙江为参照，2023年1-11月，浙江汽车总产量138.26万辆，新能源汽车产量53.83万辆，占比近39%。而山东新能源汽车产量占比仅为9%，差距显著。</p></blockquote><p>除了新能源汽车占比不高，缺少高能级、龙头企业项目也是山东的一大痛点。</p><p>公开数据显示，山东现存9.85万家新能源汽车相关企业，位居全国第一，高于广东（9.08万家）、江苏（6.92万家）等新能源汽车生产大户。</p><p>而从工厂产能看，作为济南新能源汽车生产的两大主力，济南比亚迪新能源乘用车及核心零部件项目目前年产能30万辆整车，济南吉利智慧新能源整车项目月产万辆。</p><p>相比之下，西安比亚迪、上海特斯拉超级工程年产均超90万辆；比亚迪合肥工厂年产能40万辆，大众安徽年产能规划35万辆……</p><p>在此背景下，此次《行动计划》进一步明确，将通过实施产业链“5567”提升工程（做大5家乘用车龙头企业、5家商用车龙头企业，做强6项核心部件，做优7个配套产品领域），力争到2025年山东新能源汽车产业规模达到5000亿元，产业链供应链稳定性和竞争力显著增强。</p><h2>03 分工</h2><p>具体来看，《行动计划》对山东省内各市作出明确分工——</p><p>以济南、青岛两市为核心，鼓励产能、关键配套集中，重点支持乘用车、商用车全面发展，打造两大千亿级产业基地；</p><p>以淄博、烟台、潍坊、日照、临沂、德州、聊城等市现有整车布局区域为补充，重点提升产能利用率；</p><p>突出枣庄、东营、济宁、泰安、威海、滨州、菏泽等市现有配套优势，鼓励发展区域特色配套产业。</p><p>毫无疑问，作为山东“双核”的济南和青岛，将在支撑山东打赢这场新能源汽车“翻身仗”中扮演关键角色。</p><p>根据《行动计划》提出的实施产业布局“错位发展”行动，济青两市各自的重点方向也得以明晰↓↓↓</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_e163cf68347b4a5294079347428fa3f2@5888275_oswg143304oswg467oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图来源：《山东省新能源汽车产业高质量发展行动计划》</p><p>除了上述细化分工内容，《行动计划》也在不同章节中分别“点名”济青两市的工作重点。</p><p>例如，在“强化重点项目支撑”部分，除了同时提及济南和青岛的新能源乘用车重点项目，还提到要推动济南的智能网联重卡项目；在“配套部件产业集聚发展”中，济南定位为三大工业母机产业基地之一，青岛和东营、烟台等市则瞄准打造新能源汽车轮胎集聚区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_4319a08dcf3a431ca593da23e0280371@5888275_oswg99138oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：摄图网501613713</p><p>值得注意的是，无论是山东省级层面印发的《行动计划》，还是济青两地的官方表态，加速“产能爬坡”都成为近期的发力重点。</p><p>其中，《行动计划》明确提出，强化政策支持和服务保障，推动济南、青岛两市新建项目加速产能爬坡。事实上，这也是其如期实现新能源汽车百万产量、5000亿元产值规模的关键支撑。</p><p>根据济南的规划，到2025年新能源汽车产业规模力争突破2000亿元。青岛则提出，到2026年全市整车产量达到160万辆，其中新能源汽车产量60万辆；产业链产值实现3000亿元，本地配套率达到55%。</p><p>一个积极变化是，近几个月来，首款搭载纯固态激光雷达技术的量产车型——极石01，以及星途瑶光C-DM、奇瑞风云T9等多款全新车型接连导入或下线量产，标志着青岛车型单一、偏低端的新能源汽车产业现状正在改变。</p><p>加速向高端市场破圈突围，能否助力青岛乃至山东新能源汽车产业向价值链高端迈进？眼下“新能源战事”进入白热化的下半场，市场风云变幻，一切仍待时间检验。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gmFuHzWB6D3pAy3WE69bOw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“城市进化论”（ID:urban_evolution）</a>，作者：程晓玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604671535299464</id>
            <title>电力现货市场提速，新能源电力入市迎来“大考”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604671535299464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604671535299464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:10:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电力现货市场, 新能源, 价格锚点, 现货交易
<br>
<br>
总结: 电力现货市场的正式运行加速了新能源入市的进程。新能源参与现货交易可以为其找到价格锚点，真实反映电力商品的价值，促进新能源的利用和消纳。现货交易的高频次、短周期以及峰谷价差等特点，更适应新能源的波动性和灵活性。然而，新能源入市也面临着价格不稳定和收益压力增加的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_cf69569acfb54066a8de445947e87a28@5888275_oswg47629oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经过5年试运行，去年12月23日，山西电力现货市场开始正式运行。&nbsp;</p><p>这是全国首个转入正式运行的电力现货市场。以此为标志，我国电力现货市场进入“转正”与提速阶段。&nbsp;</p><p>华夏能源网注意到，6天后，2023年12月29日，河南省发改委印发《河南省优化工业电价若干措施》，宣布“自2024年1月起，除扶贫光伏电量外，省内风电、光伏电量按不高于我省燃煤发电基准价参与市场交易”，引发市场关注。&nbsp;</p><p>河南还明确：“加快电力现货市场建设。推动电力现货长周期试运行，不断扩大市场主体参与范围，完善市场监测机制，科学合理设置交易价格浮动范围，将现货价格保持在合理区间。”&nbsp;</p><p>伴随着风光新能源装机的狂飙突进增长，海量的风、光电量如何消纳的问题越来越紧迫。<strong>新能源入市参与现货交易，曾经认为是还很遥远的未来，已经提前到来。</strong></p><p>曾几何时，新能源电力作为“襁褓中的婴儿”，享受着政府各种补贴。从2006年开始，可再生能源发电享受电价补贴，2012年后补贴资金纳入政府性基金管理。根据财政部公布的数据，截至2021年6月，中央财政已累计拨付补贴资金超过6000亿元。&nbsp;</p><p>电价补贴之外，可再生能源电量还享受着保障性全额收购的优待。也就是说，可再生能源是“皇帝的女儿不愁嫁”，电网扛起了全部的消纳责任，新能源保障性并网，解决了很多弃风弃光难题。&nbsp;</p><p>然而，新能源保价保量、全额收购不可能永远持续下去。 在可再生能源发电国家补贴持续退坡后，2021年11月24日，中央深改委第二十二次会议明确提出，要推进适应能源结构转型的电力市场机制建设，有序推动新能源参与市场交易。&nbsp;</p><p>很显然，打破以往的“保价保量”预期，新能源随行就市才是最终归宿。同时，随着近两年来新能源装机的突飞猛进，新能源发电量业已逼近15%大关，<strong>电网已经做不到“保价保量”全额收购新能源电力，入市参与现货交易是唯一出路。</strong></p><p>随着电力现货市场的加速落地，新能源入市的节奏在加快，远等不到2030年的最后期限。&nbsp;</p><h2>01 电力现货加速新能源入市</h2><p>2023年下半年，国家有关部门关于电力现货市场建设的文件密集出台。&nbsp;</p><p>2023年9月18日，国家能源局发布首份国家级电力现货市场基本规则；&nbsp;</p><p>不到一个月后，2023年10月12日，国家发改委、国家能源局发布《关于进一步加快电力现货市场建设工作的通知》（以下简称“《通知》”），提出2023年底，全国大部分省区具备电力现货市场试运行条件。&nbsp;</p><p>年底，正式运行电力现货市场的首个省份诞生，即山西。2023年12月22日，山西省能源局、山西能监办通知，山西省电力现货市场即日起由试运行转入正式运行，<strong>山西成为国内首个进入正式运行的省级电力现货市场，在电改进程中具有里程碑意义。</strong>目前，山西也是电力现货市场连续结算试运行天数全国第一的省份。&nbsp;</p><p>2023年12月29日，广东电力交易中心官方发布《广东省发改委、国家能源南方监管局关于广东电力现货市场转正式运行的通知》，该文件宣布，广东电力现货市场即日起转入正式运行。&nbsp;</p><p>除山西、广东一马当先步入正式运行之外，国家先后两批14个地区电力现货市场试点中，甘肃、山东的电力现货市场也已经接近正式运行的状态了。&nbsp;</p><p>依据国家能源局《通知》，试点和非试点省份的区别已经有所弱化。这也意味着，政策层希望全国一盘棋加速推进电力现货市场。&nbsp;</p><p><strong>电力现货市场的提速，无形中加速了新能源入市的进程。</strong> 目前，新能源总体参与电力市场的比例为35%左右。未来，这一比例势将大幅提升。&nbsp;</p><p>现阶段，通过现货市场为新能源电力“找到价格锚点”十分关键。政策层希望能够打消一个业界疑虑，即“新能源参与市场不是一个坏事”。新能源只有参与了市场，还原电力商品的真实属性，给绿色电力一个合理的价格、真实的价格，才能心无旁鹜做绿证，体现新能源环境溢价。&nbsp;</p><p><strong>实际上，建设现货市场在促进新能源利用方面，至少有如下三方面的优势：</strong></p><p>首先，现货交易频次高（7×24小时不间断开市）、周期短（小时/15分钟），更符合新能源波动性、难以预测等特点。&nbsp;</p><p>第二，在平等的市场竞争机制下，新能源发电边际成本较低，随着全球能源危机拉高一次能源价格，火电的边际成本相对较高，因此，新能源发电在市场中能够自动实现优先调度。&nbsp;</p><p>第三，现货交易形成峰谷价差，为储能等第三方新型市场主体打开盈利空间，鼓励灵活调节资源配合新能源消纳。&nbsp;</p><p>当然，电力现货市场在促进新能源消纳利用的同时，也将给新能源企业带来诸多挑战。相比之前的“保价保量”收购，新能源入市后，其前景将面临诸多不确定性，这使得新能源企业一度畏之如虎。&nbsp;</p><h2>02 新能源电力入市面临难题</h2><p>目前，电力市场以现货市场+中长期交易为主。&nbsp;</p><p>中长期交易主要开展年、月和多日的电量交易，以规避风险、稳定供应。电力现货交易主要开展日前、日内和实时交易，以充分还原电力商品属性，真正起到价格发现作用。&nbsp;</p><p>作为电力市场“压舱石”的中长期交易，对于新能源场站，通常也发挥着“避险”功能，大致能够保障50%至90%比例不等的收益。&nbsp;</p><p>在以火电为绝对主力电源、或者没有开展现货交易的市场中，价格是以火电的定价为主要依据。在这种情况下，新能源电力价格是“被动跟随”，“保价保量”收购模式下风险和收益均较为可控。&nbsp;</p><p>然而，当现货市场开启、新能源电力比例大幅度提高后，市场的复杂性大大提升，新能源发电处于不利局面。这是因为，风电、光伏的发电出力时间异常集中，大发时段基本集中在现货交易的低价时段，电量、电价不稳定叠加，收益压力陡增。&nbsp;</p><p><strong>而中长期市场+现货市场这一组合，又放大了新能源电量、电价的不稳定性所带来的风险。</strong></p><p>有业内人士向华夏能源网举例称，某新能源场站签订了中长期售电合同，要保障电量供应，但到时却发不出电。这种情况下，它就只能从现货市场上买入高价电履行中长期合约，这就带来巨大风险。&nbsp;</p><p>怎样才能做好中长期市场与现货市场的衔接？有一件事情就越来越重要，那就是新能源场站如何给出精准的“功率预测曲线”，对自身发出力做出精准预测，这直接关系到新能源企业的合同头寸交付量，因而也关系到自身收益。&nbsp;</p><p>当然，受限于新能源的间歇性、波动性，精准预测新能源的出力曲线是异常艰难的。&nbsp;</p><p>以风电为例，往往在天气无风时，电力现货价格高，有风时现货价格低。然而风电出力缺乏规律性，与气象条件高度相关。在风小的时候，风电出力如果无法达到事先约定的曲线水平，就只能在现货市场高价买电来完成交割。而大风的情况下，风电出力反而可能远远超过中长期曲线，大量电量在现货市场以低价甚至地板价卖出。这都将拉低新能源企业的最终结算电价。&nbsp;</p><p>甘肃省的实践印证了上述担忧。通常5月是甘肃省风电出力较多的时节，但是2021年5月的风比往年5月的风小了很多。风电企业因这一预测偏离，产生了大量按照现货价格结算的偏差电量，由此给风电企业带来了巨额亏损。&nbsp;</p><h2>03 新能源电价怎么定？</h2><p>风光出了力，却无法获得合理的市场化价格，是新能源入市的另一大难题。新能源入市，甚至要面临现货市场的极端低价甚至是负电价。&nbsp;</p><p>2023年“五一”假期，“好天气”使得风电、光伏出力爆棚，同时由于工商企业集中放假，<strong>导致山东省内用电负荷下降，这让山东史无前例的出现了连续22小时的“负电价”，业内人士惊呼，“用一度电赚8分钱”。</strong></p><p>公开数据显示，第二产业用电量占山东全社会用电量近八成，居民用电仅占约一成。山东电力交易中心公开披露的数据显示，2023年5月1日实际全网最高用电负荷为6492万千瓦，5月2日实际日调度最高用电负荷为6688万千瓦，整体用电负荷较工作日下降17%—19%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_696bd58e89c44365b1855af5aa841ed0@5888275_oswg30315oswg946oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_83f4a0e372ce4eada37f06cead77f208@5888275_oswg29238oswg889oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年五一期间山东省经历“负电价”（来源：山东省电力交易中心）</p><p>华夏能源网注意到，这一现象也非山东独有。每逢公众假期，全社会用电量中第一、第二产业用电量占比较高的地区，普遍会经历负荷下降的情况。而随着新能源电力持续大比例接入电网，全国范围内，风光新能源负电价的现象只会有增无减。&nbsp;</p><p><strong>新能源在现货市场上面临极端低价甚至负电价，在中长期市场上也要面临低电价。</strong></p><p>一方面原因是，为了保证新能源消纳，调度机构在分解各类电源的出力曲线时，通常将预计新能源能够大发的时段更多分配给新能源，其他时段则更多分配给火电。相当于在中长期交易合约的交割上，主要按照火电为新能源调峰的原则来安排。&nbsp;</p><p>2022年5月，为提高成交率和履约率，甘肃省发改委发布《关于优化新能源发电企业参与省内电力中长期交易有关工作的复函》，其中明确，“90％省内消纳市场化新能源电量须签订中长期合同”。&nbsp;</p><p>但让发电企业难以接受的是，新能源中长期合约的价格被人为压低了。上述文件规定，“可再生能源中长期价格范围（风电）在8.8分到13.3分之间，煤电在0.3元以上。”风电与煤电价格差距巨大。&nbsp;</p><p>类似甘肃这样，为了降电价、促经济、保民生，各省市人为压低新能源中长期合约价格的现象只会有增无减。&nbsp;</p><p>有意思的是，<strong>新能源低电价问题，不仅让新能源企业不满，火电企业也成了间接“受害者”。</strong></p><p>火电企业的意见在于，新能源出力较低的时段往往现货价格高，但现行的调度机构曲线分解让火电在高电价时段交割了过多中长期电量，而中长期约定的电价相对现货高价要低很多，因此火电机组也远未实现利益最大化。&nbsp;</p><p>新能源企业也有自己的看法。例如，中午时段新能源普遍出力较多而现货价格较低。由于电力调度需要考虑整个市场的中长期发电总空间，因此可能无法完全按照新能源场站提交的短期发电预测曲线来分解，而是对中午时段的出力有所调减。这将使得新能源被迫在中午时段以较低的现货价格卖出。&nbsp;</p><p><strong>为解决现货市场建设的主要矛盾，包括甘肃、浙江等试点省市均在围绕风、光入市的交易方案征求意见并出台探索性制度。</strong> 去年12月底，甘肃省就印发了《电力中长期交易实施细则（试行）》。&nbsp;</p><p>但总体来看，各地的实施方案中，由于地方政府希望降电价，因而新能源中长期价格受到压抑，普遍低于煤电电价。同时，由于现货市场陆续与中长期接轨，现货价格对新能源电力很不友好，新能源企业在电价方面的风险大幅抬头。&nbsp;</p><h2>04 辅助服务费用分摊问题</h2><p>新能源发电效率不断提升的同时，发电综合成本也在上升。由于煤电、新能源发电的角色定位发生了变化，辅助服务费用（包括储能等灵活性调节措施）的激增不可忽视。&nbsp;</p><p>中电联发布的《电力行业碳达峰碳中和发展路径研究》显示，由于新能源属于低能量密度电源，导致电源和储能设施年度投资水平大幅上升。据测算，<strong>相比2020年，2025年、2030年、2035年发电成本将分别提高14.6%、24.0%、46.6%。</strong></p><p>伴随着新能源电力入市，以及新能源电力高比例增长带来的辅助服务大幅上涨，辅助服务费用到底谁分摊的争论更加激烈。&nbsp;</p><p>有业内人士做过简单测算，<strong>在煤电为主的时代，是1.2千瓦的煤电能为1千瓦的用户供电；但新型电力系统下，需要“1.2千瓦的新能源+1千瓦的煤电”，才能满足1千瓦的用户用电需求。</strong>基于国家电改政策对煤电的“调峰”定位，平时不开机的1千瓦煤电，需要频繁启停为新能源提供调峰服务。&nbsp;</p><p>在转型为调峰机组之前，煤电机组的最小出力为60%，对应着4500煤电利用小时数，对于13亿千瓦的煤电总盘子，经济性刚好还过得去。可是转型为调峰机组后，这意味着煤电最低负荷，将降至40%甚至20%。&nbsp;</p><p>当煤电利用小时数降至2000-3000小时，收入下降不说，度电成本还要大幅提高。据国网浙江电科院张宝统计，1000兆瓦超超临界湿冷煤电机组以20%的负荷率运行时，供电煤耗为367~385克/千瓦时。相比40%负荷率，供电煤耗上升了约46克/千瓦时。&nbsp;</p><p><strong>尽管国家正在着力打造电力辅助服务市场，增加新能源电力调峰成本的分摊主体，但截至目前，电力调峰60%的费用仍由火电集团负担。</strong> 为此，电力集团年度输血在200亿元以上。业内戏谑称之为“猪八戒吃猪蹄——自己吃自己”。&nbsp;</p><p>为此，新能源电力参与辅助服务费用分摊、按什么样比例分摊的问题如何解决，已经迫在眉睫。&nbsp;</p><p>参照山西省出台的指导意见，辅助服务市场运营费用按照“谁引起，谁承担；谁受益，谁承担”的原则分摊。例如，调频量价补偿费用分为市场化和非市场化两部分，非市场化的部分由发电企业按实际上网电量比例分摊，市场化部分由火电、新能源、批发市场用户按10%、45%、45%比例分摊。&nbsp;</p><p>据行业媒体报道，在2021年4月-12月的运营周期中，山西省新能源企业平均度电分摊3.6分市场运营费用。按照“谁引起，谁承担；谁受益，谁承担”的原则，风光发电具有波动性、间歇性与随机性，电网系统的波动是由电力用户和新能源共同作用产生的，由此产生的机组启动补偿费用、调频量价补偿费用，新能源企业应当按比例承担。&nbsp;</p><p>总之，新能源发电的底层逻辑已经发生了根本改变：过去风、光电量优先收购、带补贴电价甚至高于火电，但短短十余年间，新能源发电从补贴退坡到平价上网，再到马上进入电力现货市场，电价整体呈下行趋势，甚至负电价也会频频出现。&nbsp;</p><p>虽然新能源电力在电力现货市场中没有竞争力，但新能源入市交易已是大势所趋、无可回避。新能源发电企业能不能适应现货交易时代的诸多挑战，将决定着新能源产业的未来发展空间。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G2YrLtKgsU8PkdxEgnWbwg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：www.hxny.com，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604585878502021</id>
            <title>前五大客户贡献98%营收？拉普拉斯IPO过会，背后暗藏隐忧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604585878502021</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604585878502021</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 23:09:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏IPO企业, 拉普拉斯, TOPCon, 光伏电池设备
<br>
<br>
总结: 2023年12月至今，光伏IPO企业中仅艾罗能源成功上市，在多家光伏公司撤材料或无进展的背景下，拉普拉斯在2023年12月27日成功过会。拉普拉斯作为光伏电池设备的专业供应商，抓住了2022年TOPCon量产机遇，营收和利润大爆发，但大客户过于集中，股东与客户相连的股权结构的风险却一直存在。当TOPCon红利退去后，孤注一掷TOPCon的拉普拉斯还能保持高盈利吗？ </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月至今，光伏IPO企业中仅艾罗能源成功上市，在多家光伏公司撤材料或无进展的背景下，拉普拉斯在2023年12月27日成功过会。</p><p>拉普拉斯作为光伏电池设备的专业供应商，抓住了2022年TOPCon量产机遇，营收和利润大爆发，但大客户过于集中，股东与客户相连的股权结构的风险却一直存在。当TOPCon红利退去后，孤注一掷TOPCon的拉普拉斯还能保持高盈利吗？</p><h2>01 拉普拉斯2022业绩爆发，2023加速，皆因受益TOPCon</h2><p>2023年12月27日，拉普拉斯新能源科技股份有限公司（简称：“拉普拉斯”）已IPO成功过会，准备登陆科创板，成为最近过会的IPO企业中唯一一家光伏设备公司。</p><p>此次IPO，拉普拉斯计划募资18亿元，其中，6亿元用于光伏高端装备研发生产总部基地项目，6亿元用于半导体及光伏高端设备研发制造基地项目，6亿元用于补充流动资金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_010754c8ea1c4556a556f0427812d173@5888275_oswg137264oswg1080oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p>拉普拉斯作为一家光伏电池设备企业，产品主要应用于光伏产业链的电池片生产环节，为光伏电池片制造厂商提供高性能热制程（扩散、氧化、退火等）、镀膜（LPCVD 、PECVD 等）以及配套自动化设备，并深度参与客户高效电池片制造方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_a16a1499c7124519a1fc23b12215a894@5888275_oswg194911oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><blockquote><p>拉普拉斯的主营业务结构显示，公司2020至今主要收入来源均是光伏电池片设备，历年营收占比均超过90%。半导体设备业务仅2022年后才逐渐起量，目前份额仍较低，仅0.57%。</p></blockquote><p>进一步拆分光伏电池设备可知，2020年拉普拉斯光伏电池设备产品主要由热制程设备和自动化及其他设备构成，其中热制程设备占比54.48%，自动化及其他设备占比37.45%；但2021年后自动化及其他设备占比逐年下降，2023年已降至3.61%。</p><p>但镀膜设备占比逐年提升，从2021年的33.19%提升至2023年的51.46%，主要因为N型电池较PERC工艺步骤有所增加。</p><p>其中硼扩散设备和LPCVD 是高效光伏电池片新增核心工艺所需的设备，而镀膜设备主要包括LPCVD 和PECVD设备，所以2022年后N型电池大爆发，拉普拉斯镀膜设备占比迅速提升。</p><p>目前拉普拉斯光伏电池设备产品以热制程设备和镀膜设备为主，前者占比36.22%，后者占比51.46%，合计共占光伏电池营收的87.68%，业务纯粹且聚焦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_b30d60a976444c4384557f8d6239a314@5888275_oswg286213oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_7b29229f4cff450e88af0289fb2860e3@5888275_oswg16185oswg943oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p>拉普拉斯作为专注光伏电池设备的企业，在2022年N型电池爆发之际，表现出显著的竞争力。光伏电池技术发展迭代主要经历四个阶段，第一阶段是2015年前，以多晶BSF技术为主，单晶PERC电池处于试验阶段。</p><p>第二阶段是2015-2017年，PERC电池逐渐崭露头角，国内企业开始加码PERC电池的生产布局，但BSF技术仍占据市场主要份额。</p><p>第三阶段是2018-2021年，该阶段PERC电池已实现爆发式增长，2021年PERC的市场份额超90%，而该阶段，TOPCon、XBC、HJT等N型电池技术处于探索期。</p><p>此时的拉普拉斯也逐渐加大N型电池技术储备，深入研究热制程和镀膜设备等相关技术，进行产品升级，并向下游隆基绿能、晶科能源等客户进行产品测试导入。</p><p>2022年至今，进入第四阶段，随着PERC效率接近理论极限，TOPCon、HJT、XBC&nbsp;等N型电池进入产业化进程，2022年以TOPCon为代表的N型电池开始规模化量产，具备N型设备生产能力的企业开始迎来黄金期。</p><p>拉普拉斯的LPCVD设备、硼扩散设备产品在此期间成功导入钧达股份、正泰新能、通威股份等主流客户，业绩实现爆发增长，其中2022年实现订单签署42.65 亿元，完成产品交付34.83 亿元；2023年1-6月实现订单签署80.85亿元，完成产品交付35.03亿元。</p><blockquote><p>营业收入方面，拉普拉斯2020-2022年营收分别为4072万元，1.04亿元，12.66亿元，2023年1-6月营收10.8亿元；净利润方面，拉普拉斯2020-2022年净利润分别为-4599.6亿元，-5711亿元，1.19亿元，2023年1-6月净利润为1.25亿元。</p></blockquote><p>2020-2021年亏损主要因为TOPCon的风口未至，拉普拉斯的优势得不到发挥，订单较少，营收规模小，然而营业成本、管理研发费用存在的客观情况下，入不敷出导致难盈利。</p><p>拉普拉斯的营收和利润的爆发始于2022年，当年净利润成功实现扭亏为盈，并于2023年再次加速，2023年上半年营收和利润规模已接近2022年全年规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_e767bbd5fe8d4cbf8d01bc70ea6d7a68@5888275_oswg23261oswg935oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_8a664fe8d6214ce0ab30b385e7a96550@5888275_oswg9525oswg945oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p>营收和利润的大爆发均受益于2022年N型TOPCon的量产。</p><blockquote><p>根据公司披露的产品应用情况，2020年公司84.48%的收入均来自PERC，但2021年已开始发生变化，PERC的收入占比骤降至28.65%，TOPCon迅速攀升至71.35%。</p></blockquote><p>随后两年TOPCon渗透率迅速提升，2023年上半年公司产品应用于TOPCon的收入已达到98.21%，产品基本实现去PERC化。</p><p>而2022年至今，N型电池中量产的仍以TOPCon为主，TOPCon处于红利期，作为上游设备企业的拉普拉斯，抓住了产业趋势的机遇，盈利实现暴增。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_d16ba8ce905f4d41993ba2924152a0b0@5888275_oswg108848oswg1080oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><h2>02 暴增业绩的背后，隐患重重</h2><blockquote><p>拉普拉斯虽然2022年至今业绩逆风翻盘，但毛利率却略低于同行。2020-2023年上半年，拉普拉斯毛利率分别为-5.05%，16.42%，33%和35.9%，受益于N型电池的红利，2022年毛利率实现较大提升。</p></blockquote><p>虽然近两年毛利率已快速追赶，但对比同行捷佳伟创、微导纳米、迈为股份、北方华创的毛利率仍偏低，一方面因为不同可比公司产品不同，例如微导纳米以ALD设备为主，且ALD设备毛利率较高，约50%左右，拉高可比公司毛利率均值。</p><p>另一方面也证明设备领域几大龙头实力较强，拉普拉斯仍面临较大的市场竞争压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_9358815f85144d3daebca360a70ee38c@5888275_oswg147521oswg1080oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p>除了毛利率偏低，拉普拉斯最令人诟病的是客户结构。</p><blockquote><p>拉普拉斯客户结构显示，2020年至2023年上半年，公司前五大客户的销售金额占主营业务收入的比例分别为100%，99.99%，98.67%和97.92%。虽然今年略有下降，但业务基本被前五大客户承包。</p></blockquote><p>结构方面，可以看出最早在2020年隆基绿能大客户销售收入占营收的77.76%，后续几年隆基的占比在下降，但晶科能源的占比持续提升。</p><p>2021年至今，晶科能源的销售收入占主营收入比例均在50%左右，晶科能源作为坚定拥护TOPCon的电池企业，可以说为拉普拉斯近两年业绩暴增做出了巨大贡献。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_297645e9be9244549c06c193b54f8165@5888275_oswg197861oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_c5cff921da5b41eea4ca2d873b6683f4@5888275_oswg153740oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p>同行企业如捷佳伟创，微导纳米，迈为股份，虽然大客户占比也超50%，存在集中问题，但远没有拉普拉斯的客户结构如此集中，相比而言，拉普拉斯的大客户高度集中，是一个重要的风险隐患。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_c8c409513b8f44f297e17532a5078a1a@5888275_oswg221401oswg991oswg1001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p>除此之外，拉普拉斯股东和客户相连的问题也值得关注。</p><p>连城数控是拉普拉斯的第一大直接股东，而隆基绿能的董事长钟宝申为连城数控的实控人之一，即隆基绿能和连城数控为拉普拉斯的关联方，客户与股东相连的复杂结构也让拉普拉斯备受质疑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_3748e78788cb4c6f812308bbc7132683@5888275_oswg151842oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><blockquote><p>现金流方面，2020-2022年公司经营活动现金流量净额分别为-5769.7万元，-15975.4万元，-17795.4万元，累计净流出约3.95亿，现金流情况并不好。</p></blockquote><p>然而2023年上半年，公司经营活动现金流不仅扭亏，还大幅提升至9.06亿元，一方面因为收到其他与经营活动有关的现金大幅增加，另一方面因为支付其他与经营活动有关的现金大幅减少，似乎公司已经不缺运营流动资金。</p><p>但公司募资计划中，却仍需6亿元用来弥补流动资金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_2deb05edd0c9457a9a7619f408da97c3@5888275_oswg250082oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><h2>03 总结</h2><p>拉普拉斯在近两年成功利用了TOPCon技术的红利，实现了在逆境中的营收和利润大增长，然而，公司的客户结构和现金流状况仍存在一定风险，这些因素在市场环境变化时可能影响公司的稳定性和持续增长能力。</p><p>随着TOPCon技术的普及，未来可能会出现产能过剩的情况，从而结束当前的红利期。届时，拉普拉斯是否能继续保持高利润增速，是一个值得关注的问题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MdZwEkaDI7yDQHRkWX-oOg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：宋垚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604576768277380</id>
            <title>市值之王易主，微软超越苹果，意味着什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604576768277380</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604576768277380</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 22:59:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技永远是最高明的生产力, 纳斯达克指数, 微软市值, AI时代
<br>
<br>
总结: 进入2024年，纳斯达克指数继续冲高，微软市值超过苹果，重夺全球市值第一的宝座。市场认可并拥抱AI时代，微软在新时代的基础设施领域取得了巨大成功。微软一直是一家侵略性极强的企业，在过去的技术变革中不断取得胜利。尽管微软在移动互联网时代错过了机会，但仍然是一家巨头，科技永远是最高明的生产力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>科技永远是最高明的生产力。</p><p>进入2024年，纳斯达克指数继续冲高，美股各大科技巨头都在上涨。</p><p>除了苹果......</p><blockquote><p>截至1月12日周五收盘，微软市值达到 28872亿美元，超过苹果的28747亿美元，重夺全球市值第一的宝座。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_706f8a9b38dc48919bdaae6788f618d0@000000_oswg202363oswg756oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接近3万亿美元......</p><p>之前我们还调侃，苹果等于50家中国头部科技企业总和的2倍多。现在，微软也做到了。</p><p>甚至，照现在这个走势，未来的差距说不定还会更大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_1977a8582bfa4a8bab88054d2ad05a66@000000_oswg53075oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为什么变化这么快？</p><p>一方面，是因为今年多家机构下调了苹果评级，公司本身也正面临美国司法部的反垄断调查。</p><p>但更重要的是：<strong>市场认可并拥抱AI时代。</strong></p><p>即便没那些糟心事，我认为苹果被微软超越也是早晚的。</p><p>因为这是一个新的时代开始。</p><p>就像火车兴起的年代，美国出现了洛克菲勒这种铁路大亨；后面进入电气时代，爱迪生合并成立了通用电气，屹立百年。</p><p>两者的共通点，都是做基础设施。</p><p>每一次巨大的技术变革，毁灭都伴随着新生，都会诞生一个超级巨头。</p><p>在PC时代，微软就是那个幸运儿：<strong>win-intel联盟是所有应用的爷爷辈，收了孝子贤孙无数供奉。</strong></p><p>但这位老爷子，进入新时代仍不肯撒手。</p><p>现在正值AI时代的前奏，算力和大模型是未来的基础设施，微软- AMD组合居然又走在所有人前面。</p><p>眼看就要垄断两个时代的红利，微软已经是前无古人了......</p><h2>01 瘦死的骆驼比马大</h2><p>自比尔盖茨创始以来，微软一直是一家侵略性极强的企业：&nbsp;</p><blockquote><p>文字操作系统，DOS抄袭并淘汰了IBM的OS/2；图形操作系统，Windows抄袭并淘汰了苹果的MacOS；办公软件微，Office抄袭并淘汰了Lotus的Notes；浏览器IE软件，抄袭并淘汰了网景的Navigator......&nbsp;</p></blockquote><p>一路过关斩将，pk掉了无数对手，微软成为开源软件领域的最大BOSS。&nbsp;</p><p>进入互联网时代，依然举世皆敌：&nbsp;</p><p>门户网站vs雅虎；搜索引擎vs谷歌；智能手OS vs苹果......&nbsp;</p><p>妥妥的龙傲天剧本。&nbsp;</p><p>最终的结果，是全世界联合起来对抗微软。&nbsp;</p><p>不止对外，微软内部也越来越官僚化、派系化，不同产品线、不同部门之间，永远是不死不休的撕逼，士气越来越低。&nbsp;</p><p>此时，营收成为公司的第一追求，不再死磕核心技术和对未来趋势的把握。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_7d3cad31575e4367abc1807f3b6aa73d@000000_oswg152764oswg681oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">微软企业漫画：部门之间互相拿枪指着&nbsp;</p><p>微软在一路攻城略地的同时，对外树敌越来越多，对内撕裂越来越严重，很快陷入众叛亲离的境地。&nbsp;</p><p>2000年以后，一般提起微软，总会让人联想到固执、封闭、传统等字眼。股价十几年不动，越来越难以引领前沿科技的流行趋势。&nbsp;</p><p>过去这些年，许多优秀的人才怀揣改变世界的梦想加入微软，却迟迟找不到公司前进的方向，只好黯然离去。&nbsp;</p><p>而它的几个对手：&nbsp;</p><p>苹果重新定义了手机，成为移动互联网时代的执牛耳者；谷歌不仅搜索引擎越做越强，同时通过安卓操作系统引领潮流；云计算方面，亚马逊也遥遥领先羽翼未丰的Azure云服务......&nbsp;</p><p>很多人都觉得，微软完美错过了移动互联网时代，垂垂老矣、翻身无望。&nbsp;</p><p>甚至还有人专门写了本书——《微软的王朝危机》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_6caf047e3fa14fbc87d85ce80144cc14@000000_oswg398777oswg635oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2010年3月3日，微软前CEO鲍尔默在媒体面前强撑自信。他说： <strong>终有一天，必应将超越谷歌。</strong></p><p>这个许诺被加了一个模糊的期限： <strong>数年，或十几年之内。</strong></p><p>当时，谷歌在美国搜索市场份额高达65%，必应只有11.3%，所有人都把这句话当笑话听。&nbsp;</p><p>但尽管如此，微软再落寞，过去十几年，有谁敢说一句 <strong>“微软不是巨头”</strong> 吗？&nbsp;</p><p>没有。&nbsp;</p><p>瘦死的骆驼比马大。盖茨闯下了偌大家业，后半辈子其实不需要做什么，躺着吃老本都吃不完。&nbsp;</p><p>比如，安卓系统需要使用微软的Linux专利，全世界每生产一台安卓设备，都要给微软交数美元保护费。&nbsp;</p><p>不谈别的， <strong>仅这一项，微软每年都能躺着收几百上千亿美元专利费。</strong></p><p>所以从2010年起，也就是安卓手机开始正式普及后，微软的股价也再连连攀高。&nbsp;</p><p>尤其在2014年后，新上任的印度裔CEO萨蒂亚纳德拉，大力革新，将躺赚这门买卖做得更加红火。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_514a03e648884e1487e14c4a776b7d43@000000_oswg133661oswg749oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他上台后做了两件事：&nbsp;</p><p><strong>1. 对外，用合作取代竞争，化干戈为玉帛；</strong></p><p><strong>2. 对内，用同理心建立团队协作，消弭内部撕裂。</strong></p><p>比如和苹果公司的合作，推出了iPad版本的微软Office App；以及砍掉Windows Phone产品线，重新聚焦互联网基础设施——云服务。&nbsp;</p><p>在他的运作下，过去的大部分竞争对手都变成了微软的合作伙伴。&nbsp;</p><p>现如今，微软云服务收入相当大一部分，都来自Office 365软件的云端付费会员。&nbsp;</p><p>试问，若微软和苹果、谷歌还是死敌，Office 365上哪收钱去？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_bcd7e6c254d74be989f560d988f9a68a@000000_oswg202265oswg796oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>显而易见。过去二十多年，微软其实并没有做什么，甚至一度在崩溃的边缘。但其盈利能力，依然超过世界上99%的公司。&nbsp;</p></blockquote><p>光是我们中国，有多少台电脑是用的盗版Windows？&nbsp;</p><p>还有国产的套壳Linux系统和手机平板用的Android系统，有多少专利是微软所有？微软什么都不用干，光收专利费就能收到手软。&nbsp;</p><p><strong>这就是拥有先发优势的好处。</strong></p><p>甚至在下个时代，它依然想躺着赚。&nbsp;</p><h2>02 定义权之争</h2><p>目前的普遍认知： <strong>英伟达和微软，是AI时代的两大王者。</strong></p><p>前者简单，金矿边卖铲子的逻辑：&nbsp;</p><p>如同70年代OPEC一限产，全球工业都得熄火。现在，只要英伟达一断供芯片，全球至少一半科技公司都要地震。&nbsp;</p><p>那么后者呢？到底是什么逻辑？很多人其实说不太上来。&nbsp;</p><p>还记得2023年3月份，微软宣布将GPT-4装进Office全家桶，打造最强AI办公工具的事吗？&nbsp;</p><p>仅仅4个月后，Microsoft 365 Copilot就正式面世，开启了AI变现之路：&nbsp;</p><p><strong>Office 365的企业用户（E3、E5、商业标准版和商业高级版），如果想使用Copilot，需在原基础上额外支付30美元/月。</strong></p><p>很多消息灵通的小伙伴，都已经用上了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_b32842dc5c724ea0a70fe72658c5cc88@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对办公室白领而言，这玩意的功能非常强大。&nbsp;</p><p>比如，现在是下午2点，你困得眼睛睁不开，工作效率下滑。&nbsp;</p><p>这时候，直接输入需求： <strong>如何提高工作效率？</strong></p><p>Copilot会建议你打开专注模式，并把系统界面调为沉浸的暗色模式。&nbsp;</p><p>同时，你还可以输入进一步需求： <strong>播放适合工作听的音乐。</strong></p><p>Copilot将根据你的喜好，在音乐软件上智能播放响应的歌曲。&nbsp;</p><p>调整好心情后，开始认真工作。&nbsp;</p><p>下午4点，你收到一份内容很多的文档，自己读怕是要累死。&nbsp;</p><p>你可以命令Copilot，根据文档内容做几个Excel，顺带完成数据分析。&nbsp;</p><p>同理，把自己的要求说清楚，它还能能自动给你生成一套精美的PPT。&nbsp;</p><p>然后，打包到一起，发邮件给领导过目。&nbsp;</p><p>从此以后，上班再也不用动脑子了！&nbsp;</p><p>爽吗？爽就对了。&nbsp;</p><p><strong>微软就是要让你爽，然后去依赖它。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_0177222f5fb54cb68226fa16a392023d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们反复说过。&nbsp;</p><p>从商业的角度看，AIGC是巨大的风口。&nbsp;</p><p>从生产的角度看，AI是划时代的工具。&nbsp;</p><p>它有一个很显著的特点： <strong>赢家通吃。</strong></p><p>就好像玩csgo时，细心的玩家估计都吐槽过：&nbsp;</p><p>凭什么子弹的口径非得是5.56mm和7.62mm，就不能设计成整齐的数据？&nbsp;</p><p>很简单，因为现代工业体系是英国人创造的，他们当然以自己的标准制定基础。&nbsp;</p><p>直到现在，我们的工业系统依然没办法摆脱英制度量衡。&nbsp;</p><p><strong>这就是先发优势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_f1f519a2c5a741419ad728291362bb5a@000000_oswg207724oswg812oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>每一次技术变革前，都会先进行一次标准、定义的争夺战，赢家就能躺在源头数钱。</strong></p><p>最典型的就是微软的办公套件，从最简单的办公室打字，到到工业、影视、设计，都离不开。&nbsp;</p><p>而且没法取代。&nbsp;</p><p>毕竟，对绝大部分人而言，换生产工具的成本太高了，实在没必要。&nbsp;</p><p><strong>所以Copilot这款产品，或者说微软押注OpenAI这整件事，真正的目的，依然是巩固护城河，夺取先机。</strong></p><p>就像你电脑里的各种办公软件一样，看起来确实没什么技术含量，但你用不用？&nbsp;</p><p>不用，又没什么好的替代品。&nbsp;</p><p>气氛烘托起来了，形成习惯了，不用就不行。&nbsp;</p><p>等习惯成自然，再衍生出一大堆应用，扩张到其他领域，定义权就到手了。&nbsp;</p><p>如此一来，下个十年、二十年，微软即便再度落后于对手，它依然能躺赚。&nbsp;</p><p>这才是最好的生意。&nbsp;</p><h2>03 尾声</h2><p>一切商业竞争，本质上都只在两个维度分高下：</p><p><strong>要么我造的东西你造不出来；要么大家都能造一样的东西，但是我比你便宜。</strong></p><p>前者一劳永逸，后者基本都在无限内卷中消亡。</p><p>在平静的年代，只要有得赚，两者其实差异不大。</p><p>但在技术变革的时代浪潮中，我们将无比强烈感受到其中的巨大差距。</p><p>去年，国内某科技巨头创始人，在一次内部分享中表示：<strong>“算力不能保证我们在通用人工智能技术上领先，算力是可以买来的，创新的能力是买不来的。”</strong></p><p>我来翻译一下：<strong>何必去烧钱做底层？我们做做包装、搞应用就好。</strong></p><p>类似的话语，我们其实听得不少。</p><p>国内很多经济学家，吃惯了过去二十年拿来主义的红利，于是通过各种论证，试图说明自主研发是一件回报率极低的事情。</p><p><strong>但前三次技术革命，我们都因为历史原因，错过了。这一次，我们才第一次有机会和先发者同台竞争，难道还要错过？</strong></p><p>此时此刻，AI确实正在大规模提升大洋彼岸的生产效率。落后一个月，可能就等于之前落后一年。</p><p>它对人类社会的生活、财富创造、财富分配的影响力、冲击力，会比上一个时代更迅猛、更暴烈。</p><p>现在，有积极投身和拥抱者，有兴趣盎然旁观者，也有漠不关心淡然处之者。</p><p>这种不同的态度，将在未来10年决定人群以及企业的重新分野：<strong>谁笑傲风云，谁泯然众人，甚至跌落尘埃。</strong></p><p>时代不会在意人类的任何犹疑、徘徊、失落或疼痛，它只是一路向前。</p><p>如果还抱着拾人牙慧的心态，我觉得已经可以下结论了：</p><p><strong>未来会是微软、英伟达们的天下，苹果和Google会是第二梯队的跟随者与追赶者。</strong></p><p>但很遗憾，我们国内真正在人工智能方面成为这样的巨头不多，华为算一个，可惜没上市，而其他的除了少数几家外，甚至连第三梯队都不算。&nbsp;</p><p>我们国内的科技企业，真的还要有很长的路要走。</p><p>如果没把握住机会，没有在AIGC领域拿到底层标准的主导权，以至于下一个时代还要勉强自己用各种破解汉化盗版软件......</p><p>那只能说是一种悲哀。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649835926&amp;idx=1&amp;sn=e62a230e29ba21c05b9a6851947db33f&amp;chksm=8293fc84454672dc808d12a50dca2258d8cdf2c35b5cf02c6acb5357dcead779962ca83fe2ee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：万连山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604034727279241</id>
            <title>医疗健康行业周报 |波士顿科学37亿美元收购Axonics；复星凯特计划推出一CAR-T疗法的“按疗效支付”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604034727279241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604034727279241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 09:25:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康产业创新, 融资投资, 苏磁科技, 镁睿化学, 循曜生物
<br>
<br>
总结: 近年来，医疗健康产业创新不断涌现，成为最活跃的行业之一。本周的医疗健康行业周报收录了几家公司的融资新闻，包括苏磁科技、镁睿化学和循曜生物。苏磁科技完成了超亿元的A轮融资，将用于磁悬浮设备的量产和拓展高端市场。镁睿化学完成了2600万美元的A轮融资，致力于化学合成CRO服务的研发。循曜生物完成了近两亿元的A轮融资，将推进现有管线的临床和临床前研究。这些融资案例展示了医疗健康行业的创新和发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36氪推出了“医疗健康行业周报”这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>1月14日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul><li><strong>苏磁科技完成超亿元A轮融资</strong></li></ul><p>苏州苏磁智能科技有限公司宣布完成累计超亿元A轮融资，由启明创投、中芯聚源领投，润璋创投联合领投，国开科创、元禾控股、元禾原点等共同出资。融资资金将主要用于磁悬浮转台、磁悬浮液体泵、磁悬浮搅拌系统的量产，拓展在不同领域的高端市场的应用，并持续开发其他自主创新产品。目前，苏磁科技已与多家百亿级客户达成合作，特别是在生物制药磁悬浮设备头部企业中具有较高的覆盖率。</p><ul><li><strong>镁睿化学完成2600万美元A轮融资</strong></li></ul><p>上海镁锐科技有限公司（下称“镁睿化学”）完成2600万美元A轮融资，本轮融资由启明创投与LYFE&nbsp;Capital共同领投，创新工场与镁伽科技跟投。融资资金将用于进一步完善产品研发，开拓商业市场，支持国际化布局。镁睿化学成立于2022年1月，由镁伽孵化并完成天使轮投资。公司由一支具有国际跨学科背景的团队创立，致力于利用自动化、智能化平台为新药研发客户提供新一代的化学合成CRO服务，大幅缩短新药研发周期中化学合成环节的交付周期，并显著降低化学合成相关成本，摆脱药化合成高度依赖手工操作的现状。</p><ul><li><strong>循曜生物完成近两亿元A轮融资</strong></li></ul><p>深耕出凝血及纤维化领域创新药研发的上海循曜生物科技有限公司（以下简称“循曜生物”）宣布完成近两亿元的A轮融资，本轮融资由龙磐投资领投、上海生物医药基金追加投资，跃为资本担任独家财务顾问。循曜生物成立于2021年5月，由医学院刘俊岭教授团队经上海医药集团、上海生物医药基金等共同孵化创立，聚焦出凝血及纤维化领域创新药物研发。成立至今，公司基于创始团队多年的技术积累，在肺纤维化以及血小板减少、血友病、血栓性疾病等出凝血领域建立了原创性靶点及新分子管线，并搭建了基于合成生物学的新一代抗体及蛋白类药物发现及改造技术平台。本轮融资资金将助力推进公司现有管线的临床及临床前研究。</p><ul><li><strong>恒瑞源正完成C3轮近亿元融资</strong></li></ul><p>恒瑞源正（上海）生物科技有限公司完成C3轮近亿元融资，紫金港资本继续追投，其他跟投方包括中科科创等知名机构。恒瑞源正公司由江苏恒瑞医药集团及深圳源正细胞医疗技术有限公司于2015年在上海创立，是一家国内前列、国际同步专注实体瘤的免疫细胞治疗企业。公司针对实体瘤患者开发了MASCT、TCR-T、TCR双抗等多个产品管线。目前，恒瑞源正自主研发的ReGET平台转化的首个TCR-T产品HRYZ-T101治疗宫颈癌的I期注册临床试验已启动，第一例患者顺利回输，未见严重不良反应。</p><ul><li><strong>佰傲再生医学完成数亿元C轮融资</strong></li></ul><p>佰傲再生医学于近期完成数亿元C轮融资，由长安汇通领投，陕投成长、西安财金、煜华资本跟投，本轮融资将主要用于加速推进再生医学技术平台完善与再生医学产品研发，并深度布局再生医学产业链。陕西佰傲再生医学有限公司是以再生医学技术驱动的科技创新生物材料公司，旗下企业主营业务包括植入性再生医学三类医疗器械、类器官皮肤应用、再生科技功能性护肤品等。</p><ul><li><strong>科来思完成近亿元B轮融资</strong></li></ul><p>科来思(深圳)科技有限公司宣布完成近亿元B轮融资。本轮融资由鲁信创投领投，翰驰创投跟投。深圳科来思成立于2021年4月，控股子公司重庆科斯迈成立于2013年9&nbsp;月，是一家体外诊断仪器研发制造企业，为客户提供体外诊断仪器的定制化开发产品和服务，涵盖整机开发、核心模块开发、设计转化、产品注册、精密制造、售后服务等全生命周期。本轮融资后，科来思将进一步加速全系列化学发光、免疫荧光、流式荧光、质谱前处理等体外诊断仪器的商业化推广，为国内国际客户提供超稳定、高性能、高性价比的产品和CDMO服务。</p><ul><li><strong>益佳达完成近亿元Pre-A+轮融资</strong></li></ul><p>益佳达医疗科技（上海）有限公司已完成近亿元Pre-A+轮融资。本轮融资由山蓝资本与元璟资本联合领投，荷塘创投跟投。本轮融资将用于益佳达在泌尿及盆底健康产品线的持续创新、管线拓展与临床研究。</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Apollo Therapeutics获3350万美元C2轮融资，与五所顶尖大学合作打造药物发现平台</strong></li></ul><p>Apollo Therapeutics是一家专注于通过“中心辐射”（hub-and-spoke）方式将基础医学研究成果转化为药物的组合生物制药公司，总部位于英国。</p><p>1月2日，该公司宣布完成了C轮融资的第二次结算，额外筹集了3350万美元，使该公司的C轮融资总额达到2.6亿美元。C轮融资由Patient Square Capital领投，包括M&amp;G plc 和两家美国最大的公共养老金计划在内的多家新投资者以及Rock Springs Capital等现有投资者参与了此次融资。此轮融资所得款项将用于推进管线项目的临床开发，并根据合作机构在基础医学研究方面取得的突破，进一步资助Apollo 的药物发现和开发活动；此外，还将用于许可或收购符合严格筛选标准的其他临床阶段项目。Apollo Therapeutics首席执行官Richard Mason博士表示：“我们正在推进由20多个不相关的治疗项目组成的广泛而多样化的管线，其中多项资产即将于2024年初进入临床”……（<a href="https://36kr.com/p/2588635530951554" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Radionetics Oncology获5250万美元A轮融资，研发针对癌症的放射性药物</strong></li></ul><p>Radionetics Oncology是一家处于临床阶段的放射性药物公司，总部位于美国加利福利亚州，致力于研发治疗各种肿瘤适应症的新型药物。</p><p>1月2日，该公司宣布完成5250万美元的A轮融资。本轮融资由Frazier Life Sciences、5AM Ventures和新投资者DCVC Bio领投，Crinetics Pharmaceuticals和GordonMD Global Investments参投，融资总额达到了8250万美元。Radionetics计划利用募集资金推进其针对新型G蛋白偶联受体（GPCR）的强效小分子放射性药物管线，用于治疗肾上腺皮质癌、乳腺癌、肺癌等多种癌症。在融资的同时，Radionetics Oncology还宣布任命Paul Grayson为其首席执行官……（<a href="https://36kr.com/p/2590114383182465" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | ImmunityBio获3.2亿美元融资，研发针对癌症和传染病的新疗法</strong></li></ul><p>ImmunityBio是一家处于临床阶段的免疫疗法公司，总部位于美国加利福利亚州，致力于研发新一代疗法，以驱动免疫原性机制，用于治疗癌症和传染病。</p><p>1月2日，ImmunityBio宣布，Oberland Capital将向其提供高达3.2亿美元的特许权使用费融资和股权投资，其中2.1亿美元的总收益将于2023年12月29日到期。这笔额外的资金为该公司提供了重要的财务资源，以加快其商业化进程，期待获得监管部门的批准，并在更广泛的泌尿系统癌症领域拓展其产品线。此次募集资金还将用于资助正在进行的业务运营和临床试验，将N-803的适应症扩展到多种实体瘤……（<a href="https://36kr.com/p/2588744945302146" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | BioCentriq获2920万美元融资，为细胞疗法公司提供CDMO服务</strong></li></ul><p>BioCentriq是一家位于美国新泽西州的全球性细胞疗法合同开发和生产组织 (CDMO)，致力于加速细胞和基因治疗的进步。</p><p>1月3日，BioCentriq宣布获得了2920万美元的A轮融资，支持者未透露。BioCentriq计划利用此轮融资资金进一步加快其创新能力，为细胞疗法的开发和生产提供端到端解决方案。这笔资金还将用于战略部署，以加强该公司的研发设施，投资于先进技术，并扩大其专家团队，以满足对可扩展细胞疗法解决方案日益增长的需求。本轮融资标志着BioCentriq通过转化、优化和扩展GMP生产工艺，加速创新细胞疗法交付的使命达到了一个重要的里程碑……（<a href="https://36kr.com/p/2590140413885059" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外New things | 默克公司6.8亿美元收购Harpoon Therapeutics，进一步实现肿瘤产品线多元化</strong></li></ul><p>当地时间1月8日，默克公司和Harpoon Therapeutics宣布，两家公司已达成一项最终协议，根据该协议，默克公司将通过一家子公司以每股23美元的现金收购Harpoon&nbsp;Therapeutics，股权总价值约为6.8亿美元。Harpoon董事会一致批准了本次交易。该交易预计将于2024年上半年完成，并将作为资产收购进行会计处理。默克预计将记录约6.5亿美元的费用，即每股约0.26美元，该费用将计入交易完成当季度的非GAAP业绩中。</p><p>Harpoon Therapeutics是一家临床阶段的免疫治疗公司，致力于开发一类新型T细胞接合剂，这些激活剂采用了该公司专有的三特异性T细胞激活结构平台TriTAC和ProTriTAC平台，旨在利用人体免疫系统的力量来治疗患有癌症和其他疾病的患者。T细胞接合剂是工程蛋白质，可指导患者自身的T细胞杀死表达靶细胞携带的特定蛋白质或抗原的靶细胞……（<a href="https://36kr.com/p/2597171696581513" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>强生20亿美元收购Ambrx Biopharma，研发ADC药物治疗前列腺癌、乳腺癌 | 海外New Things</strong></li></ul><p>1月9日，强生公司（Johnson &amp; Johnson）宣布，已就收购Ambrx Biopharma达成最终协议。Ambrx Biopharma是一家处于临床阶段的生物制药公司，研发了其专有的合成生物学技术平台，用于设计和开发下一代抗体偶联药物（ADC）。此次全现金合并交易的总股本价值约为20亿美元，扣除预计收购现金后净值为19亿美元。</p><p>根据强生董事会批准的交易条款，强生将通过将Ambrx与该公司的一家子公司合并，以每股28美元的现金收购Ambrx普通股的全部流通股。此次交易预计将于2024年上半年完成。交易完成后，Ambrx的普通股将不再在纳斯达克全球精选市场上市交易。</p><p>Ambrx于2003年从斯克里普斯研究所分离出来。该公司首创了扩大遗传密码技术的平台，利用行业标准细胞系在任何选定部位将合成氨基酸（SAA）加入蛋白质。通过SAA，可以在特定位点进行均匀、稳定的共轭，克服传统共轭技术的局限性，实现工程化精准生物制剂……（<a href="https://36kr.com/p/2598603821251201" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Clarametyx Biosciences获3300万美元A轮融资，研发免疫生物疗法对抗顽固性感染</strong></li></ul><p>Clarametyx Biosciences是一家总部位于美国俄亥俄州的临床阶段公司，致力于开发靶向免疫生物疗法以对抗与生物膜相关的顽固性感染。</p><p>1月6日，该公司宣布成功完成了3300万美元的A轮融资。此轮融资由Ohio Innovation Fund领投，现有投资者包括Nationwide Children's Hospital、Rev1 Ventures、JobsOhio Growth Capital、C Bio Investors、1776 Fund和CF Foundation都参与了本轮融资。该公司计划利用此轮融资资金加快其整个产品线的工作，包括评估其领先候选疗CMTX-10在抗囊性纤维化（CF）患者感染方面的治疗潜力，囊性纤维化是一种影响肺、胰腺和其他器官的渐进性遗传疾病……（<a href="https://36kr.com/p/2596011705105024" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外New Things | GSK斥资14亿美元收购Aiolos Bio，核心管线系从恒瑞医药购得</strong></li></ul><p>当地时间1月9日，GSK和Aiolos Bio宣布双方已达成一项协议，根据该协议，GSK将收购Aiolos，这是一家处于临床阶段的生物制药公司，专注于解决患有某些呼吸道和炎症性疾病的患者未满足的治疗需求。此次收购包括高达10亿美元预付款和4亿美元的里程碑付款。</p><p>Aiolos Bio成立于2023年，是一家总部位于美国旧金山和英国伦敦的临床阶段私营生物制药公司，致力于彻底改变呼吸系统疾病的治疗格局。该公司的主要候选产品AIO-001是一种抗胸腺基质淋巴细胞生成素 (TSLP) 单克隆抗体，由于其半衰期延长和差异化效力，有可能延长给药间隔，例如每6个月一次。AIO-001与人胸腺基质淋巴细胞生成素 (TSLP) 配体结合，能够抑制TSLP信号传导。TSLP在驱动炎症（包括哮喘）方面具有经过验证的核心作用，目前正在研究其他免疫适应症，如慢性阻塞性肺病（COPD）和慢性自发性荨麻疹（CSU）。迄今为止，在中国和新西兰的1期试验中，AIO-001已在100多名患者中进行了测试，得出了不错的安全性、耐受性、药代动力学、生物活性和低免疫原性结果，其中大多数是健康志愿者，目前准备进入II期临床开发……（<a href="https://36kr.com/p/2598337909258884" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | 诊所集团Harbor Health获9550万美元融资，为患者定制初级和专科医疗服务</strong></li></ul><p>Harbor Health是一家总部位于美国德克萨斯州的初级和专科诊所集团，致力于通过将患者与专门的健康团队和定制的护理途径联系起来，帮助患者更快地变得健康。</p><p>1月11日，Harbor Health宣布获得了9550万美元的新一轮融资，使得本轮融资总额达到了1.28亿美元。此次融资由General Catalyst领投，Alta Partners和8VC参投，Health 2047 Capital Partners、Lemhi Ventures、Martin Ventures也参与了本轮融资。该公司打算利用这笔资金加快其初级医疗服务的发展，扩大专科医疗服务的范围，并开发支持患者和临床医生共同创建医疗旅程的计划设计……（<a href="https://36kr.com/p/2601534890752902" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Myrobalan Therapeutics获2400万美元A轮融资，研发治疗中枢神经疾病的小分子药物</strong></li></ul><p>Myrobalan Therapeutics是一家位于美国马萨诸塞州的生物技术公司，致力于开发新型口服神经修复疗法，以修复损伤并恢复高需求退行性中枢神经系统疾病的神经功能。</p><p>1月10日，该公司宣布完成了2400万美元的A轮融资。此次融资由Co-win Ventures领投，包括Guan Zi Equity Investment Partnership、3E Bioventures Capital和AB Magnitude Ventures Group在内的投资者参与了本轮融资。该公司将利用此轮融资资金推动其领先管线项目进入临床试验阶段。</p><p>Myrobalan Therapeutics运用对脱髓鞘和神经炎症等神经过程的深入了解以及创新的药物发现工具，开发出具有高度选择性和大脑穿透力的候选疗法，这些疗法在治疗具有重大未满足医疗需求的中枢神经系统疾病方面具有独特的优势。在知名机构联合创始人和领先化学合作伙伴的战略支持下，Myrobalan正在推进丰富的新型再髓鞘化和抗神经炎症项目……（<a href="https://36kr.com/p/2601538112453512" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>焦点分析</strong></h3><ul><li><strong>按疗效付费，不及预期最高退款60万，百万CAR-T支付有了新解法？</strong></li></ul><p>CAR-T“降价”了。</p><p>1月11日，36氪从复星凯特方面了解到，公司计划和国药旗下宸汐健康合作推出针对CAR-T疗法的新型支付方式，即“按疗效支付”，符合条件的患者在使用其CAR-T疗法阿基伦赛注射液（商品名“奕凯达”）时，如果购药并回输3个月进行疗效评估后，未能达到完全缓解（CR），就返还个人自费购药金额的50%报销金，最高60万元。</p><p>当前，国内总共有4款国产CAR-T药物获批，分别来自复星凯特、药明生巨诺、驯鹿生物和合源生物，定价在99.9万元至120万元不等。尽管各类商保、城市惠民保的理赔清单中常见CAR-T产品的身影，但赔付标准不一、产品原价过高等原因，也导致支付难仍是其市场扩容的头等难题。</p><p>按疗效支付的方式，相当于在过去不可撼动的“百万”门槛上凿出一道口子。“把患者支付的价格根据不同价值去调整，同时在惠民保的加持下，让患者自费比例的绝对值越来越小。”复星凯特方面解释称。</p><p>上海市卫生和健康发展研究中心主任金春林对36氪表示，在国家医保无法为“天价药”买单的情况下，创新支付方式的作用格外重要。把疗效作为评判标准相当于在企业和患者间进行一场“对赌”，既能刺激企业在产品开发时不断提高疗效，也能防止供给侧出现“乱用药”的情况……（<a href="https://36kr.com/p/2601380313348743" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>波士顿科学37亿美元收购Axonics，强化泌尿科神经调控产品线 | 最前线</strong></li></ul><p>当地时间1月8日，在旧金山举行的摩根大通医疗峰会（JPM Healthcare&nbsp;Conference）的第一天，波士顿科学公司（Boston Scientific）宣布已就收购Axonics达成最终协议。此次收购价格为每股71美元，比Axonics宣布交易前一个星期五的交易价格高出20%以上。股权总价值约为37亿美元，减去Axonics持有的约3亿美元现金和等价物，企业总价值约为34亿美元。两家公司预计将在今年上半年完成这笔交易，Axonics将成为其全资子公司。</p><p>Axonics是美国一家公开上市的医疗技术公司，总部位于加利福尼亚州，拥有约800名员工，产品遍布20多个国家和地区。该公司主要致力于开发和商业化治疗排尿和排便功能障碍的差异化设备，其主要产品组合包括用于提供骶神经调控（SNM）疗法的Axonics R20和Axonics F15系统。SNM疗法是一种微创手术，用于治疗膀胱过度活动症（OAB）和大便失禁，它通过向骶神经提供温和的电脉冲来恢复大脑与膀胱之间的交流。2019年11月，Axonics推出首款治疗OAB的可充电SNM设备，2023年在全球治疗约10万名尿失禁患者。在临床研究中，Axonics的疗法在长达两年的随访中明显改善了患者的生活质量，且未报告与设备相关的严重不良事件。此外，该公司的产品组合还包括用于治疗女性压力性尿失禁的Bulkamid尿道增容系统……（<a href="https://36kr.com/p/2597010916096640" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><p><br /><strong>编辑：海若镜</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604045678066563</id>
            <title>本周双碳大事：美丽中国建设纲领性文件重磅发布；解振华卸任中国气候变化事务特使；预计2024年储能新增装机将超35GW</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604045678066563</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604045678066563</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 09:00:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中共中央, 美丽中国建设, 意见, 污染防治攻坚
<br>
<br>
总结: 1月11日，《中共中央 国务院关于全面推进美丽中国建设的意见》发布，聚焦美丽中国建设的目标路径、重点任务、重大政策提出细化举措，主要部署了加快发展方式绿色转型、持续深入推进污染防治攻坚等重点任务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 雪小顽</p><p><strong>《中共中央 国务院关于全面推进美丽中国建设的意见》发布</strong></p><p>1月11日，《中共中央 国务院关于全面推进美丽中国建设的意见》正式发布。《意见》共十章33条，聚焦美丽中国建设的目标路径、重点任务、重大政策提出细化举措，主要部署了以下重点任务：加快发展方式绿色转型、持续深入推进污染防治攻坚、提升生态系统多样性稳定性持续性、守牢美丽中国建设安全底线、打造美丽中国建设示范样板、开展美丽中国建设全民行动、健全美丽中国建设保障体系等。</p><p>《意见》要求，“十四五”深入攻坚，实现生态环境持续改善；“十五五”巩固拓展，实现生态环境全面改善；“十六五”整体提升，实现生态环境根本好转。（新华社）</p><p><strong>中美气候行动工作组启动会顺利召开，解振华卸任中国气候变化事务特使</strong></p><p>1月12日，中美“21世纪20年代强化气候行动工作组”启动会以视频形式顺利召开。会议由中国气候变化事务特使解振华和美国总统气候问题特使克里主持。</p><p>国家发展改革委副主任赵辰昕、生态环境部副部长赵英民、国家能源局副局长任京东、美国能源部副部长塔克、美国环保署助理署长尼希达作为工作组专题小组组长出席会议并发言，双方对工作组顺利启动予以高度评价，并就能源转型、甲烷、循环经济、低碳省/州和城市等重点合作领域工作进行了深入、友好的交流。双方商定将按照《关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明》共识，在工作组机制下继续保持密切沟通，交流互鉴，深入开展务实合作。</p><p>解振华特使由于身体原因，经中央批准，卸任中国气候变化事务特使，外交部原副部长刘振民同志接任中国气候变化事务特使。（生态环境部微信公众号）</p><p><strong>中关村储能产业技术联盟：预计2024年储能新增装机将超过35GW</strong></p><p>1月8日，2024中国储能CEO大会在广州举办。中关村储能产业技术联盟副秘书长岳芬在大会上表示，2023年我国新型储能装机规模再创新高。</p><p>据中关村储能产业技术联盟统计，截至2023年12月底，中国已投运新型储能累计装机规模达34.5吉瓦/74.5吉瓦时，功率和能量规模同比增长均超150%。其中，2023年新增投运新型储能装机规模达21.5吉瓦/46.6吉瓦时，三倍于2022年新增投运规模水平。</p><p>岳芬预计，2024年国内储能市场规模将保持快速增长，全年新增装机将超过35吉瓦，连续三年单年新增装机超过累计装机规模。（证券日报）</p><p><strong>宁德时代回应将在北京建厂：暂无消息可披露</strong></p><p>据《北京日报》报道，1月11日，北京市发改委公布了一系列促进一季度经济发展政策举措，其中涵盖了“计划今年开工建设宁德时代北京工厂项目”。</p><p>针对此事，宁德时代表示，暂无消息可披露。截至目前，宁德时代已在国内共布局了11个生产基地，分别位于福建、江苏、青海，四川等地。（界面新闻）</p><p><strong>14家中国企业入选彭博新能源财经一级储能厂商榜</strong></p><p>1月11日，全球知名研究机构彭博新能源财经（BNEF）发布了最新研究报告《BNEF Energy Storage Tier 1 List 1Q 2024》（2024年第一季度一级储能厂商名单）。</p><p>榜单上的25家储能厂商中，中国储能厂商有14个，分别是天合储能、阳光电源、采日能源、融和元储、瑞浦兰钧、平高集团、南都电源、科华数能、海辰储能、国轩高科、亿纬锂能、中车株洲所、宁德时代、比亚迪。</p><p>BNEF报告中强调，名单按字母倒序排列，以避免给人造成排序印象。据悉，这份一级储能厂商名单是BNEF首次发布。储能品牌被列为“一级”的标准是：“它必须在过去两年中为六个不同的合格项目提供产品，或与之签订稳固的供货合同。”（华夏能源网）</p><p><strong>全国首台“碳中和”海上大兆瓦机组在射阳零碳产业园下线</strong></p><p>1月9日，远景16-18MW海上大兆瓦机组在射阳零碳产业园下线，TÜV南德在仪式现场向远景能源颁发碳排放预中和认证证书。首批碳中和风机即将竖立在中国沿海，实现绿色电力生产消费全流程零排放。</p><p>本次下线的16-18MW机组基于已批量运行的Model Z平台，在发电性能，核心部件上全面优化升级。和EN-252/14相比发电量提升8%、建设成本节约10%、LCOE降低5%，平台能力可升级至20MW+，平台化设计可满足中国全风速海域的场景要求。（新民晚报）</p><p><strong>国轩高科与奇瑞汽车开启全面战略合作</strong></p><p>1月8日，国轩高科对外发布，国轩高科全资子公司合肥国轩高科动力能源有限公司与奇瑞汽车股份有限公司签署战略合作协议。双方拟在乘用车及商用车领域展开全方位合作，共同开拓新能源汽车市场。</p><p>根据协议，双方拟围绕奇瑞汽车旗下乘用车、大巴、物流车、重卡等车用项目展开全方位合作，合肥国轩将作为主要供应商全面参与项目开发与供货；奇瑞汽车将积极导入国轩三代电芯等先进电池技术，并在电池平台化、电芯一致性与安全、电池大数据等方面加强与国轩合作；在储能、电动船舶等新业务领域，双方将共同探索创新业务模式；双方将利用各自在国际市场的竞争优势，共同拓展海外新能源市场；双方还将在ESG、低碳减排方面加强合作，共同提高品牌美誉度与市场知名度。（国轩高科微信公众号）</p><p><strong>明阳集团将在海南建立绿色电化工产业集群</strong></p><p>1月8日，在清华大学碳中和研究院《中国碳中和目标下的风光技术展望》报告发布会上，明阳集团董事长张传卫表示，明阳与海南省人民政府此前达成战略协议。该协议的具体内容是在六年时间内，打造一个300万吨级的绿色电化工产业集群，通过海上风电实现绿电制氢、制氨、制醇。</p><p>张传卫通过视频连线称，借此海南有机会成为中国第一个面向全球航运业的绿色甲醇加注和制造中心。（界面新闻）</p><p><strong>上海泰氢晨完成1.5亿元Pre-A轮融资</strong></p><p>近日，上海泰氢晨能源科技有限公司完成Pre-A轮融资，金额1.5亿元人民币。本轮融资由高榕资本和博裕投资联合投资，现有股东同步增资。</p><p>泰氢晨由正泰集团股份有限公司于2022年3月设立，上海重塑能源集团股份有限公司作为创始股东参与。泰氢晨方面表示，将以此融资为契机，依托正泰集团的大平台与电力新能源全产业链资源，不断探索以“绿电+绿氢”为基础的清洁能源综合应用，在氢能分布式发电、氢储能、氢消纳等领域，为客户提供优质的核心装备与综合解决方案。（今日正泰微信公众号）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602676265696136</id>
            <title>周鸿祎用一场演讲回击不体面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602676265696136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602676265696136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 05:00:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周鸿祎, 程前, 演讲, 温柔回击
<br>
<br>
总结: 周鸿祎在面对程前的攻击时，通过一场演讲温柔回击，展现了自己的口才和智慧。他强调了自己的成长和改进，并表示年轻人犯错是正常的，重要的是能够真正复盘并改进。周鸿祎的演讲风波展示了他的淡定和大度，同时他也关注焦点之外的事物，通过攀岩和其他运动来放松自己。他认为要顺应互联网下半场的发展，甘做配角，并掌握流量密码的前提是如何面对公众表达。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜《中国企业家》记者赵东山</strong></p><p><strong>编辑｜李薇</strong></p><p><strong>头图摄影｜邓攀</strong></p><p>“红衣战士”周鸿祎又回来了。</p><p>只不过，和十年前在微博上炮轰各位互联网大佬不一样，这一次，面对90后网红程前在冯仑风马牛活动现场的硬怼和诅咒，<strong>周鸿祎用一场“你也可以好口才—如何演讲”的演讲，进行了“温柔”回击</strong>。而程前当天也身穿周鸿祎最爱的红色上衣出现在现场。</p><p>整场演讲持续了3个多小时，演讲互动环节尾声，周鸿祎点名要给程前一个提问机会。程前站起来表示：“我今天来对场子了，我的问题已经摆在桌面上了，我的策略就是打不过就加入。”此话一出，<strong>现场和在线的网友不禁感叹，程前果然又翻车了</strong>。</p><p>周鸿祎现场回应：“如果没有之前的闹剧，也不会有这场演讲，我今天讲的内容，你之前都犯了。第二，你也不用加入我们，我们做的生意也互不竞争。你也不用道歉，这种事儿跟我之前犯过的一比，很常见，没准你之后还会犯，最重要的是自己能真正复盘，发自内心地知道怎么改进，把错误变成机会。”</p><p>摄像：赵东山</p><p>周鸿祎还保有强烈的表达欲，但<strong>曾经的“红衣大炮”已经变成温和大叔了</strong>。不同于往日的剑拔弩张，周鸿祎给自己有了新的人生信条：“不装，不端，有点二”，他越来越善于自嘲和自黑，并开始有点喜欢偶尔犯“傻”的自己。</p><p>在演讲之前，周鸿祎还给自己留了2个小时的攀岩时间，就像准备一场考试前的放松，他把这场演讲也当成自己的个人脱口秀，并现场抖包袱，“我本来是打算投奔李诞他们的，可惜他们笑果没坚持下来。”</p><p>过去几年，周鸿祎看了很多本《笑话大全》和很多遍《脱口秀大会》，别人看这些都是为了娱乐放松，但周鸿祎是为了真的学脱口秀技巧，他每次看完，都要想这个段子怎么跟自己的演讲相结合，并在公开的活动中亲自实践打磨。为此，<strong>360的传播团队甚至给周鸿祎打造了一个段子库，以方便周鸿祎随时调用。</strong></p><p>现年53岁的周鸿祎彻底活通透了。过去一年里，在做好公司管理者的同时，他真正做到了文体两开花：考上了清华大学的博士，开始喜欢上攀岩、飞盘等运动。年轻人在小红书上追求的松弛感，周鸿祎亲身实践了。</p><h2><strong>变松弛</strong></h2><p>周鸿祎没那么剑拔弩张和紧绷了，他越来越多地开始关注焦点之外的事物。</p><p>2023年6月，<strong>周鸿祎考上了清华大学，攻读电子信息专业博士学位。</strong>这是今年他的人生大事之一，他说：“清华、北大是中国最好的两个院校，没有拿过清华的文凭，可能我心里还是会觉得有点遗憾。”</p><p>其实，周鸿祎之前在清华五道口金融学院就读过，但他后来发现，自己对经济管理的课程兴趣不大。“我既然是从事计算机专业的，就应该正式报考一个工程博士试一试。没想到真的考上了。”</p><p>备考清华之外，周鸿祎也开始大量运动，他喜欢上了攀岩、飞盘等各种时髦的运动。他说<strong>自己爱好比较多，主要是因为好奇心</strong>，会对所有没有尝试过的事情产生兴趣。一个人要活到老学到老，就像攀岩一样要不断尝试。</p><p>运动产生的内啡肽也让他感到欣喜：“比如说攀岩的一个线路，我可能刚开始很失败爬不上去或者够不到顶端，那经过多次的努力后，爬到顶端后就会有一种达到目标的征服感。”周鸿祎讲道。</p><p>曾经的周鸿祎性格天生喜欢竞争，什么事都不服输。但是在很多体育运动上，他有时候也承认自己可能并不具备运动的天赋，所以觉得更要靠后天的努力来补足。他把攀岩当作一个自己跟自己较劲、自我克服的过程。</p><p>周鸿祎曾自己认真复盘过，称自己过去吃了很多性格的亏，现在努力自省，要与人为善，为公司创造一个和平发展的环境，“随着互联网下半场的开启，<strong>要顺大势，甘做配角，也只能做配角</strong>。如果这时还执迷不悟，老把自己当主角，争什么江湖一哥，属于没眼力见”。</p><h2><strong>演讲风波</strong></h2><p>如果回看此前周鸿祎和程前在冯仑风马牛现场的互呛视频，<strong>周鸿祎确实表现出了难得的淡定和大度</strong>。</p><p>一切的起源是程前觉得全场自己认真准备，且拿着稿子念，而冯仑、王石、周鸿祎三位大佬却嘻嘻哈哈，现场发挥。</p><p>凭借着这股怨气，当程前利用网络刻板印象说周鸿祎没法与别人一起参与圆桌讨论时，周鸿祎不仅没现场直接回应他的问题，反倒利用自己的糗事告诉他如何演讲。但程前在圆桌论坛结束时，对周鸿祎进行了人身攻击，一时引发了网友热议。</p><p>即便该视频后来在网络发酵成一场风波和闹剧，但<strong>周鸿祎依然认为“那都不是事儿”，并认为年轻人犯错很正常</strong>，而他自己就犯过很多错误，并一直在自我反省和坚持学习。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_01fd64f6aaa84a029083c6e5af94c7c2@000000_oswg138876oswg1059oswg1129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：微博截图</p><p>就在程前道歉的当天，周鸿祎还跟着冯仑等企业家们亲自向董宇辉取经，“跟老朋友们前来东方甄选，集体学习网红经济，争取理解流量密码，跟上时代节奏，听俞敏洪和董宇辉分享他们的努力和坚持。”<strong>周鸿祎认为，掌握流量密码的前提是如何面对公众表达。</strong></p><p>周鸿祎自述自己是程序员出身，虽然也爱说话，但总说不到点上，所以当年创业最早要融资时特别困难，IDG带着周鸿祎去见各种风投，周鸿祎见每个风投都跟见了亲人一样，就恨不得掏心窝子掏心掏肺，把自己的情怀、憧憬，全部告诉对方。</p><p>“但现实情况是，虽然我说了一个多小时，对方还是没搞懂大哥你做什么，你的产品是什么，你啥商业模式，所以有的VC就很客气的把我礼送出去了，还有很多VC就很不客气的把我轰出去了。”周鸿祎昨天演讲时回忆。</p><p>1999年，周鸿祎刚融了200万元，特别急于兜售自己的产品和公司。当时瑞士达沃斯论坛在中国搞了一场活动“中国青年精英25人”，马云正是其中之一。周鸿祎就想着怎么能在会上发言，但自己又没资格，最终决定花10万元赞助这场晚宴。</p><p>当时的中介为了让周鸿祎尽快打款赞助，谎称可以有半个小时的发言时间，周鸿祎当真了，洋洋洒洒准备了半个小时的稿件，结果还没念几句，主办方就开始夺他的话筒。周鸿祎急了，就说“这是我赞助的”，引得全场哄堂大笑，<strong>他拿着话筒全场跑，一边跑一边念，跑了4圈才念完</strong>。</p><p>事后马云把周鸿祎留下来，请他喝了一杯咖啡。马云告诉他：“即使对方不抢你的话筒，你也不能这么演讲。你在上边念半小时，大家根本不知道你在说什么。如果时间有限，你要跟大家说，我就讲三句话，大家都会关注你哪三句话，要讲最关键的干货。”</p><p>时隔25年，这些话，周鸿祎至今还记得，他说<strong>当他看到程前的时候，似乎也看到了当时莽撞的自己</strong>。</p><h2><strong>和李彦宏马化腾交手</strong></h2><p>周鸿祎理解程前，是因为年轻时候的自己要比今天的程前还要狂妄，还要冲，还要具有攻击性。<strong>那时的周鸿祎，跟李彦宏、马化腾、雷军等大佬都交过手。</strong></p><p>周鸿祎从小就好斗，是一个麻烦制造者。他经常会在学校里捅娄子，把同学的衣服抓破，最终老师要求把弄坏的衣服拿回家，让妈妈缝补好再还给对方，为此，周鸿祎偶尔还会遭遇一顿打。</p><p>创业之后，周鸿祎依然保持着很高的“战斗力”，第一个与周鸿祎交手的大佬是李彦宏，即知名的3721搜索大战。</p><p>2003年9月，时年35岁的李彦宏把周鸿祎告上法庭，起诉对方不正当竞争。<strong>那时两位大佬都还没什么名气，打官司不仅亲自来，为最终5150块钱的赔偿，还在法庭上吵得面红耳赤。</strong></p><p>主审女法官问周鸿祎：“百度指责你删掉他们的东西，你干了没有？”李彦宏听完抢答：“他肯定干了。”周鸿祎笑着说：“我干了，但是是他先干的。我干的所有坏事儿，他都干了！”从法庭出来，不甘心的周鸿祎指着李彦宏鼻子挑衅：“不服咱俩打一架。”</p><p><strong>周鸿祎同样向腾讯创始人马化腾开过火，也就是当年知名的3Q大战。</strong></p><p>2010年，一路扩张的腾讯推出QQ医生，功能、界面都和360安全卫士高度相似。当时正值春节期间，腾讯利用假期大力推荐，甚至是强行给QQ用户推广QQ医生，很快就对360造成了巨大的威胁。</p><p>察觉到异样的360紧急召回正在休假的员工应对处理，好在QQ医生产品本身还并不成熟，这场危机很快就消弭无形。可腾讯并没有放弃，几个月后，全新升级的QQ医生更名为QQ电脑管家，不仅功能上涵盖了360安全卫士所有的主流功能，安装方式上更是剑走偏锋，抢占市场。</p><p>战况最激烈之时，<strong>双方逼得用户在360和QQ中必须二选一</strong>，有360的地方，就没有腾讯系的任何软件，这几乎成为互联网时代最早的二选一。双方也因此屡上法庭。</p><p>刚刚创业做小米的雷军，同样被周鸿祎缠上。</p><p>2012年5月，周鸿祎向智能手机进军，由于“360特供机”的模式与小米类似，同样引发利益冲突。在网络上一通唇枪舌战后，随着一张用“爆炸”来抹黑360手机的图片在网上流传，让周鸿祎彻底愤怒，并直言要找雷军对峙。</p><p><strong>周鸿祎甚至向雷军发出“邀请”，“下周一上午十点，朝阳公园，约你见面谈”。</strong>没想到，雷军却拒绝了他，“有什么本事约谈我，把自己看得太大了”。</p><p>如今，这些大佬都成了周鸿祎的朋友，<strong>周鸿祎早已经收敛起曾经的锋芒，昔日对手也已经一笑泯恩仇</strong>。</p><p>周鸿祎不想再当主角了，他想成为人生的配角，不装、不端、有点二地真实生活：“年轻时犯错不可怕，可怕的犯错还不复盘。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650607584&amp;idx=1&amp;sn=80a0bc091081425c5518bab6e3dfc7a9&amp;chksm=7d31acdefa32671a650121f589db682b97281c4fa389c9deea3675628742d985996e765939cb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：赵东山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603101917837952</id>
            <title>最前线 | 涉水近1米、30公里时速刮底，猛士挑战电池包测试</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603101917837952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603101917837952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 14 Jan 2024 03:20:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国汽研新能源整车电池安全魔鬼训练营, 猛士917, 电池安全性, 车辆测试
<br>
<br>
总结: 中国汽研新能源整车电池安全魔鬼训练营中，东风旗下猛士科技的首款车型猛士917通过了负坎冲击、前后刮底、飞速跳跃以及整车涉水挑战四项考验。猛士917采用了高安全越野电池包和智能云控平台，确保了电池的安全性。通过这些测试，猛士917证明了其在底盘结构和电池包防护方面的优秀性能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文丨韩永昌</p><p>编辑丨李勤</p><p>1月11日，在中国汽研新能源整车电池安全魔鬼训练营测试挑战中，东风旗下猛士科技首款车型猛士917顺利通过负坎冲击、前后刮底、飞速跳跃以及整车涉水挑战四项考验。</p><p>据介绍，猛士917是猛士科技的首款车型，定位中大型豪华电动越野，该车型搭载了猛士越野平台MORA，猛士动力MEGA POWER以及猛士全地形系统M ATS，现已正式上市交付。</p><p>猛士科技已经与电池供应商宁德时代签署三年战略合作协议。猛士917的纯电和增程式四款车型全部装配了宁德时代的三元锂电芯，在后续上市的大型SUV猛士917车身上也将印有“CATL Inside”字样，这也是首个印有此标识的百万级电动豪车。</p><p>在电池包防护上，猛士917搭载的高安全越野电池包，采用了框架式军用防雷蜂窝铝合金承载箱体、双层固定支撑结构、1800MPa一体冲压成型高强度底护板，以及及多层复合材料底盘装甲，可确保碰撞安全，同时采用智能云控平台、多组合热失控监控系统，确保完备的电池安全性。</p><p>除此之外，猛士917控制器采用IP67/IPX9防护等级，三电系统采用IP68防尘防水等级。</p><p>在本次安全测试中，36氪全程观看了测试流程。为了提升挑战难度，本次测试挑战的四个项目均为同一辆猛士917。</p><p>第一项为负坎冲击试验，模拟猛士917在下台阶或者野外遇到沟壑的场景，检验车辆底部的机械防护能力。</p><p>测试中，猛士917以5km/h的速度从台阶驶下，以接近自由落体运动的方式，让底部电池包直接与刚性障碍物发生碰撞。测试中车辆底部将从710mm高度落到460mm高位置，垂直落差达250mm，将极大考验猛士917底盘的物理结构对动力电池的保护能力。</p><p>第二项为前后刮底试验，该试验模拟行驶中路面遇到石块等障碍物的场景，通过前后两次的底部剐蹭，进一步地考验猛士917底部电池包防护能力。</p><p>猛士917分别以行驶方向30公里/小时的车速、倒车方向5公里/小时的车速进行刮底试验，剐蹭钢实心半球障碍物。地面竖起的障碍柱，从电池包底部穿过，现场非常震撼。&nbsp;</p><p>第三项飞速跳跃测试是模拟车辆在较高速度行驶时，通过倾斜路面车辆飞起再降落到地面的场景，也是越野车型出现概率较高的工况。试验现场在硬质水泥地面进行，这对车辆的冲击力更大，挑战也更难。</p><p>面对4米多长、460mm高的斜坡，猛士917以55公里/小时的速度腾空，连续三次进行斜坡飞跳测试挑战，电池包承受了较大的机械冲击，但车身并未出现结构件脱落的情况。</p><p>最后一项测试为涉水行驶，这也是越野车型经常遇到的场景。猛士917所进行的整车涉水的试验深度为900mm，与国标要求的300mm涉水深度相比提高了3倍。</p><p>由于浪涌的产生，试验过程中的最高水位已超过了900mm。试验结束后，打开猛士917的车门，车内并没有出现进水的情况，也没有发出绝缘等报警信号。</p><p>在连续完成四项测试后，猛士917电池包装甲级底护板仍未发生变形，电池包也未发生起火、爆炸、冒烟等热失控现象。</p><p>据了解，猛士917在技术开发之初就对整车强度以及电池包防护做出一系列安全防护设计，不仅通过军标级可靠耐久验证，更提供军工安全防护。该车型采用非承载式车身结构、以及高压一体成型纵梁，车架高强度钢覆盖率达85%以上。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602471420213889</id>
            <title>当中国Biotech开始在JPM大会出牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602471420213889</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602471420213889</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Jan 2024 06:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: JPM大会, 生物医药健康行业, 医疗投资, 产业交流合作
<br>
<br>
总结: JPM大会是全球最大的医疗投资、产业交流合作大会，汇聚了生物医药健康行业的丰富信息。在会议期间，人们寻找有价值的信号，并进行交流和合作。中国Biotech公司逐渐受到关注，越来越多的投资人愿意参加JPM大会，寻找国际合作机会。MNC买家对中国药企的重视度也在增加，中国Biotech需要加入全球创新药牌局，提高自身竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>JPM大会又一次在旧金山落幕，作为公认的生物医药健康行业盛事，也是全球信息量最大的医疗投资、产业交流合作大会，无数的消息在短短几天内汇合，这些消息被解读、被讨论，人们在其中寻找着有价值的信号。除了日程紧密的会议现场，周边社交活动也是见面、交流，并有希望达成合作的重要场合。</p><p>“今年从国内来参加JPM大会的人明显多元化了，以往来的大部分是熟悉的面孔，固定的药企和一些Biotech，但今年或许是受到大额交易频发带来的鼓动，去现场的Biotech、尤其是创新性很强的Biotech，一下子变多了。”雅法资本合伙人蒋晓阳说到。每年，这家专注医药产品BD交易、并购和投资业务的机构都会在JPM大会期间举办「药通中国ACCESS CHINA」路演活动和招待晚宴，为有授权需求的药企提供与海外伙伴的面对面交流机会。</p><p><strong>“还有就是来自各家基金的投资人变多了。以往国内投资机构会认为JPM大会和投资业务关联不大，但今年很多投资人愿意过来帮助投资的公司看看国际合作机会。”</strong></p><p>比起在JPM期间寻找募资线索机会和投资项目机会，基金为被投项目发现退出机会是更主要的目的。上市退出路径缩窄的当下，MNC买家的规划与偏好值得认真研究，一笔恰当、重磅的BD合作甚至潜在的收购意向，将为Biotech和中国创新药继续增添荣光。一些投资人在大会一两周前就开始寻找“组织”，希望落地旧金山后，能像在CES中如鱼得水一样，快速地加入核心对话。</p><p>MNC当然也不会放过机会，既介绍未来重注的领域，也展示差异化的拓展策略。例如礼来CEO David Ricks称，礼来不仅仅是收购资产，而是将创新人才和创造性的研发思维带入礼来，包括去年宣布收购的核药公司Point Pharma在内，礼来为买下的很多Biotech都保留了原来的管理层。</p><p>当Biotech的光荣遇到MNC的扩张梦想，2024年的生物医药市场新牌局已经开启。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_bd27d48ffba64dc38f756b4155a56041@000000_oswg1032016oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>JPM 2024会场，图片来源：深智透医，该公司是JPM大会活跃的参与企业之一，每年都受邀参与。深智透医与礼来旗下Avid，Telix及国内外多家核药厂商开展了多项核药临床增强和AI处理的合作</p><h3><strong>中国Biotech已上牌桌</strong></h3><p>在JPM大会期间宣布的交易事件，可称为行业的关键风向标与晴雨表。去年的JPM大会，以阿斯利康18亿美元收购Cincor、Ipsen制药9.5亿美元收购Albireo开场，被视为跨国并购的重启信号。之后的2023年全年，生物医药并购活跃，50亿美元以上大额交易数量达到了新高。</p><p>今年大会期间的并购以及BD事件更加密集，脉络也更加清晰。领域围绕ADC、免疫等，技术包含小核酸、CGT，以及AI和机器学习，都为接下来的行业发展指出了方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_829b8d5d0768409bb21584010bdb0b4a@000000_oswg226235oswg899oswg1292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分在JPM 2024期间宣布的交易与合作事件</p><p><strong>不同于往年交易场旁观者的角色，中国Biotech公司在JPM 2024逐渐走到聚光灯下。</strong>就在大会前一天，舶望制药宣布将授予诺华多款心血管产品，预计总金额超过40亿美元。这家成立不到三年的公司，完成了中国Biotech在小核酸领域内的首笔海外授权交易。</p><p>在并购交易中，也能看到中国公司的影子，核心产品来自恒瑞的Aiolos，以10亿美元首款、4亿美元里程碑的价格委身GSK。</p><p>“MNC对中国药企的重视度越来越高。2021年中国公司的licensing out事件中，只有约20%是和MNC达成的，22年这个比例约在40%。23年这个比例超过了50%，其中最大的十个交易中，九个是与MNC达成。”<strong>蒋晓阳认为，MNC正在成为中国药企国际交易市场的主角。</strong></p><p>资本寒冬之下，中国生物医药行业经历了深刻的结构调整，药企主动或被动地追求原创的、差异化的、具有全球IP及竞争潜力的创新药，这些产品也成为MNC买进优质资产的重要目标。这也是为什么很多中国药企BD远赴JPM大会，白天在线下遍走现场，深夜回到线上和国内团队沟通，为新一年的业务发掘更多可能性。</p><p>不过，对于第一次来到JPM会场的中国Biotech，经验不足可能会影响参会成效。</p><p>“JPM最大的好处是把世界各地的公司同一时间、同一地点地汇聚在一起，看似人多机会多，但如果只是抱着随机碰一碰的心态是很难有成效的。事先做好目标定位和沟通，提前定好约见，可以把效率最大化，一天紧凑的话可以约见五六家公司。”</p><p>梅斯医学的创始人张发宝博士从JPM大会总结道：Biotech核心竞争力从技术本身转到战略眼光和找钱的能力。这种预定洽谈方日程的功课显然也是一部分。当中国创新药从Fast Follow晚期品种转向更早期的创新、差异化品种，从单纯产品转向产品和技术平台并重，意味着中国Biotech需要全面加入这场牌局，用手中的筹码取得更多回报，以加深融入创新药国际化。</p><h3><strong>看清MNC的“明牌”</strong></h3><p>“Biotech和MNC的展示和沟通中，最重要的是了解交易对手的需求，明确什么样的公司和你的资产匹配，再去相应地展现技术实力、数据的优越性。”蒋晓阳认为，清楚自身的交易资产的优势、以及能吸引到什么类型和什么区域的合作方，是加入创新药全球化进程的关键。</p><p>每年JPM大会，正是看懂各家MNC规划的好时候，一些公司宣布的策略会比在财报或投资者日给出的信息还要清晰。今年，各家MNC对业务拓展方向介绍得更加详细，一些MNC宣布的动作或计划包括：</p><p><strong>● 阿斯利康</strong>：要在肿瘤、罕见病、疫苗和免疫、呼吸和免疫、心血管和代谢5大关键领域成为前三名；持续开放BD策略，通过合资、授权、收购等方式不断补充管线；至2030年，实现“行业领先的增长”</p><p><strong>● 礼来</strong>：通过并购和合作大力加强外部创新，并购和合作不仅仅关注资产，也看重人员、经验、策略等综合价值；其风险投资基金Lilly Ventures可以对初创企业进行投资，尤其关注核酸疗法领域的创新型初创企业，在潜在并购中礼来也会优先考虑这一高潜力方向的资产</p><p><strong>● 诺华</strong>：全力发展三大创新技术平台，核药领域利用收购来的RDC技术继续扩大优势，小核酸领域投资、合作布局RNAi、ASO等新兴技术，CAR-T领域将优化现有产品并寻求新突破；在肿瘤、心血管、免疫系统、肾脏病继续巩固优势；暂时不布局ADC领域</p><p><strong>● 诺和诺德</strong>：在GLP-1领域继续扩大业务，增加产能以满足市场需求；开拓心血管和罕见病等新兴治疗领域；推进下一代创新药物研发，如CagriSema的III期试验；通过并购实现业务版图扩张，寻找长期增长动力</p><p><strong>● 默沙东</strong>：近期会密切关注和重点布局ADC领域；巩固肿瘤、疫苗等擅长领域，强调在肿瘤学和 Keytruda 以外的领域扩张，尤其关注心血管代谢药物和免疫学；寻找具有颠覆性和首创优势的新药，保持在全球制药界的领军地位</p><p><strong>● GSK</strong>：持续进行战略性收购，在Aiolos Bio之后，将继续寻找合适的标的；巩固肿瘤、呼吸、疫苗等传统强项；近年多笔交易来源于中国公司，会持续关注中国创新资源进行布局</p><p><strong>● 辉瑞</strong>：在收购Seagen后，暂停大规模并购，通过灵活的BD进行创新探索；关停非核心资产，专注高增长领域，加大在减肥领域的布局；继续密切关注ADC赛道，继续重点发展肿瘤学领域</p><p><strong>MNC在JPM大会上纷纷明牌：在新一轮的MNC排位混战中，MNC们非常欢迎也非常需要Biotech为其注入创新管线；尽管各家MNC具体偏好有所不同，但领域主要集中在肿瘤、免疫和代谢领域；相比已进入商业化阶段的产品，早中期资产交易更加方便灵活，当然前提是具有足够的首创竞争力。</strong></p><p>但还需要看清的是，MNC的并购与对外合作驱动力，仍然是当前市场的低估值。</p><p>对此，有投资人对动脉网表示：“并购的高峰会同时出现在这个行业的上升期和衰退期这两个阶段，上升期由于市场比较宽松，资本市场的融资成本很低，参与并购的主体比较多元化，大中小企业都会有并购整合动作。而衰退期的主要参与方是规模较大、资金实力雄厚的公司，通过并购储备项目、实现规模效应。因此，以现在的并购行情来看，更符合衰退期并购的特点，也就是说，生物医药市场可能还是处于底部修复期。”</p><p>“生物医药市场恢复还需要时间，今年Biotech有了更多选择，但能享受并购与BD狂欢的依然是少数。”</p><p><strong>尽管仍未看到明确的拐点来临，但随着2024年将可能发生的降息，人们提高了对美国生物医药市场好转的期待，JPM大会期间的热烈氛围也传递到了二级市场。JPM 2024第一天，XBI生物科技股指数收盘上涨5% ，整体会议期间的涨幅超过了2%，而过去十年的JPM大会期间，XBI指数平均上涨仅有0.76%。</strong></p><p>JPM 2024的最后一天，旧金山天气见晴，生物医药市场上空的阴霾，或也到了散去的时候。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650620195&amp;idx=1&amp;sn=9379ecd1252f45e5a7b3dc2e3197081a&amp;chksm=bf29d48fd1c452b16c7247007eb515dafc0d9876e8fd405cd85d78704f5fba4baaeed32f43ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张珏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2601622676355716</id>
            <title>营收增长68%，早筛之王上岸了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2601622676355716</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2601622676355716</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Jan 2024 05:50:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Grail, 营收, 增长, 早筛产品
<br>
<br>
总结: Grail宣布2023年全年营收9300万美元，同比增长68%，但其商业化成绩并不够看。Grail是早筛之王，但自2022年以来连续四个季度收入增速逐渐趋缓。与Cologuard相比，Grail最缺的是拿证和医保这两大块拼图。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>JPM大会第三天，Grail宣布了2023年全年营收9300万美元，同比增长68%。</p><p>这与Illumina提供的营收指导一致，此前，Illumina预计Grail2023年营收可增长64%。</p><p>如果细究起来，2022年四季度以来，Grail连续四个季度收入环比几乎零增长。根据Grail CEO介绍，公司在2023年第四季度实现了3000万美元的营收。算下来，环比增速达44%。</p><p>这也可以理解，处于被Illumina剥离的关键时期，Grail需要这样一份亮眼的财务数据。</p><p>所有早筛产品都希望，能够跑出如Cologuard般陡峭的增长曲线，即使当前精密科学的营收规模已经超20亿美元，但仍保持着两位数的增长。</p><p>与之相比，Grail的商业化成绩并不够看。那么，这到底是为什么呢？</p><h3><strong>&nbsp;01 增长68%的B面</strong></h3><p>提到多癌种早筛，Grail可以说是当之无愧的早筛之王。</p><p>2015年成立至今一级市场融资额超过20亿美金，吸金能力极其强悍。也正因此，Grail一路开挂，在泛癌种产品研发领域遥遥领先，于2021年成功推出首款商业化产品。</p><p>起初，Grail也实现了快速增长，但其自2022年四季度以来，连续4个季度的收入环比增速逐渐趋缓，甚至出现负增长：2300万美元、2000万美元、2200万美元、2070万美元。</p><p>而根据Grail首席执行官Bob Ragusa在JPM大会上的发言，Grail在2023年全年实现9300万美元的营收，同比增长68％，其中，第四季度实现了3000万美元的营收。</p><p>算起来，四季度环比增速达到了44%，相较前几个季度提高了不少。但如果细究起来，参考2022年四季度财报，当前至少500万美元是药企合作里程碑付款，扣除这部分，实际的早筛产品商业化收入增速将下滑不少。</p><p>不过，相比收入，早筛产品在市场渗透率较低的时候更看重的维度应该是检测量。</p><p>Grail首席执行官也透露了这一数字，Galleri测试在商业应用场景下已经进行了超过15万例，并且有超过9000名客户下了订单。</p><p>此前公司透露，2021年三季度至2023年三季度累计检测量超12.5万例，2023年上半年超5万例。综合计算，2023年的检测量在8万例左右。</p><p>这是什么水平？</p><p>作为对比，2014年8月份获批后，Cologuard的检测量在2015年便达到了10.4万例。</p><p>肿瘤早筛注定是一个长坡厚雪的赛道。但当下，从收入和检测量来看，Grail交出的商业化成绩单，并不算优秀。</p><h3><strong>/ 02&nbsp;/拿证、进医保是关键</strong></h3><p>所有早筛产品都希望，能够跑出如Cologuard这般陡峭的增长曲线。</p><p>而复盘Cologuard的成功，其手握FDA目前唯一的早筛证，加之性能突出、价格实惠，在获批后被迅速纳入美国癌症协会更新的《结直肠癌筛查指南》，得到权威机构的认可，极大助力了其推广。</p><p>更重要的是Cologuard获批2个月后，美国医疗保险和医疗补助服务中心就将其纳入全国医保范围。医保愿意“买单”，加之后续的适应症拓宽，进一步加速了Cologuard的销售放量。</p><p>不考虑适应症拓宽等后续加分项，Grail当前最缺的莫过于拿证和医保这两大块拼图。</p><p>关于前者，早在2021年，FDA给Grail产品注册提出“补充性”临床试验，为此，Grail启动Pathfinder 2研究，随访3年，预计明年9月30日完成。</p><p>根据Grail首席执行官在JPM大会上的介绍，Grail在其Pathfinder 2研究中已招募2.5万名参与者，并指出这将是支持其Galleri产品向FDA提交市场前批准的关键研究。</p><p>关于医保部分，事实上，在此前招股书中，Grail对于支付方进行过明确的测算。公司预计支付群体分为三类，医保、商保以及个人。</p><p>其中医保是最主要的推动方，对应的人群为2700万人；其次是商保，对应的人群为2400万人。而真正由医生推动的个人付费群体，其实是最少的，仅有100万人左右。</p><p>理论上，如果基于全面覆盖的商保和医保，Grail产品的推广并不会有太大障碍。但从实践来看，如何获得更多支付方的支持，是Grail需要考虑的事情。</p><p>根据其首席执行官的介绍，英国国家卫生服务今年计划审查Galleri试验的初期数据，如果数据显示积极结果，NHS可能会在2024年开始的两年内启动一个高达100万次测试的试点项目。他强调，这将是全球首个国家级卫生系统采用此技术，这一举措可能促进其他单一付费系统的采纳。</p><p>对于整个早筛行业来说，已经被验证过的商业化道路莫过于Cologuard之路，拿证、进医保、放量增长。</p><p>当然，这条路注定不好走。这一点，即使是早筛之王Grail，也不例外。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499566&amp;idx=2&amp;sn=5bc22abd0777567a51cfd545b8663c7c&amp;chksm=97c5e3b13f7de59ebf9f1abfff4950a10a299483376c079fdf90b8181fcdc4ca6e86565957a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2601667792436097</id>
            <title>苹果需要证明去年增加的1万亿是对的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2601667792436097</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2601667792436097</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Jan 2024 05:20:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 粉丝, 股东, 苹果, 增长
<br>
<br>
总结: 苹果市值达到新高，但增长停滞。营收下滑，需要创新和新产品来恢复增长。提高iPhone升级率、调高设备售价以及增加服务业务增长是恢复营收增长的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>粉丝和股东一直在期待苹果推出乔布斯说的那种“在宇宙中留下痕迹”的产品。&nbsp;</p><p>2023年苹果(AAPL)上涨了近50%，市值增长了1万亿美元，但营收连续四个季度下滑，截至去年12月的季度营收可能会再次出现同比下滑的情况。</p><p>iPhone、Mac和iPad等最重要的硬件产品仍在创造巨额收入，但增长已经消失。与此同时，自2016年推出无线耳机AirPods以来，苹果还没有推出过其他热门新产品，在这样的背景下，即将上市的混合现实头显设备Vision Pro显得尤为重要，但这款新产品能否大获成功还是一个未知数，虚拟现实和增强现实吸引了Meta Platforms和微软等大量公司的参与，但获得成功的公司非常少。</p><p>这就是“苹果悖论”：市值触及其他公司从未达到过的水平，但增长已经停滞。2023财年苹果营收下降3%，预计在截至2024年9月财年里，营收增幅不到4%，而且目前还没有明确的增长恢复计划。</p><p>苹果可以在继续实施目前策略的同时找到恢复营收增长的办法，但这样做需要一些乐观的假设，包括提高iPhone升级率、不断上调设备售价以及让App Store、Apple Music和iCloud等服务业务保持10%到14%的增长。</p><p>不过，创新才是苹果成功的核心秘诀，而不是逐步升级设备。粉丝和股东一直在期待苹果推出伟大、与众不同、或者像联合创始人乔布斯曾说过的那种“在宇宙中留下痕迹”的产品。</p><p>“在宇宙中留下痕迹”并非易事，尤其是在苹果必须同时保持现有产品实力的情况下。华尔街分析师预计，截至2024年9月的财年苹果营收为3970亿美元，净利润为1000亿美元。</p><p><strong>消失的增长</strong>&nbsp;</p><p>2023财年苹果营收下滑近3%，华尔街预计2024财年营收增长率低于4%。&nbsp;</p><p>营收增长率变化&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_5a1146e883fb42399081a49360ad7a37@000000_oswg18538oswg709oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先来看iPhone这块业务。16年前推出的iPhone在截至2023年9月的财年里为苹果带来了2000亿美元的收入，大致相当于微软的总营收。如果iPhone是一家独立的公司，它将跻身美国最大的15家公司之列。</p><p>但在截至2023年9月的财年里，iPhone的销量下降了2%，最近的硬件更新也是反响平平。智能手机市场已经成熟，IDG预计，从现在到2027年，全球智能手机销量的年增长率仅为1.4%。iPhone还在中国这一美国以外苹果最重要的市场面临来自华为和其他本土企业的激烈竞争。</p><p>服务是iPhone业务中增长最快的部分，2023财年服务业务营收为850亿美元，增长率为9%。如果服务业务是一家独立的公司，它将跻身《财富》美国500强前50之列。</p><p>苹果的服务业务包括广告、音乐、照片、金融服务、播客、游戏、Apple Pay、Apple Care以及来自谷歌的搜索收入等等。随着业务范围不断扩大，苹果通过提价增加了营收，但到最后，促进服务业务增长的最佳方式还是销售更多的iPhone、iPad和Mac，因为大多数服务都是在苹果设备上使用的。</p><p>然后来看“可穿戴设备、家居和配件”，这块业务包括AirPods、Apple Watch和HomePods，2023财年营收下降3%，至400亿美元，大约相当于百思买的全年营收。最近出现的专利纠纷一度导致Apple Watch停售，将给这块业务带来不利影响。</p><p>和服务业务一样，苹果的硬件产品在很大程度上也依赖于iPhone和其他设备的庞大安装基础，购买Apple Watch的安卓手机用户并不多。Vision Pro将于2024年初上市，售价3499美元，预计短期内销量将保持在一个较为温和的水平。</p><p>电脑是苹果的根基，今年1月Mac将迎来40岁生日，然而2023财年Mac营收下滑了27%，至290亿美元。和Mac业务规模相当、14岁的iPad 2023财年营收下降3%，至280亿美元。</p><p>每股收益的温和增长得益于苹果的大规模股票回购。目前苹果仍有大约510亿美元的净现金，该公司已做出最终将现金储备降至零的承诺，这意味着大量回购的步伐会放慢。这也正是苹果需要推出下一款新产品的原因。</p><p>向来对未来计划守口如瓶的苹果拒绝了本文作者的采访请求，<strong>因此，《巴伦周刊》对苹果可以通过哪些办法重现昔日辉煌做了一次分析和评估。</strong></p><p><strong>刺激iPhone新需求</strong></p><p>消费者支出回升和iPhone更新周期加快，是苹果提振增长最直接的方式。根据Statista的数据，目前美国iPhone用户的手机使用期略低于三年。</p><p>指望iPhone需求再次上升并不是最理想的增长方式，但或许是最有可能实现的方式。Wedbush分析师丹·艾夫斯(Dan Ives)最近重申对苹果股票的评级为“跑赢大盘”，他认为，苹果将在2024年的某个时候成为第一家市值达到4万亿美元的公司，核心理由是iPhone将恢复增长。</p><p>艾夫斯预计，2024财年苹果的营收有望增长4.5%，达到4000亿美元，2025财年将再增长5.5%，达到4220亿美元。</p><p><strong>市值变化</strong>&nbsp;</p><p>苹果是第一家市值迈过1万亿美元、2万亿美元和3万亿美元大关的美国公司。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_8af9aaafd3604ed1b2dbb735944e767c@000000_oswg35423oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Lightshed Partners分析师和联合创始人沃尔特·皮塞克(Walter Piecyk)对此则持怀疑态度，去年3月，他曾预测苹果的基本面将趋于疲软，当时给出了120美元的目标价。正如皮塞克指出的那样，苹果业绩平平，业绩指引也很疲软，但股价还是在上涨。</p><p>皮塞克说：“‘明年是iPhone需求的超级周期’这种话我们还要听多少遍？我们从供应链看不到需求大幅上升的任何迹象，说这种话的人根本没有去做算术。”</p><p><strong>通过收购实现增长</strong></p><p>由于苹果坐拥巨额现金，信用评级也很高，因此为苹果设想收购目标成为华尔街最爱的消遣之一，但苹果通过收购实现增长的梦想一再破灭。多年来一直有传闻说苹果要收购哪家公司，但除了2014年以30亿美元收购Beats之外，这些传闻从未成为现实。（目前苹果仍在生产Beats耳机，但很少谈论这项业务。）</p><p>迪士尼的股东可能希望苹果收购这家陷入困境的传媒巨头，但苹果和CEO蒂姆·库克(Tim Cook)并不需要一个包括主题公园、游轮和摇摇欲坠的有线电视业务在内的业务，这些业务的企业价值都高达2000亿美元。Wedbush的艾夫斯提出了一个想法，即苹果可以通过收购迪士尼旗下的ESPN来扩大Apple TV+流媒体服务的规模，但苹果股东肯定不愿意，ESPN面临体育版权成本飙升和有线电视用户收入下降的问题。</p><p>几年前曾有传闻称苹果可能会收购特斯拉，在特斯拉市值已经涨到7600亿美元之际，可以说已经没有这种可能了，而且苹果也没有太多理由去收购另一一家电动汽车或自动驾驶汽车公司。在市值较小的公司中，苹果有时会被认为是陷入困境的Peloton Interactive的潜在救星，但这项业务规模太小，无法给苹果的营收增长带来实质性影响。</p><p>摩根士丹利(Morgan Stanley)分析师埃里克·伍德林(Erik Woodring)认为，大规模收购不是苹果这种公司想去做的事，他说：“苹果想做的是打造一项业务而不是去买一项业务，我认为该公司不会去做大规模收购。”</p><p><strong>2023财年营收结构</strong>&nbsp;</p><p>iPhone仍占苹果总营收的一半以上，但服务业务增长最快（单位：10亿美元）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_d461ca6efebd4056bf4f0b41020c150b@000000_oswg18423oswg639oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>超额现金可能会继续流向同一个地方：自2018年承诺“随着时间的推移将实现“净现金中性”(net cash neutral)以来，苹果一直在积极回购股票，流通股数量减少了近25%，净现金已从1630亿美元减少至目前的510亿美元。</p><p><strong>Vision Pro的增长潜力</strong></p><p>即使是看好Vision Pro的人，也对它是否会成为苹果的下一款伟大产品持怀疑态度，至少3499美元的售价会让人产生这种怀疑。看好这款产品的人认为，该产品的发布只是一次公开测试，苹果未来会推出更实惠的Vision Pro版本。</p><p>看好Vision Pro的人认为，苹果最终会找到一种让Vision Pro的价格更接近高端iPhone（接近1000美元）的办法，同时解决评测者对原型机提出的一些问题，尤其是其体积和舒适度。</p><p>深水资产管理(Deepwater Asset Management)创始人、前苹果卖方分析师吉恩·蒙斯特(Gene Munster)预计，到2030年，Vision Pro的业务规模将达到400亿美元，超过目前的Mac或iPad。摩根士丹利的伍德林预计，到2030年，苹果“空间计算”(spatial computing)类别的营收将达到200亿至700亿美元。</p><p>蒙斯特说：“我认为到2030年，Vision Pro的规模可以和Mac一样大。”所以很明显，Vision Pro不太可能在2024财年、2025财年或者2026财年帮助苹果解决增长问题。</p><p>但苹果并不是混合现实领域唯一的参与者。Facebook创始人兼CEO马克·扎克伯格(Mark Zuckerberg)深受人工现实和虚拟世界的吸引，甚至改了公司名。目前Meta的Reality Labs业务每年亏损超过100亿美元，该业务包括头显Quest和虚拟世界Horizon。这不是苹果需要的增长方式。</p><p><strong>造车和CarPlay</strong></p><p>还记得Apple Car曾引发的热议吗？不久前，不断有新闻头条猜测苹果自动驾驶汽车的潜在制造合作伙伴。2015年，《华尔街日报》报道称，苹果的目标是在2019年之前推出一款电动汽车。《华尔街日报》2021年的一篇报道称，现代汽车正在佐治亚州寻找地点建造新厂生产苹果汽车。这些传闻都没有成为现实。</p><p>瑞银(UBS)分析师戴维·沃格特(David Vogt)说：“目前这项技术还不成熟。”去年12月，特斯拉因Autopilot功能问题召回了200多万辆汽车，与此同时，在电动汽车销量增长放缓之际，苹果汽车的吸引力已经大大降低。</p><p>深水的蒙斯特认为，苹果造车的概率为1/4。摩根士丹利的伍德林认为苹果不会进入汽车市场，他指出，汽车市场竞争异常激烈，仅在中国就有数十家电动汽车制造商，他说：“我看不到差异化在哪里。”</p><p>汽车是少数几个能给苹果营收带来显著影响的产品类别之一，这是苹果应该推出Apple Car的最强有力的理由。2024年特斯拉的营收预计将达到1200亿美元，虽然低于iPhone的营收，但相当于为苹果营收贡献30%的增长。</p><p>虽然还没有造车，苹果已凭借CarPlay软件在汽车驾驶舱内扮演着重要角色，用户可以通过iPhone控制车内娱乐和导航系统。</p><p>苹果对CarPlay有着更大的野心。在2022年开发者大会上，该公司展示了新版本的CarPlay，但后续消息寥寥。</p><p><strong>人工智能和搜索</strong></p><p>苹果最被低估的增长潜力可能是在搜索和人工智能领域。在搜索领域和谷歌的合作目前正在盈利，苹果将谷歌作为iPhone和Safari的默认搜索选项，作为回报，Alphabet向苹果支付数十亿美元。这一合作关系目前是美国司法部对谷歌提起诉讼的焦点，预计法官要到2024年底才会对此案做出裁决，之后的上诉可能会持续多年。</p><p>伍德林认为，如果谷歌败诉，苹果可能最失去最高达18%的利润。</p><p><strong>财富创造</strong>&nbsp;</p><p>2023年苹果市值增长超过1万亿美元，创下历史上最大的日历年增幅。&nbsp;</p><p>（数据截至2023年12月15日）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_86e859f11c10443784347c18e2d05aac@000000_oswg30120oswg661oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，如果失去这部分收入，苹果可以考虑搜索领域的其他选择。除了像DuckDuckGo等小搜索引擎目前没什么值得收购的，此外，苹果也可以改变合作伙伴，与微软的必应合作。但谷歌目前面临的监管问题可能是苹果推出自己搜索引擎的一个契机，不利的一面是，苹果对用户隐私的关注可能会与搜索当前的商业模式——定向广告——发生冲突。</p><p>在人工智能领域，苹果的Siri可能会受益于生成式人工智能，通过该技术扩大Siri的任务范围。摩根士丹利的伍德林认为，在手机和个人电脑上运行的生成式人工智能模型的出现，可能会给iPhone和Mac的销售带来利好。</p><p>苹果已经在多款产品中使用了机器学习和人工智能软件。自2017年以来，苹果在iPhone和Mac处理器中加入了一个“神经引擎”，用于面部识别、指纹读取和其他应用。不过到目前为止，苹果在人工智能聊天机器人和大语言模型方面一直没有什么动作，而其他科技公司都已经全力投入。</p><p>库克在去年11月召开的财报电话会议上说：“在生成式人工智能方面，我们显然还有很多工作要做，我不打算详细说明要做什么，因为大家都知道，我们通常不透露这类信息，但可以肯定地说我们正在投资，我们投入了相当多的资金。”</p><p><strong>人们仍在期待下一个伟大产品</strong></p><p>还有其他可能性。Lightshed的皮塞克认为，苹果可以考虑把iPhone业务变为订阅模式，提供一系列捆绑服务。苹果还可以找到一种方法在医疗保健市场上有跟多收获。伍德林认为，苹果可以为Apple Watch添加足够多的功能，比如无创血糖监测，使其成为一款可报销的医疗设备。</p><p>曾经经常和乔布斯交流的《华尔街日报》资深科技专栏作家沃尔特·莫斯伯格(Walt Mossberg)说：“苹果必须推出一款伟大的新产品，3500美元的头显算不上伟大的产品。”莫斯伯格还认为，造车不是解决问题的办法，他说：“苹果必须以不同的方式思考，这是第二个乔布斯时代的指导方针。”</p><p>莫斯伯格认为，苹果可以考虑在可折叠手机领域与三星展开竞争，或者推出一款卷屏手机。莫斯伯格说：“苹果一家生产产品的公司，不是一家服务公司，这是苹果的传统。”莫斯伯格还认为，Vision Pro的核心元素是将现实世界和虚拟世界结合起来，苹果可能正走在正确的道路上，如果能找到一种更吸引人的设备，苹果将拥有一款世界一流的产品。</p><p>苹果的下一款伟大产品甚至可能会像iPhone那样出人意料地改变一切。</p><p>乔布斯在2005年斯坦福大学毕业典礼上说：“你在向前展望的时候不可能将一个个点串连起来，只能在回顾过去的时候将它们串连起来，所以你必须相信，未来这些点会以某种方式串连起来，你必须对某些东西抱有信念——你的勇气、命运、生命、因缘等等。以这种方式看问题从来没有让我失望过。”</p><p>就目前而言，苹果的投资者仍保持着这种信念，但乔布斯创造的奇迹已经过去很久了，到了某个时点——最早可能在2024年——华尔街将需要看到结果。</p><p><strong>文 | 埃里克·J·萨维茨</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247553080&amp;idx=1&amp;sn=61a991fc037d78896ae273d9c4a1283c&amp;chksm=fd2fb58358e2bbd95258b75b43a5c194829bd6496e8cdf05f8f57ac149576133d87b72a3f3b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：埃里克·J·萨维茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602581645507208</id>
            <title>印度年轻人涌进农村：进厂不如种田，“印度制造”能靠谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602581645507208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602581645507208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Jan 2024 05:10:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印度制造业, 农村劳动力, 城市就业, 人口红利
<br>
<br>
总结: 印度的制造业发展受到农村劳动力不愿迁徙的影响，导致制造业岗位招聘困难。印度的农业劳动力数量持续增加，而制造业就业比例却在下降。印度的粮食福利计划让年轻人留在农村种田，而城市地区的工作机会有限。印度的劳动力参与率低，受教育程度不足，导致高技能工人短缺。印度的就业市场矛盾突出，失业率居高不下。印度需要创造更多的就业机会来利用人口红利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>印度的制造业雄心，可能会倒在种地的年轻人上。</p><p>据《华尔街日报》报道，明明看起来人口众多、机会无限的印度，制造业岗位却招不到足够的人，很多年轻人都困在了农村地区。</p><p>受新冠疫情和印度总理莫迪的粮食福利计划影响，在过去4年里，印度的农业劳动者数量增加约6000万。即便是已经摆脱新冠影响的2023年，印度农业劳动力也还是增加了1300万。</p><p>一般来说，拥有人口红利的国家，年轻劳动力涌入工厂，能够帮助提升整个国家的制造业水平。但印度的情况偏偏相反，报道指出，不仅没有出现农村劳动力向制造业迁移的情况，看起来倒像是要早早走上去工业化的道路。</p><p>事实上，自2019年开始，印度农业劳动力就在不断增加。“数以百万计的劳动者重返农业，这是灾难性的。”发展经济学家、英国巴斯大学客座教授桑托什·梅赫罗特拉称，“这是我们经济中正在发生的结构性变化的倒退。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_69efa047e31b4bd1aa36dc2b15b0f3de@000000_oswg1051418oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>△&nbsp;正在田间劳作的印度年轻人（图源：社交媒体）</p><p>印度作为全球经济增长最快的新兴经济体之一，将要走的发展道路却与许多经济学家的预期截然相反。莫迪高喊振兴“印度制造”，但制造业的成长速度却不达预期，短期内无法成为提供职缺的主要行业。</p><p>为了“印度制造”，要怎样才能说服这些年轻人进厂呢？</p><p><strong>进厂不如种田</strong></p><p>21岁的农村大学生库玛尔坐了一天一夜的火车，从农村老家到孟买投靠姐夫一家，他渴望进城，去工厂里找一份工作，养活自己。</p><p>在库玛尔的家乡，还有很多和他差不多年纪的年轻人，但他们宁愿留在当地务农，也不愿意去城市里。因为城里“找不到什么好工作，待遇也不怎样。”&nbsp;</p><p>2020年，新冠疫情爆发，封控政策下，大批印度劳动者从城市涌回农村地区。彼时，不少学者认为，这只是印度迈向工业化国家过程中一段小插曲而已。</p><p>如今4年过去，疫情带来的影响消退了，但这个小插曲却没有逆转——印度的农业劳动者数量增加约6000万，制造业就业比例却在持续下降。</p><p>梅赫罗特拉的数据显示，印度农业就业人口在2005年左右开始下降，到2019年年初降至最低点，为略低于2亿人。然而，从2009年起，农业就业人口开始飙升，如今已超过2.6亿，与20年前印度农业就业高峰期的农业劳动者数量相差无几。且他们中的许多人，都选择在自己的家庭农场工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_03bfb84191c74555bde418b7ade9f645@000000_oswg175378oswg960oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>△&nbsp;新冠疫情期间，回乡下种田的印度年轻人（图源：社交媒体）</p><p>为什么这些年轻人宁愿在自家种田，也不愿出去打工？据《华尔街日报》报道，学者们分析认为，是印度的粮食福利计划让年轻人留在了农村。</p><p>新冠疫情期间，印度推行一项覆盖8亿人的粮食福利计划，每月向受封控影响的穷人提供5公斤大米或小麦。</p><p>莫迪将该计划宣传为全球最大福利项目之一。为了维持这项计划，印度政府必须以承诺的价格，从印度农民那里采购更多小麦和大米。据估计，仅仅是2023年，印度政府在这一项目的花费就达到了约2万亿卢比（240.6亿美元）。</p><p>只要留在乡下种地，就有政府以合适的价格前来收购粮食，这让很多年轻劳动人口甘愿留在了农村。</p><p>而且，随着2024年年初印度全国大选的临近，为了吸引选民，莫迪已经在2023年11月宣布，将这个项目再延长5年。</p><p><strong>城里找工作难</strong></p><p>乡下可以种田，但在城里找工作就没有那么幸运了。</p><p>尽管印度已经跃居世界第5大经济体，经济增长居于全球前列，但在城市地区，大部分增加的岗位都在资本密集产业而非劳力密集产业。这些工作，对来自农村的劳动人口而言，帮助不大。</p><p>印度媒体《The Wire》表示，过去5年，印度的劳动力（即就业人数）几乎停滞在4亿，印度经济监测中心（CMIE）执行长维亚斯指出：“虽然印度人口，特别是劳动年龄人口持续成长，但劳动力并未增加。”另一组数据也显示，印度15-64岁的劳动参与率仅51%，远低于其他主要经济体。</p><p>除了参与率不高，印度劳动力的受教育程度也良莠不齐。印度文盲率至今仍超过20%，拥有全球最多的的文盲人口，而且存在城乡与性别差距。诸如苹果工厂这样的高端制造业，所需的熟练技工仍然不足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_55c2db2715f3471f8776464b057f4970@000000_oswg576523oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>△&nbsp;进城务工的印度年轻人（图源：社交媒体）</p><p>“印度的人力资本并没有得到有效利用。”印度商学院教授钱斯里帕达表示，大部分年轻人进城，只能从事低薪工作以维持日常生计。</p><p>对于印度当下就业市场的矛盾，印度国家计划委员会前首席顾问普拉纳布·森指出：“年轻人找不到工作，企业正抱怨找不到人才。”</p><p>这种环境，失业率当然居高不下。</p><p>CMIE在2023年10月的数据显示，印度全国失业率为10.05％，创两年来新高。印度2022-2023年的青年失业率，更是高达45.4％。</p><p>印度人口基金会执行董事穆特瑞加为此感慨道：“我们必须为农村人口创造就业机会，但我们没有发达的基础设施，没有充足的电力建设，也没有好的工业中心。”</p><p>看起来，不是资本充足、人力众多，就能成为新的世界工厂。</p><p><strong>人口红利只到2041年？</strong></p><p>印度总理莫迪一直承诺要创造数千万就业机会。自他上台开始，印度就出台多项激励措施，鼓励多国企业在印度设厂，但这些工厂并未令印度全国就业岗位出现明显增多。</p><p>世界银行的数据显示，制造业在印度国内生产总值（GDP）中的占比，已从20年前的约17%，降至2022年的13%。</p><p>而印度目前总计有6500万个制造业岗位，这与莫迪2014年首次当选总理时相比，仅增加500万个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_85effb31bf254385bc7e6e8c10f5a084@000000_oswg1128035oswg960oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>△&nbsp;图源：社交媒体</p><p>印度经济监测中心分析，若不能尽快提高工人技能，创造大量制造业职位，可能导致印度错过人口红利的发展优势，反形成失业危机，助长社会动荡。</p><p>印度人口不会永远年轻。数据显示，印度劳动年龄人口预计在2041年左右到达颠峰，然后开始下降。</p><p>而在一些印度地区，已经出现了老龄化的现象。</p><p>比如在南部旅游胜地克拉拉邦，出现了大量青年外流现象。克拉拉邦是印度全国唯一人口高龄化的地方，若是未能利用好这波人口红利，克拉拉邦很可能是整个印度未来社会问题的缩影。</p><p>除了内忧，印度还有“外患”，越南、菲律宾、孟加拉国等国均在虎视眈眈。这些国家正积极抢食国际供应链转移的投资大饼，凭借着各自的人口红利、更稳定的商业环境紧追在后。</p><p>对于印度来说，机会是有限的，如不迅速行动，庞大的人口反而会阻碍发展。</p><p>记者丨马欢</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653309788&amp;idx=3&amp;sn=f2bd8c57fc35f838641eb348112f695d&amp;chksm=bc638f420e84892a154ffc4be4bf8e3ad8a41c440c1d44e9b1318e0b72efcd359cf12c69b0da&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：马欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>