<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2599826959514497</id>
            <title>2023新能源车企的海外战事：扩张、困境与突围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2599826959514497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2599826959514497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 12:11:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国汽车出口, 新能源汽车, 东南亚市场, 中国车企
<br>
<br>
总结: 2023年，中国汽车出口量创历史新高，其中新能源汽车的销量表现突出。中国车企在东南亚市场取得领先地位，特别是在泰国，中国电动车销量已超过其他国家品牌。中国车企通过在东南亚的布局和投资，加强了供应链本地化生产，进一步推动了中国汽车出海。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，无疑是中国汽车发展史上值得镌刻与铭记的一年。</p><p>根据中国汽车工业协会数据，2023年1至11月，中国汽车出口量达441.2万辆，同比增长58.4%；2023年全年，预计总出口量将达480万辆，超越日本的430万辆，首次年度登顶全球第一。</p><p>中国汽车出口实现飞跃式发展，得益于新能源汽车的强势拉动。其中一个里程碑式的事件是，在2023年第四季度，中国汽车制造商比亚迪的纯电动汽车季度销量首次超过特斯拉，成为全球最大的电动汽车销售商。</p><p>在全球电动汽车领域，中国已是无可争议的新兴势力。</p><p>成绩背后，中国车企全球拓展的过程，也遭遇着来自海外市场的诸多挑战。</p><p>2023年年初，土耳其对中国生产的纯电动汽车提出加征40%的关税，而对其他国家征收10%的关税，年底，又提出“来自海外申报进口的新能源汽车，必须额外获得许可文件才能进入”等附加条件；9月13日，欧盟委员会主席冯德莱恩在欧洲议会发表盟情咨文时宣布，欧盟委员会正在对来自中国的电动汽车发起反补贴调查；12月1日，美国财政部宣布，从2024年开始，美国生产的电动汽车中如果包含中国等国家制造或组装的电池组件，将不再有资格享受美国《通胀削减法案》（IRA）提供的高达7500美元的税收抵免。</p><p>种种政策制约，预示着中国新能源汽车出海之路暗礁丛生。</p><p>对此，汽车行业分析师廖阳勇认为，欧美电动汽车市场由政策催生，政府对产业投资起到主导作用，因此各国政策都侧重于供应链安全和本国产业扶植。虽然中国新能源汽车供应链的性价比优势目前难以替代，但欧美将以短期内牺牲低端市场的代价，逐步建立由自贸伙伴组成的产业链。</p><p>复杂严峻的地缘政治挑战，已不可避免。今年1月9日，联合国发布的《2024年世界经济形势与展望》报告预测，大型发达经济体在2024年将减速增长，发展中国家短期增长前景也在恶化；而2024年又是大选之年，全球70多个国家、超过42亿人口将在这一年举行选举，包括美国、俄罗斯、印度等主要经济体，选举结果可能会影响和改变全球商业和市场格局。</p><p>全球经济下行叠加政治风险，2024年，中国车企将在海外市场迎来大考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_4b2c42717fbd4b2e8790573691e16789@000000_oswg744243oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>出海，到新兴市场</h2><h3><strong>“老势力”瞄准东南亚</strong></h3><p>根据研究公司Counterpoint Research的数据，<strong>2023年第一季度，中国汽车制造商在东南亚销售了75%的电动汽车，引领了东南亚的新能源转型。</strong></p><p>在东南亚，泰国、印尼、越南、马来西亚是最值得关注的四大主要市场。</p><p>在刚刚过去的2023年12月，汽车行业资深观察人士王洪浩前往泰国曼谷，参加第40届泰国国际汽车博览会。</p><p>他观察到，在参展的30多个汽车品牌中，中国电动车销量已持续领先。“泰国消费者现在已经认为，中国的电动汽车最为专业，中国新能源汽车不仅极具性价比，而且颇具品牌优势。在电动汽车领域，日系车和德系车已经无法与中国车企等量齐观。”</p><p>在中国品牌的带动下，<strong>本届泰国车展参展电动车订单首次超越燃油车。一个有意思的插曲是，泰国媒体《曼谷邮报》还发布报道称，中国新能源车企主导了此次车展。</strong>就连组委会主席Kwanchai Paphatphong也表示，展会上电动汽车板块最吸引参观者的三大品牌全部来自中国——分别是长安、比亚迪和广汽埃安。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_f03c0023dbe34e4fba804b0e91f47b41@000000_oswg1458445oswg959oswg1006_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">泰国曼谷街道上行驶的汽车</p><p>中国车企在泰国布局，最早要追溯到十年前。</p><p>2012年，上汽集团联手泰国正大集团成立上汽正大，开始布局有“东方底特律”之称的泰国市场。2019年，上汽正大开始在泰国销售纯电车型，是当地新能源汽车市场最早的入局者之一。</p><p>2023年5月，上汽集团宣布，已开始在泰国建设新的能源工业园区，将专注于新能源汽车关键零部件的本地化生产。</p><p>泰国之外，在东南亚最大的经济体印尼，上汽则布局了通用五菱系列产品。2023年4月，上汽集团宣布，旗下企业上汽通用五菱与印尼海洋与投资统筹部，正式签署新能源汽车新项目投资谅解备忘录，将积极扩大在印尼投资，向当地市场导入更多新能源车型，推动共建“一带一路”高质量发展。</p><p>继上汽后，第二波出海东南亚的国产汽车品牌是长城汽车。</p><p>2020年2月，长城汽车从通用汽车手中收购了位于泰国罗勇府自由贸易区的生产工厂，并于2021年6月正式投产。该工厂的产线，不仅能实现混合动力汽车、插电式混合动力汽车和纯电动汽车三种新能源车型的生产，还可以与传统燃油车型共线生产。</p><p>目前，长城汽车在东盟地区已经建立了完整的工业体系，包括研发、采购制造、营销、售后和信息技术，以满足东盟用户的需求。</p><p>在新势力车企中，哪吒汽车在东南亚发力迅猛。依托其布局在广西南宁的工厂区位优势，哪吒汽车从广州南沙港出口整车去往泰国。除了整车出口外，哪吒也把生产供应链转移到了东南亚，2023年3月10日，哪吒汽车泰国工厂正式开建。</p><p>新能源行业的引领者比亚迪在东南亚的发展同样突飞猛进。2023年3月，比亚迪宣布其在泰国罗勇工业区的工厂正式奠基，预计将于2024年投产，年产能为15万辆，主要出口到东南亚和欧洲。</p><p>2023年，也是比亚迪在马来西亚乘用车市场开疆拓土的元年。比亚迪在大马发布首款车型BYD ATTO 3后，短短10天就收到了1000多份订单。</p><p>“比亚迪在马来西亚真的卖得不错，有些顾客专程从Kluang（居銮，马来西亚柔佛州中部的一个市镇）来到吉隆坡比亚迪展厅订车，还有的顾客先从网上预订然后再从马六甲过来提车。<strong>BYD Atto 3应该是马来西亚卖得最好的电动汽车</strong>。”在吉隆坡做销售的Shirley告诉霞光社比亚迪在马来西亚的畅销盛况。</p><h3>“新势力”偏爱中东</h3><p>在全球能源转型的大背景下，致力于摆脱对石油产业依赖的中东各国，也在2023年频频下注中国新能源车企。<strong>统计数据显示，中国汽车品牌在中东市场出口销量占比保持在10%左右，且在以沙特为代表的海湾国家保持快速增长。</strong></p><p>2023年，中国造车新势力蔚来汽车完成两次融资，两笔资金均来自阿布扎比投资机构CYVN Holdings；长城华冠和华人运通也分别与约旦、沙特达成数十亿美元合作协议；北汽新能源获得阿联酋本奥米尔集团的采购订单；极氪和小鹏则双双在创新之国以色列进行布局；中国自动驾驶科技公司文远知行落户阿布扎比中阿产业园，这也是中东乃至全球首个国家级全域自动驾驶路跑牌照。</p><p>在迪拜环酋汽车贸易有限公司做区域销售总监的Juno告诉霞光社，如今在迪拜上下班通勤路上，经常会看到这样一个场景：一辆车从自己身边‘嗖’地一下绝尘而去。在过去，这基本可断定是一辆兰博基尼等跑车；而现在可以大概率确定，这是一辆made in China的电动汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_499e160ee3494d8993dbb0c5ee91f052@000000_oswg142493oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特红海沿岸城市吉达道路上的汽车</p><p>在拉美，墨西哥、巴西、智利等国家也吸引着中国新能源汽车制造商纷至沓来、接连下注。中国机电产品进出口商会汽车分会秘书长孙晓红在2023年中国汽车论坛上表示，<strong>2023年中国对拉美市场的整车出口量有希望突破100万辆大关，其中新能源汽车的渗透率有望攀升到10%左右，出口量约为10万辆</strong>；在具体国家方面，巴西、墨西哥等购买力优势市场潜力较大。</p><p>在能源转型方面分外激进的澳大利亚，也正在迅速转向中国新能源汽车。<strong>目前，澳大利亚超过 86% 的纯电动汽车来自于中国，在电动汽车类别中，中国制造完全占据主导地位。</strong></p><h2>逆境中的全球化</h2><h3><strong>中国车企欧洲遇阻</strong></h3><p>中国新能源汽车产业的强势崛起，必然给欧美传统汽车强国带来巨大的压力与挑战。</p><p>因为对欧洲来说，汽车工业具有举足轻重的战略意义。</p><p>根据欧洲汽车制造商协会2023年的数据，共计1300万欧洲人（直接和间接）在汽车行业工作，占欧盟所有工作岗位的7%。瑞士银行分析师曾警告称，由于更具性价比的中国电动汽车的兴起，西方汽车制造商将失去五分之一的市场份额，到2030年，西方汽车制造商的全球市场份额将从81%下降到58%。</p><p>而如果欧洲汽车工业失去比较优势甚至面临淘汰，那么必然会给欧洲社会带来巨大的就业困境与经济问题。</p><p>但世界产业格局的变化剧烈且迅疾。短短十余年，中国新能源汽车的崛起，竟然让拥有百年汽车工业基础的欧洲难以招架。</p><p>2021年，中国向欧洲出口了28.52万辆新能源汽车，2022年，这一数字增长为54.52万辆，分别占中国新能源汽车出口总量的48.3%和48.7%；2023年前三季度，出口占比继续维持在48%以上。毕马威一位经济学家预测，到2025年，中国电动汽车将占据欧洲市场15%的份额，实现出口飞跃式增长。</p><p>内部产业优势滑坡，外部后起之秀弯道超车。内外承压之下，2023年10月4日，欧盟正式对中国制造的电动汽车启动为期一年的反补贴调查，并且可能会在未来九个月内实施反补贴税等临时措施。调查将重点关注所有由中国制造、出口到欧盟的电动汽车，不仅包括上汽集团、比亚迪、蔚来、小鹏等中国车企，也包括特斯拉等在华生产的外资或合资品牌。</p><p>但是，欧盟内部并非铁板一块。王洪浩告诉霞光社，法国、意大利两大汽车生产国在汽车品牌和价格定位上与中国新能源汽车较为接近，但中国厂商占据全球70%的动力电池市场，持有庞大的电动汽车生产专利数量，与零部件和原材料严重依赖进口的欧洲国家相比，具有明显的成本优势。因此中国新能源汽车对法国、意大利两国汽车工业的威胁无疑最为显性，法、意两国对于推动欧盟设置贸易壁垒也最为积极。</p><p>2023年9月18日，法国政府颁布电动汽车购车补贴新规，根据汽车生产全过程的碳排放计算出“环境分”来决定是否提供补贴。而中国电动汽车主要依靠燃煤发电，较难达标。12月14日，法政府正式公布首批达标可享受政府补贴的电动汽车车型名单，不出所料，其中没有中国制造电动车品牌。</p><p>而根据彭博社2023年9月14日的报道，意大利汽车工业协会主席表示，欧洲对来自中国的廉价电动汽车的调查是值得赞赏的，但至少晚了一年半，仅凭这一点还不足以扭转欧洲汽车行业衰落的命运。</p><h3>欧盟真的“拦得住”中国新能源汽车吗？</h3><p>就在欧盟发布反补贴调查后不久，10月26日，总部位于荷兰的汽车制造商Stellantis集团和零跑汽车共同宣布：Stellantis集团计划投资约15亿欧元以获取零跑汽车约20%的股权，并且二者将以51%：49%的比例成立一家名为“零跑国际（Leapmotor International）”的合资公司。</p><p>早在2022年11月8日，曾一度退出中国市场的法国汽车制造商雷诺集团就宣布，将与中国汽车品牌吉利合作，成立一家平等控股的合资企业，共同研发高性能内燃机和混合动力技术。2023年7月，大众汽车、奥迪则先后与中国汽车制造商小鹏汽车、上汽集团达成战略合作伙伴关系，试图在逐渐失守的中国市场重振雄风。</p><p>对于欧盟设置的贸易壁垒，欧洲另一汽车产业大国德国的态度相对中立。</p><p>王洪浩分析说，这一方面因为，德国的奔驰、宝马、奥迪等品牌和中国新能源汽车并不属于同一价格定位，受中国车企冲击较小；另一方面源于，中国市场对德国车企而言举足轻重，例如中国是德国大众汽车最大的市场，约占该公司汽车销量的40%，如果欧盟针对中国新能源车企发起发补贴调查，那么势必会影响到德国车企在中国的利益。</p><p>“事实上不少德国汽车品牌已经转向使用中国的汽车供应链，不仅能降低生产成本，还能缩短生产周期，再叠加其本身的品牌溢价，就像是打游戏时使用有效外挂，实现降维打击。”王洪浩说。</p><p>他认为，目前，在新能源汽车领域，无论是电机、电池、电控的电动化技术方面，还是以芯片、AI智能为核心的智能化技术方面，欧洲都明显落后于中国，无法形成技术壁垒。“早在2009年，在全球其他国家还没有发力新能源汽车产业的时候，中国就开始规划这一产业的发展，率先推出一系列购车扶持政策，占据先发优势；利好政策叠加中国原本的制造业产业优势，催生出规模巨大的供应链集群。如今，在动力电池、芯片、AI智能、车载显示屏等各个环节，中国都有巨头企业涌现。控制了电动汽车行业的供应链，我们就有利于不败之地的优势，即便一些国家制裁中国的汽车制造商，也很难不使用中国的汽车供应链。”</p><p><strong>所以欧洲汽车制造商如果想依然保持竞争力，最好的方式是拥抱中国汽车供应链，再附加其自身原有的品牌效应与全球经销商网络。</strong></p><p>大众汽车就是积极拥抱中国供应商的德国车企之一。根据《华尔街日报》2023年11月29日的报道，大众汽车中国业务负责人贝瑞德表示，为缩短汽车研发周期，大众汽车已经转向中国本地供应商采购更多零部件，使其开发周期缩短约30%，成本降低20%~40%。在业内高管和专家看来，中国电动和智能汽车生态系统遥遥领先于全球其他地区。此外，大众汽车还向中国本土公司投资了数十亿美元，以便掌握中国的尖端技术。</p><p>欧洲车企纷纷转向与中国汽车制造商的深度合作，无疑象征着，中国电动汽车产业面临欧盟制裁并非束手无策，而是凭借着在这一领域的前沿技术与产业优势，来撬动正在关闭的欧洲市场。</p><p><strong>在过去，欧美老牌车企通过在中国成立合资公司的方式，利用技术优势与品牌形象来获取广阔的中国汽车消费市场；而现在，中国正处在电动汽车产业的制造中心，也可以用技术反哺的方式来换取欧洲市场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_69d50cf30a224bf1ad6a22188aac595e@000000_oswg778915oswg1080oswg977_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">吉利和沃尔沃旗下汽车品牌极星的车载地图</p><p>就在2023年11月17日，虽然欧盟已经正式启动了针对中国新能源汽车的反补贴调查，但欧盟委员会依旧根据《欧盟合并条例》批准了雷诺和吉利的合资企业。</p><p>针对欧盟启动的发补贴调查，产业全球化研究机构欣孚智库认为，欧盟必然会在未来三到五年内通过两方面保护自身利益，一方面是主动构建欧洲新能源汽车产业能力，另一方面则是“提高进口新能源汽车多重门槛”。所谓“提高进口新能源汽车多重门槛”，首先，是关于碳排放的绿色门槛；其次，欧盟对电车电池核心元素的回收会提出更加精细的要求，且在不断迭代；此外，对于充电桩的标准化、工人权利以及数据安全，也会提出更高要求。</p><p>而王洪浩认为，<strong>欧盟对电动汽车产业ESG层面的高要求是一柄双刃剑，虽然在短期内限制了中国汽车的出口；但长远来看，会倒逼中国车企快速改善这些层面，实现产业升级</strong>。“2012年，欧盟也曾针对中国光伏产业进行反倾销调查，当时中国光伏产品90%以上出口到欧美国家，欧盟的制裁可谓釜底抽薪。但正是这一制裁，迫使中国光伏产业加快技术创新与提升，开拓海外新兴市场，现在中国光伏产业已经在全球占据了绝对优势，欧盟再也无力与之抗衡。”</p><h2>从出口贸易转向海外经营</h2><p>2023年，中国车企加快了海外收购、投资并购、海外建厂步伐，注重本地化生产、运营能力建设，由单纯的“出口贸易”向“海外经营”转型，朝着全球化发展更进一步。</p><p>在欧洲市场，地处欧洲中部内陆地区的欧盟成员国匈牙利，成为不少中国汽车制造商及产业链供应商的共同选择。匈牙利是第一个和中国签署“一带一路”协议的欧盟国家，且与欧盟、加拿大、韩国等多个国家签署了自由贸易协定，这些协定为匈牙利的出口提供了更多的机会和竞争优势。</p><p>2023年12月22日，中国汽车巨头比亚迪宣布将在匈牙利打造全球领先的新能源整车制造基地。而早在2022年8月13日，动力电池全球巨头宁德时代便公告披露，拟在匈牙利德布勒森市投资建设电池产业基地，这意味着，宁德时代海外第二大基地，落户匈牙利。“宁王”的官宣带动了中国动力电池制造商纷纷落子匈牙利，亿纬锂能、欣旺达、恩捷股份、华友钴业、杭可科技接连宣布将在匈牙利进行产业布局与投资。</p><p>对此，王洪浩分析说，“匈牙利比较类似于欧洲的合肥，地处中部，本土没有汽车品牌，劳动力密集且便宜，又有奥匈帝国的制造业基础，所以能够吸引到宝马、大众等汽车品牌在匈牙利布局建厂。在国际关系上，匈牙利与中国比较友好，所以可以被视为中国车企进驻欧洲的桥头堡。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_0cc7d1cc07f14987ac65762d2e01c506@000000_oswg1458163oswg853oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">匈牙利</p><p>而在东南亚市场，有“东方底特律”之称的泰国，也成为中国车企的布局重点。</p><p>对此，长期关注泰国市场的王洪浩告诉霞光社：“在中东、南美等许多国家，我们都是以直接贸易而非自主建厂的方式来带动中国汽车品牌的发展。但泰国是大量中国车企集中建厂的国家。泰国本身也是一个汽车强国，每年海外出口达100多万辆；此外，泰国的对华政策也相对友好，最近中泰实现全面免签就是一个例证。”</p><p>从上世纪60年代开始，泰国逐渐发展为汽车生产国和出口国，这得益于泰国政府为鼓励本国汽车产业发展而采用的投资津贴和税收优惠等措施。在燃油车向新能源车转型变革的此次浪潮中，泰国更是大刀阔斧地推出鼓励政策，力保本国在新能源时代也能稳坐“东盟第一大汽车出口国”的位置。</p><p>2022 年 2 月 15 日，泰国政府批准了2022 年到 2025 年针对电动汽车推出“30@30”政策，旨在实现“到2030年电动汽车在全国汽车生产总量中占比30%”的目标。</p><p>这一政策分为两阶段：在头两年（2022-2023年），泰国政府计划通过免除或减少进口关税和消费税，来促进电动汽车进口，进而培养国民购买电动汽车的消费习惯；在接下来的两年（2024年-2025年），泰国政府将减少或免除整车进口的关税优惠，但同时保持降低消费税税率等其他激励措施，来促进国产电动汽车的使用。这样做的目的，是使进口汽车的成本高于本地生产的车辆，进而鼓励各国车企将生产供应链转移到泰国，并进行车辆制造与出口。</p><p>“这次泰国车展，参展的中国汽车品牌有长城、比亚迪、哪吒、上汽旗下的MG、广汽、长安、五菱、吉利旗下的路特斯，这些车企都有在泰国建厂的计划或者已经在泰国建厂<strong>，在泰国深度布局的中国车企数量已经超过日本</strong>。<strong>未来泰国可以作为中国汽车出口的一个重要中转站，辐射到欧盟和东盟国家。</strong>”王洪浩说。</p><p>全球战略咨询公司罗兰贝格在2023年1月发布的《中国车企出海白皮书》中谈到，一流车企品牌普遍遵循“非主流市场试水、主流市场扎根、非主流市场辐射”的发展路径。以丰田为代表的日系车企为例，其在挑选的试点或重点发展国家采取强定力、深扎根、多投入的战略，通过穿透目标国家后逐步辐射周边国家，由深至广实现全球化覆盖。</p><p><strong>因此，中国车企在海外重点国家的本地化转型，是实现从本土化到国际化跨越式发展的关键一步。</strong></p><p>日本汽车领域知名专家中西孝树，在其所著《CASE革命：2030智能汽车时代》一书中谈到，随着互联网与新兴技术的飞速发展，汽车产业正面临百年一遇的大变革——CASE革命。所谓CASE，就是网联化（Connected）、智能化（Autonomous）、共享化（Shared&amp;Service）和电动化（Electric）。</p><p>这四大发展趋势，正深刻影响着转型中的汽车产业，和与之相关的各个产业。</p><p>“中国车企的发展战略不是用新能源汽车占据整个市场，而是凭借电池的竞争力位居世界第一。搭载廉价电池的中国混合动力汽车，能够有效地控制电动内燃机，将会压制住少量电池高耗油的丰田混合动力技术的竞争力。”中西孝树在书中如是说。</p><p>如今，欧美、日韩传统老牌车企正在面临转型困境，中国车企的发展路径，却代表了汽车发展的大势所趋。虽然中国车企的全球化征程道阻且长，但如果能够保持技术领先、加速产业迭代，必将迎来中国车企全球化拓展的大机遇。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247561095&amp;idx=1&amp;sn=0080f4d6a57a480991593c1eb1105789&amp;chksm=cf012f21847eb3fc26a633dc4644ab9d157530bd99eb23011a3c56ee0c02588253b0432a031e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：李小天，编辑：刘景丰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2599834615684997</id>
            <title>英伟达市值超9万亿，生成式AI浪潮助力势不可挡？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2599834615684997</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2599834615684997</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 12:11:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 生成式AI, 大模型, GPU
<br>
<br>
总结: 英伟达作为全球GPU领导者，在生成式AI浪潮中表现出色，为大模型提供强大算力支撑。生成式AI正在重塑各行各业，创造出巨大的商业价值。英伟达的技术和产品在AI领域得到广泛应用，推动了人工智能的发展和各行业的转型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年，英伟达继续在资本市场创出新高，市值高达1.34万亿美元，约人民币9.6万亿元。这一市值规模直追亚马逊。要知道，去年持续攀高，2023年累计上涨超2.4倍之多，年初延续强劲态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_a7bba9469bec4d679ab09dbadde3413d@361032_oswg225329oswg936oswg624_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自英伟达公众号</p><p>“AI正处于一个拐点，为每个行业的广泛采用做准备。从初创企业到大型企业，我们看到人们对生成式AI的多功能性和能力越来越感兴趣。”英伟达首席执行官黄仁勋表示。我们致力于帮助客户利用生成式AI和大型语言模型的突破性进展。</p><p><strong>当然，英伟达狂飙背后也蕴藏巨大风险，须警惕大涨后所暗藏隐患。但整体来说，在生成式AI浪潮下，英伟达无疑是这一波浪潮最大的赢家之一，为大模型提供强大算力支撑。</strong></p><p>在ChatGPT驱动下，人工智能进入大模型时代。包括谷歌、Meta，亚马逊云科技、百度、华为、阿里等科技巨头相继推出大模型服务。</p><p>其中，英伟达与亚马逊云科技将集两家公司技术之大成，无论是采用英伟达最新多节点系统的新一代GPU、CPU和AI软件，还是AWS Nitro System高级虚拟化与安全功能、Elastic Fabric Adapter（EFA）互连接口和可扩展性 UltraCluster，均为训练基础模型和构建生成式 AI 应用的理想选择。</p><p><strong>芯片作为制高点，且大模型更离不开高性能GPU。英伟达作为全球GPU领导者，市场上的英伟达GPU千金难求，继而推动营收成倍的速度增长。</strong></p><p>2024财年第三财季，英伟达来自数据中心收入达145亿美元，较去年同期增长279%。总营收181亿美元，同比增长206%；净利润92.43亿美元，与上年同期的6.8亿美元相比增长1259%。预计2024财年第四季度营收将达到200亿美元，与上年同期的60.51亿美元相比增长230%。且各项经营指标均超预期。</p><p>作为对比，英特尔在2023年第三季度营收下降8%为142亿美元，净利润为2.97亿美元，同比下降71%。其中，数据中心和人工智能板块营收为48亿元，同比下降10%。英特尔营收低迷，且PC电脑市场恶化的局面下，对业绩影响巨大。而数据中心与人工智能市场，还要面对英伟达与AMD强大竞争压力。尤其全球科技巨头都依赖于英伟达发展AI技术，带动市场对英伟达AI需求激增。</p><p><strong>生成式AI正在取得重要的发展，英伟达创始人兼首席执行官黄仁勋对此表示，从强劲的增长中可知，各行各业都在经历从通用计算到加速计算和生成式AI的平台转型。</strong></p><p>另根据Gartner调查显示，大模型时代，企业将加速向智能化升级。其中，98%的领导者认为生成式AI将能够改造企业整体的运营。数据大规模激增，提供可扩展的计算能力不断发展，生成式AI登上时代的舞台。</p><p>在Canalys报告一份关于AI PC的报告中谈到，继ChatGPT等生成式AI模型的井喷式增长之后，端侧AI代表了下一个前沿领域。将专用的AI加速硬件集成到个人电脑（PC），可以在效率、生产力、协作和创造力方面实现惊人的创新。</p><p>并指出，具备AI功能的个人电脑（AI PC）的问世有望重振市场并改变用户体验，可谓是该行业的分水岭。同时，Canalys预测AI个人电脑将得到快速发展和普及。</p><p>英伟达CES 2024上，展示了全新GeForce RTX 40 SUPER GPU，RTX AI 笔记本电脑，为数百万用户带来生成式 AI 工具。额外要指出的是，数十年来，英伟达在PC领域一直处于领军地位，现已有超 1 亿 RTX GPU在推动着 AI PC 时代的发展。</p><p><strong>值得注意的是，生成式AI从去年初开始崭露头角，并引起了轰动，大模型浪潮席卷而来。许多企业正在竞相依靠AI提取文本、语音和视频的能力，生成能够改变生产力、创新和创造力的新内容。企业纷纷顺势而为。</strong></p><p>最后，ChatGPT推动下，将会进一步促使人工智能发展，生成式AI正在重塑各行各业，创造出巨大的商业价值，无论是在客户体验、效率提升，还是快速决策和创作创新等方面，都有着显著表现。麦肯锡表示，像OpenAI的ChatGPT这样的深度学习算法在经过企业数据的进一步训练后，每年可在63个业务用例中创造相当于2.6万亿至4.4万亿美元的价值。</p><p>IDC早前报告也指出，长远来看，AI技术的创新迭代驱动了应用场景的进一步落地，以AIGC、数字人、多模态、AI大模型、智能决策为代表的热点为市场带来了更多想象力和可能性。企业正在加快推行AI技术，并开始构建采用生成式AI的最佳实践，英伟达的AI专家预测，各行各业都将因此而快速转型。</p><p>本文来自微信公众号“杨剑勇”（ID:iotquanzi），作者：杨剑勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600114840255111</id>
            <title>像买股票一样买比特币，美国SEC首次批准比特币ETF现货上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600114840255111</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600114840255111</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:54:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特币交易所交易基金, ETF, SEC, 比特币现货ETF
<br>
<br>
总结: 美国证券交易委员会（SEC）批准通过了首批比特币交易所交易基金（ETF），这是一种合规投资工具，使普通投资者可以方便地买卖比特币。此举标志着比特币在获得合法身份进程上的一大胜利，但SEC仍对比特币的波动性保持高度警惕。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间1月11日，美国证券交易委员会（SEC）于当地时间周三批准通过了首批比特币交易所交易基金（ETF）。</p><p>ETF即交易型开放式指数基金（Exchange Traded Fund），可在交易所挂牌上市，基金份额可变，一天中可以随时多次交易。</p><p>首批比特币ETF共11支，均以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。这意味着，普通投资者可以像买卖股票和基金一样，方便地买卖比特币。</p><p>芝加哥期权交易所（CBOE）同日也宣布，将于美东时间1月11日开始交易富达、VanEck、景顺以及WisdomTree等多家资产管理公司发行的比特币现货ETF。</p><p>围绕比特币能否成为一种资本市场公开交易的资产，SEC从2018年至今已经否决了20多项提案，对这种交易模式的态度从早期的谨慎观望，逐渐演变到深入审查和讨论，并在不同阶段表现出不同的立场。</p><p>前SEC主席杰伊·克莱顿（Jay Clayton ）是比特币ETF的著名反对者，他曾公开表示，提案被拒的主要问题是比特币的价格容易被操纵。</p><p>比特币最早是一个名叫中本聪的匿名人士于2008年提出的概念，并逐渐吸引了一些开发者和极客的注意。直到两年后，有程序员首次用比特币买了两个披萨，才开启了比特币支付功能的大门。</p><p>因自身的加密属性，比特币常常会引发各种幕后交易，导致资产价格波动过大，散户投资者在公开市场交易时，需要承担比买股票、基金等传统金融产品更大的风险。</p><p>各国政府对待比特币的态度也不尽相同，一些国家对比特币采取了禁止或限制措施，也有一些则开始探讨将比特币纳入监管体系。</p><p>此次SEC正式批准比特币ETF，标志着比特币在获得合法身份进程上的一大胜利。克莱顿近期也在接受媒体采访时松口承认，比特币ETF是不可避免的。</p><p>渣打银行本周一发布报告预测，比特币现货ETF获批将极大在美改变比特币的游戏规则，让机构和散户投资者在不直接持有比特币的情况下就能投资比特币。据其统计，仅今年一年，就可能吸引500亿美元至1000亿美元的资金流入虚拟货币市场。</p><p>但SEC目前对于比特币波动性仍保持高度警惕。</p><p>“批准比特币ETF并不代表认可和批准比特币。”现任主席加里·詹斯勒（Gary Gensler）在公告中有意区分了SEC对于两者的不同态度。他认为，相比于黄金这一类可用于消费、工业生产的资产，比特币仍主要是一种投机的、波动性资产，目前大量用于电子勒索、洗钱，恐怖主义等非法交易活动。</p><p>这也表明，比特币在未来还将持续面对市场监管、相关法律政策以及自身技术风险等诸多因素的挑战</p><p>上述消息公布后，比特币价格上涨2.3%，涨势相对平淡，以太坊上涨近10%，但比特币过去一年整体涨了166%。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10660641.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：李彪，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600117098412677</id>
            <title>曾濒临倒闭的鲜花电商“花加”又开始卖花了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600117098412677</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600117098412677</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:53:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 花加, 重启, 电商, 鲜花
<br>
<br>
总结: 鲜花电商“花加”经历了经营困境后，重新开始销售鲜花。经过努力，花加已经重启业务，向老用户发货。虽然重新卖花不是最佳方案，但这是花加能付出的最好行动和解释。花加已经上架多款花类产品，价格在几十元到上百元不等，最快可两小时送达。花加面临着竞争加剧和疫情等环境影响，但重启仍然是一个挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一度陷入经营困境的鲜花电商“花加”开始重新卖花了。</p><p>1月10日，花加创始人王柯在微信公号上表示，经过1个多月的努力，业务已做到了重启，开始向老用户发货，第一批共计100单。去年9月，该公司曾因资金问题停业整顿。</p><p>王柯提及，重新卖花是花加的唯一选择。他承认用新订单的利润去完成老订单的派送，眼下并非最佳方案，但这是该公司能付出的最好行动和解释。</p><p>界面新闻查看花加微信小程序商城发现，花加已上架多款花类产品，价格在几十元到上百元不等，最快可两小时送达。</p><p>重启花加之前，王柯针对公司是否倒闭、创始人是否跑路以及订单发货等问题，曾一一做出回应。他一直强调正在尝试恢复公司正常运行，也在不断筹备资金，寻找新的供应商。</p><p>去年年底，他曾表示虽然花加利润不多，但老订单最快月底可以开始恢复，原有的供应商也在逐步恢复供应。</p><p>花加公司成立于2013年，创始人王柯是一名连续创业者，曾创建过服饰电商平台。花加正常运营时，用户一度有1200万。其在云南有2万亩鲜花种植基地，全国建了7个仓储基地，鲜花工厂面积合计3.5万平方米。</p><p>2017年时，花加曾对外宣称月发货量达200万，单月流水过亿，仅上半年便卖了3亿多，且已实现盈利。</p><p>创立之初，花加即获得合计1000多万元的Pre-A轮融资，此后累计完成6轮融资，总金额超2亿元。真格基金、昆仲资本、光合资本、远镜中国、联创等均参与了投资。王柯本人也出现在后两轮的融资方名单中。该公司最后一轮融资停留在2019年10月。</p><p>近年来，随着综合性电商平台、即时配送平台涌入鲜花配送市场，像花加这样的垂直鲜花电商生存空间受到挤压。目前，淘宝、京东、美团、饿了么、盒马鲜生等规模更大的互联网公司，以及抖音、快手等迅速起势的直播电商都在开展鲜花业务。</p><p>除了竞争加剧，鲜花消费也受到疫情等大环境影响，导致花加难以从市场寒冬中走出来。</p><p>去年9月，花加被曝存在配送时间延迟、拖欠供应商款项等问题，后被法院强制执行51.91万元。花加随后在全员信中称，由于淡季、历史订单履约以及银行还款压力等原因，导致公司一直入不敷出。</p><p>此前曾考察过该项目的一名投资人对界面新闻说，花加之所以走到今天这步，与很多生鲜类项目失败的原因类似，卖的都是不容易保存的产品。如果只想把花卖给消费者，毛利率很低，只有在婚礼或者商务活动上用量才会比较大，但后者的市场空间有限。</p><p>另一位投资人的看法更加悲观，在他看来，生鲜至少是刚性需求，但鲜花本身需求较小，且不需要品牌，用户更愿意选择价格便宜的鲜花。</p><p>此次花加重启，看起来是王柯兑现了此前的承诺，给了投资人和用户一个交代。但公司要想实现持续运转、通过新订单来“造血”，仍是一个不小的挑战。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10656521.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：彭新 李京亚，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600121573718658</id>
            <title>皇氏集团没有水牛乳后，百亿目标更悬了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600121573718658</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600121573718658</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:52:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 皇氏集团, 乳企, 百亿级乳企, 水牛奶
<br>
<br>
总结: 皇氏集团是一家乳企，希望通过战略投资和资源合作实现百亿级乳企的目标。然而，目前该集团的营收规模较小，且在卖掉一家子公司后，面临着业绩下滑和诉讼风险。尽管集团计划投资水牛奶和智慧牧场等项目，但进展缓慢，短期内难以获得回报。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>地方区域乳企皇氏集团(SZ 002329)再次透露它的野心。</p><p>这家公司在1月10日公布的机构投资者调研中提到，公司当前重点是聚焦乳业主业，将结合整体战略布局及产业链资源优势，借助包括政府、战略投资者等合作方的优势资源，积极探索多渠道战略合作机会，助力“百亿级乳企”及“奶水牛种源芯片”战略实施。</p><p>换句话说，它想借助战略投资等多方资源，冲刺“百亿级乳企”。</p><p>但根据它目前的情况来看，这样的目标显得有些遥不可及。根据财报，2020年-2022年，皇氏集团的营收规模都没有突破30亿元。</p><p>而从业务来看，皇氏集团的一些列操作之后，目前看来它已没有太亮眼的业务板块。</p><p>皇氏集团主营业务包含乳业及信息业务，支柱产业是以水牛奶、发酵乳、巴氏鲜奶为核心的特色乳品业务，曾有“中国水牛奶之王”之称。</p><p>其此前控股的来思尔乳业更是水牛奶的代表性企业，它为人熟知的产品是摩菲水牛奶。水牛奶本身属于小众牛奶，其基于地缘和特定水牛品种带来的独特口感，让水牛奶和水牛酸奶拥有一定的稀缺性。近年来，借助电商和社交平台水牛奶不断破圈，该品类在2022年618天猫超市和京东平台的销售额分别同比增长200%和74.5%。</p><p>反应到母公司皇氏集团业绩中，相当一部分的营业收入由来思尔乳业贡献。根据皇氏集团披露的数据，来思尔乳业在2023年上半年、2022年、2021年两个半年度营收分别为4.7亿元、11.1亿元、9.5亿元，营收占比分别为26%、38%、37%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_e60a717ed95f4d9d8fc37e47ab77f351@5888275_oswg113691oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：来思尔官网</p><p>但随后，皇氏集团就把思尔乳业卖掉了。皇氏集团分别在2022年1月、2023年5月，<a href="https://www.jiemian.com/article/9482535.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">将来思尔乳业股权出售给君乐宝乳业</a>。在2023年5月这次交易结束后，皇氏集团将不再持有来思尔乳业股权。</p><p>剥离掉来思尔乳业，皇氏集团整个乳制品板块将失去接近一半的收入，根据公告，来思尔的经营数据和业绩自2023年下半年就不再并表，皇氏集团自2024年的业绩可能会变脸。</p><p>卖掉思尔乳业的原因或许是皇氏集团的投资方向调整，它想快速进入当时火热的光伏产业，从皇氏集团的操作上看，有通过投资赚一笔“快钱”的可能。</p><p>在出售来思尔乳业的同时，皇氏集团在2022年跨界切入光伏行业并组建公司，但仅一年多时间又火速退出。2023年10月，皇氏集团宣布转让安徽皇氏绿能科技有限公司80%股权，并注销旗下控股孙公司皇氏晶华（广西）新能源科技有限公司，退出光伏板块，回归公司主业。</p><p>但在完全不相干的行业当中横跳的结果就是连亏三年，皇氏集团最近三年净利润分别为-1.37亿元、-4.72亿元、0.12亿元。</p><p>雪上加霜的是，皇氏集团因合同纠纷产生的近4亿元诉讼事项，如果败诉将影响其2023年年度利润。</p><p>根据皇氏集团去年11月22日披露的诉讼事项公告，泰安市东岳财富股权投资基金有限公司将皇氏集团及旗下皇氏数智有限公司告上法庭，涉案金额高达3.1亿元。东岳财富的诉讼请求为，依法判令皇氏数智向前者支付投资本金3.1亿元和差额补足款5821.11万元，由皇氏集团对前述债务承担连带清偿责任。</p><p>皇氏集团称，案件尚未开庭审理，鉴于诉讼结果还存在较大不确定性，本公告事项对公司财务状况、本期利润及期后利润的影响尚不确定。</p><p>今年前三季度皇氏集团营收25.68亿元，同比增加24.86%；归母净利润1.75亿元，这其中就有皇氏集团转让“来思尔乳业”、“来思尔智能化乳业”两家子公司取得投资收益2.11亿元，扣除该项收益的话，皇氏集团前三季度净亏损为0.36亿元。</p><p>由此看来，它离“百亿级乳企”的目标还很远。</p><p>而卖掉资产后，皇氏集团所剩的产业仍有乳制品、育种、牧场等产业。</p><p>尽管皇氏集团在公告中强调，将卖掉来思尔所得收益投入“奶水牛种源芯片战略”“万头奶水牛智慧牧场建设”“着重打造华东新动能”三大配套举措。</p><p>但育种和牧场建设本身是长期投资行为，短期难以获得利润上的回报。</p><p>皇氏集团所公布的调研信息也显示，上述项目“进度条更新”非常缓慢。其称，公司在巴基斯坦已建成水牛胚胎研究及生产中心；在巴基斯坦建成水牛免疫无疫牧场（一期）；公司正在防城港市上思县建设我国首个万头奶水牛种源智慧繁育牧场等——但这一调研信息实际上与2023年9月公布的进度一样，并没有更新进展。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10657543.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：赵晓娟，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600130697902978</id>
            <title>2024，阿维塔迎来生死战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600130697902978</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600130697902978</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:37:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿维塔, 销量, 降价, 合作伙伴
<br>
<br>
总结: 2023年，阿维塔未能达到销售目标，但在12月份销量突然增长。阿维塔采取了降价和与合作伙伴合作的策略来提高销量。吉利给予了极氪高估值和资金支持，智己通过降价增加销量。阿维塔也学习了这些策略，并在2023年9月降价并向合作伙伴索求支持。现在的问题是，阿维塔能否在2024年保持每月6000+的销量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_7bd50bc0ffbc4ffba04f44d6ea620b09@5888275_oswg61643oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：摄图网）</p><p>2023年，国内一群车企食言了。除了比亚迪、理想，其他车企皆没有达到自己的销售目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_025caa3326154c6089baff8fde3047ee@5888275_oswg55383oswg828oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而作为造车新势力中的新兴企业——阿维塔，也没有完成2023年全年10万辆的销售目标。</p><p>我们不难理解，2022年的阿维塔为什么定这么高的目标——有华为、宁德时代、长安加持。同时，我们也能想到为何没能完成目标——仅有站台，是不够的。</p><p>如果阿维塔销量一直徘徊在3000左右，其很难在强敌环伺的新能源高端市场存活下去。</p><p><strong>但值得庆幸的是，尽管2023年没能完成目标，12月的阿维塔似乎摸索出了点门道，销量突然有了起色：</strong>2023年12月共交付新车6106辆，环比增长49.6%，创单月最高销量纪录，同时阿维塔12大定突破2万。</p><p>一个自然而然的问题是，<strong>阿维塔销量为何能在12月突然暴涨？先前为何不能？在2023年12月翻身的阿维塔，能在今年保持住每月6000+的销量吗？</strong></p><p>或许2024年，将成为阿维塔向市场证明自己是否具备强劲生命力的关键时刻。</p><h2>01 降价、升咖，能做的都做了</h2><p>在新能源汽车时代来临时，有的传统车企断臂求生，2025年之前不再生产燃油车，全力进军新能源汽车市场。而有的传统车企则打得较为保守，要么靠自己，要么结伴而行，打造独立的新能源车品牌，投石问路。</p><p>其中，最为纯粹的是2021年诞生的极氪，由吉利全身心打造。</p><p><strong>在极氪的发展过程中，吉利给了不少“养分”。</strong>细数公司融资之路，<strong>早在2021年8月27日，</strong>极氪与英特尔资本、宁德时代、哔哩哔哩等五家生态伙伴，正式签署战略投资协议。此次融资由英特尔资本战略领投，五家生态伙伴的投资总额为5亿美元，该轮融资后公司估值为90亿美元。<strong>今年2月，极氪再度完成7.5亿美元（近51亿元）A轮融资，投后估值为130亿美元（约947.31亿元）。</strong></p><p><strong>吉利给极氪带来了高昂估值，也带来了没有上限的钱与足够的耐心。</strong>据悉，一辆高配版极氪001，其制造平台是吉利耗时五年、投入超200亿元研发的浩瀚SEA架构；电池是<strong>宁德时代1000公里续航麒麟电池的全球首发</strong>。</p><p><strong>极氪的销量也没有让吉利失望：</strong>极氪11月交付达13104台，并成为1-11月累计30万以上纯电车型销冠。</p><p><strong>相比之下，阿维塔与智己没有那么纯粹，前者是由长安、华为、宁德时代共同打造，后者是由上汽集团、张江高科和阿里巴巴集团共同打造。</strong></p><p>阿维塔起步于30万以上的新能源高端市场。透过阿维塔，外界看到了这样的分工合作模式：整车的设计、制造由长安汽车赋能；基于全栈智能汽车解决方案，华为与阿维塔团队共同打造相关车型；而宁德时代则聚焦三电系统、能源管理，以及充电网络生态等领域，为阿维塔科技提供支持。</p><p>自去年发布以来，长安汽车董事长朱华荣、华为轮值董事长徐直军、宁德时代董事长曾毓群这三位企业掌门人为阿维塔站台已不是什么新鲜事，名声绝对是打响了。但正如我们前面所提及的，截止2023年12月，阿维塔月销量皆不超过5000。</p><p>上汽智己，相比之下更为低调。其他的两位合作伙伴几乎没咋露过面，一直到今年11月，智己月销量才开始好转——达到8703辆，目前来看，智己LS6<strong>（22.99-29.19万元)</strong>立了大功，但这也是因为走下了高端的高台。</p><p>极氪与智己都已找到了销量增长的密码。吉利给出的tips是All in 极氪，智己给出的经验是，打不过就降价。现如今，<strong>阿维塔两个都学了。</strong></p><p>2023年9月25日下午，阿维塔11公布了其锁单权益，在规定时间中完成锁单的用户可获得首任车主终身整车质保、首任车主终身三电质保、城区NCA/ICA导航式巡航辅助+AVP代客泊车等功能(陆续通过OTA升级)，另外还有个性化选装配置基金翻倍(价值12000元)。这意味着，阿维塔也大概降价了两三万元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_4b0af2437d9f4156a4cef91bac63ff07@5888275_oswg86225oswg640oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（阿维塔11权益变更 图源：阿维塔）</p><p>在降价起效的同时，阿维塔也在顺势向集团的索求足够的重视，顺利“升咖”。</p><p>在11月10日举办的阿维塔12上市发布会上，朱华荣重申对阿维塔的重视——<strong>只要阿维塔需要,长安汽车一定全力支持，要钱给钱、要人给人、要技术给技术。</strong>随后，朱华荣又出任阿维塔董事长职位，亲自下场带领团队。</p><h2>02 金汤匙≠饭票</h2><p>一个自然而然的疑问是，两个举措都做了之后，阿维塔能在2024年保持6000+的销量吗？</p><p>这就需要复盘一下阿维塔的发展历程，看看先前存在的问题，现如今是否还有。</p><p><strong>有时候强强联合，金汤匙并不能保证一定有饭吃。</strong>这是包括阿维塔在内多个品牌的教训。</p><p>例如，奔驰汽车和比亚迪当年合作的腾势汽车，即便摆在奔驰4S店售卖，其销量也很惨淡。起了个大早的腾势，原想凭借政策补贴和奔驰高端品牌加持，高价直通中小型轿车新能源高端市场（售价36.9万元、补贴后25.5万元）。但事与愿违，2015至2019年，腾势销量分别为2888辆、2287辆、4713辆、1974辆、2089辆。</p><p>市场反响平平，腾势也在消极怠工。在2014年比亚迪推出腾势300之后，腾势400、腾势500仅在续航上有了提升。<strong>由于产品力的不足，腾势现如今转战MPV，寻求未来。</strong></p><p><strong>同样，阿维塔开局主打的亮点也是强强联合，然而华为、宁德的背书，并不能保证阿维塔可以高枕无忧。</strong></p><p><strong>先来看看华为，为阿维塔带来了什么。</strong></p><p>根据问界的销量来看，从去年年底至今年中旬，华为自己都没把新能源汽车行业搞明白，花更多心血的问界销量平平，争议不断，直到9月份，5G制程的突破所带来的品牌势能，城市NOA的领先才让问界焕发新生，有了上万的月销量数据，华为才真正在车界有一定影响力。</p><p>但在阿维塔11月份的销量也证明了，华为能给阿维塔带来的品牌势能有限，问界、智界的含华量都更高。而未来华为智选模式羽翼渐丰，竞争将更为激烈。</p><p><strong>那么，宁德时代呢？</strong>我们都知道的是，宁德时代是很多车企的供应商，以上同为传统车企新能源品牌的极氪、智己都有与宁德时代共同研发的电池，虽说宁德时代在合作过程中将聚焦三电系统、能源管理，以及充电网络生态等领域。但现如今来看，宁德时代的影子遍布整个车圈，且在电池技术已经成熟的现在，仅凭优秀的电池性能难以让消费者“一锤定音”。</p><p>同样定位于豪华轿跑的极氪001与阿维塔12，同样都用宁德时代的电池，但前者表现更佳，后者在续航里程、电池能量都差一点，同时极氪001在电池组的质保上，更有优势：极氪001首任车主不限年限/里程，而阿维塔12设置了限制——8年或16万公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_8f558dcd044642f3adc5fa602ab55107@5888275_oswg26857oswg901oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（阿维塔、极氪同价位同车型参数对比 图源：汽车之家）</p><p><strong>从参数上，和实际落地情况来看，12月以前，消费者仍保持谨慎态度。</strong></p><p>与此同时，其所在的细分市场，也极为残酷。</p><p>由于<strong>BBA仍是豪华的代表，有很大一部分车主买车并不是完全为了代步，而是为了高阶层的身份认同感，这就导致新能源高端市场更为狭窄。</strong>据浙商国际数据，纵观整个乘用车消费市场，30万元以上的高端车型占比一直在12%左右徘徊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_47e6389a0b604d9dbd79442e09b0ea65@5888275_oswg95413oswg640oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（分价格端乘用车市场份额 图源：浙商国际）</p><p><strong>而在新能源高端品牌之中，走在前面的都有两把刷子——理想有精准定位、可油可电，蔚来有换电，问界享有更多的华为。</strong></p><h2>03 Push盟友，上上之策</h2><p>如何提振销量？降价是最快的方法，但该策略边际效应只会递减，想要长久地活下来，阿维塔需要做的，是在没有更好的营销点时，广交好友，并进一步挖掘他们的价值。</p><p><strong>继续向华为要更多的露面机会，是最快也最有效的方法。</strong></p><p>现如今阿维塔在商场的位置，大多都是临时展厅，想要大规模地进入华为店，还得等华为800个门店什么时候建完，建完之后分多少位置。目前看来，阿维塔露面的机会理应不会少，毕竟两家去年年底还一起开了家公司。</p><p>2023年11月25日，长安汽车与华为签署《投资合作备忘录》，华为拟设立一家从事汽车智能系统及部件解决方案研发、设计、生产、销售和服务的公司，并拟将智能汽车解决方案业务的核心技术和资源整合至新公司。</p><p>根据长安汽车发布的公告显示，<strong>业务范围包括汽车智能驾驶解决方案、汽车智能座舱、智能汽车数字平台、智能车云、AR-HUD 与智能车灯等。</strong></p><p>这也就意味着，阿维塔或许会成为第一个吃螃蟹的人——用上华为最新迭代的技术。无限放大这一点，将是阿维塔的出路之一。12月，阿维塔高涨的销量，或许便是受此影响。</p><p><strong>第二个出路是，积极和蔚来合作换电，并push进程。毕竟，二者有着不错的情感基础。</strong></p><p>长安与蔚来曾深度合作，合资成立了长安蔚来，在蔚来遇到危机出走后，原先的合资公司成为了今天的阿维塔。</p><p><strong>现在又再次合作，把换电提上日程</strong>——11月21日，蔚来与长安汽车在重庆联合官宣，双方签署换电业务合作协议。蔚来与长安将在推动换电电池标准建立、换电网络建设与共享、换电车型研发、建立高效的电池资产管理机制等方面展开合作。</p><p>同时，和宁德时代的关系也需多多强调，例如成为宁德时代最新电池的首发车型，至少在售前能够吸引一大批消费者，慕名而来。同时也要把续航等基本能力提上来，现如今的汽车销售环境是，如果你是20万以上的产品，如某位知名汽车博主所说，<strong>消费者会要求你有800V、超快充、能进城区的ADAS辅助驾驶、流畅且符合人性化的智能座舱......</strong></p><p><strong>跟着大佬走并没有错，无论是智驾还是续航，让专业的人干专业的事往往会事半功倍。</strong>我们或许可以期待一下阿维塔2024年的销量，来看看华为的智驾、宁德承诺的“三电系统、能源管理，以及充电网络生态”、蔚来的换电，是否能够再推阿维塔一把。</p><p><strong>2024年，将考验着这个开始向上的新生品牌，是否具备着持久的战斗力，在淘汰赛中成功存活下去。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/k-dh1W1AeMLWJE4DJym0uA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“偲睿洞察”（ID:siruidongcha）</a>，作者：Renee，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600145230232456</id>
            <title>麦当劳，打工人快要吃不起了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600145230232456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600145230232456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:34:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 麦当劳中国, 涨价, 运营成本, 消费者
<br>
<br>
总结: 麦当劳中国近期涨价，涨幅约3%，涉及多个产品，引发消费者不满。涨价是为了应对运营成本的变化，但消费者对价格敏感度增加，更追求性价比。麦当劳在中国市场的发展曾经遇到困境，但通过出售股权并引入新的投资者，实现了新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如今的麦当劳中国，像极了和它一起长大的80后，在步入中年阶段后，紧迫感和焦虑感随之而来，这逼迫它不断做出改变和尝试。</p><h2>01 又涨价了</h2><p>这个新年，对于麦门信徒来说，是一个伤心的开端。&nbsp;</p><p>家住广州的白领张丽发现，自己爱吃的麦当劳一夜之间变贵了。麦辣鸡腿堡从24元涨到24.5元，板烧鸡腿堡从25元涨到25.5元，双层鳕鱼堡更是变为26元，涨了1块。&nbsp;</p><p>此前，网络上就传出麦当劳要涨价的声音。麦当劳方面回应称，结合近期运营成本的变化，麦当劳中国于2023年12月27日起调整了部分产品价格，平均涨幅约3%。&nbsp;</p><p>“虽然有了心理准备，但涨价行为还是感觉有点让人难以接受。”张丽表示，从上学期间开始，她就是忠诚的麦门信徒，每周必摄入一次麦麦大餐，出去旅游时，再远也要打车到当地的麦当劳尝尝，“别人过生日去海底捞，我过生日去麦当劳。”&nbsp;</p><p>可是现在，涨价让张丽对麦当劳有点失望。&nbsp;</p><p>据「市界」了解，麦当劳此轮涨价在北京、广州、上海等全国各地同步进行，覆盖品类众多，如北京地区的那么大鸡排从14元涨到14.5元，上海的麦香鸡套餐从25元涨到27元，最受消费者欢迎的明星单品麦辣鸡翅也普遍涨了5毛，目前价格15元。&nbsp;</p><blockquote><p>虽说“1+1随心配”这次价格没变，稍显良心，但据张丽回忆，该套餐事实上也在悄悄变贵，2019年刚推出时只有12元，2021年底涨到12.9元，2023年1月再次涨至13.9元。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_f764f152d0004abb98ce09e2506760f6@5888275_oswg83326oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为中国知名的洋快餐品牌，麦当劳的价格不算便宜。以北京地区为例，单身族午餐点一个30多元的板烧翅乐四件套，再加上高达9元的配送费，要花40多元。有网友吐槽，月薪2万都快吃不起麦当劳了。&nbsp;</p><blockquote><p>去年11月，“麦当劳牛奶1杯23元”还被骂上了热搜，有网友称，麦当劳门店售价23元一杯的牛奶，仅仅是将平价纯牛奶加热后装入门店杯子中。对此，麦当劳回应表示，热牛奶均为统一定价，火车站门店价格会略高一些。&nbsp;</p></blockquote><p>“火车站门店定价高并不稀奇。”一位餐饮从业人士评价称，事件背后真正暴露出的是消费者对价格的敏感度在增加，越来越追求性价比。&nbsp;</p><p>没想到，距离该争论仅仅过去了一个多月，麦当劳公然宣布涨价。&nbsp;</p><p>对于涨价的原因，麦当劳称是“结合近期运营成本的变化”。麦当劳并没有单独披露过中国市场成本情况。但在其大本营美国市场，麦当劳曾因提价受益。2022年第四季度，麦当劳全球可比销售额增长12.6%，高于分析师预期的8.6%。其中，美国增长10.3%。高管坦言，美国市场表现好，原因之一就是战略性地提高菜单定价。&nbsp;</p><p>“成本涉及很多方面，原材料、运营、人工等支出在近年来几乎都是只升不降。”凌雁管理咨询公司首席咨询师、餐饮分析师林岳向「市界」分析。他认为，“麦当劳的涨价幅度不大，对消费者来讲感知不明显，但这会有助于其维持相对健康的利润水平，对扩张有很重要的策略价值。”&nbsp;</p><p>但消费者可不这么想，麦当劳涨价似乎在和大家越发保守的消费习惯对着干。&nbsp;</p><p>“那就不去了呗，反正还有肯德基、汉堡王、塔斯汀，干嘛非要吃麦当劳。”有消费者表示，在他们眼里，涨价只是一方面，麦当劳做得更过分的是，很多套餐里会强制塞上可乐等饮料，很不合理，这些都算是变相涨价。&nbsp;</p><h2><strong>02 中国市场“钱景十足”</strong></h2><p>时间回到1990年10月8日，那是麦当劳第一次进入中国内地的日子，麦当劳在深圳解放路光华楼开设首家门店，一代麦门人的记忆由此展开。</p><p>据媒体报道，该门店红色地砖通铺，还有标志性的麦当劳大叔长椅。开业当天，餐厅里面的500个座位全都坐满，排队就餐的客人从二楼排到一楼，又从大堂延伸到门外，场面颇为壮观。工作人员不得不拉起绳子控制进店人数，以维持现场秩序。&nbsp;</p><p>在那之后的很长时间里，麦当劳对于大多数人来说都是一种新奇的洋快餐，成年人吃上一顿就算改善生活，孩子们要是和小伙伴说起自己一周能吃一顿麦当劳，那就约等于向大家炫耀了自家的财力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_8d7448ea62314673bfd6726e67e8eb19@5888275_oswg108936oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（位于深圳的中国内地第一家麦当劳）</p><p>尽管如此，在中国的洋汉堡市场，肯德基才是前辈，在深圳市民追捧第一家麦当劳的时候，肯德基在中国已经开出6家门店。&nbsp;</p><p>到了2014年，麦当劳中国召开新闻发布会，宣布在华餐厅总数将突破2000家，彼时老对手肯德基在华门店突破4000家。悬殊差距下，麦当劳中国立下flag，2014年全年要新开300家店，这将刷新麦当劳在单一国家年度开店数的纪录。&nbsp;</p><p>事实证明，光喊口号远远不够。2017年，三年过去了，麦当劳中国的门店数依然只有2200家左右。&nbsp;</p><p>改变源于2017年1月的一个重要决定，天眼查App 显示，麦当劳全球以20.8亿美元的价格出售其持有的中国业务80%股权，最终，中信股份、中信资本组团凯雷成为接手方，拿下中国内地和香港业务20年的特许经营权，“金拱门”随之诞生。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_f6ab42c415504e80a26dd6cca15787ef@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中信系和凯雷接手后，着力解决的第一个问题就是开店。同时，麦当劳中国的本土化、数字化能力也得到跃升，前者帮助麦当劳降低了运营成本；后者拓展了麦当劳的客流量。&nbsp;</p><p>或许连麦当劳自己也没想到，它与凯雷的交易在六年之后还有后续。2023年11月，麦当劳全球宣布将买回凯雷在“金拱门”的全部股权，交易预计在2024年一季度完成。官方并未透露交易价格，有媒体指出是18亿美元，一卖一买之间麦当劳又重新看好中国业务了。&nbsp;</p><p>早在去年4月，来自彭博社报道称，凯雷正在考虑为其在麦当劳中国业务的投资引入新的支持者，并为麦当劳中国寻求约80亿至100亿美元的估值。也就是说，相比六年前20.8亿美元的成交价，麦当劳中国业务估值翻了不少。&nbsp;</p><p>交易完成后，麦当劳全球CEO也对麦当劳中国予以充分肯定，“中国现在是麦当劳全球第二大市场，也是增长最快的市场。餐厅数量超过5500家，较2017年翻了一番。中国日益增长的消费需求给我们带来巨大的机遇，其长期发展的潜力将让我们不断受益。”&nbsp;</p><p>“通过加大持股比例，麦当劳可以更加深入地参与中国市场的运营决策，以适应中国市场的发展需求。”一位餐饮类投资人表示，“可以说，前面讲到的涨价算是股权变动后的首项举措。”&nbsp;</p><p>不仅如此，麦当劳还定下宏图大计，计划到2028年将在中国的餐厅数量增加到10000家，取代美国成为其最大市场。据悉，在未来计划新开的通过授权合作伙伴运营的7000家国际餐厅中，一半以上在中国。&nbsp;</p><p>目标虽然远大，只是，麦当劳能顺利实现吗？&nbsp;</p><h2><strong>03 继续加码中国，难度不小</strong></h2><p>“麦当劳决定大举扩张，与当前中国市场的竞争环境和消费趋势有很大关系。”前述餐饮投资人士认为。&nbsp;</p><p>国家统计局发布的统计数据显示，2023年1~11月，全国餐饮收入47485亿元，同比上升19.4%，已经超过2022年全年收入。为了从中国吃货身上赚钱，“扩大规模，冲刺万店”成为2023年很多连锁餐企的目标。&nbsp;</p><p>具体到汉堡赛道上，「市界」注意到，截至目前，肯德基已破万店规模，其母公司百胜中国计划，未来三年肯德基保持每年1200家以上净新增店数，加盟店占比将从10%提高到15%-20%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_ad93f635e25e42a0a3a1290d939da2c4@5888275_oswg93063oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（麦当劳和肯德基门店往往邻近出现）</p><blockquote><p>中国本土汉堡品牌也不甘示弱，华莱士的门店数量已超2万家，超过了肯德基麦当劳之和，县城“黑马”塔斯汀更是用了三年时间开店4000多家，目前门店数量为逾6700家，直追麦当劳。&nbsp;</p></blockquote><p>对此，林岳认为，麦当劳在华主要的对手是肯德基，近几年在不断地尝试本土化，贴近C端，优化用餐场景，迭代咖啡冷饮等运营模式。但麦当劳的对手不仅仅是肯德基，快速崛起的中式汉堡、中式快餐也应引起足够的重视。&nbsp;</p><p>在他看来，“麦当劳继续加码中国是明智的，但路不会太好走。”因为其自身的优势已经没有那么明显，比如西式快餐的菜品创新、品牌对于新生代消费者的吸引力、连锁模式在商圈中的影响力等。&nbsp;</p><p>相反，“中式品牌一旦有足够有力的策略，有很大机会会超越麦当劳。华莱士、塔斯汀这些年的迅速扩张就说明了这一点。”林岳称。&nbsp;</p><p>「市界」了解到，华莱士在门店扩张上有一套，其通过“合作联营”模式开店，将股份下放给员工或经过培训的外部合作者，让他们与公司形成利益共同体。店铺经营者主人公意识强，门店闭店率低。通过这种内生式增长模式，使得公司从2006年200多家店飞速扩张到如今的2万多家。&nbsp;</p><p>而塔斯汀则采用粗暴的低价策略，一个香辣鸡腿堡优惠后只要8.9元，三件套豪华单人餐只需19.8元。这个方法在当下的低欲望消费环境下很是奏效，窄门餐眼显示，截至目前，塔斯汀全国门店已达6732家，乡镇店占比居多，并逐渐向一二线大城市挺进。&nbsp;</p><p>对比来看，易观分析新消费行业资深分析师李应涛从麦当劳身上看出了纠结。麦当劳在美国属于妥妥的平民快餐，李应涛认为，麦当劳想保持与美国总部的品牌定位，这意味着其在中国市场变得越来越低端，毛利率越来越低。而麦当劳同时又想保住品牌地位和形象，为此做出的升级门店、产品涨价之举，与原始定位相悖，与全球其他市场脱节。&nbsp;</p><p>“在中国这个竞争日趋激烈的市场，纠结而无法发出全力的运营势必会有业绩波动甚至下滑。”李应涛强调。&nbsp;</p><p>可以肯定的是，相比中国其他快餐品牌，麦当劳的优势性还是有的。前述餐饮投资人士介绍，麦当劳最被圈内肯定的两点一是品牌知名度高，二是产品标准化程度高，品质相对稳定。&nbsp;</p><p>“你必须承认，麦当劳还是有两把刷子的。”一位对麦当劳涨价行为不以为然的麦门信徒表示，“麦辣鸡腿是我心目中永远的NO.1，其它任何一家都无法取代。”&nbsp;</p><p>他用了一个贴切的比喻，如今的麦当劳中国，像极了和它一起长大的80后，在步入中年阶段后，紧迫感和焦虑感随之而来，这逼迫它不断做出改变和尝试。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KsgwlDJqzQdjpNYAy1RlCg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600056727648897</id>
            <title>八大趋势预测，给主题公园的2024年启示</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600056727648897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600056727648897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:21:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元旦假期, 旅游市场, 主题公园, 新媒体营销
<br>
<br>
总结: 元旦假期后，2024年旅游市场迎来新的发展机遇。旅游需求多元化，主题公园成为受欢迎的旅游目的地。新媒体平台的流量价值对主题公园的营销起到重要作用。投资大周期长的新项目更难吸引资方。主题公园的文化传递属性将更有价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>元旦假期后，2024年正式开启新征程。回顾过去一年，大众旅行重回正轨后市场迸发出澎湃活力，消费者多元化旅游需求加速释放，使得旅企在三年“寒冬”后看到冰雪消融的希望，也感受到久违的“春意”。</p><p>2024年对于旅游市场和旅游企业来说，将会是更加关键，也更被寄予厚望的一年，经过2023年的调整与对重启后市场变化和消费者变化的洞察，该以何种姿势和节奏冲刺2024年，成为摆在旅企面前的重要课题。</p><p>主题公园领域同样如此。早在去年11月，中国主题公园研究院发布了一份《2023中国主题公园竞争力评价报告》，其中提到，根据纳入评价的80家大型和特大型主题公园统计数据显示，其2023年合计接待游客约7573.61万人次，合计营业收入约153.59亿元。相较于2022年统计主题公园数量为70家时，2023年的游客接待量同比略有小幅度上升，另外，由于北京环球影城、襄阳华侨城奇幻谷、太原方特等主题公园纳入评价，营收表现出强劲增长。</p><p>究其原因，报告指出，2022年9月正式开园的北京环球度假区等大型主题公园的加入对于拉升主题公园整体营收起到非常大的作用，另一方面也是因为影响主题公园收入的因素更加多元化，门票收入之外的衍生收入也在增加。</p><p>作为报告发布人的<strong>中国主题公园研究院院长林焕杰</strong>更是提到，2023年尽管市场活跃度在增加，但消费者可娱乐的选择也在增加，长途旅行再次恢复，对于主题公园来说竞争压力并没有减少，反而是面临更大和更复杂的挑战。</p><p>近日，闻旅有幸邀请到林焕杰院长针对2024年主题公园发展可能出现的新趋势做了深度分享，整体分为八个维度，就主题公园市场将会或者正在发生的新变化，以期为主题公园企业2024年前景提供参考。</p><h2>趋势一：主题公园将更看重新媒体营销价值</h2><p><strong>新媒体平台的流量价值</strong>是继互联网红利后企业都在加速布局想要抓住的新机遇。对于主题公园而言，娱乐内容属性与抖音、小红书等新媒体渠道更加匹配，通过短视频+直播等形式的营销活动成为主题公园的引流“种草”新利器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_7bc7fc7382e74742bafac9e1c7cf17a4@000000_oswg167355oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以抖音为例，2023年其策划的#好好旅行节#就联合多个水上乐园在暑期策划了一场营销活动，“白天+夜晚，乐园+音乐”的一站式沉浸游玩体验吸引了许多年轻人打卡体验，并且以线上与线下相结合的方式将活动信息传递给更多人，游客们自主产出的短视频内容，成为推动主题乐园暑期营销的最大抓手，有乐园在抖音平台营收最高实现了日环比增长400%。</p><p>小红书也同样如此，成为给游客“种草”的高效平台，以长隆在小红书上针对亲子客群“种草”为例，为了能吸引周边家庭亲子客群，抢占“原地遛娃”趋势，长隆在小红书通过“看—搜—发”的路径实现线上“种草”目标，通过官方策划的商业内容分享+到访游客产出的UGC内容使得长隆实现了精准客群，且达成长期种草效应。</p><p>2024年，新媒体营销对于主题公园日常营销与重点节假日活动营销产生的价值还将进一步放大呈现，随着抖音小红书等企业在文旅领域布局的加深以及更专业的服务能力嫁接，更多有意思的玩法和传播活动值得主题公园关注和参与。</p><h2>趋势二：投资大周期长的新项目更难“打动”资方</h2><p>一直以来，主题公园项目的建造都被视为激发旅游消费，拉动周边经济的重要抓手，特别是大型或特大型具有品牌影响力的主题公园项目，对建造方以及所在城市的影响是肉眼可见的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_b6383d72ef0144afafaa3ca491274572@000000_oswg142764oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年时曾有成都、广州、杭州等多座城市带出将要建造中国第三座迪士尼乐园的消息，虽然后来大多城市都被辟谣，但一座顶级主题公园的选址哪怕只是传言，也足以引发大众及媒体的讨论与关注。</p><p>这其中，杭州对于引入大型主题公园的积极度最高。根据相关报道，2023年杭州政府工作报告曾提到今年杭州预计文旅项目完成投资350亿元，谋划打造世界级旅游乐园。杭州市投资促进局也明确表示，政府高度重视超级主题乐园的引进，市投资促进局对全球主题乐园TOP25、CNPP2023游乐园十大品牌、全球十大主题公园集团的基本情况进行了梳理研究，为推进超级主题乐园的项目招引提供参考。</p><p>但如杭州这样有魄力、有实力，能够引入大型主题乐园的城市2024年并不会太多，从大环境看，动辄几十亿甚至是百亿的主题公园项目未来会越来越少见，不论是政府还是投资人，对于建造周期长、投入成本高、回报周期不确定的主题公园项目会越来越谨慎和理性，对主题公园类型的选择也会越来越务实，更加看重回报率。</p><h2>趋势三：主题公园文化传递属性将更有价值</h2><p>文旅融合大趋势之下，主题公园在娱乐属性之外将会更加凸显文化属性，承载传播中华文化的作用和使命。从政策层面国家鼓励推动文化和旅游深度融合的项目，提升文化品位和丰富旅游产品供给，以适应消费者对高质量旅游体验的需求。主题公园在这方面会扮演更重要的角色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_ba000bfab3b0443e958904673f1b9d05@000000_oswg84819oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>站在行业视角，中国主题公园迎来IP意识大觉醒。认识到有生命力和市场想象空间的IP对于项目的可持续运营，多元化应收而言至关重要，中国从不缺历史与文化，但如何将文化形成商业价值的IP，如果借助IP弘扬和传播中华文化，也是企业面临的重要课题。</p><p>特别是随着“地产+乐园”开发模式逐年消退，打造具有持续生命力的成熟IP对于拓展主题公园收益，持续健康运营来说至关重要。以中国本土科幻电影IP《流浪地球》系列为例，两部电影上映后，观影观众呼吁打造中国自己的《流浪地球》主题公园的声浪非常高，中国影视IP转化为主题公园有如此认可度和受众基础，也是头一次见。</p><p>电影出品方中国电影股份有限公司在其2022年度业绩说明会上也表示，中影正在筹建中国科幻电影乐园，将以系列科幻电影IP为核心，打造具有奇幻和冒险性、体验性、互动性的旅游娱乐园区。这是一个积极信号，2024年这样文化与旅游的结合还将持续加深，会有更多尝试合作出现。</p><h2><strong>趋势四：巨型机甲等新技术将持续推动沉浸式体验创新</strong></h2><p>沉浸式体验的取向是主题公园各种改善游客体验愿望和努力的自然逻辑结果。主题公园创设的初衷是为游客提供新奇的体验。而在过去五年，体验导向意识的觉醒与营造体验技术的爆发相遇，加之国际顶流主题公园落地本土的示范效应，在本土主题公园中也催生了众多沉浸式体验的娱乐形式。</p><p>在这一浪潮中，出现了几类沉浸式体验的创新模式，并得到空前发展，一是巨型机甲巡游设备扩展成为特定主题沉浸式体验的快速制造机，二是以襄阳华侨城奇幻谷“觉醒战神”为代表的蒸汽朋克特技特效秀，三是以高科技声光电特效为手段，利用存量空间打造虚拟与现实结合的主题公园夜游产品，也能带给游客沉浸式体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_43631bb3966148ebbacf38a141f668ec@000000_oswg179838oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以大连熊洞街为例，该景点地处本地人口密度较高的城市中心，为了能与一般商业综合体做出差异性，熊洞街利用大量高科技用于文旅项目打造机械巨熊-熊北北，并结合时下最流行的元宇宙，数字孪生、虚实结合、国潮、赛博朋克等元素，将街区打造成了主题游乐场景，并以流量思维为基础，建立完整的城市IP系统，集巨兽巡游表演、美食娱乐、潮流艺术、科技研学、潮玩周边和夜经济于一体，给游客带来前所未有的五感体验。</p><p>2024年新技术对于主题公园沉浸式体验项目的创新加持还将持续深化，比如12月20日正式开城的上海迪士尼“疯狂动物城”中游客排长队体验的“热力追踪”项目，就采用的行业中先进的无轨乘骑系统，还有高度还原动画电影人物的机械动画人偶，不论是外观还原还是动作流畅度，都有非常显著的提升，这些新技术也会是未来本土主题公园积极引用，进一步提升游客体验的创新尝试方向。</p><h2><strong>趋势五：进一步推动区域经济和文化消费的多元化发展</strong></h2><p>特大型主题公园建造带给区域经济发展乃至城市经济发展的积极作用将会更被重视。以北京为例，尽管已经拥有全球知名的主题公园品牌北京环球度假区，但从带动通州乃至北京文化旅游产业发展的角度，政府仍在积极推动其他主题公园项目的引入和落地，希望能够形成规模化效应，成为推动文旅产业发展的“助推器”。</p><p>就在近日，通州政府工作报告相关内容中提到，2024年副中心文化旅游区“湾里”项目将全部完工，该项目引入奥特莱斯、度假小镇、五星级酒店等业态，将打造时尚、艺术的国际商业娱乐综合体，且将积极推进环球主题公园后续项目及二期谋划研究。</p><p>而备受关注的海昌海洋公园、城市运动中心等项目也将在2024年落地开工，其中北京海昌海洋公园项目预计总投资约38亿元，年客流量超300万人次。建成后将是副中心首个国际级大型海洋文旅项目，也是北京市2000年以后唯一一个新建的大型海洋主题公园，将规划生态、科普、研学、互动、表演、艺术、网红打卡、餐饮等多元业态。</p><p>从效果看，主题公园不仅增加所在区域、城市的文化娱乐体验，也有助于推动城市文化消费和区域经济的多元化发展。而这也将成为一线、新一线城市未来拉动城市文旅产业发展，有效推动多元文旅消费的有效手段。</p><h2><strong>趋势六：国际大牌乐园持续进场本土乐园持续承压</strong></h2><p>2023年国际主题公园进入中国签约新项目的脚步仍在继续。还是以杭州为例，其2023年签约引入了法国普德赋（狂人国）主题公园，该乐园品牌是世界第一座戏剧主题公园，在法国非常受欢迎；广西阳朔则与中欧罗斯洛克公司就安徒生国际度假区项目达成合作意向并签署协议，计划通过点状选址布局五个主题乐园。</p><p>而已经落地建造的国际主题公园在2024年也将有多家计划开园，比如上海乐高乐园度假区、三亚Hello Kitty主题乐园度假村等，算上正在推进和建造中的其他国际主题公园项目，未来中国主题公园市场的竞争环境将会愈发激烈。这也意味着，未来国内主题公园品牌拓建运营也将面临更大的竞争压力。</p><p>从市场容纳空间看，中国拥有庞大的客源基础和消费能力，虽已建成和在建项目众多，但随着市场需求的增加，短期内仍难达到饱和，中国主题公园市场仍具有广阔的发展空间和前景。将来中远期发展潜力巨大，未来10—15年仍是发展期。目前看国内本土主题公园对比国际品牌来看仍存在一定差距，这样的差距并不在技术上，而是经营理念及富有商业价值的IP孵化上，需要加快寻找创新和差异化的发展道路。</p><h2>趋势七：旅游市场复苏仍存差距欧美仍将领先于亚太</h2><p>全球旅游市场重启的步调与节奏存在时间差，业务复苏程度也存在差异性。2022年时欧美旅游业务就已经接近疫情前水平，而亚太地区，特别是中国则是要落后许多，主题公园的业务恢复情况也同样如此。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_f0f4b1073f25407f879e64e3c0d1b5c6@000000_oswg87345oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据AECOM联合主题娱乐协会TEA（Themed Entertainment Association）共同发布的《2022全球主题公园和博物馆报告》内容显示，2022年对于欧美和中东地区而言是成功的一年，亚太地区则仍处于逐步回升中。以水上乐园为例，彼时美洲地区已基本恢复至疫情前水平；欧洲和中东地区水上乐园的游客量也达到了2019年水平的96%，部分亚太地区即使表现出强劲的复苏，但仅恢复至大约疫情前六至七成水平。</p><p>而聚焦到中国，2023年主题公园经营才开始回归至常态，在游客被压抑的出游需求快速释放的一年，各地主题公园企业也迎来最佳业务恢复期，但这样的恢复速度也很难追齐欧美市场表现。《2023中国主题公园竞争力评价报告》中的相关统计数据显示，80家大型和特大型主题公园营收约153.59亿元，这些监测统计主题公园样本约占我国大型和特大型主题公园数量的97.56%，具备极高的参考性。</p><p>而到2024年，中国游客出游需求的释放将会趋于平缓和理性，主题公园业务的增长表现也需保持乐观和谨慎来预期和判断。</p><h2>趋势八：具有中国文化元素企业加速“走出去”完成出海布局</h2><p>2023年中国主题公园市场的一个巨大进步是有越来越多中国元素主题公园品牌成功出海走出国门。其中最被关注的就是海昌海洋公园与沙特阿拉伯旅游发展基金签约合作的沙特阿拉伯王国海昌海洋公园项目，是中国主题公园品牌真正意义上的出海项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_7589fe25a20c45d8bbe1df30b2c60a35@000000_oswg38468oswg908oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，由中国企业北京诣想华苒科技开发有限公司等参与的科幻太空城“火星大战主题公园”项目也已经达成合作意向，将在沙特塔伊夫落地，并将成立合资公司来推动落实此项目，这也意味着，中国主题公园品牌出海的参与广度和深度会持续加深。</p><p>具有中国文化元素或者中国企业参与的海外主题公园项目会越来越多，未来国内主题公园企业也都会有出海布局的规划和动作，中国IP及中国品牌将会是全球主题公园市场不可忽视的新生力量。</p><h2>结语</h2><p>2024年对于主题公园而言，将会是发展业务极为关键的一年，也会是新项目频繁亮相和试水的一年，不论是国际品牌还是本土企业，让游客用脚投票，接受市场检验被认可才是硬道理。</p><p>从成长性看，中国本土主题公园企业虽然起步晚，但是却进步非常快，中国式特色化发展的全新IP将越来越多地出现于主题公园的市场之中，本土化IP的良好塑造也将为国内主题公园提高发展的上限。</p><p>加之巨大的可挖掘消费市场空间，未来几年世界主题公园的“主战场”必将会是在中国，承载竞争压力的同时，能够快速吸收和学习国际先进经验，反哺本土企业自我成长，中国主题公园行业可产生的价值也将更值得关注，有更大想象空间。</p><h3>受访者简介</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_503de2bc64714424a1587984613bd306@000000_oswg82078oswg1080oswg1450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>林焕杰</p><p>中国主题公园研究院院长、北京师范大学政治学与国际关系学院兼职教授、博士生导师、新西兰奥塔哥大学商学院DBA导师、菲律宾国立雷省科技大学兼职教授、博士生导师、中山大学旅游学院MTA兼职导师。</p><p>研究领域：主题公园与区域经济。</p><p>擅长专业：文旅与主题娱乐项目可行性分析、策划、创影视IP转化、 娱乐模式创意等。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MjAwMDUwNw==&amp;mid=2247578140&amp;idx=1&amp;sn=f715268bbf615dbdb935f9aeb969069a&amp;chksm=cf3453a81d5d289c8085117cb09c3ce4c5313b941d38c9d48c59f591c8ba92973e1d255057a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“闻旅”（ID：wenlvpai）</a>，作者：闻旅编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600057938787207</id>
            <title>市场份额连降，OPPO还有什么大招？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600057938787207</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600057938787207</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:19:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机机圈, OPPO Find X7, 影像, 潮汐架构, 大模型
<br>
<br>
总结: 2024年手机机圈迎来新机发布潮，OPPO发布了Find X7系列全球旗舰，该机以影像、潮汐架构和大模型为卖点。然而，OPPO的市场份额持续下滑，竞争对手的发力是主要原因之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年伊始，手机机圈迎来一波新机发布潮。</p><p>过去十天，一加Ace 3、荣耀X50 GT、荣耀Magic 6系列等发布，共同掀起新一年的机圈大战。</p><p>1月8日，OPPO召开新品发布会，正式发布Find X7系列全球旗舰，起售价3999元起，加入手机大战中。</p><p>OPPO在两个多小时的发布会用近半的时间讲述了其最新产品在AI方面的布局和优势。按照OPPO的说法，Find X7是全球首个端侧应用70亿参数大语言模型的手机，并且通过了端云协同的先进部署。此外，Find X7系列搭载OPPO自研的潮汐架构，通过将性能研究深入到芯片底层，实现异构计算单元的超动态调度。</p><p>OPPO首席产品官刘作虎在发布会上表示：“Find X7不仅影像超Pro，而且性能、AI体验、屏显、国际出行体验都超Pro。”可以看出，<strong>影像、潮汐架构、大模型是OPPO这款新机的卖点。</strong></p><p>2023年，对手机厂商而言可谓是“卷生卷死”的一年，<strong>由于缺乏变革性的创新，主流手机品牌为了争夺存量市场火力全开，在各个细分领域竞技拼杀，从拼性能、卷内存、比影像、押折叠、卫星通讯、再到卷大模型……</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_d01362aaf84f43e6829e5aaeb4d3e9fc@000000_oswg52002oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>OPPO的高端化</h2><p>Find系列是OPPO重要的高端化产品线，至今有十年的时间。</p><p>近年来，手机市场下滑，高端手机逆势增长，在存量竞争之下，各手机厂商不遗余力地投入资源向高端市场发起冲锋，<strong>Find系列手机则是OPPO高端化的重要筹码，而AI大模型则高端机的新潮。</strong></p><p>刘作虎在发布会上表示，OPPO已集中内部资源成立AI中心，“手机公司再不布局大模型就没戏了”。</p><p>不过，在大模型方面，OPPO的压力并不小，因为<strong>发力大模型手机厂商不只有OPPO一家，vivo和小米早已入局。</strong></p><p>2023年11月1日的vivo开发者大会上，vivo发布了其自研AI“蓝心”大模型和大模型矩阵，同时开源了70亿蓝心大模型7B，成了国内首个开源大模型的手机厂商。</p><p>2023年10月，在小米澎湃OS暨Xiaomi 14系列新品发布会上，小米正式宣布将AI大模型植入系统；同月，荣耀CEO赵明也表示，即将推出的Magic6系列手机，将支持自研70亿端侧AI大模型。</p><p>此前的2023年7月，华为在开发者大会上发布了面向行业的盘古大模型3.0，最高版本高达1000亿参数，并官宣新一代智能操作系统HarmonyOS 4已接入了盘古大模型。</p><p>大模型不约而同地成了各大手机厂商们进军高端化赛道的重要选择，但回到现实来看，主流厂商们还是主要选择高通、联发科两大芯片厂商，很难说哪家具有更突出的优势和推出更加差异化的应用。</p><p>2023年5月，OPPO宣布不再造芯片，目前也没有了自研芯片。这次新发布的OPPO的Find X7采用联发科天玑9300处理器，Find X7 Ultra采用高通第三代骁龙8处理器。OPPO推出了自研潮汐架构，希望能够给予处理器带来更好的体验。</p><p>刘作虎强调，OPPO不做芯片了，却保留了之前的架构团队，此次的自研潮汐架构正是出自哲库团队。“从技术层面来讲，并不是说大家使用同一个芯片就可以做出同样的事情，将模型部署到端侧本就是非常核心的技术，算法与GPU、NPU如何适配和部署，本质上就是差异化。”</p><p>对于"OPPO Find X7 Ultra 有信心打赢这一年的影像吗？"刘作虎表示，必须有，你看今年有谁能打赢我们，我可以把这个牛先吹在这里。"</p><p>这是 OPPO 首席产品官刘作虎在 2024 年立下的第一个 Flag，对于高端手机市场，刘作虎认为“产品足够好，销量不会错。”</p><h2>OPPO市场份额持续下滑</h2><p>近几年，在高端化层面做得更好的厂商更具备市场稳定性和长期成长性已是共识，OPPO 在高端之路上一度重点押注折叠屏。</p><p>2023年8月底，OPPO 发布了Find N3 Flip，不巧的是，华为9月“突袭”发布Mate 60 Pro，引发全网抢华为手机，10月，OPPO又发布了第三代折叠屏旗舰产品Find N3，其后，华为又“梅开二度”发布折叠屏手机Mate X5。</p><p><strong>两场新机发布，接连被华为闪击，OPPO获得了“机圈汪峰”的称号。</strong></p><p>2023年，中国手机市场迎来最大的变量：华为手机回归。借着Mate 60和折叠屏 Mate X5，华为打响了王者回归的第一枪，迅速占领高端市场。</p><p>随着华为高端机的崛起，过去占据中国手机市场多年的苹果+“OV荣米”的格局一同被打破。而苹果、小米等手机厂商则发力抢夺存量智能手机市场，尤其是Xiaomi 14大获成功，在高端价位市场收获了亮眼的增量。</p><p>据Counterpoint Research数据预测，<strong>2023年在全球高端智能手机（批发价≧600美元）的市场上，华为和小米的市场份额均有轻微提升，而OPPO的份额却保持不变。</strong></p><p>手机存量市场，不进则退，尤其是高端智能手机市场整体萎缩，竞品的增长则意味着OPPO的下滑。</p><p>2023年一季度，OPPO 以 19.6% 的市场份额再次回到国内手机市场第一的位置，其中折叠手机为OPPO作出了不小的贡献，但好景不长，二季度市场地位出现动摇。</p><p>IDC数据显示，2023年二季度，OPPO在国内手机的市场份额从一季度的19.6%下降到了二季度的17.7%。到了三季度，OPPO的市场份额不但继续下滑到了16.2%，出货量排名也从第一名下降到了第二名。</p><p>最近有媒体援引国内机构数据显示，2023年第四季度中国手机市场，苹果、小米、华为、荣耀、OPPO、vivo为销量排名前六的手机厂商，其中，小米、华为和荣耀都呈现同比增长态势，而OPPO（含一加、realme）激活量为1044万台，市场份额为13.9%，同比下降15.1%，降幅明显。</p><p>也就是说，<strong>2023年OPPO的市场份额实现三连跌，呈现“高开低走”的局面。</strong></p><p>OPPO市场份额下滑，竞争对手们的发力是直接动因，而OPPO并未能够成功应对竞品们的市场挤压。</p><p>以折叠屏为例，原本OPPO在折叠屏领域保持了相当的市场规模，2023年第一季度OPPO折叠屏销量同比增长超300%，位列中国折叠屏手机市场第一，其中OPPO Find N2 Flip更拿下了竖屏折叠屏单品销量第一。</p><p>但随着华为在折叠领域的发力，OPPO的城池失守。<strong>据BCI最新发布了2023年Q4中国折叠屏手机市场品牌份额，华为独占了一半的市场份额，达到51.23%，荣耀和三星紧随其后，市场份额分别为15.54%和15.23%；而OPPO排名第四，市场份额为11.48%。</strong></p><p>一直以来，OPPO长期深耕下沉市场，通过扩大加盟在三四线城市铺设门店，并建立起了庞大的线下销售体系，这一体系曾帮助OPPO吃尽市场红利。</p><p>如今，竞争对手全面发力，在低端市场的OPPO产品面临更多竞争，而在高端手机市场，OPPO的转型还在进行中，高端形象还未站稳，不论是与华为、苹果比，还是与小米相比，都还有很大的差距。</p><p>因此，OPPO遭遇市场份额动荡也就在情理之中了。如今，手机行业迎来了新一轮大洗牌，原本焦灼的手机战争变得竞争更加激烈。对手机厂商而言，2024年依然是竞争激烈的一年。</p><p><strong>折叠领域的地位失守了，靠大模型，OPPO能扭转乾坤吗？</strong></p><p>对OPPO有何看法，欢迎在下方留言。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678708694&amp;idx=1&amp;sn=22ef141c51aec6bec8948e309cc7417e&amp;chksm=bd9ea9a74339ccd342abb346bed56c5bc0acf567f526bb02e60c55721343ed227db020f3a7b7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：金卫，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600058072529796</id>
            <title>董事长又抛减持计划，昔日6倍牛股净利润连续3年下滑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600058072529796</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600058072529796</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:17:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小幅反弹, 万集科技, 减持计划, 业绩下滑
<br>
<br>
总结: 1月11日，沪深两市小幅反弹，然而万集科技股价逆市下跌。万集科技董事长翟军频繁减持股份，减持金额巨大。公司近年业绩连续下滑，归属净利润亏损严重。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月11日，沪深两市小幅反弹。然而，昔日6倍大牛股万集科技逆市下跌3.59%。截至收盘，万集科技股价为24.96元，总市值为53.2亿元。</p><p>消息上，万集科技控股股东、实际控制人、董事长兼总经理翟军又抛出减持计划。而在2023年，翟军已减持套现数千万元。</p><p>翟军为何频频减持？万集科技近年发生了什么？</p><h2>董事长又抛减持计划</h2><p>1月10日，万集科技公告称，控股股东、实际控制人、董事长兼总经理<strong>翟军拟减持公司股份不超过约639万股（合计减持不超过占公司总股本的3%），</strong>减持目的为个人偿还债务需求。</p><p>按昨日收盘价25.89元估算，翟军本次拟套现金额超过1.6亿元。</p><p>回顾历史公告，<strong>在2023年6月30日至2023年7月19日期间，翟军通过集中竞价方式累计减持公司股份2111600股，占公司总股本的1%。</strong></p><p>彼时，翟军减持均价超过19.51元，即套现金额超过4100万元。而在去年2月份抛出减持计划时，翟军的减持目的为“个人资金需求”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_dfc196ccb98d4b62ae26e5c9dab1dd80@000000_oswg68578oswg622oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更早之前，<strong>在2019年11月14日至2019年12月19日期间，翟军通过集中竞价方式累计减持公司股份1084700股，占公司总股本的0.9867%。</strong></p><p>彼时，翟军减持均价超过80.17元，即套现金额超过8600万元。2019年10月份抛出减持计划时，翟军的减持目的为“个人资金需求”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_8d96371cb5fd4ef29a32057739b6fafa@000000_oswg80442oswg677oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得关注的是，过去几年，万集科技的其他部分高管也有减持行为。不完全统计，在2019年至2020年期间，现任副总经理刘会喜、非独立董事邓永强、职工代表监事田林岩等人进行了减持。</p><p>多位高管减持背后，万集科技的业绩表现如何？</p><h2>归属净利润连续三年下滑</h2><p>万集科技主营业务是智能交通系统（ITS）技术研发、产品制造、技术服务，已经形成了包括动态称重、短程通信、激光雷达和智能网联在内的多系列产品体系。公司股票于2016年10月份上市。上市后，万集科技的业绩数据上演“A”字走势。</p><p>2016年至2018年，万集科技的营收规模低于7亿元，归属净利润数值低于7000万元，其中2018年为657万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_89f239bba5ff4dcf8a8a7d798a2cd96b@000000_oswg4347oswg821oswg108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2019年，受益于全国撤销高速公路省界收费站工作的全面推进，以及交通部门大力推广普及ETC建设等，万集科技当年营收规模猛增至33.51亿元（同比增长384.10%），归属净利润猛增至8.715亿元（同比增长131.53倍）。</strong></p><p>业绩大幅提振背景下，万集科技股价2019年全年合计上涨603.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_44346e84b3ac4f45a763da3b43c70e92@000000_oswg20189oswg929oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2020年开始，万集科技的业绩走下坡路。</p><p>2020年至2022年期间，万集科技的营收规模从16.63亿元下滑至8.731亿元，归属净利润连续三年下滑，2022年甚至出现亏损。</p><p>2023年前三季度，万集科技实现营收5.415亿元，同比增长2.59%；<strong>归属净利润亏损1.970亿元，同比下降117.58%。</strong></p><p>目前，万集科技的股价已回落至25元以下，距离历史高点62.35元已经腰斩。</p><p>经营上，占万集科技营收比重大的业务为专用短程通信、动态称重。截至2023年上半年，上述两块业务占营收比重分别为53.78%、25.04%。</p><p>近年来，万集科技也在布局激光雷达等业务。截至2023年上半年，激光雷达、智能网联占公司收入比重分别为12.36%、8.20%。</p><p>民生证券分析师在研报中提到，万集科技积极布局激光雷达，Flash补盲雷达和MEMS半固态激光雷达以及车载雷达专用ASIC芯片正在进行测试；该公司积极推动128线车载激光雷达与主机厂和自动驾驶公司进行联合测试，并获得某车企定点函，并同步进行车载激光雷达自动化装配产线的建设。</p><p>万集科技后市业绩表现如何，我们将保持关注！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678708694&amp;idx=2&amp;sn=fe045719d1617ec25062f540132d80fb&amp;chksm=bd150e6fa4b7635fe982f2b3d9cec0680af868f1ab7b17d0699040dc42105be9b0bab4ccc28b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：杨万里，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600059142863749</id>
            <title>2023，好莱坞大片没有遮羞布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600059142863749</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600059142863749</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:11:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 进口片票房, 中国电影市场, 国产片票房, IP续集
<br>
<br>
总结: 2023年中国电影市场中，进口片票房占比下滑，国产片票房增幅，IP续集仍是好莱坞的主要供给，但年轻观众对老IP不感兴趣，观影人次在三四线城市有较大增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进口片票房占比下滑，已经是电影行业一个“老生常谈”的问题了。</p><p>之所以老生常谈，一是因为显眼，二是因为原因三言两语说不清。比2020年到2022年这三年，进口片客观上映数量受限，不同城市的影院的开门与否也常常处于动态变化当中，在当时进口片的下滑受到诸多外部因素影响，很难控制变量讨论。</p><p>时间转动到2023年，一个相对充分竞争的市场环境回归，情况又会如何？据灯塔《2023中国电影市场年度盘点报告》，这一年，中国内地影院一共上映进口片78部，全球票房排名前十的电影均有在国内上映，但票房占比仍然只有16.23%，这一水平只和前三年接近，相比2019年的35.93%已然腰斩。</p><p>与此形成对比的是，国产片票房相比2019年已有11.7%的增幅，比较容易的一个推论就是：全年电影票房大盘的90亿差值，就集中体现在进口片票房的巨大缺口上。想要重回640亿的巅峰，进口片不扭转颓势的话是相当困难的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_eae5a5f95de1457dbe30fd38c6735ed6@000000_oswg50952oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，同为进口片，亦有差距。2023年《铃芽之旅》《灌篮高手》纷纷打破日本电影在国内票房纪录，给了电影市场一点小小的二次元震撼。据拓普数据，日本电影占2023年进口片票房接近三成，同比上涨了322%，而美国电影的同比涨幅仅65.7%，这里的同比，对比的还是“非正常状态”的电影市场。</p><p>刨除日本电影之后，好莱坞大片的颓势更加掩藏不住了。关于这个现象，行业内也有过不少分析，常见的叙事都是从“老百姓更爱看‘与我有关’的故事”“好莱坞深陷IP续集陷阱”等内容层面的原因展开分析。</p><p>这些分析不无道理，只不过继续沿用传统的媒介叙事来概括2023年的情况，已经有些不合时宜。</p><p>全球票房TOP3《芭比》《超级马力欧兄弟大电影》《奥本海默》都并非传统的IP续集电影，现有IP新作方面，《银河护卫队3》《蜘蛛侠：纵横宇宙》等影片也在全球和国内市场均获得了超越前作的超高口碑。反过来，国产电影中的主旋律影片——一向被认为十分贴合“与我有关”叙事的电影类型——在2023年也展现出了票 房的疲态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_40f76b3d607e4cebb996d84bac407007@000000_oswg114183oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>换句话 说，“陈旧”“难看”“与我无关”等粗暴的标签，已然不能概括进口片的窘境，这些概括或许依然是主流的一部分，但我们也不妨再看看另一个方向。</p><p>我们常说“酒香也怕巷子深”，2023年国产片取得票房佳绩，和从业者积极拥抱观众，努力“把巷子缩短”，是脱不开干系的。而好莱坞影片和国内观众“脱节”，最大的命门之一，就是缺失“把巷子缩短”的能力，甚至巷子可能比以前更长了——在国内观众获取信息的媒介已经大量向短视频转移的现状下，好莱坞的电影宣发，却还在坚持传统打法。</p><p>这背后的原因并非是单纯的好莱坞领导者不够重视中国市场，而是一个更加结构性的难题，海外的版权理念和文化背景与国内有着巨大的隔阂，导致国产片营销路径客观上难以被进口片所模仿，在观众的视野中声量减弱也就在所难免了。</p><h2>哪里出了问题</h2><p>从猫眼和灯塔的年度报告中，不难发现进口片存在的几个客观问题。</p><p>首先，IP续作仍然占据了好莱坞的大部分供给，而其最大的问题就在于，和年轻观众之间会产生代沟。</p><p>据灯塔报告显示，大部分系列电影续集，相比前作观众的年轻化程度都在持平或下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_0a02e18f374e4c27b22fcebc2e1963e7@000000_oswg166516oswg722oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“IP永远是相对的，而不是绝对的。"有进口片营销人士告诉毒眸，国内新一批电影观众不认老IP的情况早已有之，“2018年的时候我们就发现，公司来了读大二的实习生，还在美国留学过，但是完全不认识阿汤哥，问了之后说，小时候是看《爱情公寓》长大的。”</p><p>成长的文化环境不同，决定了年轻一代的认知体系和从前有着巨大差异。在猫眼《2023中国电影市场数据洞察报告》中可以看到，25岁以下观众占比最高的影片里，只有像《芭比》《蜘蛛侠：纵横宇宙》《奥本海默》这种更创新的影片占比较高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_40e97139020c4d47a89d8ccb5d7bc661@000000_oswg177762oswg789oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一大问题是“下沉”。相比于2018年电影市场还需要在农村刷墙来找下沉增量的时期，如今的国产片已经非常精于此道，把进口片远远甩在了身后。</p><p>据灯塔，自2019年之后，三四线城市观影人次占比就得到了3%-7%的提升，并且已经逐渐稳定份额。从2023年全国各线城市用户观影偏好也能看出，一二线城市的观影人次占比TOP10中，好莱坞进口片的身影并不少见，而在三四线城市则一个也没有，对比非常鲜明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_b4d0adf354194cefa067a69882c5524a@000000_oswg181543oswg1024oswg1528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好莱坞高管不是没有看到这个现象，甚至，他们也已经开始担忧。据《好莱坞报道》一篇2022年的文章显示，有好莱坞工作室内部人士提到，“中国业务越来越取决于一个问题，即如何为一线和二线城市的成熟观众提供服务，以及是否也能为三至五线城市的观众提供服务。《长津湖》可以很容易地做到这一点，但好莱坞影片能做到的较少。”</p><p>彼时的好莱坞高管更多地将其归结于内容层面的原因，但这只是一方面，营销上的差距是更加肉眼可见的。</p><p>毒眸根据猫眼专业版数据，人工整理了2023年好莱坞电影票房前十的营销事件、抖音话题、微博话题数量，并与票房相近的10部国产影片进行了对照。结果很明显，除《芭比》等极个别异常值之外，大部分进口片的表现均远远不及同等票房的国产片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_c92b626ce75d44a3a112163930d8fedc@000000_oswg202601oswg740oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：猫眼专业版</p><p>尤其是在国产片营销重镇——抖音，相当一部分进口片被收录的抖音话题仅个位数。而这恰恰是国产片打通下沉市场的利器。</p><p>据《中国网络视听发展研究报告（2023）》短视频用户规模已经达到10.12亿，且有近四分之一的新网民因短视频触网，“纳新”能力远超即时通信。足见短视频对触达下沉市场的重要性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_3c0fe5e6f6134da69b5d88fe2432c447@000000_oswg79395oswg1024oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>客观来说，好莱坞大片也有一定的难处。比如它在国内上映的档期基本上不可能是国内传统的大档期，而是冷档期的普通周末。据灯塔报告，冷档期周末票房冠军中，大量为进口片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_802e8ad817f540dca985a771f0caa18c@000000_oswg399904oswg705oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这反过来更说明了进口片票房对电影行业的重要价值，因为观众普通周末的观影习惯和影院的冷档期收益，非常依赖进口片的供给。我们常说理想的电影市场不能过度集中在热门档期，得让冷档期也“热起来”，才是获取大盘增量的关键。然而，填充冷档期的进口片，本身就难以起到行业层面的拉新作用，齿轮“转起来”的初速度丢失了。</p><p>情况已经如此，“内耗”还让这一现象加剧。2023年五六月，进口扎堆冷档期上映的状况尤为严重。《速度与激情10》《小美人鱼》《蜘蛛侠：纵横宇宙》《变形金刚：超能勇士崛起》《闪电侠》，一个星期上映一部。好莱坞受众本来就有一定的重合度，大片在冷档期连上五个礼拜，互相之间折损太多共同观众，也是票房不佳的客观原因之一。</p><h2>好莱坞深陷传统</h2><p>客观原因很难改变，但营销乏力是主客观因素叠加的结果。</p><p>从今年好莱坞影片的宣发手段上不难看出，它在中国市场的营销思路并没有和海外市场体现出明显的差异性，依然在用过去最传统的打法。 据业内人士介绍 ，“好莱坞这个体系它还是广告投放逻辑，比如买大街上的路牌，也买Facebook或者X。 ”</p><p>广告投放逻辑的集大成者，莫过于2023年全球最成功的电影营销案例《芭比》。《芭比》营销的突出亮点有二，一个是在海报或户外广告牌上，突出过去被视作“死亡芭比粉”的主视觉元素，用极简主义的风格，勾起人们对电影内容的兴趣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_74568c0c1f9646b49bf47b9c5fb0cb75@000000_oswg513178oswg554oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个是近乎疯狂的品牌联名。美泰和全球超过100家品牌达成了联名合作，涵盖了汽车、时尚、日用快消甚至游戏领域。诸如伦敦眼、金丝雀码头等全球多个国家的文化地标也被打上《芭比》烙印，引发各路网红、民众纷纷打卡。</p><p>这两条路径在国内也属于常规营销手段，只不过向来很难大规模调起观影热潮。尤其是像品牌联名这样的手段，更多时候国内逻辑顺序和海外是反过来的——是品牌在利用电影热度销售产品，而非电影依靠品牌影响力去卖票。</p><p>一段高潮戏份的台词海报，才是《芭比》在国内社交媒体上的热度巅峰时刻，在微博收获了超15万点赞。但这样的物料，和轻松娱乐的短视频相比，显然是具有传播门槛的，并非所有观众都能被打动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_b1a5437ad048442d9aada559959dbd82@000000_oswg930888oswg726oswg1541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，首映礼也是传统电影营销打法的突出代表，好莱坞尤其重视首映礼。业内人士透露，“不管是在巴黎、东京还是在国内，好莱坞大部分电影办一场能体现影片气质的盛大的首映礼，并且把更多预算花在场地搭建这些方面。”</p><p>比如《变形金刚7：超能勇士崛起》把国内首映礼放在了海拔900米的阿那亚金山岭山谷里，现场搭建了“东亚首个户外IMAX影院”，除了看片，还结合地形做了变形金刚激光秀和AR合影等等。</p><p>但花费如此巨额预算做的首映礼传播效果如何呢？从首映的相关话题在微博和抖音两个平台的数据不难看出，传播声量实在有限，和影片的主词条相比数据量级连十分之一都不到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_3b26340e161d4275a2775a7e36458a80@000000_oswg67453oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>归根结底，观众的观影决策很难因为首映礼办得如何豪华与创新而改变，更多时候只是圈内自嗨。首映礼当然仍有其基本价值，但好莱坞的预算投入占比严重失衡，投入产出比太低。如果能把更多的精力和成本投注在线上，或许收效更佳。</p><h2><strong>短视频有心无力</strong></h2><p>好莱坞高管并非意识不到短视频营销的重要性，只是因为 版权理念、文化背景方面的 差异，在实操过程中很难像国产片一般灵活。</p><p>首先，好莱坞影片对所有宣传物料的把关十分严格，国内的所有短视频发布都需要经过总部审核，“他们很难理解比如抖音里面最近很火的某一个梗，你要花很长的时间去解释给他听，这取决于双方的文化背景和基本认知上的一些差异。”有营销行业从业者表示。</p><p>文化背景尚可通过沟通解释来解决，而版权理念才是真正难以攻克的壁垒。比如国产片短视频营销中常见的电影解说、电影二创剪辑，或者最基本的电影正片切条等形式， 都需要版权方的授权，但好莱坞公司的版权部门往往会视此为赤裸裸的侵权行为，很难给予宣传部门想要的各类授权。</p><p>营销从业者提到，“所以当我们想拿一些片段放到抖音上去的时候，美国法务那边就会特别难通过，因为他也不理解为什么你们要把我的东西切成片段扔到网上去，这可是我要卖钱的 东西。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_3c2190130dcf4f6583a460d9053e0da4@000000_oswg322673oswg1080oswg2181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">只能用官方预告或特辑的素材进行额外剪辑</p><p>在Tiktok的影视类内容生态中，与国内的抖音截然不同，它不存在直接拿正片进行创作的内容形态，电影营销的主要方式是“试吃”模式——邀请KOL观影之后，让他们谈谈自己的感受。只有这样的形式，能够避免侵权。</p><p>所以，也有营销行业从业者表示，首映礼有时反而是比较实在好用的环节，“因为首映礼上我可以请国内相关领域的名人，不管是明星还是达人之类的，他看到电影之后能聊一些东西，这个时候是最容易产生素材物料的，以便于之后能在抖音上有内容去传播。”</p><p>诸如首映礼、路演等线下活动，覆盖人群终究有限，其本质目的都是为了更丰富的线上传播。而今年由于好莱坞的罢工活动，也客观上导致许多影星无法配合影片宣传。罢工结束之后，像《海王2：失落的王国》的导演温子仁和主演杰森·莫玛就来到中国路演，也与一些短视频达人进行了合拍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_06018a28d742481989b1036e9cebbcbe@000000_oswg162407oswg1080oswg995_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，《海王》这个 IP 是有其特殊性的，由于第一部在国内获得了 20 亿票房，接近其总票房的四分之一，所以它比其他好莱坞大片会更重视中国市场，这一点从《海王 2 》国内领先北美两天上映就不难看出。 之后的好莱坞大片在中国的路演能否如此卖力，形成更多样的与达人互动的玩法，犹未可知。</p><p>除此之外， 版权理念还会导致更多的隐形限制 。 比如开通官方抖音账号，对于国产片而言几乎是必备动作，但除华纳和索尼之外，大部分好莱坞公司是放在影业的统一账号中进行宣传的。 因为开通官方抖音也涉及授权素材二创的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_26c0687038d746f29d5d232d5a0eb4db@000000_oswg140152oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>包括屡屡被观众调侃的国产片宣发套路，诸如“张艺谋一天震惊八百次”等，本质上是国产片的营销方深入制片阶段，在拍摄时就已经积累了大量片场花絮作为素材，以便上映宣传时使用。而这样的方式在好莱坞大片的身上同样行不通，因为片场花絮同样是涉及版权内容保密的一部分。</p><p>另一重额外的因素是，自从猫眼和淘票票入局宣发行业，并迅速占据大量市场份额，甚至深入上游出品方行列之后，平台型企业已经形成了可观的规模效应，而进口片则难以吃到这一红利。</p><p>电影市场的竞争逻辑向来不是零和博弈，同档期的影片常常是一荣俱荣、一损俱损的，因为只有大盘被带热，才会拉动更大量级的观众产生观影动力。所以，市场份额高的平台型企业，可以在同档期进行整合营销，而进口片显然只能身处整合之外。</p><p>其基于购票行为的数据处理能力，也能在帮助国产片宣发时，更及时地洞察到观众口碑和舆情变化，在一些热梗刚有苗头的时候迅速做出反馈，并让主创配合宣传进一步发酵。2023年电影市场营销的关键词，无疑是从传统的自上而下变为了自下而上，这也是整体媒介环境的变化 趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_efe322f3b5d2418c98f69ef27ca4626b@000000_oswg183868oswg1060oswg1988_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而好莱坞公司甚至还处于每一条抖音都要经过总部审核才能发布的框架里，更别提了解中国观众当下在讨论什么了。</p><p>灵活度已然天差地别，更值得担忧的是，在好莱坞长期做不好短视频营销的影响下，短视频观众对好莱坞大片的认知程度和兴趣程度会越来越低，陷入恶性循环。根据猫眼报告，抖音年度热门电影TOP10全部为国产片，而B站年度热门电影TOP10尚且有4部进口片，其中2部 为好莱坞电影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_54a94286ce204ad5904ed7a3d5aa6780@000000_oswg194921oswg771oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_961f66d1f35040eab433b9ad950862ea@000000_oswg158961oswg774oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去《速度与激情》和《变形金刚》系列交替刷新国内影史票房纪录的时代，国内观众普遍而言对好莱坞是有一种“仰视”的状态的，这种“仰视”既来自于电影文本的差异性，也来自于工业水平的领先度。但到现在，整个文化领域中，受众与传播者之间的关系都变得更倾向于“平视”，好莱坞大片已经没有办法依赖本身的内容属性就让“酒香”穿透巷子。</p><p>即便已经在内容层面做出一定突破，营销上的“距离感”得不到解决，仍是无济于事。中国观众的信息接收渠道已经被短视频深刻地改变了，这是全球市场还未出现的现象，且国内的短视频内容生态还与海外有所不同。</p><p>如果好莱坞的决策者仍然坚持和全球的宣传策略同步，没有基于中国市场痛定思痛的针对性方案，那么说“好莱坞在国内的辉煌时代已经永不复返”，可能真不是危言耸听。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247581830&amp;idx=1&amp;sn=79922f0981e1e1880ff7f0825a5ef4a3&amp;chksm=cf15b2a17a76a01e4ca59a6cabf6b5b4bcb3d8b29d5e5caed83fa835673279da70aa756e5ed3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：刘南豆，编辑：周亚波，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600062394088070</id>
            <title>美国HPC芯片大厂遭遇尴尬，中国本土产品趁势崛起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600062394088070</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600062394088070</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:10:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高性能计算芯片, IC设计, 晶圆代工, 封装测试
<br>
<br>
总结: 当下，高性能计算（HPC）芯片成为半导体产业发展的主要驱动力。美国企业在IC设计上有优势，但在芯片制造和封装测试方面没有优势。中国本土企业的技术和产品力在加速提升，给美国HPC芯片大厂带来了挑战。先进封装技术和产线的发展对HPC芯片市场至关重要。美国政府和企业都在积极发展先进封装产线。美国HPC芯片大厂面临销售渠道不畅通和更多竞争对手的挑战。中国本土企业的竞争力不断提升，美国企业的技术和产品优势正在缩小。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当下，高性能计算（HPC）芯片成为半导体产业发展的主要驱动力，无论是IC设计、晶圆代工，还是封装测试企业，正在将越来越多的资源和精力由手机转向HPC市场，特别是人工智能（AI）服务器芯片。</p><p>目前，称霸HPC芯片市场的依然是以英特尔、英伟达和AMD这三巨头为代表的美国企业，不过，这些公司的优势主要体现在IC设计上，在芯片制造，特别是晶圆代工，以及封装测试方面，美国企业在全球范围内没有优势。</p><p>在HPC芯片和系统方面，中国本土相关企业和产品一直处于追赶状态，与国际领先技术和企业之间有明显差距。不过，受多种因素影响，近几年，这种落后的局面正在悄然改变，无论是IC设计，还是晶圆代工，以及封装测试，中国本土企业的技术和产品力在加速提升。这些给美国HPC芯片大厂带来了挑战，在美国政策和中国本土产品竞争力提升的双重压力下，这些美国芯片大厂也在想办法突围。</p><h2>01 制程不够，封装来凑</h2><p>HPC芯片对晶圆厂的制程工艺要求很高，能够完全提供这种产能的晶圆厂不多，这就是美国积极邀请台积电和三星在其本土建设5nm及以下先进制程晶圆厂的主要原因。但是，这样的产能建设需要时间和技术积累，短期内难以形成规模，做先进封装相对容易一些，而且很实用，因为异构芯片很受市场欢迎，而先进封装是实现异构芯片的关键一环，实现起来又比5nm、3nm这样的芯片制造产线要容易，因此，无论是美国，还是中国大陆，都把发展先进封装技术和产线看得很重。</p><p>市场对先进封装有怎样的需求呢？以HPC芯片大厂英伟达和AMD为例说明一下。</p><p>业界估算，2024年，英伟达和AMD的AI芯片出货量总计有望达到150万个。据悉，AMD的MI300A于今年第一季度开始量产出货，采用了Chiplet（小芯片）设计，其中，CPU和GPU部分采用台积电5nm制程，I/O部分采用6nm，并通过台积电全新系统整合芯片封装（SoIC）和CoWoS整合。</p><p>与H100类似，英伟达最新产品H200依然供不应求，预计该公司在2024年底前还会推出采用台积电3nm制程的B100和GB200等新产品，估计英伟达今年AI芯片出货总量不会低于100万个，与2023年相比翻倍。这些Chiplet设计产品都需要先进封装，台积电的相关产能已经供不应求，这也是2023全年高性能GPU供不应求的重要原因，这些GPU多采用CoWoS封装技术，目前，CoWoS供需缺口不低于20%，除了英伟达，越来越的国际IC设计大厂也在持续增加订单。预计到2024下半年，台积电CoWoS产能将增加130%，加上有更多厂商（日月光ASE、Amkor、矽品、三星和JCET等）积极切入CoWoS供应链，先进封装市场一片红火。</p><p>因此，无论是美国企业（如英特尔和Amkor），还是美国政府，都在大力发展或扶持先进封装产线。</p><p>美国DARPA推出了一项名为下一代微电子制造（NGMM）的新计划，主要关注点是 3D异构集成微系统 (3DHI)，该计划认为，微电子创新的下一个主要浪潮将来自通过先进封装集成异质材料、器件和电路的能力。可以通过新的封装和集成技术将内存和处理器集成，显著提高芯片性能，芯片能够在不增加更多晶体管的情况下大幅提高速度。</p><p>DARPA表示该计划的目标是建立一个3DHI制造中心，并可供学术界、政府和行业用户使用。衡量它成功的标准是能否以合理的成本支持设计、制造、封装和测试各种高性能3DHI微系统，且支持快节奏的创新研究。</p><p>去年11月，美国政府宣布了国家先进封装制造计划愿景(NAPMP)，NAPMP是4个CHIPS for America研发计划之一，政府预计向该计划投入约30亿美元，该计划的初始资助分配将于2024年初公布。</p><p>企业方面，美国最大，全球排名第二的封测企业Amkor于2023年底宣布在亚利桑那州建设一座先进芯片封装厂，该项目将专注于高性能计算芯片的封装和测试。据悉，该工厂将在2~3年内投入生产，并已向美国政府申请CHIPS补贴。该工厂建成后，将与附近的台积电新建晶圆厂配合，为苹果、AMD、英伟达、博通等本土大客户提供先进制程芯片制造和封测服务。</p><h2>02 美国HPC芯片大厂遭遇挑战</h2><p>除了先进制程制造和封装产能，美国HPC芯片大厂还面临着销售渠道不畅通，以及更多竞争对手的挑战。</p><p>以英伟达为例，中国大陆市场占其销售额的20%左右，该公司不得不多次改变GPU性能规格，以满足美国政府的出口要求。</p><p>2022年8月，美国政府禁止向中国大陆出口英伟达的A100和H100芯片，AMD的MI250也被纳入限制名单，因为这些芯片的通信带宽达到了600GB/s或更高。针对中国大陆市场，英伟达随后推出了A800和H800处理器，通信带宽都明显低于600GB/s。</p><p>2023年10月，美国商务部工业与安全局（BIS）表示，将使用 “性能密度”作为新参数对受限芯片进行分类。根据新规定，英伟达的A800、H800、L40、L40S和RTX 4090相关产品被禁止销往中国大陆。针对这项规定，英伟达又于去年11月推出了三款AI芯片——H20、L20和L2，但要到2024年第二季度才能量产交付。</p><p>针对RTX 4090在中国大陆销售受限问题，英伟达开发出了RTX 4090 D显卡，通过降低部份规格，以符合美国出口管制要求。据悉，RTX 4090 D满足综合运算性能（TPP）4800限制，RTX 4090的TPP是5286。</p><p>最近，英伟达推出了最新版本的中国特供GPU和显卡RTX 5880 Ada，符合4800 TPP的限制规定。英伟达将AD102芯片用于RTX 6000 Ada和RTX 5000 Ada，RTX 5880 Ada很可能使用相同芯片的变体。AD102拥有18,432个CUDA内核。</p><p>不止英伟达，由于受到同样的出口限制，英特尔和AMD也在向中国大陆市场推出定制化的GPU和CPU产品。</p><p>2023年7月，英特尔针对中国市场推出了一款定制版的AI训练处理器Gaudi2。由于MI300系列产品受到美国新规限制，AMD也计划向中国大陆市场推出特供版的MI300。</p><p>这几家美国处理器大厂如此热衷于为中国大陆市场开发定制版产品，主要原因是这里的市场巨大，有足够的赚钱空间。不过，随着近几年美国限制政策的出台，以及中国本土企业和产品竞争力的提升，英伟达等厂商的技术和产品优势正在缩小。例如，英伟达的H20在性能和效率上仍比中国本土AI芯片具有优势，但这种优势正在缩小，因为多家中国本土芯片厂商正在快速发展。</p><p>事实上，一些中国大陆科技公司已经转向使用本地芯片。</p><p>由于中国本土AI芯片与英伟达特供版产品之间的差距缩小，进入2024年以来，多家中国互联网大厂和云服务提供商表示，今年下订的英伟达H20等产品数量将远少于原本想买的，因为本土相关芯片的用量增加了。</p><p>测试结果显示，H20能有效在多个处理器之间高效传输数据，比中国本土相关芯片更适合AI计算应用，但是，需要更多H20才能表现出英伟达常规GPU的算力，这就大幅提高了成本。相比之下，中国本土最先进的AI芯片也能处理AI相关应用，只是处理任务的复杂度低于英伟达的。知情人士表示，多家中国互联网大厂和云服务提供商已经把一些AI芯片订单转至本土厂商。</p><p>不止中国市场，英伟达、英特尔等HPC芯片大厂还要面对来自美国本土客户的竞争。微软、Meta、亚马逊等云服务提供商为了降低芯片成本，并使芯片供应链多元化，减少对英伟达的依赖，不仅开始提升采购AMD的MI300系列产品数量，要求ODM厂设计专门采用MI300系列产品的AI服务器，还纷纷加强自研HPC芯片力度，争取将更多自研芯片用于自家的互联网和云计算系统。</p><p>这样看来，虽然英伟达和AMD依然很风光，但受限于先进制程、封装产能，以及来自各级别芯片对手的竞争，这几家处理器传统大厂是有隐忧的，未来的日子不会像现在这么好过。</p><h2>03 中国本土AI系统的崛起和不足</h2><p>中国是电子信息制造和消费大国，对GPU和CPU需求量巨大。近年来，国产GPU公司，如璧韧科技、摩尔线程、芯动科技、天数智能、华为等纷纷发布新品，且含金量越来越高。总体来看，中国本土GPU和CPU性能及生态系统正在逐步完善。</p><p>以华为为例，该公司自研的Ascend 910系列处理器，特别是其最新版本芯片得到了越来越多中国本土IT系统设备和互联网大厂的青睐，订单量持续提升。除了芯片本身，华为还提供相应的开发工具包和跨AI的云训练服务。2023年8月，科大讯飞董事长刘庆峰高度评价了华为开发的处理器，将它与英伟达的A100进行了比较，刘庆峰表示，科大讯飞正在与华为合作进行硬件开发。当然，不止科大讯飞一家，有几家中国本土头部IT和互联网大厂都在与华为和其它本土HPC芯片企业合作，开发高性能计算系统。</p><p>经过多年的潜心研发和沉淀，近两三年，龙芯迎来了收获季。</p><p>2023年底，龙芯正式推出了3A6000处理器。3A6000依然基于该公司自研的LoongArch指令集架构，工艺制程依旧是12nm，内核升级为LA664，也就是64位。3A6000为4核处理器，所以拥有4个LA664核心，支持128位向量处理扩展指令（LSX）和256位高级向量处理扩展指令（LASX）。另外，3A6000支持同步多线程技术，也就是超线程技术。测试数据显示，3A6000的SPEC性能达到了英特尔10代酷睿4核处理器的水准。</p><p>龙芯还推出了服务器CPU芯片3C6000和3D6000，以及具有较高性价比的桌面级CPU芯片2K3000，可用于上网本、工控、迷你主机等。</p><p>龙芯也在研发GPU，于2023年底推出了9A1000，对标AMD 的RX 550显卡，计划在2024年第三季度流片。9A1000支持科学计算加速和AI加速。</p><p>以华为和龙芯为代表的中国本土厂商不断发力，正在将国产GPU和CPU推向新的高度，目前来看，这些产品可以替换英伟达和英特尔的中国特供版芯片。</p><p>不过，要想跟上国际大厂的最先进HPC芯片，中国本土企业还有较长的路要走，攻克其中的技术壁垒依然很难。开发高性能GPU和CPU是一项系统工程，包含硬件架构、算法、软件生态等多个组成部分，缺一不可。</p><p>另外，HPC系统设计也很复杂，芯片只是其中的一个重要组成部分，复杂系统不是简单的处理器堆砌，如果体系结构设计、高速互联网络、并行文件系统、存储列阵等不过关，即使堆再多的CPU，整个系统性能也无法提高。</p><h2>04 结语</h2><p>从目前的发展情况来看，未来，美国和中国大陆的HPC芯片产业链综合实力都将增强，美国的IC设计能力依然强大，同时，其制造、封测能力不断提升，同时，中国大陆的IC设计和制造竞争力也会持续提升，并加快追赶传统大厂的脚步。</p><p>目前来看，美国发展先进芯片制造和封测具有更多优势，毕竟它们在获得先进半导体设备，以及在本土建先进制程晶圆厂方面更具话语权和掌控力。中国大陆在建先进制程晶圆产线方面，困难较多。在这种情况下，发展先进封装技术和产线就显得更加重要。</p><p>近几年，中国投资先进封装技术的力度越来越大。由于小芯片和异构集成已经成为充分利用较为成熟制程节点的重要手段，许多公司正在进入FOWLP或FOPLP等扇出型封装业务，由于能够实现无基板（no-substrate）解决方案，扇出技术广受欢迎。同时，CoWoS和3D封装技术也成为重点开发项目。总体来看，先进封装已成为中国本土相关企业提升未来市场竞争力的战略手段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247688067&amp;idx=1&amp;sn=7ce3634478e44cc5b181877248941041&amp;chksm=c0c6dd915b470a1a1435747b8b0c4a6f533247127f9d89eca497f43dc3237584adf8c900c877&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：畅秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600064925318018</id>
            <title>我们盘点了100个中国出海品牌，哪些赛道在“闷声发大财”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600064925318018</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600064925318018</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:09:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出海, 全球化, 品牌, 市场
<br>
<br>
总结: 2023年，中国品牌在全球市场展现出更积极、更深度的进攻态势，通过出海和全球化寻求增长。中国跨境电商平台和品牌加大力度抢占全球市场，而中国品牌也积极将业务拓展到海外。在全球化的征程中，中国品牌面临着地缘政治、气候变化和通货膨胀等挑战，但仍然迈出了新的步伐。2023年中国品牌出海声量榜描绘出了中国品牌的出海图景，其中3C、服饰鞋包和汽车出行是社交媒体声量排名前三的品类。手机品牌在3C品类中扮演重要角色，多品牌、多矩阵布局成为基础打法。TECNO及其子品牌在海外市场表现亮眼，通过本土化和高性价比的策略成功站稳脚跟，并开始进行品牌化建设。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，“出海”和“全球化”成为品牌寻求增长时频频提及的热门词汇。CBNData看到，告别早期产品出海、软件出海的阶段，中国品牌开始在全球市场展现出更积极、更深度的进攻态势。</p><p>平台方面，中国跨境电商“四小龙”Temu、SHEIN、TikTok Shop、速卖通加码力度抢占全球市场。2023年9月，TikTok 在美正式上线电商服务，单日交易额迅速突破1000万美元（约7200万人民币），据 36 氪报道，TikTok 电商业务已经为2024 年定下了 500 亿美元（约 3570 亿元人民币）的 GMV目标；2023年第三季度，拼多多收入规模同比增超九成，而旗下跨境电商平台Temu成为最大的增量收入来源。</p><p>与此同时，中国品牌也在积极“出海”。蜜雪冰城将店铺开到了印尼的街边小巷，截至2023年10月蜜雪冰城在海外已经有4000家门店，一年增长近3000家，紧随其后的是喜茶、霸王茶姬、库迪等诸多茶饮咖啡品牌；比亚迪、五菱、蔚来等中国新能源汽车在中东、东南亚等地区走俏，开启在海外市场弯道超车欧美日韩等老牌车企的新能源实践。</p><p>当地缘政治、气候变化、通货膨胀等全球化挑战接连发生，中国品牌却在全球化的征程中迈出了新的步伐。在这一宏观背景之下，第一财经商业数据中心（CBNData）首度发布<strong>2023中国品牌出海声量榜</strong>，基于OneSight营销云数据库中所覆盖的十余个行业大类、近万个中国出海品牌在Facebook、Instagram、X（原Twitter）等海外主流社交媒体的公开数据加权评分综合得出，发布1个年度声量总榜、5大品类声量榜，综合评定2023年中国品牌出海社交媒体影响力，大致描绘出中国品牌的出海图景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_09432c835c314cb686d8b8c6373b1ff0@000000_oswg515283oswg1080oswg4060_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纵观<strong>2023中国品牌出海声量TOP100榜单</strong>（以下简称总榜），3C、服饰鞋包、汽车出行是社交媒体声量排名前三的品类，合计占比超过60%，其中3C品类优势更为明显，占比超过3成。此外，储能/户外电源及其他细分品类品牌也表现亮眼，这也意味着在出海浪潮中，中国品牌找到的市场空间也越发多元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_1e740353ea7d4d8fbe83e1f5e190d18f@000000_oswg201001oswg1080oswg1021_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>手机品牌挑3C品类大梁，多品牌、多矩阵布局成基础打法</strong></h2><p>3C品类中，既有国内熟知的小米、OPPO、vivo、荣耀、一加等全球性手机品牌，也不乏以局部海外市场作为主攻方向、逐步拓展的中国品牌。作为出海早期选手，小米早已在海外拥有不错的品牌积淀，社交媒体粉丝量、互动量均遥遥领先；被誉为“非洲之王”的TECNO则通过局部市场的率先突破以及多个子品牌的布局，成为榜单中值得关注的存在。</p><p>总榜中，TECNO及传音集团旗下年轻潮流科技品牌Infinix、智能生活品牌itel、数码配件品牌Oraimo纷纷上榜。根据OneSight营销云后台数据显示，四大品牌在Facebook、Instagram、TikTok、X (原twitter)、YouTube、Linkedln 六大海外社交媒体公开主页账号总数达508个，粉丝量累计近20亿，其中Facebook、Instagram是其主要布局平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_98efa7e586eb4fe9af5ae8dda5a9fbd2@000000_oswg244260oswg1080oswg1057_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从地域分布来看，以TECNO主品牌为例，其在全球开设账号数量为160个，在西非、中东及北非、东南亚、南亚布局数量最多。这一结果与传音的市场战略大致匹配。根据传音控股2023年半年度报告，2023 年上半年传音在非洲智能机市场的占有率超过 40%，排名第一；在南亚市场，也分别占据巴基斯坦、孟加拉国智能机市场占有率第一，印度市场第六的成绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_5cc7353081724f9fa3e85ef0bb84ff69@000000_oswg232429oswg1080oswg1031_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在海外营销方面，CBNData注意到，凭借本土化和高性价比的策略在海外站稳脚跟的TECNO也早已开始品牌化建设的步伐。近一年内，TECNO及子品牌的社交账号热门帖文中，名人营销和品牌故事短片成为了重要的热度来源。例如，品牌itel在印度的YouTube账号热度前三的帖文分别是一则讲述印度家庭团结精神和热情的品牌广告短频，以及两则本地代言人的新品发布短视频，其中前者的视频观看次数近5500万，远高于该账号的平均水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_13ee8c0766f5492c8b5733678f621e9f@000000_oswg501529oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：OneSight营销云-热门帖文</p><h2>传统车企与“新势力”同台竞技，本土化营销与全球化布局并驾齐驱</h2><p>除了3C外，汽车出行品牌的海外社媒声量总体较为可观。名爵汽车、长城汽车、五菱占据了该品类声量TOP3，“新势力”中的蔚来和小鹏也在列。可见在新能源出海的大潮中，传统车企与新生力量又站在了同一竞争高地。</p><p>根据文汇报报道，作为上汽“出海先锋”，名爵汽车已进入全球84个国家和地区，在海外市场销售累计超过100万辆，已连续三年蝉联“中国单一品牌海外销量冠军”，再加上其此前作为知名英国汽车品牌的声量积累，名爵汽车此番斩获高位并不意外。</p><p>OneSight创始人兼CEO李蕾告诉CBNData，在营销上，中国汽车品牌有着自己独特的策略打法。“越来越多中国车企在品牌营销过程中除了强调价格、乘驾体验和ESG等常见的内容之外，还会软性输出中国特色文化，强调文化输出。”</p><p>另外与直营模式配套的、强调以全球账号为国家代理和经销商进行本地化活动的再宣传也是中国车企全球化营销的新打法。比如江淮汽车围绕品牌节日“JAC Day”，分阶段、分批次在其全球主页发布南非、沙特、阿联酋等地区市场的庆祝和促销活动，既强调了品牌的国际化布局，也保证了全球车主对该品牌认知的一致性和完整性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_b6562c13716e4b13b682b66374429dde@000000_oswg654553oswg866oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源： 江淮汽车</p><p>李蕾认为中国汽车品牌出海的营销趋势会效仿已经在全球化上取得了成绩的3C行业。具体来说，就是总部下放权力，强化市场和营销层面的本地主导权，跨国、跨大区联动的大型营销活动会越来越多。此外，记录碳足迹、完成碳中和承诺等为主的ESG营销也将成为中国汽车品牌重要的营销手段。“比如比亚迪就会定期在其全球社交媒体主页上分享品牌在减少碳排放方面的实际数据，随着时间的累计、数字在不断增长，真实和直观地向全球消费者展示品牌在ESG方面所作出的行动和贡献。”李蕾表示。</p><h2><strong>细分品类“黑马”不断涌现，众筹成重要营销方式</strong></h2><p>此外，虽然很多品类在总榜中占比并不占优势，但CBNData看到作为细分品类的它们在海外展现出了不错的发展态势。例如出海储能品牌Bluetti铂陆帝，消费级热压机品牌HTVRONT，绘画工具品牌Ohuhu，数字艺术创新品牌XPPen，焊机品牌YesWelder，3D打印品牌ANYCUBIC、ELEGOO等等。</p><p>嘉御资本投资总监、跨境和电子商务组组长任广认为，近两年，一些仍然在成长的新兴品类是值得关注的。很多品类以前可能集中在线下市场，比如工业品和汽车零部件，它们的销售往往掌握在一些大型渠道商的手中，但随着跨境电商业务的发展，中国的一些细分品类品牌能够通过电商等渠道销售到海外消费者手中。“我们看到一些工业品、医疗设备、手工DIY等品类，这几年成长特别快，它们目前可能在线上体量并不大，但增速可观，而且总体的海外市场规模很大。”任广表示。</p><p>根据CBNData 观察，虽然社交平台不同、海外消费者的触媒习惯也有所差异，但久在国内流量营销中浸淫的中国品牌基本能够较好地适应海外市场。多账号、本地化的运营是中国品牌成长为全球化品牌的基础操作。</p><p>在社交媒体运营方面，这些品牌多会运用内容分享、免费福利抽奖等常规手段积攒人气，同时也会注重私域运营。例如在Facebook拥有超70万粉丝的HTVRONT运用平台自带的社群功能创建了包括产品、技巧分享、耗材分享、福利分享等多种主题的垂直社群，社群总人数近4万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_95893abb62084cc9b74af9ad4924fdf4@000000_oswg296235oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：HTVRONT Facebook主页</p><p>此外，CBNData发现，这些相对细分、并带有一定科技属性的品牌常常运用众筹的方式在海外打响声量。海外众筹兴起之初致力于为音乐人、艺术家筹措资金，支持他们完成创意性活动，随着众筹商业模型的不断发展，目前已经成为希望推出新产品的公司或个人的重要筹资形式。</p><p>根据钛媒体报道，众筹平台的核心用户消费能力较强、有一定影响力，例如全球代表性众筹平台Kickstarter和Indiegogo的核心用户为美国年收入在10万美元以上的消费者，他们乐于尝鲜乐于分享，并带有一定的KOC（关键意见消费者）属性。一次成功的众筹，能够帮助企业快速搭建用户基础，建立起品牌和知名度。从这个维度来看，众筹早已从单纯的资金筹措渠道转变为兼具新品测试、营销推广、销售于一体的线上营销手段。</p><p>上文提及的Bluetti铂陆帝、HTVRONT等品牌均多次运用众筹的形式为新产品打响知名度。2022年7月，HTVRONT在Kickstarter平台上线了一款全自动热压机，最终吸引了近5000名支持者，首月销售额突破了100万美元；2023年2月27日，Bluetti铂陆帝在众筹平台Indiegogo上线的家用储能电源新品，众筹总额达到了破纪录的1219万美元，是彼时中国团队在世界范围内取得的最好众筹成绩。</p><p>总体来看，在中国品牌的新一波全球化浪潮中，3C、服饰、汽车仍然是其中的佼佼者，但很多以往被忽视的细分品类也从中发现了新的机会。它们娴熟地运用社交媒体营销和极强的本地化适应能力，成为出海方阵中值得关注的存在。CBNData期待，尚显青涩的他们，在出海的巨浪中逐步成长为世界级的中国品牌。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3Nzk0OTM2OA==&amp;mid=2651058824&amp;idx=1&amp;sn=60fb379c9afb6ea610bd1e0ccf4da734&amp;chksm=85fe480f5707b921b2396add4859444483840af1309cf69185e1205d6648b96bc6cb51dc916e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“第一财经商业数据中心”（ID：CBNData）</a>，作者：天南星，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600069109644168</id>
            <title>高股息，还能上车吗?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600069109644168</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600069109644168</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:07:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 重磅政策, 市场交投情绪, 高股息
<br>
<br>
总结: 2024年的第一周，A股市场没有出现预期的开门红，市场交投情绪低迷，投资者开始寻找低风险的资产进行配置，其中高股息成为一个备选策略。过去几年的熊市中，红利指数在市场下跌时表现良好。近一年来，红利指数走势上涨，跑赢了大盘和其他主要指数。高股息策略在过去三轮上涨行情中表现出色。选择高股息可能是为了应对市场变动所做的调整。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年的第一周，A股没有出现令人期待的开门红，对于重磅政策的落地缺少积极的回应，市场交投情绪持续低迷，赚钱效应疲弱。</p><p>熊市底部，信心的修复是个一波三折的过程。在预期暂时没有上修动力的条件下，投资者更愿意寻找一些具备低风险，偏防御特征的资产进行配置。</p><p><strong>例如高股息，以红利指数为代表的一类高股息率标的，他们的超额收益一般就会出现在熊市中。</strong></p><p>在2011-2012年、2015下半年-2016年初、2018年、2022-2023年这几年熊市里，期间上证指数持续下跌，但红利指数都能取得良好的超额回报。回报的持续性，跟熊市什么时候结束有很大关系。</p><p>过去一年，红利指数走出了明显的上升趋势，同期沪深300下跌14.01%，而红利指数上涨6.75%，不仅远远跑赢大盘，还跑赢了创业板指，科创50和深综指等市场上主要宽基指数。</p><p>细分来看，23年期间高股息策略一共积累<strong>三轮上涨行情。</strong>第一次是2023年4月7日至5月9日，第二次是2023年8月7日至9月20日，第三次是2023年11月20日至今。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_a4c93a31c5da458a864c251a7771142c@000000_oswg156695oswg862oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>本轮行情中投资者感受最为直接的，就是上周在上证指数下跌过程中，红利指数单周回报率接近4%。</strong>从走势上看，经过去年下半年的调整，红利指数的位置几乎重新回到去年年初行情启动的位置。</p><p>疲弱的大盘行情，加上性价比突出的位置，高股息又得到了追捧，加上另一头对成长小盘股的风格追求，共同组成了“杠铃”型策略，这一策略在去年能够获得很理想的收益，而估值已经低到白菜价的核心资产，继续跟“冻住”了一样一动不动。</p><p>另外，<strong>选择高股息可能是为了应对市场变动所做的调整。</strong></p><p>开年市场所期待的春季躁动并没有展开。一般来说，春季躁动行情启动的驱动力，不外乎对经济乐观预期展示无法证伪，或者对政策改革也有积极的展望，又或者依靠公募，外资等增量资金驱动。</p><p>然而，实际我们可以感知得到，如今这三类驱动力，市场预期都不高。</p><p>资金上，寻求长期稳定回报的险资在扩大股权配置比例时，可能增加了对高股息资产的配置需求。</p><p>12月存款利率大幅下行至1.8%，要低于保险产品保本预期收益率水平（2.5%-3%），凸显保险产品收益率优势将扩大负债端规模，同时资产端在股权配置比例按要求提升之后继续强调高股息底仓，成为上周主导的资金力量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_2d07dd16bbed45d78446308dce42c50d@000000_oswg167550oswg852oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>高股息既有配置逻辑，也有产业逻辑。</strong></p><p>不能仅仅以高股息率水平来定义红利资产，而忽视公司持续创造分红的能力。再高的股息率，一旦把股价炒上去，高股息率优势就会不断削弱。</p><p><strong>公司长期估值稳定是一个前提，而且要能创造利润保证稳定的分红贡献，这就要求ROE能持续提升，是持有高股息资产的最佳体验。</strong></p><p>近三年的煤炭就符合这样的要求。传统银行、交运、公用事业等板块都是“ROE稳定+高分红”，而煤炭是“ROE中枢抬升+高分红”，经过16年供给侧改革后，中国神华、陕西煤业等优质煤炭股大体经历了这样的重塑，业绩和估值迎来戴维斯双击。</p><p>从2020年开始，煤炭行业在红利指数中的占比快速提升。市值占比从2019年的3.69%快速提升到2023年的24.12%，由此成为红利指数中权重最高的一级行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_097e87010d764407b791d99f72031ba3@000000_oswg121424oswg865oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年以来近12个月股息率均值超过3%的行业，即煤炭、银行、石油石化、钢铁、家电、交运。</p><p>其实具体行业而言，符合高股息的一些行业已经积累了不小的涨幅，对于很多人来说继续追逐性价比已经不高。</p><p>如果用行业成交额占全A成交额比例来描述具体的拥挤度，在去年年初至今的三段红利指数显著跑赢大盘的行情中，煤炭和家用电器的拥挤度高于前两轮行情，石油石化和钢铁的拥挤度与前期高点基本持平，只有银行和交通运输距离第一轮行情高点仍有距离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_4348f9af06fd412c87366fb37febc2d0@000000_oswg67501oswg874oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>本轮高股息行情中，前期煤炭领涨，上周以来银行拥挤度也提升显著，成为高股息的扩散方向。</strong></p><p>正因为上周的“一枝独秀”，结合拥挤度，成交占比和对资金的虹吸效应，市场对红利风格是否会加速见顶表现出了一定的担忧。</p><p>这种担忧可能与当前处在风格切换的临界点状态有关，低估值的核心资产被呼吁重新关注和配置，在十字路口上做选择，会有些犹豫和拿不定主意。</p><p>从指数表现来看，风格演绎过于极端的迹象暂未出现。</p><p>以<strong>中证红利指数</strong>为例，日均换手率仍然位于2021年6月份以来的低位水平；周度成交额占比在本周有所上行，但也未达到历史极值，处于2021年6月份以来的89%分位数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_1bc7a224ee6f4b9ab598f93f01ec00bb@000000_oswg240993oswg867oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但其实应该认识到，悲观情绪笼罩下，如今并不是为了高股息而买高股息，而是资金选择了一个可以短期避险的地方，等到市场情绪有所好转，或者高股息风格的交易演绎到极端，很有可能蕴藏着出逃的动力。长期来看，高股息依然有很高的配置价值，其真正内核在于低估值和稳定的盈利预期。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649835781&amp;idx=2&amp;sn=7f218628269e79ee12484fd2fd2046f3&amp;chksm=828b2dfc8b8594a6f1682827f7224ef27f410046590104dc53bc8e176eabbff1742b13ab1312&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600071244446342</id>
            <title>HBM“狂飙”，算力突围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600071244446342</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600071244446342</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:07:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A I 算力, HBM, GPU产品, HBM3E
<br>
<br>
总结: 近年来，随着人工智能算力需求的增加，HBM成为热门技术。NVIDIA向SK海力士、美光交付预付款，以保证GPU产品所需的HBM3E供应。存储巨头三星、SK海力士和美光也在推进HBM生产，并计划推出HBM4。预计到2026年，全球HBM市场规模将达到127.4亿美元。HBM技术通过堆叠和互联实现了高性能的内存带宽，成为AI训练硬件的首选。NVIDIA、AMD和英特尔等公司都在竞争AI芯片市场，而HBM的供不应求导致价格上涨。SK海力士是HBM行业的领军企业，其HBM3产品销售势头良好，公司业绩持续改善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>得益于 A I 算力的需求， HBM 成为香饽饽。</p><p>近日据韩国 Chosun Biz报道，NVIDIA已经向SK海力士、美光，交付了700亿至1万亿韩元的预付款。虽然预付款未作具体说明，但业界普遍认为是NVIDIA为保证今年要上市的GPU产品相应所需HBM3E的物量供应。</p><p>同样在需求激增的市场环境下，存储三大巨头也在争相推进HBM生产。近期，三星、SK海力士正计划将HBM产量提高至2.5倍，美光则将在今年推出8层堆叠的AI专用HBM3E内存。对于HBM4，这三家企业也是当仁不让，相继确认开发和正式推出的时间。</p><p>TrendForce预估，2024年全球HBM的位元供给有望增长105%；HBM市场规模也有望于2024年达89亿美元，同比增长127%；预计至2026年市场规模将达127.4亿美元，对应CAGR约37%。</p><h2>01.是谁在推动HBM市场？</h2><p>HBM（High Bandwidth Memory，高频宽存储器）是一种基于3D堆栈工艺的高性能DRAM，通俗来讲，就是先将很多DDR芯片堆叠在一起后，再与GPU封装在一块。正是基于Interposer中介层互联实现了近存计算，以及TSV工艺的堆叠技术，让HBM打破了内存带宽及功耗瓶颈，成为AI训练硬件的首选。</p><p>其实HBM应用已有几年的时间，自2014年首款硅通孔HBM产品问世至今，HBM技术已经发展到第五代，其中HBM3E是HBM3的扩展版本，依次类推，HBM4将是第6代产品。从HBM内存的演变来看，最新的HBM3带宽、堆叠高度、容量、I/O速率等较初代均有多倍提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_96319969829649bd950ea2b0e1201a48@000000_oswg60768oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Rambus</p><p>这也恰恰是AI算力所需要的。</p><p>根据OpenAI的数据，自2012年以来，最大规模的AI训练所使用的计算量以每年10倍的速度增长。OpenAI的ChatGPT充分体现了AI训练数据集的增长。2022年11月发布的GPT-3，使用1750亿个参数构建，去年3月发布的GPT-4使用超过1.5万亿个参数。</p><p>面对这波AI浪潮， NVIDIA 创始人兼首席执行官黄仁勋曾表示：“大语言模型初创公司、消费互联网公司和全球云服务提供商都已率先行动起来，下一波浪潮蓄势待发。”当然，算力作为人工智能中关键一环，人工智能芯片供应商扮演着重要角色。</p><p>NVIDIA2023年的高端AI阵容使用HBM，包括A100/A800和H100/H800等型号。此外，NVIDIA还再进一步完善其产品组合，发布了配备HBM3E内存的H200 GPU以及GH200超级芯片，相关系统预计将于今年第二季度上市。据了解，以GH200超级芯片为例，HBM3E内存比当前HBM3快50%，可提供总计10TB/s的带宽，这使得NVIDIA GH200 Grace Hopper平台能够运行比上一版本大3.5倍的模型，同时凭借快3倍的内存带宽提升性能。</p><p>与NVIDIA“神仙打架”的AMD，在去年12月“Advancing AI”活动上，正式发布了AI旗舰GPU加速器AMD Instinct MI300X，更是宣称性能比英伟达的H100高出60%。据了解，MI300X采用HBM3内存，容量最高192GB，比前代MI250X（128 GB）高50%。该内存将提供高达5.3TB/s的带宽和896 GB/s的Infinity Fabric带宽。</p><p>同样想分AI一杯羹的，还有英特尔。据外媒报道，英特尔计划2024年发布Gaudi 3，配备最高128GB的HBM3E RAM，大幅提升AI学习和训练性能。</p><p>谁能成为NVIDIA的替代者，还需要市场的反馈。</p><p>毋庸置疑的是，这场AI竞争需要极高的算力需求，但因产能受限，供不应求成为现状，进而使HBM价格高增，HBM市场规模高速增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_30361e314c64477fa4fefb28aefa2a91@000000_oswg44414oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：方正证券</p><p>方正证券报告指出，从成本端来看，HBM平均售价至少是DRAM三倍；而此前受ChatGPT的拉动同时受限产能不足，HBM价格一路上涨，与性能最高的DRAM相比，HBM3的价格上涨了五倍。</p><h2>02.HBM市场三分天下</h2><p>在NVIDIA、AMD、英特尔三家互搏的同时，存储厂商也没有闲着，生产/扩产成主旋律。</p><p>从2013年宣布成功研发HBM1，到2019年开发出世界最快的高带宽存储器HBM2E，再到2021年10月开发出全球首款HBM3 DRAM，再到去年开发出全球最高规格HBM3E，SK海力士一直是HBM行业的领军企业。</p><p>值得关注的是，SK海力士2023年第一季度由盈转亏的DRAM仅在两个季度后扭亏为盈。</p><p>SK海力士解释道：“因高性能半导体存储器产品为中心的市场需求增加，公司业绩在第一季度低点过后持续改善，特别是面向AI的代表性存储器HBM3、高容量DDR5 DRAM和高性能移动DRAM等主力产品的销售势头良好，与上季度相比营业收入增长24%，营业损失减少38%。”SK海力士表示，将以第四代10纳米级(1a)和第五代10纳米级(1b)DRAM为中心的生产线转换，同时扩大对HBM TSV1技术的投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_49cffef0bce84eb7bed0c5e8b7e19b47@000000_oswg57777oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：SK海力士财报</p><p>据悉，SK海力士已决定在2024年预留约10万亿韩元（约合76亿美元）的设施资本支出聚焦于为高附加值DRAM芯片扩建设施，包括HBM3、DDR5及LPDDR5，以及升级HBM的TSV先进封装技术两方面。SK海力士首席执行官Jeong-ho Park透露，预计到2030年公司HBM出货量将达到每年1亿颗。</p><p>此外，SK海力士在公司年度高层改组中，新成立的AI基础设施部门将整合分散在公司内部的高带宽内存（HBM）能力。该部门还将主导新一代HBM芯片等人工智能技术的发展，寻找并开发新市场。不难看出，SK海力士对HBM的高期望。</p><p>以TrendForce报告统计数据为参考，2022年SK海力士占据了HBM全球市场规模的50%，三星紧随其后，占比为40%。</p><p>二者皆得益于存储市场回暖的影响，从三星电子去年第三季度财报数据来看，出现了复苏的迹象。数据显示，三星电子第三季度存储业务环比增长17%至10.53万亿韩元，存储业务所在的DS部门经营亏损3.75万亿韩元，但较上季度经营亏损4.36万亿韩元有所减少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_ac397bbdf8ad49c1a7396eb93596ce68@000000_oswg76279oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：三星财报</p><p>面向未来存储市场增长的预期，三星电子收购了三星显示（Samsung Display）天安厂区内部分建筑及设备，用于HBM生产。三星电子计划在天安厂建立一条新封装线，用于大规模生产HBM，预计投资7000亿-1万亿韩元。同时，三星正在投入8层、12层HBM3量产，并开始供应8层HBM3E样品。</p><p>据悉，之前英伟达的HBM一直由SK海力士独家供应，由于需求极为庞大，三星据称也已通过质量评估，即将加入供应商队列。也有消息称，三星电子计划从今年1月开始向英伟达供应HBM3。</p><p>对2023年HBM市场份额，TrendForce预测，SK海力士和三星的HBM份额占比约为46-49%。这一数据也凸显出，SK海力士和三星的势均力敌。</p><p>如果说三分HBM市场的“天下”，最后一家企业则是美光(Micron)。美光虽然2022年市场份额仅为10%，但也不甘于落后。美光科技台中四厂正专攻HBM生产，计划将于今年量产第五代HBM3E产品。</p><p>就供应链而言，业界预测，这三家公司将为英伟达即将推出的H200和B100所需的HBM3E供应展开激烈竞争。</p><h2>小结</h2><p>智能语音、ChatGPT、智能驾驶等智能化应用逐渐渗透到我们的生活中，带来了巨大的存储芯片需求。去年下半年存储芯片市场价格的反弹信号，让行业人士看到“曙光”。</p><p>从存储产业链看，SK海力士、三星等大厂采用IDM模式，一手包办了芯片的设计、制造和封测。而国内市场，存储产业链还是比较边缘，主要处于HBM上游设备和材料供应环节。但国内相关HBM概念股也有所受益。有消息称，相关厂商也在积极布局高端存储产品，以求适应市场需求和技术演进。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247599846&amp;idx=1&amp;sn=433cc69f67625a91f000a4956a74203a&amp;chksm=c1eae4122f7b9a4a77420996440a87ad69b5d1d7cb01d8fe27192f1e9fb573f7fee2da84eccc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：田小梦，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600071411720323</id>
            <title>短剧2023：规模超370亿，兴盛与困顿并存</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600071411720323</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600071411720323</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:06:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 小短剧, 市场规模, 数量扩张
<br>
<br>
总结: 2023年，小短剧成为了炙手可热的财富密码，市场规模迅速增长。数量扩张是短剧市场最为直接的表现，各大平台纷纷上线了大量的微短剧。预计未来几年，小短剧市场规模还会进一步增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>试问在过去的2023年，做什么内容产品可以简单且快速的验证回报率？</p><p><strong>答案是：小短剧。</strong></p><p>凭借短平快的商业逻辑，小短剧成了炙手可热的财富密码且又火至海外，也成为2023年最为火爆的“风口”之一。</p><p>回顾短剧市场这一年里，先是有如《逃出大英博物馆》这样的优质作品出圈，引发全网的关注和讨论；又有以《无双》为首等多部付费短剧传出短时间内充值过千万甚至过亿的消息；接近年末，《完蛋了我被美女包围了》游戏+短剧模式爆火出圈，引发短剧出海热，带动A股市场；年尾更是总结出市场规模达373.9亿，颇为振奋人心。</p><p>据调研机构艾媒咨询发布的《2023-2024年中国微短剧市场研究报告》显示，国内微短剧2023年市场规模373.9亿元，较2022年的101.7亿元同比上升了267.65%。预计2027年中国微短剧市场规模会超过1000亿元。</p><p>数量蓬勃发展、商业化井喷向前的同时，小短剧在这一年里也面临着监管的趋严。如今，kk将从数量、内容、商业、监管等四个层面对短剧2023这一年进行复盘，试图找寻其在2024年发展的方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_92017aa18aa6400e980f18550d5306f5@5769885_oswg1035113oswg960oswg1722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>全年上线破千部，精品赚“热度”，土味有“钱途”？</h2><p>2023年，数量扩张是短剧市场最为直接的表现。</p><p>据《2023微短剧行业报告》数据显示，<strong>2023年里，抖音、快手、优酷、腾讯视频、芒果TV、B站分别上新455部、214部、189部、176部微短剧，长短视频平台全年上线破千部。</strong>而据中国传媒大学赵晖教授发布的研究报告显示，爱奇艺、优酷、腾讯、芒果TV、B站五大平台2022年全年首播重点微短剧数量为276部，实现跨越式阶梯式增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_5b9435fb32b944e79c72853b5da5c99d@5769885_oswg222409oswg762oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，据广电总局公示数据显示，2023年3-11月在广电总局“重点网络影视剧信息备案系统”中登记全国重点网络微短剧拍摄备案公示的网络微短剧共计2459部，数量蔚为可观。</p><p>从各大长视频平台公布的分账票房片单统计来看，<strong>2023年里分账破500万的短片共计15部，其中腾讯视频平台播出的民国纯爱微短剧《招惹》，以2000万分账票房刷新微短剧诞生有史以来的单部剧分账剧天花板。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_45002638ebee4c1480952a8e1bfaf7dd@5769885_oswg448302oswg960oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>几家对比，腾讯视频的表现最为优异。</strong>《招惹》之外，其还有两部破分账破千万短剧，分别是分账1800万的都市爱情微短剧《盲心千金》和1000万都市剧情爱情微短剧《见好就收》。</p><p>当然，芒果TV和优酷在2023年里也均出现了千万级的分账微短剧。</p><p>2023年暑期档，古装奇幻爱情剧《风月变》在芒果TV、搜狐视频播出，凭借持续高能的剧情反转，联投金额突破1300万。值得一提的是，这部剧集登陆湖南卫视，成为了全国首部上星的微短剧。</p><p>优酷这边的民国爱情短剧《锁爱三生》，内容设定上聚集复仇、失忆、强吻、堕胎等一众狗血桥段，但却“土味”的却备受观众喜爱，让部分观众对此欲罢不能，最终分账金额突破1000万。</p><p>从口碑上来看，短视频平台似乎更甚一筹。<strong>据kk统计2023年上线的豆瓣开分6分及以上的短剧共有9部，前四部都来自短视频。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_e86f84b9ea484248ae734e6b450e4e90@5769885_oswg252019oswg960oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第一名就是今年的现级大爆款短剧《逃出大英博物馆》，豆瓣评分7.6分。该剧采用拟人手法，讲述了大英博物馆一盏失踪的玉壶的归家之路。8月30日在抖音、快手、B站、微博等全平台一上线，就迅速占领了各大网络平台的热搜榜单，就连六央视电影频道、央视网、人民网等主流媒体都纷纷为其点赞。</p><p>仅有三集的《逃出大英博物馆》，剧情共17分钟时常，但全网播放量超10亿。&nbsp;在国家电影局网站发布的《关于2023年8月上全国电影剧本（梗概）备案、立项公示的通知》中，由漫恩（深圳）电影有限公司申报备案的动画影片《逃离大英博物馆》已获同意拍摄。</p><p>此外，像快手的青春奇幻的治愈短剧《我回到十七岁的理由》、古风短剧《东栏雪》，抖音的情感短剧《二十九》，豆瓣评分均在7分以上。</p><p><strong>但真正让短剧市场被冠名为“2023年最赚钱的赛道”的则是小程序短剧。</strong>年中有关小程序短剧的“暴富神话”此起彼伏，上线24小时充值超1000万元的《前妻攻略，傅先生偏要宠我》、上线24小时充值超过1200万元的《哎呀！皇后娘娘来打工》、24小时充值超过2000万元，8天后突破1亿元的《无双》以及线24小时充值超过2200万元《腾龙》等......剧情爽的起飞，土的上头，但却能让用户掏钱。</p><p>总的来看，<strong>2023年的短剧数量规模化发展，内容也在向“精品化”升级，但还是“土味”内容更有魔力。</strong></p><h2>分账、充值、广告、品牌定制，商业模式多样化</h2><p>短剧发展中，商业化探索是重要一环。但如同秦始皇未统一度量衡之前的市场一般，目前短剧仍未形成自洽和稳健的收益模式，<strong>不过也已经探索出分账、剧情广告植入、充值、 广告付费、品牌定制等多元盈利模式。</strong></p><p><strong>基于所发行的平台，短剧现可分为四类：长视频平台类、短视频平台类、小程序类以及独立APP类。</strong></p><p>其中长视频平台类短剧大多采用传统的分账模式，在剧集上线后，视频平台根据点击观看情况,在规则框架内从会员费中抽取资金分账给片方。</p><p>相对来讲，小程序类短剧的商业模式则更为C端。通常，其会在各平台不断投流以吸引用户观看，先以免费为诱饵，再在第10集、20集等设置不同的收费节点，让用户付费才能解锁观看。这也造就了一类短剧的变现方式，充值。</p><p>充值付费主要有两种方式，一是按不同价格单次解锁内容，例如充值数额设定29.9元、39.9元、59.9元等节点；另一种是购买年卡，通常会员价为365元/年，298元/年。整体算下来，看完一部短剧看下来，比看一部电影都贵。但因为每部短剧会在不同的剧情高潮点戛然而止，“拿捏”观众的心里让充值有着不小空间。</p><p>因为既是发行载体、又是玩家入局，还是宣发平台，短视剧的盈利模式有着更多样的玩法。</p><p>打包付费，像抖音在《二十九》等爆款短剧中尝试后4集付费解锁观看；品牌植入，快手在爆款古风《东栏雪》中植入“京东新百货”品牌。</p><p>此外还有剧方直接与品牌方合作制作商业定制剧。在抖音上，韩束、珀莱雅、茶百道等多个品牌均有定制微短剧，剧集超过20部。OPPO则与快手合作上线微短剧《我绑定了爱情系统》，把OPPO手机设计成具有魔法的爱情系统以推动剧情，全剧累计播放量达2.4亿。</p><p>最后一类独立APP类短剧算是小程序短剧出海的产物。在国内短剧播火之后，各大短剧制作商、网文游戏出海厂商等纷纷在海外市场上线短剧APP，将短剧的“火”推向海外。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_55dd2d48b0914ad6a8a774f1d165adfa@5769885_oswg544282oswg810oswg1104_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类比手游和网文行业，短剧也有了IAP（在应用内购买）模式、IAA（应用内广告）免费模式以及。前者同相同于国内小程序短剧的充值付费模式，后者则是用户通过观看广告解锁需要付费的剧集，平台向广告主收费，即“羊毛出在猪身上”。</p><p>此外，还有采用IAA加IAP的模式，既可付费也可以观看广告解锁，但一般每日观看广告会设置上限。</p><p>如今国内也开始有短剧APP上线，像抖音的短剧APP番茄短剧（原“红果短剧”）、快手的短剧APP喜番以及点众科技的河马剧场，前两者上短剧大多需要用户限集购买，后者则是完全免费观看。</p><p>可以看到，国内短剧商业模式灵活多元，其中小程度短剧萌发的用户充值观看模式某种程度上是对于影视行业内容的正向催生，付费的唯一标准变成了内容是否好看，内容制作的关注点也就能回归到内容。</p><h2>兴盛一时，监管收紧</h2><p>所谓无规矩不成方圆，经历过群魔乱舞、无序扩张过后，逐渐发展成为了一个不小的产业的短剧行业，也迎来了监管力度加强。</p><p>去年5月份，广电总局就出台了网剧播出上线新规：2023年6月1日以后网络微短剧，需采取许可证全覆盖的管理办法，依法取得《网络剧片发行许可证》后方可播出。</p><p>彼时针对的还是视频平台播出的微短剧，经历过7、8月小程序短剧的火爆“热潮”，甚至影响A股市场后，小程序也等来了监管。</p><p>11月15日，广电总局宣布将再次开展为期1个月的网络微短剧专项整治工作。为响应监管政策，包括微信、抖音、快手、B站等平台都先后公布微短剧治理公告，集体出手打击违规低质微短剧。2万多部短剧因为涉嫌违规陆续下架，之前热热闹闹的充值排行榜，转眼就成了“下架名单”。</p><p>11月20日晚，抖音巨量广告发布公告称，包括抖音小程序短剧、外跳至其他第三方平台的短剧，审核可播放后才可进行投流。此外，抖音还禁止分销和代投。而快手则宣布将于12月31日晚停止第三方微短剧小程序商业投放，专注发展快手小程序与快手内部链路。</p><p><strong>可以看到，面对监管，抖音、快手、微信平台一方面在封禁违规短剧内容及账号，另一方面在提高投流门槛。切断外链、端内付费，平台的广告营收会短暂下降，但换来的是对于内容风险把控以及端内的短剧付费生态的加强。</strong></p><p>目前来看，监管的重压并没有浇灭大家对于短剧行业的热情。12月5日，阅文集团发布“短剧星河孵化计划”，将推出“亿元创作基金扶持”，网文头部公司杀入短剧。12月14日，芒果TV与抖音发布“精品短剧扶持计划”，长短视频平台第一次围绕微短剧展开合作；12月21日，包括新华社等超二十家主流媒体机构与抖音达成精品微短剧合作意向。</p><p><strong>从这些动向或可感知，短剧行业依然是内容领域的“热门”赛道，各平台纷纷开始布局自有生态的内循环，</strong>此前小程序短剧生意模型也在被重塑。可以预见的是行业飞速增长的红利期即将结束，整个短剧行业也将变得更正规。而洗牌后的短剧市场将会是什么样的格局，相信未来不久就会看到。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gJtplPsourtENaMkEysDhA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱Talk”（ID:wenyuTalk0506）</a>，作者：程书书，编辑：朱婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600079645991048</id>
            <title>谣传资生堂裁员40%？外企“大调整”正集体加速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600079645991048</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600079645991048</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 11:00:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 资生堂中国, 组织架构调整, 本土化创新, 品牌组合调整
<br>
<br>
总结: 资生堂中国近期进行了组织架构调整和品牌组合调整，以适应业务战略转型和市场变化。他们致力于本土化创新，加大对中国市场的投资和研发，并与中国初创企业合作。这一变革旨在重塑资生堂中国的新生态，以顺应不断变化的中国市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日网传“资生堂中国裁员40%”。对此，资生堂中国向《FBeauty未来迹》回应称：<strong>资生堂中国于2024年开始实施新的品牌组合战略以夯实业务基础。相应地，内部也正打造更整合、更敏捷的组织架构，进一步推动协同效应。组织架构的调整仅涉及相关工作岗位的微调。</strong></p><p>日本美妆“一哥”开年即遭遇的谣言，可以说是众多外企面临严峻挑战的时代缩影。资生堂所提到的为了适应业务战略转型而做的组织架构调整动作，放在业内早已不足为奇。</p><p>当中国经济进入周期性转折的新阶段，各行业都面临前所未有的结构性变革，这种形势正倒逼每一家企业“贴地而行”，以更柔软的姿势敏锐洞悉和灵活应对市场的变化。而这一点，落在跨国公司身上，是新一轮以“深度本土化”为标签的全方位变革比拼。</p><h2>关键时刻来临，资生堂提速变革进入第四阶段</h2><p>纵观美妆行业，资生堂有三个颇为显眼的“第一”：1981年，资生堂作为<strong>首家国际化妆品集团进入中国市场，</strong>已立足中国40余年。作为研发“尖子生”，资生堂也是<strong>首个在中国建立研发中心的外资化妆品集团。</strong>不仅如此，2022年5月在中国成立“资悦基金”，是<strong>中国首个国际美妆集团的专项投资基金，</strong>也成为资生堂从“来中国投资，到投资中国”的转折标志。</p><p>而过去的2023年，放在整个资生堂中国40多年的发展历史上颇为特殊，可谓资生堂中国变革的“关键时刻”。</p><p>资生堂中国总裁兼CEO梅津利信在第六届进博会期间曾鲜明指出，2023年不仅是资生堂集团开启下一个百年历程的起点，也是“引领集团创新与增长的资生堂中国变革的关键时刻”。他口中的关键时刻，指的是资生堂在中国步入的第四个发展阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_67e5d46779364323ab6ae617c476cdb3@5888275_oswg335996oswg1080oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这一年开始，以“在中国，为中国”的理念下，以新帅梅津利信领导的中国区团队将进一步参与本土化创新，将中国的根基扎得更深，并将在中国的创新经验复制到其他市场，让潮流从中国走向世界。</p><p>“为了把握未来发展机遇，我们将持续夯实资生堂‘百年东方美先行者’的领导地位，并为此进行了全方位的部署。”梅津利信所指的部署在过去一年中有多重体现。</p><p>据悉，资生堂已将原本在中国市场的三大研发中心进行职能合并，目标是<strong>打造“全球第二大研发中心”，持续深化针对中国消费者的皮肤研究，孵化包括医美和口服美容在内的本土创新，并携手各方加速开源创新。</strong>而这种更集中的组织架构将有助于更好地调配资源，提速增效。</p><p>这绝非一句空话，从今年的实际情况看，资生堂中国不仅加大面向市场的科学传播，也在深化构建开放式创新体系。</p><p>2023年10月26日，资生堂中国举办首届“资研日”科研发布会，亮相了资生堂集团30年攀登抗老“珠峰”的突破性研发成果：针对基底膜的重磅研究成果及抗老专利成分—<strong>新肌酮</strong>。同时宣布与上海交通大学医学院附属第九人民医院正式达成科研合作，共同推动医疗美容的临床研究。</p><p>与此同时，聚焦“美肤”核心业务，不断引入新产品、新品牌和新科技；并通过产业资本的投资布局，深度参与和赋能中国本土企业的创新，延伸在医美和大健康领域的生意空间。</p><p>除了上述与上海九院在潜力巨大的医美赛道进行研究，资生堂顺应中国个性化定制的消费趋势，旗下茵芙莎<strong>IPSA个性化定制项目“肌肤高定站”</strong>不久前落地上海浦东，并发布医美级抗老新品——高能黑晶乳霜。</p><p>截至目前，资生堂在中国已经形成了由26个美肤品牌组织的全新品牌矩阵，不仅在超高端、抗老、防晒、彩妆等主流品类拥有丰富的品牌组合，而且在敏感肌、纯净护肤、男士和可持续等新兴赛道也有所布局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_b86e81be6c9d416d876f830a4a2ed501@5888275_oswg212823oswg695oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于资生堂的这一品牌组合调整，有资深业内人士曾点评道：资生堂新切入的领域都是资本眼中的“高增长潜力赛道”，一旦占领品类心智高地，将有极大的增长空间。而对于新领域的探索，资生堂绝非单打独斗，而是选择扩大“朋友圈”。</p><p>为业界熟知的是，早在2019年资生堂就设立中国事业创新投资室，致力于探索深度参与本土创新的战略路径，推动中国市场持续引领全球增长。如今，“Beauty Beyond”研发行业论坛正日渐成为一个促进行业技术交流合作的平台，开放式创新项目“菲波娜”（fibona）加速了资生堂与中国初创企业的合作和成果落地。而投资规模设定为10亿元人民币的资悦基金，将重点聚焦美妆、健康等前沿市场的新兴品牌及上下游相关技术公司的投资，这无疑成为资生堂的又一大发展推手。</p><p>可见，为了匹配中国市场的战略地位和未来的发展，资生堂中国在科研、投资和品牌矩等多方面都在加速推进改革，希望重塑一个更加开放和灵活的“资生堂中国新生态”，以顺应正处在不断变化的中国市场。</p><p>事实上，这种变革思维，在“关键人物”梅津利信身上也可见一斑。</p><p>出生于1979年的梅津利信是资生堂中国最年轻的CEO。如此年纪操盘，放在日本商界甚至放眼整个外企圈都极为罕见。这位十分精于“战略和变革”的高层执掌中国市场， 无疑显示了资生堂集团进一步走向国际化和年轻化的决心，以及对中国这个海外第一大市场的高度重视。从过去一年的接触中，不仅资生堂内部员工感受到“从下而上”的全新管理风格，不少渠道商也向《FBeauty未来迹》表达了对这位“中国通”的认可。</p><p><strong>“我们特别特别特别重视中长期的发展。”</strong>在《FBeauty未来迹》抛出关于规模和利润的平衡问题时，梅津利信曾用了三个“特别”来表明长期主义的态度，并强调，资生堂在中国的投资除了聚焦本土公司和新兴消费需求的项目，还将关注一些有助于提升自身组织能力的企业，比如数字化、科技类企业等。这种对于组织提效战略意识也非常契合当下的管理新思潮。</p><p>可见，以中长期思维，实现业务可持续增长，为推进中国市场这个集团业务增长的“关键引擎”，资生堂中国正展现出更强的主动性和节奏感。</p><h2>形势严峻，日企都在努力撕掉“保守”标签</h2><p>事实上，资生堂在中国启动的一系列调整与集团的整体战略目标一致。</p><p>2020年，资生堂集团明确提出了“到2030年，成为美肤领域世界 No.1 的企业”的目标。在这一战略部署下，其在全球范围内推进了「致胜美肤」策略，砍掉很多不盈利的板块，与此同时，持续加大了对细分赛道的布局，在新旧激烈交替中锐意变革，重塑自身市场竞争力。</p><p>在2023年发布“SHIFT 2025 and Beyond”全新增长计划中，资生堂集团给出了明确的财务目标，提高营收，降本增效，确保现金流。以核心营业利润率为例，要到2025年实现12%，到2027年实现15%。其中，关于中国市场的布局思路总结为，继续扩大品牌组合并发展新领域。</p><p>当然，和众多公司一样，目标实现并非一路坦途，考验着执掌者的魄力和智慧。</p><p>资生堂集团三季度财报显示，2023年前9个月净销售额为7224亿日元（约合人民币356亿元），同比下滑5.3%；期内，中国市场销售额同比增长3.6%至1781亿日元（约合人民币87.7亿元），从年中报的“全球第一”回归全球第二大市场。</p><p>2023年11月，资生堂集团发布最新人事变动，包含事关日本本土市场、投资、营销和产品开发等的7项新任命。其中，曾任资生堂中国CEO的藤原宪太郎，继今年1月1日升任资生堂社长、COO（资生堂集团总裁兼首席运营官）后，明年将在原来职务基础上，还担任日本地区首席执行官一职。</p><p>此外，资生堂还将于2024年1月1日起，设立价值创造战略总部、公司治理部，成立全球品牌价值发展中心、全球产品价值发展中心。多措并举，以打造一个可持续和稳健的发展结构。</p><p>据《FBeauty未来迹》此前跟踪报道，另外两家大型日企花王和POLA集团也在2023年对中国市场进行了巨大调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_caa2a40725c6495c9f38985e3081bf69@5888275_oswg303433oswg855oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>POLA 集团于去年底宣布，将在2024年成立一家全新子公司“POLA ORBIS（上海）企业管理有限公司”，届时该公司将作为中国地区总部，全权管理上海宝丽妍贸易有限公司和奥蜜思商贸（北京）有限公司，以此整合子公司共同业务、升级优化本土运营能力。负责集团全球业务重组且在POLA INC.担任代表董事兼总裁的高谷诚一，将任命中国地区总部的代表董事兼总裁，负责整体管理。</p><p>也是在去年，花王集团宣布紧急转型，将重组或出售约10个化妆品品牌，约占其化妆品类总数的三分之一，进入前所未有的革新品牌结构的“瘦身”动荡期。</p><p>集团战略背景之下，花王中国也在2023年换帅。曾经的中国区掌权人西口徹被任命为花王集团董事，现任花王（上海）产品服务有限公司董事长竹安将接替花王中国区总裁的位置。从日前花王集团披露的中国战略看，其也将在科学传播扩大和产品组合聚焦方面发力，回归产品力的塑造和品牌价值的夯实，以顺利实现中国市场的稳步前进。</p><p>作为产业链的关键一环，品牌公司的调整牵一发而动全身。站在合作方的视角，有行业资深代理商却向《FBeauty未来迹》直言，于大变局之中，像资生堂这样的百年企业调整再重新出发非常有必要，而且越是对自身有长线规划意识的企业，越能让利益相关方感到心安。</p><h2>深度本土化，外企人事激荡或将持续</h2><p>如果说日企们的变革显得尤其坚决甚至激进，那么在过去的一年中，包括欧莱雅、联合利华等在内的欧美日化公司，从全球总部到中国区，也陆续加快在品牌矩阵、组织架构和市场战略的调整步伐。</p><p>据《FBeauty未来迹》不完全统计，2023年有至少16家美妆公司进行了46起集团高管人事调动，职位涉及全球一把手换帅、关键地区一把手换帅、品牌负责人变更等。另外，其中还有7家公司进行了组织结构的大调整，7家公司设立全新岗位。</p><p>“不仅在品牌组合上做加减法，还大面积地换人、设新岗位，事实上也说明之前集团继承的成功经验已经再不适合当前和未来的市场运作了。”有外资观察人士向《FBeauty未来迹》直言。</p><p>对于各大跨国公司来说，由哈佛商学院商业史教授杰弗瑞·琼斯（Geoffrey Jones）在《美丽战争——化妆品巨头全球争霸史》一书中所提出来的“超级品牌的本地化认同”问题，在中国市场正日渐突出。</p><p>在法规政策这个底层逻辑变化，叠加消费日趋理性化的作用下，中国美妆行业正处于加速分化期。中外企业竞争格局也在发生颠覆性的变化。以往成功的商业模式似乎不再稳固，而是变得愈发脆弱。</p><p>外企在中国看似“祛魅”的集体表象背后，急需一场彻底的自我革命——通过“深度本土化”来补足自身在中国市场的灵活性的“短板”。</p><p>从这两年各家跨国公司开启的大幅度调整看，这些老牌企业都试图以“无限贴近”中国市场的姿态积极寻求新的生态位，从而破解弗瑞·琼斯提出的难题，重构自身价值链，勇敢穿越周期。</p><p>新人新格局新气象，在这种似乎短期不会停歇的集体大调整中，全球美妆也必将迎来一个风云激荡的2024年。</p><p>回到开头的话题，所谓“资生堂裁员40%”在该公司变革全面提速的现实面前，似乎是无需解释。但若将这种说法放置在舆情机制碎片化的社交媒体时代又不得不令人警惕和反思，疯传谣言大概是人们在更不确定时代下迷茫焦虑情绪的一种折射。</p><p>作为全球最长寿的美妆公司之一，资生堂过往150多年间连续穿越周期的历史，足以证明这家公司长期主义的经营价值观和足够的组织韧性。当然，中国市场新一年能否拨开迷雾、逆风翻盘也备受关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KSptfnrBmDH3mwqszHE_Og" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“未来迹”（ID:F-beauty0312）</a>，作者：Future&nbsp;Beauty，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600084130872193</id>
            <title>海通国际退市，中资券商在港何往？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600084130872193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600084130872193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:58:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海通国际, 港交所退市, 中资券商, 国际化发展
<br>
<br>
总结: 海通国际作为中资券商在香港的代表之一，曾经在港交所上市并被视为领头羊和港股IPO之王。然而，由于种种挑战和困难，包括港股市场低迷、全球货币市场收紧等，中资券商在港发展遇到了困境。海通国际的退市成为中资券商国际化发展历程的一个缩影。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经风光无限，如今却暗淡退场。在港上市14年、一度被视为中资券商赴港发展“领头羊”和“港股IPO之王”的海通国际(0665.HK)，1月11日正式从港交所退市。</p><p>海通证券1月10日公告称，公司董事会同意境外全资子公司海通国际控股以协议安排的方式对海通国际进行私有化。截至当日，该计划的所有条件已经达成，并于当地时间1月9日起生效。自1月11日上午九时起，海通国际将撤销其股份在港交所主板的上市地位。</p><p>三个多月前，2023年10月9日，海通证券公告，同意公司境外全资子公司海通国际控股以协议安排方式对海通国际进行私有化，从港股退市。</p><p><strong>回顾过往，海通国际不仅在中国香港站稳脚跟，更是将触角延伸至亚太地区。曾经风光无限，如今却暗淡退场。而这也成为中资在港券商发展历程的一个缩影。</strong></p><p>中国香港上环到铜锣湾一带，聚集了一众中资券商，若办公地点设在金钟和中环，又被认为是其中更有经济实力者。中信国际、国信香港、天风国际等扎堆金钟。</p><p>坐拥维多利亚港全景的中环国际金融中心，自建成后便吸引了众多国际金融机构进驻，海通国际私人财富管理团队在香港的办公地点亦位于此。</p><p>从勇闯香港、默默无闻，到成为主导、站上顶峰，再到亏损严重、落寞转身，中资券商在港发展数十年，经历了诸多沧桑。</p><p><strong>当国内券商们纷纷喊出“打造国际一流投行”的目标之时，这些早已国际化的中资在港券商们却正面临着前所未有的挑战。</strong></p><p>2008年金融危机后，中资券商抓住香港资本市场蓬勃发展的红利，以及监管层的鼓励“走出去”，它们开始进入香港市场。</p><p><strong>2010年至2020年是中资券商疯狂崛起的阶段，投行市占率超过50%，超过国际大投行。</strong>无论是头部券商，抑或中型券商，都加速在中国香港布局，将视野瞄准全球，不断拓展国际化布局。</p><p><strong>遗憾的是，国际化战略未进行多久，这些中资券商在港股市场就遭遇挑战。</strong>2021年下半年开始，受到港股市场低迷、高收益地产美元债不断爆雷、全球货币市场收紧、地缘政治等一系列影响，中资券商业绩出现下滑。2022年，更是成为中资券商折戟年，各项业务全面下滑。2023年，头部券商海通国际宣布拟从港股退市，西证国际（西南证券子公司）亦在退市边缘。</p><p>中泰国际研究部主管赵红梅告诉《财经》，中资券商在过去十年发展的两个主要红利均已消失：一是海外资金利率低的融资优势不再。随着美联储快速加息，过去十余年全球低成本资金的时代已经消失。二是跨境证券账户监管趋严，内地客户资源优势不再。2023年10月13日，监管部门发布通知，禁止国内券商及海外子公司接受新的内地客户进行离岸交易。</p><p><strong>中资券商的国际化发展前路布满荆棘。“2021年3月美联储开始加息，二季度地产美元债开始陆续‘爆雷’，之前所有的政策红利都消失。外汇管制也在收紧。对于中资券商来说，现在是逆风，只能蛰伏。”赵红梅向《财经》表示。</strong></p><p>尤其值得注意的是，在港发展的中资券商同时需要面临香港证监会与中国证监会的双头监管。</p><p>在赵红梅看来，这与互联网券商、银行系券商、外资以及港资券商相比，压力会更大。</p><p><strong>未来，香港的证券行业竞争会更加白热化。“一方面，融资市场饼变小了，IPO（首次公开募股）融资额和数量大幅下滑、DCM（债券类资本市场）受监管政策影响、中资地产美元债一级市场急剧萎缩；但另一方面，参与主体并未变少。”赵红梅说。</strong></p><p>尽管前路充满荆棘，但面对诸多困难，中资在港券商们亦在不断摸索适合自己的道路。一些头部券商正在不断积极开拓，部分头部中资券商已经取得了可圈可点的成绩。</p><h2>勇闯香港</h2><p><strong>早在20世纪90年代，中资券商就已经开始在香港布局。时间回拨到30年前，乘着中资企业出海上市浪潮，中资券商开始闯入香港市场。</strong></p><p>申银万国海外子公司申银万国（香港）有限公司1993年在香港成立，是最早到香港发展业务的中资证券机构之一。1995年，国泰君安（香港）有限公司注册成立，也是较早成为香港联交所成员并开展业务的中资券商。</p><p>1997年，亚洲金融风暴袭港，曾是中国香港最大华资证券公司的百富勤证券黯然倒下。美林证券等欧美投行在港崛起，外资投行和港资券商成为当时中国香港资本市场的主角。</p><p>21世纪初，中国证券服务业对外开放，监管支持证券公司创新发展，鼓励券商实施“走出去”战略、迈向海外市场。在此时代背景下，国内券商纷纷筹划“出海”。中国香港成为这些券商国际化起步的第一站。</p><p>2005年9月，时任证监会主席尚福林公开表示，鼓励证券公司通过引进来、走出去的方式调整组织结构、创新经营模式和盈利模式。允许具备条件的证券公司在境外设立、收购、参股证券类机构，为其参与国际资本市场的竞争创造必要的条件。</p><p>当年7月，中信证券公告称，证监会已批准该公司在香港设立中信证券（香港）有限公司，注册资本为1000万港元。同年11月，该公司正式成立。中信证券由此成为第一批获监管机构批准设立境外机构的国内券商。</p><p>2008年1月，海通证券全资控股子公司海通（香港）金融控股公司开业。开业之时，海通证券就表示，该公司是海通证券国际化战略的窗口，借助这一窗口，海通证券可以获得先进的管理、人才和产品。</p><p>中信证券和海通证券是当时国内排名前列的证券公司。彼时，有观点认为，这两家券商相继赴港展业，在某种意义上可视为中资券商大规模出海的前奏。</p><p><strong>2009年10月，香港中资证券业协会成立。</strong>协会成立之时，时任会长、中银国际控股副执行总裁谢涌海在记者会上表示，中资券商的母公司在内地拥有广阔的客户网络，对内地与香港两地的法律、市场、业务也相当熟悉，在金融危机之后越发显现出加速发展的态势，因此在这个时候成立该协会正当其时。</p><p>欲打造国际化证券控股集团的国内券商乘风南下，涌向香港。2011年，又有方正证券、财通证券、中信建投证券、齐鲁证券申请设立香港子公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_497bd9cac3084771b1c074049af9bc53@000000_oswg377743oswg845oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中资券商南下香港后，如何展业？</p><p>据谢涌海介绍，中资券商来到香港后，一般有以下几种发展模式：第一，渐进式发展型，直接在香港设立公司，从零售、投行到资产管理一点点做大；第二，并购型，通过收购当地公司迅速搭建海外平台；第三，合资型，通过局部收购某种业务或跟某公司合资，以实现某一业务领域的快速壮大。</p><p><strong>这一时期，一批中资券商开始勇闯香港。但彼时，中资券商在发展上并不具备优势，相对默默无闻，只能在夹缝中生存，外资券商在香港掌握绝对话语权。</strong></p><h2>辉煌时刻</h2><p>经历长时间的蛰伏，2008年成为中资券商走向辉煌的重要转折点。</p><p><strong>从外部因素上看，2008年，美国发生次贷危机，在港的美资金融机构撤出在香港以及一些新兴市场的投资。外资的暂时撤离令中资券商获得了难得的发展空间。</strong></p><p><strong>从内部因素看，国家陆续出台了一系列政策，鼓励企业“走出去”。这既包括金融机构也包括企业的“走出去”。</strong></p><p>一方面，在各项金融制度方面，国家陆续出台了一系列支持内地和香港资本市场发展的政策措施，如QFII（合格的境外机构投资者）和RQFII（人民币合格境外机构投资者）制度，两地基金互认，沪港通、深港通互联互通交易机制等，为中资券商走上香港市场的舞台提供良好的政策环境。</p><p>另一方面，中概股返港与一些内地企业开始走出去，这些企业在港上市、融资、交易等都给中资券商带来了业务发展的机会。</p><p>“<strong>2010年-2020年，随着监管层鼓励走出去政策的推出和中国企业走出去及融资需求旺盛的红利释放，2016年以后叠加中资美元债的蓬勃发展，中资在港券商的经纪、投行、FICC（固定收益、外汇和大宗商品业务）等业务都有了长足发展。</strong>”赵红梅告诉《财经》。</p><p>数据显示，近几年香港IPO发行承销保荐业务前十排名中，中资券商占据了半壁江山。根据瑞恩资本披露的数据，2021年-2022年按保荐项目数排名的前13名中，中资券商比例连续两年超过50%，中金公司连续两年位列第一名。另有数据显示，中资券商在港IPO承销市占率在2022年一度上升至61%。承销额占比从2017年的27%上升到2022年的46%。中资企业逐渐成为香港地区IPO的重要组成部分。</p><p>中资美元债发行承销上，中资券商占比也是逐年走高。尤其是随着内地企业海外发债需求的上升，在港功夫债（中国内地企业发行的美元债）的发行规模快速增长。同是内地背景，中资券商更熟悉中资资产，因而内地发行人发债时更偏向中资券商。</p><p>从2008年到2021年，中资券商享受到了市场红利，实现了蓬勃发展。一批中资券商陆续登上港股市场。2011年，中信证券实现H股上市，成为第一家A+H股上市的中资券商。2012年，海通证券在香港上市。2013年，中国银河登陆港股市场。2014年，中小券商中原证券在香港上市。尤其是2015年与2016年，有八家中资券商在港实现上市。截至2019年底，已经有14家中资券商实现A+H两地上市。不过，这一数字至今未改变。</p><p>这一时期中资券商在港风头无两。彼时的中资券商也雄心勃勃，不仅在香港站稳脚跟，还逐渐将触角延伸至整个亚太地区，开始国际化战略布局。</p><p>比较典型的案例来自中信证券和海通国际。2009年，海通控股拿下周大福旗下大福证券控股权，更名为“海通国际”，成为海通证券国际化布局的重要板块。2016年，海通国际收购了海通证券印度子公司；2012年中信证券斥资逾97亿元收购里昂证券亚洲业务。</p><h2>落寞转身</h2><p>然而，辉煌过后，中资券商在港发展遇到了巨大的挑战和难题。这种挑战既有来自外部复杂的市场因素，亦有自身在过去快速发展数年隐藏的问题的爆发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_88cade53b1f8446aaed2fb7f99e4e5a5@000000_oswg931428oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从外部因素上看，香港市场持续低迷。2021年开始，香港资本市场表现疲软，新股破发频繁。中资券商在港主要业务是投行业务，但是在香港市场不断创新低、IPO市场低迷之下，中资券商的投行业务受到极大挑战。尤其在2022年，港股IPO融资额同比下跌68%。</p><p>中资券商曾受益于内地企业地产美元债的发行，在债券承销市占率上具有较大份额。但成也萧何，败也萧何。2021年下半年，内资房企美元债接连爆雷。2022年中资高收益美元债指数下跌33%。重仓地产美元债的中资券商自营盘严重亏损。</p><p>2023年10月9日，海通证券公告，同意公司境外全资子公司海通国际控股以协议安排方式对海通国际进行私有化。<strong>因踩雷地产债等，海通国际2022年巨亏65.4亿港元，规模约是此前五年多的利润。曾经无限风光的海通国际如今却将黯然离场。实际上，包括交银国际、申万宏源香港、兴证国际、西证国际等在内的多家中资券商都因踩雷美元债而导致亏损。</strong></p><p>同年9月17日晚，西证国际发布公告，已于9月15日收到联交所发函，函中称公司未能维持上市规则规定的足够营运水平及拥有相当价值的资产以保证股票继续上市。尽管西证国际申请复核，但是联交所维持了暂停股份买卖的决定。</p><p>赵红梅认为，中资在港券商亏损频发，除外部环境恶劣，自营盘没有执行严格风控、行业配置过于集中于高收益地产债等问题亦值得反思。</p><p>她认为，中资券商在过去十年发展的两个主要红利均已消失：<strong>首先，海外资金利率低的融资优势不再。随着美联储快速加息，过去十余年全球低成本资金的时代已经消失。</strong></p><p>“从2022年3月开始，美联储加息11次，基准利率飙升，融资成本升高。券商贷款融资、投行等业务需求均有下降。另一方面，成本收益倒挂严重。大部分中资在港券商暂未评级，融资渠道受限，美联储加息推高资金成本，叠加境外高收益资产日渐稀缺，资金成本与投资收益率‘倒挂’现象加剧，系统抵御外部风险的能力普遍下降。”赵红梅说。</p><p><strong>第二，跨境证券账户监管趋严，内地客户资源优势不再。</strong></p><p>2023年1月，证监会发布了《证券经纪业务管理办法》，加强对非法跨境经纪业务监管，按照“有效遏制增量，有序化解存量”的思路，稳步推进整改规范工作。部分在港中资券商暂停了内地投资者线上和线下港美股开户的服务，大部分中资券商各项业务都以服务有境外需求的境内企业为主。因此，中资券商受跨境外汇管制趋严影响较大。</p><p>2023年1月和9月底收紧对内地人士开立证券账户、禁止向内地人士销售债券等零售业务，但港资、外资和银行系券商是正常开展业务的。不少业内人士认为，这相当于中资在港的传统券商经纪业务没有增量了。</p><p>对比来看，香港本土券商近年来也逐渐式微，陷入“关门潮”，开业数量正在减少。</p><p>2022年3月，香港本土老牌券商一通投资结束营业。此后，中汇资本投资、和升证券、中安证券、天元金融、东储证券等也停业。</p><p>据港交所披露，截至2023年3月31日，香港联交所参与者数量为669家，其中，开业的参与者数量为587家。截至2022年底，联交所开业的参与者数量为598家，这一数据较2021年的638家大幅减少40家，也是2018年以来该项数据首次出现明显减少。</p><p>从中资券商整体在港发展来看，前路颇为坎坷。</p><p>一位在港券商人士告诉《财经》，目前中资在港券商面临诸多难题。<strong>第一，中资券商严重依赖境内客户，且同质化经营现象十分严重。第二，目前有外资不断撤出香港市场，造成港股一、二级市场的普遍性低迷，导致券商的经纪、ECM、DCM业务下滑，外资减少，中资受政策、市场等因素影响仍无法填补外资在港减少额。第三，港股市场的定价模式在改变，中资企业在港上市比重逐年加大，但中资企业的定价更多采用类似内地A股的定价，如PE倍数、PB倍数，且常在港股的定价倍数比内地还低。第四，中国香港资本市场同时受华尔街和内地的影响，如美元加息、华尔街市场的波动等。</strong></p><h2>摸索前路</h2><p>面对重重困难，中资在港券商们亦在不断摸索适合自己的道路。</p><p>从中国香港市场证券业竞争环境来看，中资在港券商与国际大投行相比，中资券商竞争力依然有限。外资券商在结构性产品、经纪业务等多种业务上占据主导；投行业务方面，面临国际大投行的竞争；零售业务上，又面临本土券商的竞争压力。</p><p>严峻考验当前，在港中资券商如何迎战？赵红梅认为，提升自身盈利能力和现金流是抵御风险最有效的方式，具体思路包括：<strong>第一，持续补充资本，增强资本实力。</strong>券商业务进入成熟、良性发展阶段时，杠杆仍成为净资产收益率（ROE）提升的重要驱动力，适时做大资产负债表是重要发展路径之一。</p><p><strong>第二，风控能力和流动性管理是跨越周期的关键。</strong></p><p><strong>第三，增强融资能力、渠道获客能力。</strong>她提到，在境外实现多渠道、多形式融资，并优化融资结构，多管齐下补充并善用资本金，是中资券商资本运用的关键。头部券商的融资渠道更为宽广，融资成本更低。</p><p><strong>第四，注重提升投资交易与投研能力，做大机构业务。最后，增强与母公司跨境联动，完善境外融资体系，增强负债稳健性。</strong></p><p>具体业务上，业内认为，投行、资管、跨境衍生品三大业务将助力中资券商国际化加速。</p><p>广发证券非银金融行业首席分析师陈福分析称，投行方面，资本市场持续开放，中资资产寻求海外布局将推动投行业发展，中概股回归亦带来业务增量；资管方面，香港地区资管规模稳定增加，人民币资产愈发多元；跨境衍生品方面，受益境内客户配置海外资产需求提升，部分中资券商发挥境外子公司资本优势，大力发展跨境互换和跨境期权业务，成为最重要的盈利来源。</p><p>实际上，近几年中资券商也在不断寻求差异化发展之路。很多中资券商整体处于向财富管理转型之中，包括逐步告别经纪人模式、向家族办公室转型、发展结构性产品、寻求东南亚市场增量等。</p><p>从在港发展的中资券商内部来看，分化愈加明显。目前以华泰国际、中金国际、中信证券国际、国泰君安国际四家券商为头部阵营，在多项业务领域与中小券商拉开差距。</p><p>“<strong>行业大趋势是市场份额向头部集中，例如在承销保荐业务上，中金公司的市场占有率超过50%。‘两中一华’有场外互换的一级交易商资格，目前仅有八家券商获得该资格。</strong>”赵红梅说。</p><p>头部券商产生分化，中部券商颓势明显，尾部券商在夹缝中生存。尤其值得注意的是，海通国际短时间内将难以重返头部梯队。未来，中资在港券商的“马太效应”会愈加显著。</p><p>而这些头部券商一直在不断积极开拓。实际上，数家头部中资券商已经取得了可圈可点的成绩。自营业务拖累业绩之下，一些头部中资券商已经开始向盈利更稳健的代客业务转型。</p><p>华泰国际较早就聚焦代客业务。目前，其场外衍生品及跨境业务均在业内领先。2022年年报显示，国泰君安国际的代客持有规模同比大幅上升。</p><p>与此同时，头部券商的国际化步伐仍在继续。2022年，华泰国际设立新加坡子公司，同时参与了韩国结构化产品市场并完成首笔雪球交易，成为首批打入韩国市场的中资券商。国泰君安国际在越南和新加坡子公司收入稳步提升。</p><p>2019年，银河国际完成了对马来西亚联昌证券国际股权的收购。通过此项收购，银河证券全方位进入东南亚市场。其收入也助力2023年银河国际业绩的增长。</p><p>2022年，中金英国获批成为瑞士证券交易所、法兰克福证券交易所、卢森堡证券交易所的首家中资会员，成为全球首家完成沪深交易所对德、英、瑞三国备案的互联互通GDR跨境转换机构。</p><p>这些头部券商的国际化程度不断加深。而这也是其推进建设一流投资银行的重要措施。</p><p>近几年，监管层多次明确提出要打造国际一流投行。2023年11月召开的中央金融工作会议首次提出“培育一流投资银行和投资机构”。证监会也表示，支持头部证券公司通过业务创新、集团化经营、并购重组等方式做优做强，打造一流的投资银行。近期，多家券商都积极表态，努力培育一流投行。</p><p>“<strong>在国际化道路上，我们需要向海外优质券商学习。未来一定会呈现分化格局，各家券商需要找到各自特色并坚持走出去。</strong>”赵红梅说。</p><p>国际化道路任重道远，需要中资券商披荆斩棘，但前路亦充满希望。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521206&amp;idx=1&amp;sn=3bdf9fe32a785d32c03e484eebd65447&amp;chksm=fdfa375d991a7d96943b263ccceed37b70857910ed53cc1e9192184a24f1d6dba84a962fc3fc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：张欣培&nbsp;周楠，编辑：杨秀红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600084289452679</id>
            <title>2023，A股十大减持公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600084289452679</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600084289452679</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:56:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股市场, 减持新规, 重要股东, 减持金额
<br>
<br>
总结: 2023年A股市场经历了一波震荡调整，证监会发布了“史上力度最强”的减持新规，对重要股东的减持进行了严格限制。根据数据显示，2023年共有2208家上市公司的重要股东进行了减持，减持金额超过4219亿元。减持新规发布后，市场立即产生了效果，多家公司的减持被暂停。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，A股市场经历了一波震荡调整，沪指多次失守3000点。同年8月，为进一步规范股份减持行为，稳定投资者信心，证监会发布了被市场称为“史上力度最强”的减持新规，新规从破发、破净和分红等多个维度对股东减持进行了严格限制。</p><p><strong>在上述背景下，2023年，谁进行了大手笔的减持？</strong>《财经》根据Wind（万得）数据中的“重要股东二级市场交易明细”整理上市公司的减持情况。这里的重要股东，是指持股5%以上的股东，董监高及其家属。</p><p>Wind数据显示，2023年A股市场共有2208家上市公司的重要股东进行了减持，减持数量超过260亿股，合计减持股票金额超过4219亿元。值得一提的是，2023年重要股东减持规模相较于2022年，各项分别下降了34.1%、40.2%、34.5%。究其原因，主要在于证监会下半年发布的史上力度最强的减持新规。</p><p><strong>2023年8月减持新规后，对市场产生了立竿见影的效果，多家A股公司减持被按下“暂停键” 。</strong></p><p>Wind数据显示，减持新规发布的近一个月内，上市公司重要股东减持金额约为127亿元，环比减少超过60％。2023上半年减持数量超过165亿股，减持股票金额超过2665亿元，下半年减持数量超过94亿股，减持股票金额超过1554亿元，呈现出显著的下降趋势。</p><p>《财经》结合Wind数据及上市公司公告，整理出2023年重要股东减持排行榜，前十家公司分别属于医药、科技、金融等产业领域。其中，科技类行业上榜六家公司，包括澜起科技、金山办公等。CRO（医药研发合同外包服务）行业上榜两家公司，分别是药明康德和康龙化成。此外，京沪高铁和中金公司分别代表交通运输和金融行业也跻身榜单。</p><p>这些公司披露的股东减持的原因不尽相同，部分股东因自身资金需求减持，还有部分股份为还债而减持。</p><p>股东减持，向来是A股市场最敏感的事件之一。一般情况下，投资者们会将股东减持的行为视为股东对公司信心不足的信号，使得市场情绪承压，进而可能导致股价下跌。</p><p><strong>证监会有关部门负责人曾接受采访时指出，股份减持是股东享有的基本权利，但上市公司大股东（即控股股东、持股5%以上股东）、董监高作为“关键少数”，在公司经营发展、治理运行中负有专门义务和特殊责任，应当切实维护上市公司和中小股东利益，自觉规范减持行为，不得以离婚、解散清算、分立等任何方式规避减持限制。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_7ba1b39e65ed48bcbc2af5a6a5eb2f00@000000_oswg24510oswg576oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年A股减持榜前十名</p><h2>No.1：药明康德（603259.SH）</h2><p><strong>减持金额：112.52亿元</strong></p><p><strong>减持数量：13748万股</strong></p><p>在2023年遭遇减持的A股上市公司中，药明康德是被大股东减持金额最多的上市公司。</p><p>2023年11月27日，药明康德公告称，持股5%以上的股东SummerBloomInvestments(I)Pte.Ltd.计划根据市场情况通过集中竞价方式减持公司A股股份，减持股份数量合计不超过1500万股，占上市公司总股本的0.47%。按照当日收盘价计算，上述股东合计可套现约12.44亿元，减持后持股比例为4.89%，不再属于公司的大股东。</p><p><strong>此次并非药明康德大股东年内首度减持，从2023年年初起，公司就频遭股东减持套现。自2023年1月13日以来，药明康德已发布五次公告，宣布公司实控人的减持计划，截至10月已套现约100.07亿元。</strong></p><h2>No.2：澜起科技（688008.SH）</h2><p><strong>减持金额：100.63亿元</strong></p><p><strong>减持数量：15563万股</strong></p><p>同样的大比例减持还发生在澜起科技。<strong>受全球半导体行业出现需求疲软的影响，澜起科技迎来重要股东的集中减持，在2023年共被减持15563万股，套现100.6亿元，涉及13家股东。</strong></p><p>在2023年1月，澜起科技发布一系列公告称，其第一大股东中电投控及其一致行动人、持股5%以上的股东上海临理及其一致行动人、WLT Partners, L.P及其一致行动人、INTEL CAPITAL及其一致行动人、持股5%以下的股东嘉兴宏越及其一致行动人，拟减持澜起科技9476万股，合计减持比例达8.36%。</p><p>而继上述五大股东联合减持后，澜起科技的第一大股东中电投控及其一致行动人以及第二大股东英特尔进一步参与首发前股东询价转让。根据2023年7月11日澜起科技的公告显示，本次询价转让的出让方拟转让股份的总数为3412.07万股，合计减持比例为3%，其中，出让方中电投控、嘉兴芯电、Intel Capital均非公司的控股股东、实际控制人、董事、监事及高级管理人员。</p><h2>No.3：金山办公（688111.SH）</h2><p><strong>减持金额：90.16亿元</strong></p><p><strong>减持数量：2183万股</strong></p><p>2023年4月18日，金山办公发布减持股份计划公告称，其第一大股东WPS香港及公司股东奇文N维拟通过大宗交易、询价转让的方式减持其所持有的公司股份。7月21日，金山办公发布减持股份结果公告称，WPS香港及奇文N维已通过询价转让、大宗交易、集中竞价的方式累计减持公司股份2183万股，合计减持比例为4.73%。其中，<strong>WPS香港累计减持公司股份461万股，减持比例为0.9995%，减持金额为18.09亿元；奇文N维累计减持公司股份1722万股，减持比例为3.73%，减持金额为72.07亿元。</strong></p><p>此外，6月27日，金山办公发布公告称，公司财务负责人CUIYAN女士因自身资金需求，拟通过集中竞价方式减持其持有的公司股份，合计减持数量不超过2475股。</p><h2>No.4：科大讯飞（002230.SZ）</h2><p>减持金额：58.66亿元</p><p>减持数量：9738万股</p><p>2023年8月14日，科大讯飞董事长刘庆峰宣布减持套现23.5亿元用于还债后，科大讯飞在随后的投资者关系活动《关于董事长持股变动的说明会》上强调，公司上市15年来，刘庆峰坚定看好人工智能行业和科大讯飞发展前景，先后四次增持、两次减持公司股票，仅有的两次减持均是为偿还借款，“没有多卖1分钱股份用于消费”。根据科大讯飞公告，刘庆峰当日通过大宗交易共出售3996万股，涉及金额23.5亿元，持股比例则由7.27%缩减至5.54%。<strong>科大讯飞表示，刘庆峰减持是因2021年增持筹资借款的23.5亿元债务到期，需要偿还借款本金。</strong></p><p><strong>2023年，科大讯飞第一大股东中国移动及第四大股东中科大资产均对持有的公司股份进行了减持。</strong>7月12日，科大讯飞公告称，中科大资产已通过集中竞价的方式减持公司股份842万股，减持比例为0.36%，持股比例从3.59%降至3.24%，减持金额为5.36亿元。12月30日，科大讯飞公告称，中国移动已通过集中竞价的方式减持公司股份1591万股，减持比例为0.69%，持股比例从10.70%降至10.01%，减持金额为7.62亿元。</p><h2>No.5：龙芯中科（688047.SH）</h2><p><strong>减持金额：49.21亿元</strong></p><p><strong>减持数量：4975万股</strong></p><p><strong>科创板芯片公司龙芯中科于2023年6月27日披露了股东大比例减持计划，四位股东计划减持公司股份不超过5279.63万股，占总股本比例不超过13.17%。此次计划减持股东包括：第三大股东中科百孚，第四大股东横琴利禾博，一致行动人鼎晖祁贤、鼎晖华蕴。</strong></p><p>2023年12月6日-12月13日，龙芯中科发布一系列公告称，通过集中竞价和大宗交易的方式，中科百孚已减持公司股份595万股，减持比例为1.48%，持股比例从12.88%减少至11.40%，减持金额为6.07亿元；横琴利禾博已减持公司股份1611万股，减持比例为4.02%，持股比例从9.01%降至4.99%，减持金额为15.80亿元；鼎晖华蕴已减持公司股份577万股，减持比例为1.44%，持股比例从3.22%降至1.78%，减持金额为5.59亿元；鼎晖祁贤已减持公司股份782万股，减持比例为1.95%，持股比例从4.36%降至2.41%，减持金额为7.79亿元。</p><h2>No.6：康龙化成（300759.SZ）</h2><p><strong>减持金额：47.14亿元</strong></p><p><strong>减持数量：8928万股</strong></p><p>从康龙化成上市第二年开始，其已发布多轮减持公告，且其减持行为从个别重要股东减持逐渐演变为同时段重要股东集中减持，公司股价承担的减持压力越来越大。<strong>在2023年之前，康龙化成已完成七轮减持，而在2023年这一年内，康龙化成又完成了四轮减持，全年累计减持公司股份8928万股，减持金额为47.14亿元。</strong></p><p>在2023年，康龙化成发布一系列公告称，通过集中竞价和大宗交易的方式，公司实际控制人及其一致行动人已减持公司股份4865万股，减持比例为4.33%，持股比例从23.60%减少至19.27%，减持金额为21.99亿元；信中龙成及信中康成已减持公司股份4063万股，减持比例为3.18%，持股比例从20.27%降至17.09%，减持金额为25.15亿元。</p><h2>No.7：寒武纪-U（688256.SH）</h2><p><strong>减持金额：44.59亿元</strong></p><p><strong>减持数量：3259万股</strong></p><p><strong>2023年寒武纪频频遭遇“清仓式”减持。</strong>根据Wind数据，重要股东累计减持金额近45亿元。如此背景下，公司实际控制人、董事长、总经理陈天石特出具不减持承诺以稳定投资者信心。</p><p>2023年2月2日和6月8日，寒武纪发布了两份减持公告，均与股东南京招银和湖北招银的减持行为有关。这两家企业曾分别持股311.46万股和153.95万股，而后通过集中竞价交易，两者分别清空了持仓，目前持股为0，减持总金额分别为3.88亿元和1.91亿元。</p><p>2023年3月14日，寒武纪公告称，原持有316.25万股的股东宁波瀚高，占总股本的0.79%，完成了清仓减持。</p><p>古生代创投和国投创业基金同样留下了减持记录，涉及的减持总额超10亿元。到了8月25日，古生代创投继续减持寒武纪股票，在一番减持之后，目前古生代创投持股数量为0，涉及减持总金额为10.72亿元。</p><p>到了9月22日，寒武纪公告称，公司股东国投创业基金，曾持有739.99万股，占总股本的1.85%，已减持了大部分公司股票，只剩1176股未减持，占比0.0003%，减持总金额为14.82亿元。</p><h2>No.8：京沪高铁（601816.SH）</h2><p><strong>减持金额：43.21亿元</strong></p><p><strong>减持数量：82680万股</strong></p><p>如果说前面几家公司出现在减持榜前十是多家股东共同作用的结果，那么京沪高铁出现在这份榜单完全归因于其第二大股东——平安资管－建设银行－京沪高铁股权投资计划（下称“京沪计划”）。</p><p>平安资管作为受托管理人受托管理的京沪计划在减持前占公司总股本的8.29%，根据2023年10月28日京沪高铁的公告显示，京沪计划共减持82680万股，减持比例为1.68%，持股比例减少至6.61%，减持总金额为43.21亿元。</p><p><strong>京沪计划是保险资金首次以股权投资计划方式投资具有国家重大战略价值的基础设施项目。</strong>平安资管对外表示，作为管理人受托管理京沪计划，本次由计划的受益人决策进行减持，不涉及平安资金，平安目前无减持计划，并会长期助力国家大型基础设施建设，支持实体经济。</p><h2>No.9：中金公司（601995.SH）</h2><p><strong>减持金额：39.97亿元</strong></p><p><strong>减持数量：10241万股</strong></p><p>2023年，中金公司第三大股东海尔金盈两度减持，目前持股比例已不足5%。</p><p>2023年5月7日，中金公司发布股东海尔金盈减持计划公告，根据自身发展需要，海尔金盈拟通过大宗交易方式减持不超过9654万股A股股份，减持比例不超过公司总股本的2%。该项减持计划最终于8月11日完成并发布公告。8月12日，中金公司再次发布海尔金盈减持计划公告，根据自身发展需要，海尔金盈拟通过集中竞价交易方式或大宗交易方式，减持合计不超过14482万股公司A股股份，占不超过公司总股本的3%。该项减持计划最终于12月4日完成并发布公告。</p><p><strong>两轮减持之后，海尔金盈共减持10241万股，减持比例为2.16%，持股比例从6.32%减少至4.16%，减持总金额为39.97亿元，目前仍为中金公司第三大股东。</strong></p><h2>No.10：晶澳科技(002459.SZ)</h2><p><strong>减持金额：38.39亿元</strong></p><p><strong>减持数量：8178万股</strong></p><p>晶澳科技能够出现在减持榜前十名单中，主要归因于其前控股股东华建盈富。</p><p><strong>2023年1月10日，晶澳科技公告称，公司持股5%以上股东华建盈富计划于1月11日至8月8日减持不超6833.4万股，占公司总股本2.9%。按照晶澳科技当日收盘价计算，这笔减持总规模将达到44.3亿元。</strong>根据2023年8月9日晶澳科技发布的公告显示，华建盈富于2023年1月13日至2023年8月4日期间，通过集中竞价交易及大宗交易方式累计减持股份8154万股（因资本公积转增股本，华建盈富所持股份发生变动），全年减持总金额为38.21亿，减持比例为2.77%，持股比例从7.80%减少至4.99%，不再属于公司大股东（减持前后持股比例之差较减持比例存在差异，系股权激励期权行权总股本增加被动稀释导致）。</p><p>此外，2023年2月17日，晶澳科技公告称，公司董事曹仰锋于2月9日至2月11日期间通过集中竞价交易，累计减持股份24.3万股，减持比例为0.01%，减持总金额为1472万元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521206&amp;idx=2&amp;sn=30fe082d9006186c54872ed435c0a7a4&amp;chksm=fd673cbf30f7ca4dadcdc78063cc4441f6919f94655b69f600d10fdc8face5a63cc061285bdd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：王颖 王湛博，编辑：杨秀红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600112309402244</id>
            <title>四季度PC出货量榜单出炉，连跌两年后市场终于要复苏了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600112309402244</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600112309402244</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:55:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球PC出货量报告, 市场萎缩, 厂商座次排名, 苹果电脑, 美国PC市场
<br>
<br>
总结: 两家市场调研机构IDC和Gartner发布的全球PC出货量报告显示，尽管数据有些差异，但都传递出一个好消息——PC市场有望迎来复苏。经历连续八个季度下滑后，个人电脑产品首次出现增长，市场萎缩已经触底，今年有望出现增长。尽管出货量下滑，PC厂商座次排名长期保持稳定，变化多发生在联想和惠普之间。苹果电脑近几个季度表现不佳，整体业绩仍要靠iPhone来拉动。美国PC市场自2021年以来首次实现同比增长，而亚太地区连续七个季度下降。预计PC市场将在今年恢复年度增长，各家厂商正在寻找新的增长点，AI PC有望成为未来的增长方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月11日，两家市场调研机构IDC和Gartner相继发布了去年四季度全球PC（个人电脑）出货量报告。虽然数据有些许差别，但都传递出一个好消息——PC市场有望迎来复苏。</p><p>四季度全球PC的出货量都在6500万台上下。Gartner的数据是6330万台，较上一年微增0.3%，也标志着个人电脑产品在经历连续八个季度下滑之后，首次出现增长。但IDC的出货量数据虽高于Gartner，为6710万台，同比数值却仍是下滑态势。</p><p>即便如此，两家公司都认为，市场萎缩已经触底，今年有望出现增长。</p><p>在已经画上句号的2023年，很多PC厂商的日子都备受煎熬，不得不面对持续下滑的数字。2022年，出货量同比下降16.5%，到了去年又进一步萎缩了13.9%。究其原因，与疫情期间消费者大量采购PC，提前消耗了市场需求有直接关系。</p><p>与连续下滑的出货量不同，这个行业的厂商座次排名长期保持稳定。即使有变化，也多发生在联想和惠普之间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_d79bdf1e6ebe477da558bec9ac685fad@5888275_oswg115578oswg700oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">IDC数据​​​​​</p><p>IDC的数据显示，目前联想以24%的市场份额位居第一，惠普和戴尔位列其后，分别为20.8%和14.8%。不过联想和惠普的份额有所增长，戴尔在下降。</p><p>四季度联想也实现了自2021年三季度以来的首次出货量同比增长。Gartner分析称，由于中国是联想最大的市场，因此整体需求的降低对联想造成了较大影响。即使欧洲、中东和非洲、美洲地区实现了两位数的增长，但也被亚太地区和日本的疲软所抵消。</p><p>在前五名的品牌中，苹果、华硕占据分列第四、五位，但两家报告或因统计方式问题，关于苹果出货量的数据存在较大差异。</p><p>IDC的数据显示，苹果四季度出货量较上一年下降18.4%，而Gartner中却显示同比增长了7.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_702e5f50e80c460bae946801743320e1@5888275_oswg123401oswg700oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Gartner数据</p><p>尽管两家数据公司没有详细解释苹果增长或下降的原因，但苹果电脑近几个季度表现不佳是不争的事实，其整体业绩仍要靠iPhone来拉动。</p><p>分区域来看，美国PC市场自2021年第二季度以来首次实现同比增长，去年四季度增长1.8%。其中，惠普以27.7%的市场份额，继续在其大本营保持了出货量第一的位置。而亚太地区四季度出货量下降8%，连续七个季度下降。</p><p>“在经历了2020年至2021年的非凡增长期之后，PC市场在过去两年经历了重大调整期。”&nbsp;Gartner首席分析师Kitakawa表示。</p><p>2023年PC出货量为2.418亿台，比2022年下降14.8%。这也是自2006年出货量2.3亿台以来，首次降至2.5亿台以下。</p><p>Kitakawa在报告中指出，即使面临2024年零部件价格上涨以及地缘政治和经济的不确定性，六大供应商没有出现明显的份额增长或损失，因此预计PC市场将在今年恢复年度增长。</p><p>眼下各家厂商都在努力寻找新的增长点。从正在进行中的CES展可知，AI PC会大概率扮演这个角色，预计到今年年中会有不少品牌的AI PC上市，但要实现全面普及仍需时日。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10661963.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：赵一帆，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600112917346950</id>
            <title>获英伟达和贝佐斯投资，这家AI搜索初创公司能否取代谷歌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600112917346950</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600112917346950</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:54:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Perplexity, 融资, 搜索引擎, 人工智能
<br>
<br>
总结: Perplexity是一家挑战谷歌搜索引擎主导地位的初创公司，最近完成了一笔规模高达7360万美元的B轮融资。该公司推出了对话式搜索引擎产品，使用人工智能提供直接答案，而不是提供网站链接。尽管Perplexity收获了众多大佬的投资，但要取代谷歌仍然面临着高昂的大模型训练及运行成本以及版权问题的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>旨在挑战谷歌搜索引擎主导地位的初创公司Perplexity，开年便拿下了一笔超大融资。</p><p>上述消息是Perplexity近日于官网上公布的，其以5.2亿美元的估值，完成了规模高达7360万美元（约合5.28亿人民币）的B轮融资。本轮融资由Institutional Venture Partners领投，英伟达、亚马逊创始人贝佐斯、Shopify联合创始人以及一些风险投资机构也纷纷跟投。</p><p>这笔投资也创下了近年来互联网搜索初创公司筹集金额的最高纪录。包括谷歌高管、YouTube前CEO Susan Wojcicki，以及专注于人工智能研究的谷歌高级副总裁Jeff Dean也注意到了这家公司，在最新一轮融资之前都进行了个人投资。</p><p>成立于2022年8月的Perplexity，是前OpenAI研究科学家Aravind Srinivas联合几位合伙人共同创办的，目前员工还不足40人，暂时在旧金山的一处共享办公空间办公。</p><p>同年12月，该公司推出了对话式搜索引擎产品，目前的月活数据称已达1000万，有超过一百万人安装了其APP，去年共提供了超过5亿次查询。</p><p>Perplexity搜索引擎由一系列内部和第三方大模型驱动，有免费版和Pro专业付费版，Pro版的订阅者可以切换模型，包括Google的Gemini、OpenAI的GPT-4、Anthropic的Claude 2.1等。</p><p>但与其他搜索引擎不同，Perplexity提供了一个聊天机器人界面，允许用户在对话间获取到想要搜索的答案，并可以像用ChatGPT那样就同一话题不断提问。</p><p>更重要的是，它没有广告。</p><p>如在对话框内输入“贝佐斯投资Perplexity”后，它可以直接根据媒体的报道内容提供摘要，而谷歌给出的则是众多文章链接或相关网站网址。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_67b2a7904746475c8212581ae486dcad@5888275_oswg410666oswg700oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Perplexity的创始人兼首席执行官Aravind Srinivas认为，用人工智能提供直接答案，而不是提供网站链接，会比使用谷歌搜索更少受到某些限制。</p><p>去年5月，谷歌也曾推出过类似的搜索生成体验（SGE）的实验性功能，但在回答时耗时较长，且内容冗长混乱。这项功能暂时只在美国和日本等少数地区上线。</p><p>但即便该搜索引擎收获了众多大佬的投资，想要取代谷歌仍然有很长的路要走。</p><p>高昂的大模型训练及运行成本是第一道障碍。Aravind Srinivas曾表示，Perplexity迄今尚未盈利，目前的收入主要来自向其他企业出售AI软件，大约每年500万到1000万美元。而OpenAI每天就需要花费约70万美元来供养ChatGPT。</p><p>硅谷一位长期关注AI项目的头部VC机构投资人对界面新闻表示，7000万美金对AI公司来说是经不住“烧”的。</p><p>版权问题则是未来可见的第二大拦路虎。</p><p>《纽约时报》此前已向OpenAI和微软提起诉讼，指控他们利用该报数百万篇文章训练大模型，损害了其内容创作和变现能力，要求两家公司赔偿数十亿美元。</p><p>OpenAI对外表示，正与多家出版商洽谈达成文章授权协议，但Perplexity还没有对应措施来处理相关问题。</p><p>除了产品定位与功能的差别，Perplexity还得想办法让更多用户适应AI生成的内容。</p><p>两位业内头部机构投资人表示，即使Perplexity自己对标谷歌，也在部分体验上比谷歌更好，但短期内谈抢占谷歌的市场还为时尚早。</p><p>丰元创投管理合伙人徐霄羽给出了更为肯定的判断，认为只是搜索的话，Perplexity很难超越谷歌，因为没有谷歌那么强大的现金流，只能在某一个专业领域采取订阅制的模式。</p><p>不过，Perplexity的出现已经预示着，未来会有越来越多的公司利用生成式AI挑战谷歌的地位。这或许也是投资人们乐见的景象。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10652698.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：赵一帆 李京亚，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2599904826899328</id>
            <title>《繁花》爆火背后，优爱腾打法生变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2599904826899328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2599904826899328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:47:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金融大鳄, 繁花, 上海繁花里, 王家卫
<br>
<br>
总结: 《繁花》是一部由王家卫执导的年代剧，讲述了金融大鳄变回普通人的故事。这部剧在现实世界中引发了消费热潮，推动了剧中场景和相关产品的热销。《繁花》的制作历时十年，投入巨大的资金和资源，成为2024年开年的最大爆款。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月9日，伴随着胡歌饰演的金融大鳄“宝总”变回了普通人“阿宝”，《繁花》迎来了大结局。</p><p>这部由王家卫执导，胡歌、游本昌、马伊琍、唐嫣、辛芷蕾等老戏骨和一众中青代实力派演员演绎的年代剧，已经成为2024开年毋庸置疑的最大爆款。</p><p>无数观众沉醉在剧中描绘的上世纪末沪上风情之中，为大时代下小人物的命运起伏触动不已。它的爆火甚至在现实世界中掀起了一股消费热潮，不仅带火了剧中主要场景黄河路，更推动和平饭店“英国繁花套房”炒至每晚18888元的天价。</p><p>吃到红利的还有《繁花》背后的“大金主”们。</p><p>公开资料显示，《繁花》由中央电视台、上影集团、上海腾讯企鹅影视文化传播有限公司，以及上海繁花里企业发展有限公司（以下简称“上海繁花里”）联合出品。</p><p>《繁花》的版权最早被王家卫收入囊中。早在2013年11月，《繁花》出版仅半年之后，深受触动的王家卫就主动找到作者金宇澄，买下小说影视化改编的版权。不过直到4年之后的2017年，王家卫才正式开始收集资料，改写剧本，寻找演员，为拍摄做准备。</p><p>除了电视剧，王家卫手中还有《繁花》的电影改编权。金宇澄在接受南方周末采访时曾透露，“电影的项目没有知悉过，至少在我这边不知道他究竟是怎么做。”</p><p>出品方中的上海繁花里，被认为是王家卫的“马甲”——该公司与王家卫关联公司上海泽东咨询有限公司共享同一个注册地址及联系电话。天眼查信息显示，上海繁华里成立于2018年，注册资本1000万元，实缴资本20万元，自然人邓竹青、杨德芬各持50%股份。</p><p>而腾讯及上影集团拿到入场券的时间分别为2019年、2020年左右。从立项到播出，投资方们已经为这部剧集蛰伏了五六年之久，收获的季节远比想象中更为漫长。</p><h2>10年筹备、5亿买地</h2><p>据媒体报道，2019年4月，开拍前夕，《繁花》总发行人冯丹在外寻找合作机会，腾讯在线视频影视内容制作部副总经理李尔云找准机会与之接洽。腾讯视频由此入局，也因此成为了全网独播的视频平台。</p><p>另据上海证券报报道，上影集团的介入发生在一年之后的2020年4月。当时，上影集团董事长王健儿从朋友圈得知王家卫启动《繁花》剧集的消息，为不错过这一被认为是“21世纪最好上海小说”改编成剧集的机会，他随即开始与王家卫进行接洽，并承诺将为《繁花》解决拍摄场地问题，上影集团正式加入出品阵营。</p><p>2020年8月，《繁花》正式官宣启动，并自此进入开机拍摄、杀青、补拍、再杀青的循环之中。主演辛芷蕾在接受新周刊采访时表示，自己“光杀青就杀了4次”。直到2023年底剧集上线，距离王家卫买下版权，已经过去了10年之久。</p><p>漫长的时间背后，是巨量的资金投入。虽剧方从未公开过制作成本，但仍能从纷杂的信息中找到蛛丝马迹。</p><p>置景是其中最为确定的一项。王健儿曾多次向媒体透露，为满足《繁花》的拍摄需求，上影集团投资5亿元收购了王家卫在上海周边唯一看中的昊浦影视基地。该基地与上影集团旗下车墩影视基地毗邻，不仅拥有一座超过5000平方米的大型摄影棚，还配备一座高规格的专业水下摄影池。</p><p>同时，上影集团还按照王家卫的需求，在车墩影视基地以50年建筑标准、1:1打造了《繁花》主要故事舞台黄河路和进贤路两条马路的实景。</p><p>《繁花》的巨额投入还可以从其他细节得到印证。例如，剧集在片尾鸣谢了一长串摄影器材机构、群星荟萃的音乐版权名单，还包含股票、菜品、文史在内等十多个领域的顾问。</p><p>在配乐上，王家卫选择了大量耳熟能详的经典华语音乐，并为此付出巨资。据顶端新闻报道，乐评人卢世伟估算《繁花》的音乐版权费用在1000万元左右。</p><p>此外，还有演员片酬、改编版权等多方面的一系列支出。“至少会在2亿元左右。”青年剧作家、导演向凯向时代财经记者分析表示，考虑到王家卫在华语电影上的地位，演员在片酬上可能做出折让，但即便如此，这一块的成本依然不可小觑。</p><p>营销发行的费用也是一笔不小的花费。猫眼数据显示，截至1月4日，上线9天的《繁花》共有420个营销事件，其中包括758条热搜，累计在榜时间453小时有余。</p><h2>广告植入多达286条</h2><p>《繁花》的火爆堪称现象级，商业转化方面也颇为成功，可谓叫好又叫座。1月9日，影评人艾辉在央视节目中表示，《繁花》可能会在相当长时间里成为孤品。</p><p>在卫视端，《繁花》2023年12月27日在央视八套黄金档首播收视率即刻破2，收视峰值更是达到2.6，随后又于1月2日登陆东方卫视、江苏卫视黄金档。</p><p>在视频平台上，《繁花》在腾讯视频站内热度值也已经突破31000，成为腾讯视频第4个热度值破30000，进入“爆款俱乐部”的电视剧集。第三方机构灯塔专业版数据显示，截至1月9日，《繁花》全网正片播放市占率接近30%，除上线首日外，《繁花》已连续14天占据全网正片播放市占率排行榜榜首。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_2c39c82fe7cc41f1a123c2d62a2435e6@000000_oswg244560oswg690oswg1035_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：繁花官方微博</p><p>在这个流量为王的时代，热度即金钱。从社交媒体的反馈来看，目前已有大量观众愿意为此投入真金白银。</p><p>今年27岁的张亮（化名）告诉时代财经，自己在第一集看到辛芷蕾扮演的李李出场之后，就立刻买了腾讯视频3个月的会员。在他看来，王家卫这样的电影导演来拍电视剧简直是降维打击，《繁花》无论是从画面质感、镜头语言，还是对女性角色的塑造上，都远远超过同期其他国产剧集。</p><p>对于《繁花》拉动会员转化的情况，腾讯视频方面对时代财经记者表示“暂无统计数据可供分享”。</p><p>但2023年初爆火的《狂飙》可供参考。第三方机构QuestMobile发布的《2023中国移动互联网春季大报告》数据显示，《狂飙》播放期间，爱艺奇平均每天获得768万增量用户、平台流量达4.32亿。爱奇艺在《狂飙》热播期间活跃用户达64.4%，促活用户达32.5%，纯拉新3%。报告还指出，这部剧为爱奇艺唤醒了更多下沉中老年沉默用户。</p><p>而在拉动用户付费之外，《繁花》还吸引了大量广告主的注意。</p><p>一位名为“来看月”的豆瓣用户对《繁花》网播广告数据进行了完整统计，发现其平均一集拥有9—10条广告，最多的有11条广告，合计拥有286条广告植入。包括剧首播报、前情回顾、片头片尾、中插和创意广告等多种形式，金主包括纯甄、德芙、百事、卫龙、美团、问界、vivo、唯品会、雅诗兰黛、美素佳儿等40个品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_310f91b43f1a4c57be9a9baa0f56177f@000000_oswg173917oswg960oswg1075_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：受访者提供</p><p>与之相比，同期播出的热门剧集《神隐》《鸣龙少年》集均广告不过1到2条，广告总数也在40到50条左右。而《狂飙》集均广告4到5条，广告总数为174个。</p><p>来看月向时代财经记者指出，从广告数量上来看，《繁花》是其在2022年开始详细统计广告数据以来，在热播期间内网播平台硬广数量最多的剧集。</p><h2>优爱腾打法生变</h2><p>在向凯看来，无论是对于中国影视行业，还是对于腾讯视频、上影集团等出品方来说，《繁花》都有着更大的意义。</p><p>一方面，在好莱坞这样的成熟影视工业体系里，为制作一部精品剧集买下一块土地进行细致造景的操作并不罕见。在保证剧集质量的同时，后续这一影视基地既能继续为其他剧集服务，甚至可能因为《繁花》的爆火变成新的旅游目的地。</p><p>上影集团已有此意。王健儿近期在接受采访时透露，因《繁花》而建的黄河路实景，将与近年新建的“武康大楼”等实景共同成为上海影视乐园“影视+文旅”探索的载体。而5亿元买下的昊浦影视基地，也正瞄准“建立上影科创中心”目标推进，将与上海影视乐园进行“前店后厂”式的深度联动，打造成为面向未来的数字创意产业社区和智能化国际片场。</p><p>更重要的是，《繁花》用自己的成功，向中国影视行业再次证明了认真做内容，把钱花在做好内容上，能够爆发出来的商业潜力。</p><p>此前很长一段时间里，优爱腾等互联网视频平台已经习惯于“大IP+流量明星”的爆款公式，用讨巧的方式接连打造出如《花千骨》《三生三世十里桃花》《微微一笑很倾城》等多个全民大爆款。</p><p>但随着观众对于同质化内容逐渐厌弃、流量明星接连塌房，这一套打法已不再奏效。腾讯视频旗下《千古玦尘》《镜双城》《斛珠夫人》等多款亿元投资、S级制作的古装剧不仅没能大爆，也没能刺激付费会员数量增长。</p><p>向凯指出，上影集团5亿元的投资买下的是一个固定资产，不应被简单相加计算为《繁花》的成本。“如果把这部分成本支出撇去，上述多款剧集的制作成本完全足够腾讯视频再造一个《繁花》，但最终呈现的结果却完全不同。大厂必须学会把钱花在刀刃上，用在内容创作上，才能实现可持续的发展。”</p><p>市场和观众的转变，正在倒逼视频平台转换经营思路。中信建投证券研报分析认为，在具有挑战的外部环境下，降本增效成为长视频行业的共同主题，行业重点从抢占市场份额转向提升运营效率。</p><p>“平台应聚焦头部内容，减少高投入、低效的腰尾部内容投放，持续带动内容ROI 提升，减量而提质，驱动公司经营业绩持续改善，同时自制能力的持续提升将有利于各个平台形成差异化布局，并实现稳定、高质量的内容供给。”中信建投表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247520025&amp;idx=1&amp;sn=1c4e0a429bad448cc46baa65bca69da5&amp;chksm=e87a777af9f28acd1b9ffd000389115b7cb5fb7fad51714289e9659ba1426d96eb7b61673754&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：谢斯临，编辑：邱月烨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2599905072315008</id>
            <title>“江西猪王”，一年少卖300万头猪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2599905072315008</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2599905072315008</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:46:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 猪价下跌, 龙头猪企, 生猪销量增长, 养殖散户退出市场
<br>
<br>
总结: 在猪价下跌的2023年，尽管猪价跌破养猪成本线，但龙头猪企的生猪销量却创下新高，而养殖散户由于长期低迷的猪价快速退出市场。大部分上市猪企的生猪销量同比增长，主要原因是公司产能逐步释放，出栏量增加。尽管猪价整体呈下行趋势，但猪企仍计划提高出栏目标，降本增效成为主线。预计2024年生猪产量会下降，但猪价可能只会处于窄幅震荡的情况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在猪价下行的2023年，龙头猪企产销再创新高。</p><p>截至2024年1月10日，温氏股份（300498.SZ）、牧原股份（002714.SZ）、新希望（000876.SZ）、神农集团（605296.SH）等16家上市公司披露最新的生猪销售数据。</p><p>2023年猪价大幅下跌，猪价跌破养猪成本线，龙头猪企销量却创新高，让不少企业由盈转亏，而自繁自养的散户则因猪价长期低迷快速退出市场。</p><p>生猪养殖行业进入微利时代，猪企在新的一年该如何生存？</p><h2>猪价下跌，多数上市猪企生猪销量同比增长</h2><p>据时代周报不完全统计，从上市猪企的商品猪价格来看，2023年12月猪价大部分跌到13元/公斤，同比下跌约三成。其中，东瑞股份（001201.SZ）的商品猪价格最贵，为16.18元/公斤；而最便宜的则出自*ST正邦（002157.SZ），仅12.69元/公斤。</p><p>从生猪销量来看，牧原股份2023年创历史新高，与温氏股份、新希望成为2023年上市猪企生猪销售的TOP 3，全年销量分别为6381.60万头、2626.22万头、1768.24万头，同比增长4.27%、46.65%、21.00%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_9bbd03fa0d864d1bb9fd0e3ce043855d@000000_oswg132969oswg887oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分上市猪企2023年全年生猪销售数据。图片来源：时代周报 制图</p><p>除了三大巨头，大部分上市猪企2023年生猪销量也同比增长，其中唐人神（002567.SZ）、神农集团、立华股份（300761.SZ）、天邦食品（002124.SZ）生猪销量同比超50%，并实现同比销量、收入齐升。对于销售数量的同比增长的主要原因，部分企业表示主要是公司产能逐步释放，出栏量增加所致。</p><p>事实上，在经历2018年非洲猪瘟后的猪价暴涨，资本疯狂涌入生猪行业，上市公司整体产能规模处于不断扩大的状态。不过在面对第三个行业亏损年，大多数上市猪企仍选择逆势扩张。</p><p>对此，中国农业科学院北京畜牧兽医研究所研究员朱增勇在接受时代周报记者采访时表示，一是摊薄部分均摊成本。“部分猪企虽然会因自身亏损及负债率的情况而选择放缓扩产速度，但为了摊销2020~2021年猪价高位时企业快速扩产造成的高固定资产折旧成本，企业会增加出栏量以摊薄部分均摊成本。”</p><p>二是基于猪企对2023年下半年市场行情的预判，“由于2023年一、二月以及冬季的动物疫病影响，部分企业预判下半年行情消费将会回暖，猪价也将在供给下降之下有所回升，所以会进行扩产。”</p><p>但值得注意的是，2023年猪价却整体呈下行趋势。在资金、疫病以及猪价下行的强压之下，越来越多的养殖散户也因头均利润亏损而加速退出生猪养殖市场。开源证券2024年1月7日的研报提到，截至1月5日当周，自繁自养头均利润为-233.21元/头。</p><p>从2023年上市猪企的生猪销量来看，大型猪企借助资本优势扩产，产能去化并不明显。农村农业部数据显示，截至2023年11月末，全国能繁母猪存栏4158万头，较2022年末淘汰232万头，下降约5.28%，但仍为4100万头正常保有量的101.41%。</p><p>“与工业品不同，养殖行业本身就是长周期产业，其产能无法根据价格或市场波动立马进行调节。”朱增勇表示，在猪价下行之时，不同养殖户对后市研判的差异会导致去化的时间及幅度的不同。同时，随着2020年后我国生猪养殖规模化水平不断提高，特别是在非洲猪瘟后，年出栏3000头以上的养殖户出栏比重在不断增加，以及产业集中度的提升，与前几轮的猪周期相比，目前生猪养殖产能的稳定性有所保障，所以整体调整速度也会放慢。而未来，生猪产能会处于从供给过剩逐渐平稳过渡到供需基本平衡的阶段。</p><p>“但随着产业转移升级、养殖主体结构优化、生物安全水平以及现代化水平不断提高，生猪产业的稳定性和保障能力也在稳步提升，这意味着未来出现产能大幅波动的几率较小，回归生猪养殖的常态盈利——猪价窄幅震荡的猪周期。”朱增勇表示。</p><h2>出栏目标仍在增，降本增效为主线</h2><p>事实上，2023年已经有许多上市猪企出现连续亏损，生猪行业微利时代已到来，然而上市猪企并没有因为亏损而“退缩”，仍计划提高出栏目标。</p><p>神农集团在2023年11月的投资者关系活动中提到，2023年出栏目标为150万头，2024年出栏目标为250万头，2025年为350万头，每年增长100万头；而牧原股份作为生猪养殖老大，也在2023年12月的调研活动中表示坚持连续生产，稳定出栏的策略，并预计2024年出栏量会有一定幅度增长，具体的出栏区间指引将在2023年年度报告中披露。</p><p>不过，在猪企的远大扩产目标之下，猪价短时间似乎难有起色。</p><p>“我觉得现在还不具备猪价反转的时机。”朱增勇表示，在供给基本面没有改变的前提下，预计2024年生猪产量会下降，但这并不能使供需基本面反转，2024年整体猪价或处于窄幅震荡的情形。而2024年下半年由于2023年能繁母猪的持续调减，供需面逐渐好转或使得猪价回暖。</p><p>“从目前产能去化来看，只能说2024年猪价可能走出寒冬，逐渐回暖，但不会有过高的上涨。”朱增勇强调。</p><p>而瑞银中国农业2024年展望中提到，其预计从2023年第四季度开始行业产能去化会加速，因为大型猪企杠杆率已达历史高位，再融资难度更大；二是行业现金流紧张，宏观经济增长放缓背景下整体消费疲软。</p><p>根据2023年三季报，已经披露12月生猪销量的16家猪企中，除了京基智农（000048.SZ），其余企业归母净利润均处于亏损状态，牧原股份更是出现自上市以来首次亏损，从2022年的132.66亿元骤降至2023年三季度的-18.42亿元。</p><p>除了经营上的亏损，因此前产能的快速扩张，猪企的资产负债率也在节节攀升，2020年大部分猪企的资产负债率维持在30%~50%的区间，但到2023年三季度末，大部分资产负债率已超过50%。</p><p>东方财富Choice数据显示，“江西猪王”正邦科技（*ST正邦）以162.61%成为资产负债率最高的上市猪企。亏损之下，正邦科技也大幅缩减生猪产能，2023年比2022年少卖了近300万头猪，而其重整计划执行后，控股股东也变更为江西双胞胎农业有限公司。</p><p>除了正邦科技，资产负债率第二高（89.41%）的傲农生物（603363.SH）也有些不堪重负，自2023年上半年起，其与*ST正邦一样走向缩减产能的道路。据数据显示，2023年12月末，傲农生物生猪存栏109.73万头，较2022年12月末减少54.93%。</p><p>“企业应该考虑如何使自己的发展战略及方向更加科学。”朱增勇表示，在猪价下行周期时，企业应及时将自己发展重点从扩产转向成本管控，通过如提升母猪养殖效率、提高饲喂效率、通过生物安全水平提升来降低仔猪在育肥阶段的死淘率等措施进行“降本增效”和“提质增效”，使企业成本低于行业平均成本，从而减少亏损幅度，甚至能实现盈亏的基本平衡。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247520025&amp;idx=2&amp;sn=0e6ae323612c068ca6bb4c864c7e103c&amp;chksm=e8e8b307f087acfd26179092adc594b6277f98fec293ae5f6b55009b1859b64f0a0c7b6846a4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：周立，编辑：高秋榕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2599905252391816</id>
            <title>量贩零食南北决战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2599905252391816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2599905252391816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:44:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量贩零食, 加盟费, 扩张, 竞争
<br>
<br>
总结: 量贩零食行业竞争激烈，赵一鸣零食和万辰集团等品牌通过优惠政策和扩张门店来争夺市场份额。2024年有可能出现第一家门店破万的品牌。加盟费是加盟商的主要投资，赵一鸣零食通过减免加盟费和补贴门店来吸引加盟商。扩张门店是为了满足上市和获得更大的议价权。量贩零食行业的竞争主要体现在跑马圈地和价格战上。加盟商的盈利受到选址、店面租金成本和日常运营维护等因素的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“狂飙”的量贩零食扩张之战打到了2024年。</p><p>近日，量贩零食品牌赵一鸣零食在公众号宣布，2023年12月1日-2024年1月31日期间，其全国区域内新开门店，可享受减免3.8万元加盟费，并对面积超过30平方米的门店进行补贴。</p><p>2023年11月，赵一鸣零食宣布与另一家量贩零食品牌零食很忙合并，组成零食很忙集团，合并后门店数量突破6500家。</p><p>当下，量贩零食行业的竞争正在加剧，除零食很忙集团外，万辰集团、零食有鸣均对“万店目标”虎视眈眈。</p><p>拥有超5000家门店的万辰集团在近日同样针对旗下好想来零食品牌推出优惠政策，减免加盟商2024年1-6月的加盟费，并提出0管理费、0服务费和0配送费等。</p><p>2024年，量贩零食行业极有可能出现第一家门店破万的品牌。</p><h2>冲万店和寻求IPO</h2><p>由于品牌知名度和规模效应，赵一鸣零食的加盟费并不算低。</p><p>据时代财经了解，加盟赵一鸣零食的费用包括加盟费3.8万元、保证金2万元、管理费800元/月、装修8-12万元、道具设备7-10万元、首次进货18-25万元。据客服介绍，除去门店转让费，前期投资大概需要55-60万元左右。</p><p>此外，在选址上，赵一鸣零食要求店面位于不低于5万人流量的商圈、商业街、大型社区或者购物中心旁，门面面积在150平方米以上。对于加盟商的高要求，赵一鸣零食则表示，是为了提高门店整体实力。</p><p>而据知情人士对时代财经透露，在优惠政策的推动下，赵一鸣零食近期关于加盟的咨询量比平时多了30-40%。在他看来，2024年量贩零食行业都有共同的目标，冲万店和寻求IPO，“零食很忙集团是最有可能第一个达到万店体量的品牌，所以扩张还是2024年的主基调。”</p><p>赵一鸣零食于去年2月完成A轮融资1.5亿元，彼时门店数量超过1000家，至12月底扩张至2900余家，新增近2000家门店，目前每月开店数量超过200家，加盟区域也扩大至福建、浙江等7省。零食很忙同样在加速拓店，其2023年10月的门店数已经突破4000家，近期又在四川、云南、河南等新区域开放加盟。</p><p>而零食很忙集团的主要竞争对手万辰集团在去年10月将旗下陆小馋、吖滴吖滴、好想来、来优品四大品牌合并为“好想来”，统一推向市场。同时，浙江量贩零食连锁老婆大人正式并入万辰集团，带动万辰集团门店突破4300家。截至2023年12月，好想来门店突破5000家，保持月均超500门店的开业速度。</p><p>时代财经从好想来客服处了解到，好想来近期亦推出优惠加盟政策，2024年1月1日-6月30日期间，免除加盟费、管理费、配送费，仅收取保证金2万元。另一量贩零食品牌零食有鸣则保持在月增超200家的开店速度，截至2023年12月，门店超过2500家。</p><p>大力拓展门店一方面是为了满足上市，另一方面则是获得更大的议价权。最近，赵一鸣零食的加盟商陈晨明显感觉到进货价有所降低，“与零食很忙合并以来，赵一鸣零食陆陆续续有部分商品进货价下降。与此同时，公司也对商品售价作出了下调。”</p><p>中国食品产业分析师朱丹蓬对时代财经分析：“当下量贩零食店的难点是如何做到低价高质，零食很忙集团已经开始解决这个问题。从优惠加盟政策可以看出，其想在规模效应、品牌效应、粉丝效应上去提速，进行下一步的IPO布局。”</p><h2>杀入竞争对手腹地</h2><p>量贩零食行业的竞争在2023年进入了白热化阶段，显性的表现是跑马圈地和贴身肉搏式的“价格战”。</p><p>上述相关人士透露，量贩零食行业头部品牌之间竞争激烈，北方系万辰集团和南方系零食很忙集团当下的策略都是要杀入对方的腹地，既要进攻又要防守大本营，“优惠加盟政策一方面能够扩大在其他区域的影响力，另一方面可以在原有市场上插更多的旗，阻挡对方攻势。”</p><p>去年11月27日，好想来宣布进军湖南、湖北、广东和广西区域；12月16日，其在零食很忙的大本营长沙举行招商发布会。时代财经注意到，赵一鸣零食与好想来在山东的“价格战”已经低至5.8折。</p><p>而对于以加盟为主的品牌而言，确保有钱可赚是其能否继续吸引更多加盟商入局的关键因素。</p><p>2023年7月，陈晨在江西某县城以加盟形式开了一家赵一鸣零食。据他透露，目前门店月销保持在40多万元，毛利18%-19%，预计回本周期为1年半至2年。陈晨表示，选择加盟赵一鸣零食的原因就是进货价很低，其门店货品由赵一鸣零食提供，加盟商单次订货金额不低于2.5万元，由公司进行一周三次配送。</p><p>也有加盟商表示，即便是投资同一个品牌，也不可能保证百分百赚钱，选址、店面租金成本、日常运营维护等都会影响量贩零食店的盈利。</p><p>“不要去市中心，月房租控制在2万元以内，基本就能保证有盈利。”加盟商张加对时代财经表示，目前他在江西和广东加盟了赵一鸣零食店。据其判断，目前江西的市场已接近饱和，而广西、福建区域的表现相对较弱，因此其计划北上河南开店。</p><p>而在大范围扩张门店之时，合并后的零食很忙集团也有一些遗留问题仍待解决。去年11月两个品牌合并时，均曾对时代财经表示，会对两大品牌相邻门店进行调整，而据知情人士透露，相关调整目前已在进行中，细节尚不透明。不过，在社交平台有部分加盟商透露遭到不公对待。</p><p>此外，良品铺子起诉赵一鸣零食的事件仍然是隐患之一，是否会影响IPO和加盟商心态尚未可知。</p><p>（应受访者要求，文中陈晨、张加为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247520025&amp;idx=3&amp;sn=36d702620771dfbbd0f2e85cced5aeee&amp;chksm=e807662f29eed268aabb434346d8db80dda56fe9d882131cbb006d4acba9b3ecf14e11ceb0f7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张雪梅，编辑：黎倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2599905445476993</id>
            <title>预计净利翻倍，河南味精大王赢麻了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2599905445476993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2599905445476993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:42:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 莲花健康, 业绩回暖, 味精大王, 算力业务
<br>
<br>
总结: 河南“味精大王”莲花健康在2023年实现了业绩回暖，股价上涨，预计净利润将翻倍。公司通过优化营销网络布局和加强市场推广，保持了产品销售的高增长率。莲花健康借助国货潮和与网红达人合作，成功吸引了年轻消费者的关注。然而，莲花健康的算力业务面临着不确定性，而实控人公司也陷入了流动性危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>股价一年内翻倍，2023年预计净利润翻倍……河南“味精大王”莲花健康(600186.SH)似乎走上了复苏的跑道。</p><p>1月9日晚间，莲花健康发布公告称，预计公司2023年实现归母净利润1.2亿元-1.5亿元，同比增长159.92%-224.91%。对于2023年业绩预增的主要原因，莲花健康表示，公司持续优化营销网络布局，加强市场推广及销售工作，使产品销售保持较高的增长率。</p><p>业绩回暖的同时，莲花健康的股价也大幅上涨。2023年10月13日，莲花健康收盘价攀升至当年的顶点7.89元/股，市值达141.5亿元，相比年初暴涨超过210%。截至1月11日收盘，莲花健康股价上涨0.71%，收盘价为5.69元/股，总市值为102.07亿元，仍处于近一年来的高点。</p><h2>借助国潮出圈，盯上年轻人</h2><p>整体来看，莲花健康2023年业绩表现出色。此前的三季报显示，莲花健康2023年前三季度实现营收16.14亿元，同比增长22.77%；归母净利润9459.28万元，同比增长93.8%。其中，第三季度，莲花健康实现营收6.41亿元，同比增长40.98%；净利润4443.32万元，同比增长162.82%。</p><p>彼时，莲花健康称，前三季度营收增长主要是主产品味精鸡精量、价齐增，主营业务产品销售收入增加；净利润增长主要是主营业务收入增长，公司盈利能力提升，同期毛利率增加带来。</p><p>过去一年，莲花健康也在尝试借助国货潮“出圈”。在2023年半年报中，莲花健康表示，公司正全面贯彻落实521品牌复兴战略，并先后与业内网红达人在抖音、快手、微信视频号、小红书、B站等数字新媒体渠道合作，通过短视频矩阵等形式，积极开展味精健康正名和莲花健康品牌宣传，引起年轻一代消费者的高度关注。</p><p>2023年9月，在李佳琦直播带货花西子“翻车”事件后，莲花味精效仿蜂花等品牌上架79元套餐，相关话题迅速登上微博等平台的热搜，引发网友涌入直播间。此后，莲花味精接连与蜜雪冰城、雪莲、幸运咖、相宜本草、上海药皂等品牌连线直播，直播热度迅速上升。</p><p>值得一提的是，莲花健康依然在依赖味精这一大单品。财报数据显示，2023年上半年，莲花健康实现营收9.74亿元，归母净利润0.50亿元，同比分别增长13.15%和57.23%。其中，莲花健康味精业务营收为7.36亿元，同比增长16.97%，贡献公司7成以上营收。2019-2022年，莲花健康味精业务收入分别为10.41亿元、9.87亿元、11.43亿元和12.84亿元，在总营收中的占比均超过6成。</p><p>在此情况下，莲花健康提出了向智能算力跨界的计划。2023年6月30日，莲花健康于成立了全资子公司杭州莲花科技创新有限公司（下称“莲花科创”），聚焦探索科技创新业务。2023年9月27日，莲花科创与新华三信息技术有限公司（下称“新华三”）签订330台英伟达H800系列服务器采购合同，合同金额为6.93亿元。</p><p>不过，目前算力业务为莲花健康的贡献有限。从莲花健康2023年12月30日发布的公告看，莲花健康在2023年10月从新华三公司购买到第一批服务器后即开展服务器机柜租赁业务。除2023年11 月16日新华三向交付12台英伟达H800GPU系列服务器之外，截止2023年12月29日，剩余318台英伟达H800GPU系列服务器尚未交付。截至上述公告发布日，莲花健康算力服务器租赁业务签订的合同金额共计3888万元，已收款共计410.4万元，合同服务期限均至2024年底。</p><h2>新业务存不确定性，实控人公司陷流动性危机</h2><p>不过，莲花健康的算力业务正面临无法顺利开展的风险。</p><p>H800是英伟达专为中国市场设计的智能服务器芯片，是目前全球性能最强的先进AI芯片之一。它常被部署在数据中心，用于大模型的训练和推理。2023年10月17日，美国商务部工业和安全局（BIS）针对中国更新“先进计算芯片和半导体制造设备出口管制规则”后，H800等先进AI芯片被禁止销售给中国。</p><p>莲花健康在去年12月30日的公告中称，美国制裁政策的加码对服务器交付存在不确定性影响，中美贸易摩擦升级等因素可能导致人工智能芯片供应短缺，进而影响供应商无法持续稳定供货。剩余318台英伟达 H800GPU 系列服务器的交付存在不确定性的风险，交付期限存在不明确的风险。</p><p>而就在3个月前，莲花健康董事长李厚文还在公开场合表示，对莲花健康而言，开辟第二增长曲线，进军智能算力、AI等科技创新领域，绝不是短期要讲的故事，而是长期要做的实事。</p><p>在跨界布局算力业务之前，莲花健康还曾试水过“自嗨锅”，推出饮用水等产品，但目前来看，莲花健康的转型之路将走向何处，仍存在不确定性。</p><p>值得注意的是，莲花健康实控人李厚文持有的国厚资产在近日陷入流动性危机。1月2日，国厚资产发布公告称，未能按时偿还的到期债务金额2.98亿元，其中最大债权人为东莞银行，到期金额约1.2亿元；其次是昆仑信托，到期金额约7611万元；另有7个借款主体的到期金额在数百万到数千万之间。</p><p>国厚资产称，面对流动性紧张的问题，公司正盘活存量股权资产，引入债权和股权资金，积极与债权人沟通，以时间换空间，目前已取得部分债权人谅解，正在准备展期与和解。</p><p>就目前算力业务的最近进展、实控人公司债务情况及公司各业务经营数据等问题，时代财经致电莲花健康证券部，截至发稿，电话未获接听。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247520025&amp;idx=4&amp;sn=04050065431bff8827325da8886a8030&amp;chksm=e8cb910993960777113876ad847002000329178cc23a29892aaace794bd6064587d67a727ad0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：王言，编辑：黎倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600011430394755</id>
            <title>2023年最惨的基金，建仓在了Chatgpt概念股的山顶上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600011430394755</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600011430394755</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:41:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Chatgpt, 人工智能企业股价, 德邦稳盈增长, 亏损
<br>
<br>
总结: 在2023年一、二季度人工智能企业股价大涨后，以Chatgpt为代表的人工智能企业股价普遍遭遇深度回撤。德邦稳盈增长是其中一只亏损较大的基金，其亏损主要原因是追高买入了Chatgpt概念上市公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在经历2023年一、二季度的大涨后，以Chatgpt为代表的人工智能企业股价普遍遭遇深度回撤。</p><p>最惨的，是那些高位追逐人工智能概念股的基金和基民。</p><h2>“德邦稳盈增长”，实际稳稳深套</h2><p>根据Choice数据统计，截至2023年末，在当年新成立的主动权益类基金中，共有32只基金全年跌幅超过25%（A/C类分别计算），8只基金全年亏损超过30%，从重仓名单来看，半数产品重仓标的集中在AI、互联网等科技行业细分赛道。这些亏损的新发科技类基金中，德邦稳盈增长灵活配置混合比较具有代表性。负责该产品运作的基金经理雷涛，毕业于上海交大控制理论与控制工程专业，曾于华为任职4年，2021年6月，雷涛自德邦证券调入德邦基金，目前在管基金8只，合计规模32.99亿元。</p><p>德邦稳盈增长灵活配置混合分为A、C两类份额，其中A类份额成立较早，2017年3月10日发行运作，但在2018-2022的五个完整年份中，该基金年度业绩表现四次跑输同类产品均值，体量也由初始募资的3亿元规模跌至2022年末的200万元。</p><p>连续多年业绩不佳，2023年3月29日德邦基金公告，德邦稳盈增长灵活配置混合增聘基金经理雷涛，与吴志鹏共同负责产品运作，半个月后，雷涛接替吴志鹏，独自负责相关基金经营。</p><p>2023年5月11日，德邦稳盈增长灵活配置混合新增C类份额，截至2023年9月末，德邦稳盈增长灵活配置混合A、C合计规模达到6800万元。</p><p>尽管产品规模2023年有所增长，然而德邦稳盈增长灵活配置混合的交出的业绩单却并不算好。其中，A类份额全年亏损15.14%，排名2332只同类产品中下游，成立期更晚的C类自成立起至年末不到7个月时间，亏损已超过35%，在2023年新发权益类产品中业绩排名倒数第二。</p><p>德邦稳盈增长灵活配置混合的亏损原因在于追高买入了Chatgpt概念上市公司。从基金已经披露的的2023年第二、第三季度两个报告期来看，雷涛的持股行业集中度极高，且倾向于频繁调仓。第二季度，德邦稳盈增长灵活配置混合前十大重仓名单分别为盛天网络、三七互娱、同花顺、名臣健康、宝通科技、神州泰岳、汉得信息、新致软件、姚记科技、巨人网络，合计占净值比重60.45%；转到三季度，上述企业已全部退出前十大重仓股名单，相关公司变为三花智控、昆仑万维、云赛智联、源杰科技、赛力斯、烽火通信、中际旭创、神州数码、焦点科技、浙数文化，合计占净值比重约为55%。</p><p>德邦稳盈增长灵活配置混合选择买入上述重仓股的时点，对应公司普遍已处于高估值状态，但雷涛彼时并不担心。德邦稳盈增长灵活配置混合二季报表示，二季度开始已将产品聚焦在人工智能赛道进行投资。人工智能作为泛科技领域中，最令人激动的技术力量，在不到一年的时间里面，给全球科技界带来许多令人惊叹的变化。人工智能产业的投资机会，随着技术的不断发展和深化，会进一步扩散开来。这样的投资机会将延续接下来很长一段时间，产品在这个赛道的聚焦也将充分享受产业发展的红利。</p><p>三季度起，人工智能概念炒作热情退潮，此前涨幅巨大的上市公司们，股价纷纷回调。其中，仅在第三季度，盛天网络股价自24.79元/股跌至14.36元/股，三七互娱股价同期下跌37.79%，宝通科技、汉得信息等股票，也有超过20%的下跌，至此，德邦稳盈增长灵活配置混合单季亏损28%，排名同类基金倒数；而在第四季度中，尽管雷涛此前大幅调整了重仓股名单，但因行业依然处于下跌趋势，业绩仅排名同类产品中游。</p><p>需要指出的是，德邦稳盈增长灵活配置混合A类全年“仅亏”15%的原因，很大程度上是因为前任基金经理吴志鹏一季度打下的基础。数据统计显示，因吴志鹏提前布局了昆仑万维、金山办公、三六零等Chatgpt概念上市公司，在当年一季度中，德邦稳盈增长灵活配置混合单季度实现收益17.31%，排名同类产品前5%，此后，雷涛接替吴志鹏操盘德邦稳盈增长灵活配置混合，九个月亏掉了接近30个百分点。</p><p>尽管产品收益并不理想，雷涛对于相关企业的投资前景依然乐观。在年末的一份采访中，雷涛认为，2023年三季度后全球科技产业链经出现了拐点向上迹象。一方面是大厂上调产品产量，表现出对于2024年乐观预期；另一方面，消费电子存在补库需求，随着新消费类终端产品陆续出现，行业存在重要投资线索。</p><p>根据天天基金统计，德邦稳盈增长灵活配置混合并不是雷涛唯一任期内亏损的基金，纵观其三年的基金经理生涯，截至2024年1月9日，雷涛所有产品目前均未实现任期正收益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_935057edf0ec4a15ac0748f0a89a7895@000000_oswg11211oswg983oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>“华泰柏瑞远见智选”连续踩错赛道</h2><p>如果说雷涛追高人工智能股尚可以归结为经验不足，且产品规模较小的特点也便于灵活调整持仓，那么在过去一年里，华泰柏瑞基金的老将牛勇则称得上令人失望。</p><p>牛勇拥有超过13年的基金经理经验。2010-2017年间，牛勇于华安基金管理过多款指数类产品，拥有丰富的量化投研经历；2018年初，牛勇转投华泰柏瑞基金，一年后任投资研究部投资总监助理。截至2023年末，牛勇在管基金11只，合计规模35.47亿元。</p><p>华泰柏瑞远见智选混合是牛勇当前管理规模最大、也是亏损最多的基金。自2021年7月成立以来，其管理的华泰柏瑞远见智选混合，两年半时间里累计亏损接近55%，其中，仅在2023一年，整体跌幅就超过38%。截至2023年三季度末，华泰柏瑞远见智选混合规模只剩下14.92亿元，较初始募资时的41.34亿元，只有不到4成比例。</p><p>华泰柏瑞远见智选混合2023年亏损的原因，主要有以下几个方面。其一是踏错了风口，从其披露的重仓名单来看，2023年之前，华泰柏瑞远见智选混合的投资重心集中在新能源、白酒领域，2023年一季度，牛勇将重仓股转向药明生物、康龙化成、泰格医药等港股医药标的，并未踩中Chatgpt带来的科技行业风口；二季度起，牛勇重仓买入的名臣健康、完美世界、盛天网络等上市公司，又踩在了行业阶段估值最高点，从换手率来看，2023上半年华泰柏瑞远见智选混合综合换手率888.81%，远超其过往年份2倍左右的调仓频率，一番折腾下来，不仅没有“喝到汤”，反而接盘“站了岗”。</p><p>截至已经披露的2023三季度报告，当前该基金前十大重仓股分别为名臣健康、金斯瑞生物科技、康龙化成、和黄医药、盛天网络、泰格医药、长安汽车、爱美客、景嘉微、卓然股份，这些上市公司中，无论是科技、还是医药，全年股价普遍回撤严重。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_2a49c3b288c1427a984d6f7403ad46f1@000000_oswg25165oswg761oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>人工智能仍有未来</h2><p>人工智能概念股大幅度回调后，尽管令不少基金业绩惨淡，但富国新材料新能源基金经理徐智翔认为，每次大的危机后，科技创新就会带动新兴产业方向，驱动因素就是供给创造需求，全球科技在新一轮爆发的起点，很多科幻场景正在走向现实，虽会延迟但不能说不可能，实现只是时间问题。我们往往对长期事情的判断比短期更加准确，产业发展亦是如此，投资中应用长期的眼光去选择新兴产业，用长期的确定性应对短期的不确定性。</p><p>具体到投资方向，徐智翔表示，将重点关注三个方向：一是具身智能，即智能汽车和机器人；二是智能硬件，AI会带来智能硬件终端升级，包括手机、电脑、汽车、家居、可穿戴设备等终端的升级，一方面需要提升算力，满足AI端侧应用的要求，另一方面AI会催生智能硬件创新，特别是在家居和可穿戴设备领域，会涌现更多创新产品，如MR头显、AI智能助理等；三是商业航天，随着可回收技术成熟，运力成本快速下降，人类将进入太空时代，卫星互联网只是探索的第一步，一批民营航天公司持续创新突破，打开了行业天花板，关注火箭制造、卫星制造、地面配套建设等机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653309733&amp;idx=1&amp;sn=d67212c0869041fef2f0ea97ffa11aba&amp;chksm=bc778e62d6624e6a8360db1ee31aa5792151837886131bcbabf5f63e27902a32339314be1590&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：时浩，编辑：虞东箭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600012380683141</id>
            <title>“自杀式”降价，美容仪打出“七伤拳”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600012380683141</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600012380683141</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:18:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, Temu, 跨境电商, 低价
<br>
<br>
总结: 拼多多旗下的跨境电商平台Temu以低价为核心策略，通过激进扩张和大规模广告投放实现了快速增长。Temu在全球多个国家和地区布局，以极低的价格吸引了大量用户，预计未来几年的GMV将继续增长。然而，Temu的低价战略也使得商家和物流商等参与者陷入竞争困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>尽管1折出售伤了不少消费者的心，但3%的渗透率仍昭示着美容仪市场大有可为， 我们看到了激增的投诉帖，也得看到小红书上源源不断蹲厂家继续抛售的消费者。</p></blockquote><p>“要么退差价，要么退货退款。”</p><p>今年12月，黑猫投诉平台上集中出现了一批要求美容仪品牌退款或补差价的消费者，此前他们在电商平台上花费千元购买美容仪，却在今年双十一前后发现美容仪价格已经跳水到只剩几百元，部分产品降价幅度高达90%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_af39e4e311d94684b926108539051d6b@000000_oswg16943oswg633oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位消费者在投诉中提到，2022年“双十一”凑了各种满减券还花了3580元才买到的美容仪，结果到了2023年“双十一”在抖音官网直接降价至699。</p><p>“虚高价格来卖美容仪，大降价根本不保证消费者权益，把第一批购买的消费者当傻子。”</p><p>但另一方面，在增速放缓的美妆行业，美容仪又是为数不多还在高歌猛进的细分赛道。</p><p>根据抖音榜单，2023年10月20日-10月31日期间，抖音美妆行业累计GMV TOP10的品牌中，TOP 4-7均为美容仪品牌；618期间，据魔镜洞察数据，2023年天猫“618”预售首日，美容美体仪器类目相关数据上涨超过60%。</p><p>尽管1折出售伤了不少消费者的心，但3%的渗透率仍昭示着美容仪市场大有可为，我们看到了激增的投诉帖，也得看到小红书上源源不断蹲厂家继续抛售的消费者。</p><h2>“打骨折”出货，谁薅了谁？</h2><p>很难断定谁打响了美容仪降价第一枪，但今年“双十一”一定是“枪声”最猛烈的阶段。</p><p>“双十一”期间，有网友发现，包括贾乃亮在内的多名主播带货的觅光胶原炮售价高达4599元，但在山姆线下店渠道，该产品却仅售2999元，1600元的差价让“阴阳价”的讨论一时甚嚣尘上。</p><p>不过此事很快得到澄清，贾乃亮直播间销售的是觅光胶原炮二代，折合各类优惠券最终到手价为3679元，并且附赠了面膜和凝胶等赠品，而山姆超市售卖的则是觅光胶原炮一代，且为渠道定制产品，没有任何赠品。</p><p>遭到消费者诘难的还有以色列品牌Tripollar初普。“双十一”期间，有网友发现，李佳琦直播间的货品清单中，Tripollar初普的两款美容仪“POSE VX射频美体仪”和“Desire欲望之能美容仪”，产品标价为499元，而官方旗舰店的售价则在2199-3688元之间。</p><p>与此同时，12月9日，Tripollar初普抖音官方旗舰店给热卖产品“奇迹S射频美容仪”标出了699元的团购价，而此前这款产品价格为2599元。</p><p>截至目前，黑猫投诉平台上关于“美容仪降价”的投诉已经超过200条，位置靠前的帖子基本都集中于“双十一”过后的12月，大部分“恶意降价”的投诉都指向了初普。</p><p>小红书平台上有关“美容仪降价”的词条也已超过700条，与此同时，“美容仪大跳水”、“美容仪大冤种”、“美容仪跳水价”等均已成为“美容仪”关键词下的高热门搜索词条。</p><p>层层叠叠的笔记中，除了自认为“被割韭菜”并试图维权的“大冤种”外，更多的是等待美容仪继续降价、想要薅一把“羊毛”的消费者。</p><p>此前多数分析文章都将降价的原因指向了行业新规的发布。</p><p>2023年4月12日，国家药品监督管理局医疗器械技术审评中心发布了《射频美容设备注册审查指导原则》（下文简称《指导原则》），对射频美容设备按第三类医疗器械管理。</p><p>据了解，三类医疗器械是最高级别的医疗器械，指植入人体，用于支持、维持生命，对其安全性、有效性必须严格控制的医疗器械。</p><p>《指导原则》提到，射频美容设备有可能导致诸多不良反应，轻度的包括疼痛、一过性红斑、水肿，严重会导致Ⅱ度烧伤、一过性皮肤凹陷、脂肪坏死和脂肪萎缩后果。</p><p>“射频美容仪的作用原理是侵入式，通过刺激胶原蛋白重生来实现好的皮肤状态，具有一定破坏性。”美容仪行业从业者听雪提到，“另外，这几年部分射频产品也的确因为参数出了一些质量问题，后续品牌也不再为这些产品提供售后服务，最后只能抛售。”</p><p>事实上，早在2022年，国家药品监督管理局就发布了关于调整《医疗器械分类目录》的公告，表示到2024年4月1日起，射频类美容仪将纳入三类医疗器械进行管理，未依法取得医疗器械注册证不得生产、进口和销售。</p><p>国家科学技术部政府服务平台显示，截止发稿前，只有广东花至美容科技有限公司、顺初雅萌(海南)医疗器械有限公司、深圳市宗匠科技有限公司和杭州时光机智能电子科技有限公司4家公司取得了射频美容仪临床试验备案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_083daf97ceac41c3962d2d2c61ed861f@000000_oswg368889oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这意味着在余下的4个月里，除YA-MAN雅萌、OGP时光肌、FLOSSOM花至、AMIRO觅光外，余下的射频美容仪品牌要么加快进度完成临床验证并取得备案，要么清仓出货，更换赛道乃至退出市场。</p><p>“偏外资的品牌更容易因为监管而导致恐慌性降价，尤其是如果在监管关门期之前拿不到审批资质的话，更容易出现恐慌性的清货行为。当然对于一些产品没问题的品牌，降价基本会在合理的范围之内，整体是正常的让利行为。”听雪表示。</p><p>尽管小红书上有部分消费者发出警告：此时清仓恰恰证明品牌对自己拿不到备案心知肚明，但依然挡不住评论区铺天盖地求推荐、求链接的呼声。</p><p>清仓出货能否换来销量上的“末日狂欢”尚未可知，但可以确定的是，黑猫投诉上大部分维权声音至今仍未得到商家回复。</p><h2>“美丽科技”还是“美丽泡泡”？</h2><p>一折出售的举措在震惊消费者之余，也让他们开始思考客单价高达几千乃至几万的美容仪成本到底有多低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_ed2fa8adf610486d8a0c4afb9a32086f@000000_oswg128340oswg1080oswg820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源小红书笔记截图）</p><p>与早期主打洗脸按摩功效的护脸仪不同，如今主流的射频美容仪宣称可以将美容院级别的射频技术做成家用级，与美容院对标成了家用美容仪拉高客单价的底气。</p><p>头豹研究院《2022年中国家用美容仪行业发展现状及趋势洞察》提到，LED面罩、EMS微电流瘦脸仪和RF射频美容仪价格主要分布在1500元-5000元。</p><p>拆解下产品，射频美容仪主要生产原料包括NTC传感器、PCB主板、MCU芯片、铁氧体、LED灯珠等，辅助材料则包括电池、硅胶材料、钛金材料、橡胶圈和ABS塑料等。其中PCB主板、MCU芯片和塑料外壳占比均约22.22%，是原材料中的主要支出。</p><p>但据业内人士透露，不少美容仪原料成本只占总成本的10%左右，即便加上研发也仅有15%。 以雅萌为例，据36氪报道，2022财年雅萌营收达到20.8亿元，毛利率高达64%。</p><p>与此同时，1688平台上，宙斯、雅萌、极萌等多个美容仪品牌均有低价同款，价格从几十元到几百元不等。 另外，据中新经纬此前报道，部分“平替”国产美容仪，零售价是拿货价的10倍有余。</p><p>凭借超高的毛利，美容仪行业吸引了不少厂商前来分羹，“贴牌售卖”也成为业内的常规操作。在此前监管缺位的背景下，行业乱象频频，甚至有厂家喊出“无需贴牌资质，给钱就行”。</p><p>美业从业者孙婉莹提到，美容仪行业甚至存在多个老板共同推出一款产品，再通过改换包装等方式将一款产品打造成两款的情况。</p><p>“看似是两个产品在市场上竞争，但其实背后是有利益共同体在把持，目的就是要争夺更多样化的消费者。”</p><p>这种“换汤不换药”的伪创新也彰显了在行业内卷的大趋势下，美容仪的技术创新开始陷入瓶颈。</p><p>尽管家用美容仪打着“把美容院搬进家”的口号，但与院线产品相比，其功率受限明显，因此功效上难以做出明显的差异化。</p><p>另外，就射频美容仪自身而言，也存在产品和消费需求不匹配的问题。</p><p>“这种仪器需要消费者每天抹凝胶，很不方便，渐渐就闲置了；也会出现一不用就没有效果，看不到效果就会出现智商税的质疑，这都是产品设计的问题。” 听雪解释道，“基本到100亿左右的规模就上不去了。”</p><p>孙婉莹也提出了自己的市场洞察，“每个年龄段使用的频次、搭配什么样的产品使用都很有讲究，有的消费者不了解，比如凝胶用完了就直接用自己的护肤品代替，但那些护肤品可能含有酒精，就会导致皮肤过敏。”</p><p>在她看来，这两年竞争的加剧也导致品牌更多以销售为导向， “品牌太狼性了，都急着出货，急着做营销，却很少告诉消费者美容仪正确的使用方法。”</p><p>与此同时，品牌对研发的忽略也加剧了内卷的演化。有小红书护肤博主提到，即便是销量靠前的头部品牌，研发费用也不到2%，营销费用则在40%以上。贵为领头羊的雅萌，其2021年研发费用也只占了1%，而销售费用则近5成。</p><p>“产品迭代速度快，难以做出革命性的创新，导致价格成为竞争的唯一手段，价格战也随之而来。只要有人带头降价，其他品牌势必会卷入其中。”孙婉莹表示。</p><h2>寻找下一个增长点</h2><p>尽管降价风潮冲击了美容仪的高端心智，也有不少消费者扬言要继续蹲守低价，但这并不代表行业会不可避免地滑向低价漩涡。</p><p>作为存在使用风险的家用电器，消费者购买美容仪的关键不在于价格而在安全，购买大牌其实是买品牌溢价，说到底是买放心。</p><p>这也意味着行业很难因为这一轮的降价而重新洗牌。</p><p>作为美护大健康领域的创新性玩家，家用美容仪器的中国市场之旅最早可以追溯到2013年，彼时瑞典品牌FOREO携洁面仪产品在国内掀起品类热潮。</p><p>2015年，一众射频类高端海外美容仪品牌在同一时段进驻中国，联手拓宽了国内消费者对美容仪功效的认知。与此同时，标准缺失、技术水平差异等因素，也让美容仪器在竞争中饱受产品安全性和“智商税”等质疑。</p><p>尽管争议缠身，但美容仪幸运地赶上了“功效护肤”的时代，消费者对强功效的追求让护肤与医美日益贴近，轻医美市场被点燃，热玛吉、光子嫩肤、水光针等技术迅速走红。</p><p>而随着疫情的开始，“宅家美护”成为轻医美之外颇有竞争力的替代选项，家用美容仪市场急速跃升，从前相对冷门的光子、激光、微电流等技术，也逐渐被更多消费者所了解。</p><p>借助已有的消费者认知和投资机构的关注，国产美容仪品牌在2020年后快速崛起，据不完全统计，2021年-2023年，美容仪市场融资事件至少有15起。</p><p>与此同时，国产品牌也开始在销售数据和品牌声量方面呈现出赶超海外品牌的趋势。2023年天猫“双十一”全周期销量排行榜中，国产品牌觅光和花至分别位居第一和第三；青眼情报发布的榜单显示，今年618期间，极萌与觅光均挺进抖音美容仪类目TOP 20品牌榜前三。</p><p>如今，头部国产品牌不仅在销量上与进口品牌平分秋色，在价格上也不再守着低端线布局，技术上的差异正日渐抹平。</p><p>但不断垒高的新客群并非美容仪品牌高枕无忧的底气，无论是国产还是进口皆不能免。</p><p>摆在眼前的第一个难题是复购，作为家用电器的细分品类，美容仪客单价高但损耗率低，复购属性弱，在孙婉莹看来，未来美容仪行业的增长空间需要靠“美容仪+护肤品”支撑。</p><p>“通过仪器+护肤品的叠加，创造更好的美肤效果，品牌才能有持续复购的来源，进而创造更大的利润空间。”</p><p>第二个难题是监管，随着射频美容仪纳入三类证管理范畴，未来射频美容仪行业的调整已经箭在弦上；与此同时，有新兴产品技术加持的美容仪细分赛道也在逐渐显现出发展势能。</p><p>比如光学美容仪，据了解，光学科技最初应用于医学领域，而后逐渐向美护场景迁移。近年来，光技术再次取得新突破，芯片对传统LED灯泡的逐步代替为产品创新提供了支撑。</p><p>《2023年LED美容仪行业趋势白皮书》显示，在2023年天猫淘宝家用美容仪销售情况中，LED美容仪的销售增长率高达1619%，射频美容仪则为55%。事实上，LED美容仪正成为继射频美容仪之后的行业新宠。</p><p>但在目前的监管形势下，没有相关积累的厂家贸然跨领域转型，既存在技术门槛也存在认知屏障。</p><p>在听雪看来，光学美护是由科技驱动的代表领域，如果品牌在缺乏技术产品积累，且对行业政策不了解的情况下就贸然入局，也是没有完全吸取当时射频的教训。</p><p>从目前国内主流光学品牌的动向来看，研发实力已经成为领域的核心竞争壁垒。</p><p>曾打造出脱毛仪大单品的Ulike在光学领域深耕十年，与被称为“现代光疗之父”的迈克尔哈姆布林联手进行产研合作，并于2023年推出美容面罩类产品。</p><p>头部大排灯玩家Seayeo则更注重专利技术和实验数据背书，据业内人士透露，2023年618期间，该品类品牌曾创下超5000万元的直播间销售记录。</p><p>专注光学领域超过20年的科施佳则更注重产业优势的构建。以最近推出的健腹塑形功能的新产品为例，核心技术是红绿光，作用于加快脂肪细胞代谢。目前，科施佳现已形成从光疗技术至医疗级工厂的闭环链路，以此垒高产业门槛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_9e0d0a9840e44218a3b7b26dfcb14ebf@000000_oswg43778oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>伴随竞争加剧，美容仪赛道的专业性会越来越强。因此无论是开启副产品线，还是进入新赛道，都是美容仪在激烈的同质化竞争中谋求下一个增长点的思路。</p><p>“化妆品、美容仪器、医美并不是互斥的，而是互补的。未来美容仪也会逐渐拓展到美容美体。”听雪表示。</p><p>或许在更远期的未来，美容仪品牌也不会只局限在美护领域，而是向更深广的大健康赛道不断延伸。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NTQ1MTY0Mw==&amp;mid=2247509605&amp;idx=1&amp;sn=c81870cd1d8b5a2587c5edade977005c&amp;chksm=cec0adea6f7e3510e7ac23d7b2d95324bcf390e286a3187598067746d86334b91f6427e2d8a3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观潮新消费”（ID：TideSight）</a>，作者：青翎，编辑：杜仲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600022935681665</id>
            <title>在线旅游2024：新旧交锋，暗流涌动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600022935681665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600022935681665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:17:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旅游热潮, 内容平台, OTA平台, 新增量
<br>
<br>
总结: 旅游行业的复苏带来了旅游热潮，内容平台和OTA平台竞争激烈，争夺新增量。内容平台通过短视频和直播等形式吸引用户关注，改变了用户的旅游决策方式，同时推动了旅游内容的多样化。然而，内容平台的崛起也对OTA平台构成了威胁，两者之间的竞争日益激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>旅游热带来的泼天富贵，还在继续传递。</p><p>2023年大火的“烧烤之都”淄博曾是最大受益者，小烧烤风靡整个夏天。最近的哈尔滨凭借冰雪和异域特色一举成为新晋“网红旅游城市”，元旦假期的游客接待量和旅游总收入双双达到历史峰值。</p><p>“网红城市”接踵而至，再次证明了流量的威力。社交媒体上，尤其是短视频平台的传播，直接带动了冰雪旅游热潮。</p><p>显然，内容和社交平台的发酵，为旅游行业带来了新的增量和内容形式。</p><p>经过三年洗礼，旅游市场画出一条跌宕起伏的曲线。如今强势回暖之下，内容平台们凭借“内容+流量”的打法纷纷加码旅游市场，抢夺携程、同程、飞猪等老牌OTA（在线旅游社）平台们的市场蛋糕。</p><p>例如，抖音提升酒店旅游业务的战略地位；快手大力拉拢供应链伙伴，扶持旅游内容创作；还有东方甄选这样的直播带货顶流官宣入场。</p><p>携程创始人梁建章曾骄傲地说，“拿高倍望远镜都看不到携程的竞争对手”，但眼下视野内，已四面楚歌。</p><p>旅游这个如此传统的行业，如今已然新老交锋，暗流涌动。</p><h2>抢夺新增量</h2><p>“信心比黄金还重要”，旅游行业的强势复苏给市场带来了充足的信心。</p><p>文旅部数据显示，2023年前三季度，国内旅游人次达到36.7亿，实现旅游收入3.7万亿元，同比分别增长75%和114%。刚过去的元旦3天假期，国内旅游人次和收入，超过了2019年数据。</p><p>回暖劲头从在线旅游主流玩家携程、同程身上，能看到更直观的迹象。2023年前三季度，携程国内酒店预订量较2019年同期增长超过70%，营收随之同比上升127%；同程旅行同样收获满满，同期营收达到87.51亿元，同比增加72%。</p><p>内容平台加快旅游行业布局，正是因为看到了其中的更多机会：</p><p><strong>新增量。</strong></p><p>根据库润调研数据，年轻群体的旅游预算能够达到八九千元。并且，年轻一代个性鲜明，格外注重消费体验，接受的信息更加碎片化，社交平台是其重要的消费参考阵地。</p><p>由此，流量向短视频平台、小红书种草平台集中，消费者的旅游决策不再过度依赖OTA平台。同时更多的想法创意得以迸发，旅游内容和形态也随之发生多样性变化，去年以来各式各样的旅游风潮“乱花渐欲迷人眼”，“淄博烧烤”“特种兵旅游”“citywalk”等话题接连走热。</p><p>艾瑞咨询的报告就揭示了这一趋势，称用户旅游方式呈多元化特征，60.0%用户以体验式旅游融入当地，深度探索目的地；48.0%的用户热衷探索小众目的地；Z世代更具备旅游活力，“特种兵旅游”显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_7b7a519335614190a89679365a89d853@000000_oswg36053oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种热度在短视频平台引起效仿潮，人们用周末碎片时间出游的选择越来越多，更灵活、更具性价比的旅行方式受到欢迎，下沉市场得以更快地开拓，进一步挖掘了旅游消费潜力。</p><p>据同程研究院的统计，受地方旅游政策和消费潜力的影响，以及低线城市的消费人群推动，2023年五一期间，国内二线及以下城市酒店订单数量的增速远高于一线和新一线城市。</p><p>不难发现，短视频和直播已经成为最受人们喜爱的内容表现方式之一，内容与社交平台对旅游行业的影响愈加明显。</p><p>甲之蜜糖，乙之砒霜。这对于抖音、快手们是好消息，但对携程、同程、美团等更具工具属性的OTA平台来说，则是一个值得警惕的现状。</p><p>据Fastdata数据，以2021年按市场交易额规模口径计算，携程占比达到36.3%，加上旗下的去哪儿后，整体份额达50%左右。美团旅行、同程旅行和飞猪占比分别为20.6%、14.8%、7.3%，属于行业第二梯队。</p><p>这个格局是否会改变，就要看交锋双方的攻守之势如何发展。</p><h2>“好兄弟”变“强对手”</h2><p>“没有永远的朋友，只有永恒的利益”，在线旅游市场正诠释着这一“真理”。</p><p>短视频内容平台参与文旅行业是一个循序渐进的过程。以往，抖音、快手等内容平台和OTA平台之间还是亲密无间的“好兄弟”。</p><p>抖音等内容平台当时正处于高速增长期，先积蓄流量规模，然后再寻找变现方式，是一条顺滑的商业路径。抖音负责内容传播，吸引广大用户，扮演一个“导流”的角色，携程等OTA平台则在抖音中内置小程序，负责后续的交易环节。</p><p><strong>一方有流量，一方有产品，双方一拍即合，竭诚合作。</strong></p><p>近两年来，内容平台拉长布局链条，已然成为OTA平台们的强力对手。当抖音、快手们已经成长为国民APP，手握趋近饱和的流量池，自然不再甘心充当“引流工具”的角色，而是向构建交易闭环，补全变现渠道转变，开始“入侵”OTA的大本营。</p><p>在2023年3月，抖音生活服务推出酒旅商家扶持政策；5月，抖音生活服务宣布上线“日历房”功能，支持用户实现及时预定；7月，进一步将酒店旅游升级成生活服务下的一级部门，与到店业务平行。这些举措都在强化着抖音的OTA属性，拉进与供应商的距离。</p><p>快手不甘示弱，也开始引入OTA伙伴，接入这些平台旗下的相关酒旅产品。2023年5月，快手发起“每座城都有一手”百城联动文旅项目，以百亿流量扶持文旅内容。</p><p><strong>加快竞争步伐，有优势也有劣势。</strong></p><p>内容平台充分发挥自身对海量用户的影响力，以短视频、直播等内容形式，以及精准推荐的技术，吸引海量用户的关注，激发旅游意愿。同时，平台也会推出一系列支持性动作，如抖音在酒旅商家的个人主页提供了门票、酒店的预订功能，并制作抖音平台自己的游玩榜单等产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_f00394d901c642c9a8e31e7aa6b6a9dd@000000_oswg103789oswg1080oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较之下，内容社交平台以短视频和内容直播形式为主，比传统的图文更具沉浸感，同时利用更为精准的推荐机制，将以往的“人找货”变为“货找人”，在用户刷短视频、看直播的过程中，吸引、刺激了潜在的用户需求，一定程度上属于“无中生有”，创造增量。</p><p><strong>此过程虽然也能形成“种草-消费-履约”这样的闭环链路，但销售的主要是第三方供应商产品，整个模式重在切入销售环节，做产品的推荐带货，其“货找人”的逻辑与OTA平台的搜索模式互为补充。</strong></p><p>在供给端，酒旅市场上游的供给依然把握在携程、同程等老牌OTA手中，抖音、快手们在产品丰富度上还有所欠缺。同时，酒旅产品的履约链路长，注重服务和体验，抖音等短视频平台主要发力团购，在后续的履约环节会面临核销链路不完善、核销率低下等难题。</p><p>回到用户体验的本质上，文旅产品作为“非标品”，高度协同酒店、景区、地接社等多个环节，若无法掌控“后链路”服务，将伤害消费者的实际游玩体验，只掌握流量，还远远不够。</p><p>显然，内容平台要撼动一个行业的格局，还有很长的路要走。</p><h2>护城河保卫战</h2><p>1993年，巴菲特首次提出“护城河”概念，并将其内涵逐步延展——根据“护城河”加宽的能力以及不可攻击性，作为判断一家伟大企业的主要标准。以此进一步理解，一家企业的护城河就是其最重要、稳定、持久的竞争优势，也即行业壁垒。</p><p>面对新形势，如何抢回注意力，同时巩固护城河，是当下OTA平台的主要任务。</p><p>携程、同程、飞猪们自然不想沦为“买票工具”，面对群敌环伺，主要有两方面反击动作：<strong>一方面补足短板，加强内容引流，另一方面加强长板，巩固供给侧。</strong></p><p>种草时代，内容已经成为紧密连接供需两侧的重要媒介，种草图文、短视频以及AIGC，内容的形式不断演进，从淄博烧烤到哈尔滨爆火，可以强烈感受到这些内容对于旅游行业的强大作用。</p><p>在2019年，携程就开始发力内容，招募旅游达人，孵化平台KOL。后来尝到了内容爆火的甜头，梁建章亲自上阵，以花样百出的扮相现身带货直播间，独具一格的“BOSS直播”刷屏全网。</p><p>2023年，携程又推出旅游垂直大模型“携程问道”，为用户提供更全面的旅游决策。现在打开携程APP，就能在黄金位置看到直播团购和口碑榜、热点榜的入口。下方的信息流，不乏有趣的短视频作品，内容上也能根据地址进行推荐，以及贴近当前热点。</p><p>美团也在加码直播后，官方直播间和一些酒旅商家都开始了常态化直播，销售酒旅团购套餐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_862b1e7f129b4231a3ed1e1c8af6e962@000000_oswg356076oswg1080oswg2303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_0581fb0fac734190aba290dac2453b15@000000_oswg324594oswg1080oswg2303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_c89298f46d1048fbbbbbebc9dc4096d2@000000_oswg283138oswg1080oswg2319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“携程、同程、飞猪信息流页面”</p><p><strong>这就是“种草”的逻辑，根据用户的信息流和搜索，推荐其可能感兴趣的产品，能够让用户快速找到自己想要的服务，降低决策成本。</strong></p><p>但OTA平台流量较低，内容很难有所起色，此外，旅游业归根到底是一个低利润、高成本的行业，主要通过稳定客源的高频次消费，只有依托庞大的产业链形成经营准入壁垒，才能保证服务质量，实现长久经营。</p><p>更完善的闭环链条，如今仍掌握在携程、飞猪等老牌OTA平台手里，这也是一直以来的固有优势，加强长板，巩固供应链，才是保持绝对竞争力的有效手段。</p><p>如携程一直在加强自营，整合供应商资源，以提升自身的话语权，去年推出了自营服务SOP、行业标准以及服务数字化系统。</p><p>这无疑有助于提升服务的效率和质量：<strong>一方面能够依靠自身的数据沉淀，向供应商采购差异化产品组合；另一方面，能够有效简化管理成本，提高毛利率，同时标准化服务内容也可最大限度地保障服务品质。</strong></p><p>同程、飞猪也有各自的动作，如同程就在扩充会员体系，加强线下门店获客，大力开拓下沉市场。飞猪则巩固自己的平台模式，与品牌商同权同价保证高端产品的丰富度，同时大力招徕中小商家扩充供应池。</p><p>强大自身，远比抑制对手更重要。过去十几年的发展中，如今OTA平台们都是在激烈竞争中披荆斩棘而来，深耕自己的基本盘，带来更好的用户体验，就能巩固自己的护城河，暂时立于不败之地。</p><h2>结语</h2><p>从当前的局势来看，“平台内容化”成为新的竞争趋势，但内容和流量并非唯一答案，产品和服务终究要回到用户体验上来。</p><p>各社交平台上，用户们分享值得纪念的旅行历程，却也不乏各种“踩坑”经历，这正是由于高质量履约服务能力的缺失。内容平台要将流量优势加以转化，就需要跳脱出纯流量的逻辑框架，参与到行业更深层的履约服务当中。</p><p>市场需求长期动态变化，竞争格局也不会永远一成不变，究竟是与时俱进，还是逐步掉队，就需要看各个玩家如何坚持长期主义了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNDcwNjIwNQ==&amp;mid=2247548234&amp;idx=1&amp;sn=9a0d47cd8c89f9b86b12c5eb00f48336&amp;chksm=f882d86c45211be60da0363ed57e75a1c0e5f21cad89941dab1d6df2879e06cff86f2b945ecb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一点财经”（ID：yidiancaijing）</a>，作者：一点.大消费组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600023359011464</id>
            <title>中国电信联手地方投资平台成立基金公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600023359011464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600023359011464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:16:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锦翼数智私募基金管理, 中国电信, 成都先进资本, 成都产业集团
<br>
<br>
总结: 近日，锦翼数智私募基金管理（成都）有限公司成立，该私募基金由中国电信、成都先进资本和国调基金二期注资。成都产业集团作为中国电信的母公司，正在布局大数据和超算中心。成都产业集团还筹建了成都数据集团和国家超级计算成都中心，旨在贯彻、执行数字经济、数字中国战略，加快培育数据要素市场，推进数字经济发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近日，锦翼数智私募基金管理（成都）有限公司成立； 这只私募基金成立的背后，是电信运营巨头中国电信成功牵手成都先进资本的母公司成都产业集团，后者正在布局大数据和超算中心； 成都产业集团已筹建了成都数据集团和国家超级计算成都中心。</p></blockquote><p>近日，一家央企、地方母基金和国字号基金共同打造的锦翼数智私募基金管理（成都）有限公司，在成都正式成立。</p><p>财联社创投通-执中数据显示，该公司由中国电信集团投资有限公司、成都先进资本管理有限公司（以下简称“成都先进资本”）、中国国有企业结构调整基金二期股份有限公司（简称“国调基金二期”）注资，分别持股40%、40%、20%。</p><p>该公司的法定代表人为徐健，注册资本2250万元，经营范围为私募股权投资基金管理、创业投资基金管理服务。</p><p>这只私募基金成立的背后，是电信运营巨头中国电信，成功牵手成都先进资本的母公司成都产业集团，后者正在布局大数据和超算中心。</p><p>股权穿透显示，控股成都先进资本的成都产业集团注册资本100亿元，其中实控人成都市国资委出资90亿元，持股90%，四川省财政厅出资10亿元，持股比例为10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_f6d617f92efd4cabb88dda9f9ab6c117@5888275_oswg24030oswg1080oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年以来，成都产业集团先后筹建了成都数据集团股份有限公司（简称“成都数据集团”）和国家超级计算成都中心，国家超级计算成都中心还获批为国家新一代人工智能公共算力开放创新平台之一。</p><p>记者获悉，成都数据集团注册资本40亿元，总部位于成都高新区，以“国内一流的数字经济生态营造者”为发展愿景、“做优做强数字经济生态”为使命责任，围绕“运营数据要素、服务城市战略”定位，构建“投融资、运营服务、生态构建”三大功能。</p><p>成都数据集团相关人士表示，成都组建以数据为核心业务的国企集团，目的是贯彻、执行数字经济、数字中国战略，加快培育数据要素市场，推进数字经济发展。</p><p>清华大学国家治理研究院执行院长孟庆国认为，数据要素的市场化配置，不仅需要市场侧的自发参与，更需要政府侧的主动布局。“因为数据是关系国家安全、经济安全、社会稳定的战略资源，公共数据和国企数据，敏感性更强，管理要求更高。”</p><p>在超算中心方面，国家超级计算成都中心也积极参与人工智能算力网络建设，为科技创新和产业智能化转型提供人工智能普惠算力。</p><p>作为锦翼数智私募基金管理（成都）有限公司股东之一的中国电信，早已开始在数据要素、算力领域发力。2023年，中国电信首个异构算力调度全国性平台在上海开工，年前中国电信还发布了“灵泽2.0数据要素平台”，启动“中国电信数据要素生态联盟”，提出中国电信数据要素工作布局五大举措。</p><p>有私募股权人士认为，国有资本+地方国资平台，体制上就能保障公共数据和国企数据的运营安全。</p><p>“在资本推动下，各地区数据要素市场的建设，将助力国家新一代人工智能创新发展试验区与国家人工智能创新应用先导区的打造。特别是当算力、算法成为主要生产力之后，国有资本正抢占布局，加速培育数据要素市场，释放数据资源价值。”</p><p>记者注意到，在此次牵手中国电信前，成都产业集团已成立了20亿元的天使投资基金。沿着产业链做上下游的投资布局，应该是成都产业集团推进“投融资、运营服务、生态构建”功能的重要手段。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z7G2z4S7RhOcwL9hd-T-QA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2600025354910336</id>
            <title>安徽首富又要收获一个百亿IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2600025354910336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2600025354910336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Jan 2024 10:15:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏行业, 逆变器, 曹仁贤, 储能业务
<br>
<br>
总结: 过去一年，光伏行业受到价格下跌和市场竞争的影响，曹仁贤领导的阳光电源也面临着挑战。然而，曹仁贤通过拓宽业务范围，包括储能等领域的布局，努力实现突围。光伏逆变器作为阳光电源的核心产品，曾经在国内市场占据领先地位，但随着华为等竞争对手的崛起，市场份额受到压力。为了应对市场变化，阳光电源积极进军储能市场，并取得了一定的成绩。储能业务成为光伏行业的新赛道，为阳光电源带来了新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>过去一年，光伏行业坐上了过山车，在价格狂卷之下，昔日的逆变器之王阳光电源也在寻找新的赛道，其主做电站开发的子公司阳光新能源正寻求分拆上市，储能业务板块也完成了A轮融资。阳光电源的掌舵人——安徽首富曹仁贤还能杀出重围，再造财富神话吗？</p></blockquote><p>2023年末，最喜欢制造富豪榜单排名的胡润，又推出了《2023年胡润百富榜》，许多大家熟悉的富豪名字都消失不见了，不过55岁的曹仁贤，依旧凭借个人资产575亿入选第270位，连续3年稳坐安徽首富宝座。</p><p>在新能源之外的领域，曹仁贤的名字并不出圈，但其背后的公司阳光电源，曾作为国内新能源电源行业第一股挂牌上市，如今仍被称为“光伏逆变器之王”，是光伏领域叫得响的龙头企业。</p><p>然而，看似日进斗金的光伏，这碗饭远没有想象中那么好吃。受宏观环境及光伏“内卷”加剧的影响，光伏上市公司的估值出现整体回调。作为逆变器龙头，自然也无法逃离光伏产业过剩带来的影响。</p><p>过去两年，阳光电源股价下跌了约40%。截至2024年1月10日，其公司市值约为1269亿元，较其2021年时2600亿元的市值高点蒸发逾千亿元。</p><p>为了拓宽“护城河”，曹仁贤围绕光伏与储能、氢能等产业链，全面展开业务布局。目前阳光电源已涵盖“风光储电氢”五大领域，妥妥地在新能源赛道撒了一张大网。</p><p>最近一段时间，曹仁贤还进一步宣布，将阳光旗下的电站类资产——阳光新能源上市，与现有的逆变器、储能等设备产品线业务彻底分开。同时，他还宣布，旗下氢能业务阳光氢能已获得A轮融资。</p><p>光伏行业内卷愈演愈烈，当了多年行业老大哥的曹仁贤，必须直面更凶猛的竞争态势。然而，扩大产业链范围，会有助于阳光电源突破光伏业务瓶颈，实现突围么？</p><h2>逆变器巨头的压力</h2><p>很多人都知道，光伏行业是中国全产业链自主可控、国产化率最高的产业之一。而光伏逆变器，更是其中较早就实现国产替代的领域，曹仁贤在这方面居功至伟。</p><p>所谓逆变器，就是直流电转换为交流电的设备。在整个新能源产业链里面，逆变器算是不可缺失的部件。无论光伏、风电，亦或是储能，都需要用到逆变器。</p><p>但在2002年之前，中国光伏逆变器领域主要还得看外企的脸色，大部分市场份额都被德国SMA公司拿走了。</p><p>直到阳光电源下场，局面才有了改变。2003年，曹仁贤重金押注集中式逆光器领域，研发出自己的光伏逆变器，先发优势，加上不断的技术更迭，让阳光电源2015年之前，就已经做到在技术、产品、渠道资源等方面都遥遥领先于国内同行。</p><p>然而， 逆变器“一哥”并非一帆风顺。随着分布式光伏（一种将太阳能光伏发电系统分布在多个地点的发电方式）逆变器的放量，阳光电源在2015年被华为赶超了。鲶鱼华为的入局，让曹仁贤感到了前所未有的压力。</p><p>通信巨头华为做起逆变器产品，可谓又快又猛，势在必得。2013年底，华为才推出第一款逆变器产品，但两年后出货量就升到了世界第一，霸占榜首到2021年。</p><p>此后多年间，两大逆变器龙头企业你追我赶，贴身肉搏了很多年。但这也助推了逆变器产品更为丰富，功能更加强大，一路从国内卷到国外。中国的逆变器产品在海外极具竞争力，毛利率也更高。</p><p>这之后，光伏逆变器的全球格局就变了。全球十大光伏逆变器企业中，光中国就占据了6家。华为和阳光电源长期占据第一、第二之位，成为少数市占额达20%以上的公司，为国产化崛起挣足了脸面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_b4fafb67d3184d598de1a78681345522@5888275_oswg1087307oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，曹仁贤也始终没放弃和华为掰手腕。华为的势如破竹，给了曹仁贤很大压力。2021年，随着华为退出部分海外市场后，阳光电源趁机拿下了它的市场份额，登顶全球第一。</p><p>那一年，曹仁贤在资产市场也赢得了最多的青睐，阳光电源股价实现了超100％的增长。而此后的2022年，俄乌冲突导致的欧洲能源成本和电价高企，引爆了海外市场的发电需求，逆变器成为阳光电源利润的强劲增长点。</p><p>2023年，受益于组件价格下降等多方因素影响，国内光伏装机量蒸蒸日上，阳光电源的光伏逆变器出货量又创了新高。</p><p>最新数据显示，阳光电源光伏逆变器在2023年前三季度出货达到83GW，已经超过了2022全年的77GW。然而，看似繁荣的业绩背后，阳光电源仍旧摆脱不掉市场对其业绩下跌的担忧。</p><p>逆变器企业的好处在于，它不受上下游价格严重制约，只要光伏、储能、风电这些还有装机需求，逆变器企业就不愁没钱赚，但它毕竟吃的是新能源行业蓬勃发展的红利，城门失火，哪能不殃及池鱼。</p><p>众多机构其实早就发出警示，纷纷下调光伏新增装机预期，例如伍德麦肯齐在其官网公布的“2024年能源十大预测”中称，2024年，全球光伏产业的增长将开始放缓。</p><p>产能过剩之下，价格战势在所难免。作为连接光伏组件的“心脏”，逆变器价格开始一降再降。据中国光伏行业协会数据显示，集中式逆变器价格从2014年0.28元/W降至2021年0.11元/W左右。</p><p>阳光电源产品盈利能力同样有所下降，最高峰时的2010年，它的综合毛利率高达49.82%，但到了2023上半年则降至39.5%，毛利率减少了10.32%。</p><p>曹仁贤在去年11月的一次活动论坛表示，“现在的光伏和储能产业内卷现象非常严重。”而价格战下无赢家，玩家们开始纷纷求变，卷向储能领域寻求出路。</p><p>当前，光伏发电的一个核心矛盾还有待解决：只有白天能发电，一到晚上就熄火，属于典型的“靠天吃饭”。想要稳定的上网，更好的办法是把能源储存起来，才能让多发出的电得到更好应用。</p><p>阳光电源新的储能拼图，开始呼啸而来。</p><h2>入局储能市场</h2><p>储能是新能源的命脉，已经成了行业共识，几乎所有光伏玩家都在抢。马斯克更是放出豪言，“未来储能业务甚至可能超过电动汽车业务”，并在上海投资建设全球第二家储能系统megapack超级工厂。</p><p>而在储能市场竞争方面，国内玩家也是当仁不让。2023年，储能成为当之无愧的明星赛道，它的市场增速三倍于IT行业、七倍于半导体行业。</p><p>阳光电源是其中较早的玩家。早在2014年，阳光电源就布局了储能业务，到2023年前三季度，其储能业务营收就高达101亿元，成了国内最大的储能系统集成商和储能变流器供应商。</p><p>前景广阔、体量巨大的储能市场，同样也引得其他玩家纷纷入局。但很多人没料到的是，光伏行业刚刚走过的产能过剩路径，储能行业也碰上了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_8679d3882bf941edbbd462c4509d3ab5@5888275_oswg982279oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和光伏组件业务类似，储能也是个极度依赖上游材料端的行业。在储能系统中，锂离子电池占据绝对主导地位，2023年，锂电池上游主要原材料碳酸锂价格不断下行。</p><p>碳酸锂价格的快速下行，一路向下传导，很快引发整个产业链价格下降，各环节产品价格几乎全线“腰斩”。至2023年年中，储能的风向突然出现变化。</p><p>储能行业面临“刚起步就过剩”的尴尬，并进入了价格厮杀的红海区。然而，时至如今，储能的商业模式如何跑通，是横亘在行业发展路上的最大难题。</p><p>据报道称，2023年10月，阳光电源相关人士在三季度电话会议上表示，国内储能几乎没有利润。三季度以后，很多头部企业不玩儿了，但新进入者还是很多。</p><p>一位储能行业从业人士对「市界」表示，“已建储能项目大多还未形成稳定合理的商业模式，发电侧缺乏合理的调度机制和电价疏导机制，而储能项目的建设成本又十分高昂。”</p><p>不过，虽然盈利模式存在困难，但这并不妨碍业内对储能行业的持续看好。“新型储能目前是市场上非常好的赛道，虽然说出现了阶段性产能过剩，但相信未来会随着市场增长逐渐调节。”上述人士表示。</p><p>而在短期内，储能业务还尚未能在阳光电源整体的营收结构中扛起大旗。根据阳光电源2023年半年报，公司储能系统同比增长152%，实现收入85亿元，在总营收中占比约30%，排在第二。</p><p>不过，阳光电源对于储能行业未来持续看好，其表示，储能整体业务或将持续成为公司新的业绩增长点。</p><p>和其他企业相比，逆变器企业做储能有着天然优势，储能系统与光伏逆变器业务协同效应显著。国联证券预测，到2025年，光伏和风电的市场配储需求为 55.2GWh，对应197.9亿元的储能变流器市场空间。</p><h2><strong>启动子公司分拆上市</strong></h2><p>不过，经营压力也是近在眼前的。持续多年的产能扩张背后，阳光电源也不可避免面临着负债增长的困境。</p><p>目前，阳光电源主要有三大业务，分别是逆变器、电站开发和储能。而在过去三年以来，阳光电源的存货也在急速攀升。</p><p>2020年，阳光电源的存货39亿元，但到了2023年三季度，却已经高达269亿元。而这些存货包含了原材料、半成品和成品。</p><p>紧随存货攀升而来的，则是阳光电源的负债率高企，截至三季度已达到66.32%，引起了投资者的警惕。</p><p>2023年12月28日，有投资者在互动平台向阳光电源提问：请问贵公司的资产负债达到66%以上，如此之高是否考虑过这方面带来的风险？</p><p>阳光电源方面表示，资产负债率增加跟公司新能源开发业务特性及规模不断增长有关，并表示，“会不断提升资产周转效率和优化融资方式。”</p><p>12月8日，阳光电源宣布，启动分拆控股子公司阳光新能源上市，其最新估值为190亿元，阳光新能源的主营业务为电站开发。</p><p>阳光电源涉足电站业务近10年，曹仁贤为此倾注了大量心血，很长时间里，它都是阳光电源第一大营收来源。不过，电站开发本质上也是个苦差事，有着投入高、利润薄且不稳定的重资产属性。</p><p>在净利润和负债方面，阳光新能源的经营业绩并不突出，近年已逐渐降至阳光电源的第三大业务。截至2023年三季度，阳光新能源的资产负债率已经高达79.1%，营收138亿元，净利润约7亿元。</p><p>也就是说，如果剥离这一业务，单独为其融资，那么阳光电源偿债能力将得到较大改善。对此，阳光电源也称，“本次分拆上市旨在充分利用资本市场优化资源配置的功能，拓宽子公司的融资渠道，加速其发展并提升经营及财务表现。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240111/v2_80161fc7471440ce8ae6392365f759be@5888275_oswg64009oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（曹仁贤）</p><p>而对于曹仁贤本人而言，一旦阳光新能源上市成功，其个人也将实现财富暴增。按照阳光新能源估值190亿元来算，曹仁贤直接持有2.92%，是最大的单一自然人股东，一旦上市成功，曹仁贤也将获得一笔可观的财富。</p><p>除了电站业务外，氢能业务也被阳光电源视为想象力巨大的赛道。2023年末，阳光电源旗下另一板块——阳光氢能宣布完成6.6亿元的A轮融资，融资后阳光氢能估值约60亿元。</p><p>和储能类似，氢能被誉为“21世纪终极能源”，堪称实现“双碳”目标进程中的秘密武器。但对于阳光电源而言，氢能业务目前仍属于早期培育项目。</p><p>阳光电源表示，国内的氢能市场还处于爆发初期，增长快，但项目落地周期至少2-3年，氢能发展关键是扩大应用，产业链中，目前储运环节滞后，业绩方面，氢能想看到盈利短期不现实，中长期可以做到。</p><p>从宏观上来看，能源革命，将从根本上重塑国家经济。这也势必将导致，相关技术领域会诞生出一批强势的中国企业。而在能源行业内卷加剧之际，阳光电源又能交出一份什么答卷，还需拭目以待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/D_UnMEGRFym3rLIF6s-o5w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：李逗，编辑：孙春芳，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>