<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591559271922306</id>
            <title>Airbnb入局ADU，这些科技盖房初创公司纷纷融大钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591559271922306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591559271922306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:43:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Airbnb, ADU, Samara, 房产科技
<br>
<br>
总结: Airbnb旗下的Samara公司推出了名为"Backyard"的产品，帮助人们在后院增设小型房源，解决住房紧张问题。同时，其他公司如Abodu和United Dwelling也加入了ADU市场，利用新技术和政府政策来提高建筑效率和解决住房危机。这些房产科技公司的出现为未来的城市发展提供了新的解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>Airbnb的新事业：在你后院建房子</strong></p></blockquote><p>最近，有许多网友试着让AI对未来的城市进行展望，它创作的城市长这样：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6a06cb581ff54f198eac0644b0653907@000000_oswg87061oswg640oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">人工智能设想的城市</p><p>在AI心中，未来的城市是充满设计感和科技感的，100年后，我们生活的家园或许将与自然环境彻底融合，甚至在海底和其他星球上也会拥有可持续的栖息地。</p><p>事实是，这些带有些许“赛博朋克”风格的城市不只是科幻爱好者的梦想，在未来则将成为基于现实考量的唯一解决方案，因为我们目前正面临着严重的住房紧张问题，房产与住房需求极其不平衡。</p><p>在美国，房产缺口已达到380万。这一情况在加州格外严重，即使考虑到大量科技工作者在疫情间离开加州的情况下，过去十年内加州新增人口仍是其新增住房的三倍。</p><p>住房紧张成为了严重的社会性问题，房产科技也成为了近年来的火热赛道，在众多解决方案中，ADU（Accessory Dwelling Unit）备受关注。</p><p>所谓ADU，指的就是附建或独立于主建筑之外、拥有完整生活设施的一个居住单位，它需要更少的建筑材料和成本，也不会对原本的居住空间产生破坏性影响，因此能带来社会、经济和环境等多方面的效益，从某种角度上来说，ADU算是一种房源的共享。</p><h2><strong>01 Airbnb入局ADU</strong></h2><p>ADU的最新玩家是开创了共享房源模式的<strong>Airbnb</strong>创始人<strong>Joe Gebbia</strong>，早在2016年他就在Airbnb旗下设立了Samara这一研发部门，旨在思考人类未来的居住模式，其团队探索了多种可能性后选择将目光聚焦在创造房源这一和Airbnb初衷相符的道路。</p><p>去年，Joe Gebbia宣布卸任Airbnb的管理职位，并正式推出了<strong>Samara</strong>这一公司。它第一个产品叫做<strong>“Backyard”</strong>，其主要目的就是帮助人们在后院增设小型房源，产品设计理念平衡了简约、可持续和外观美丽等多种元素，房主可以在studio、一室户或两室户中选择中意的房型，起步价分别为27万美元、29万美元和33万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_42e4ffdf2792481e85ae54d4f9e39d89@000000_oswg127529oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Samara的房屋</p><p>对于许多房主来说，即使手里拥有房源，但是漫长的许可过程、施工的高成本和复杂性在以往让他们望而却步，Samara正是针对这些痛点打造出了解决方案，它将负责从测量到许可和安装的所有步骤，整个过程在7个月的时间内完成。</p><p><strong>就在今年10月，Samara完成了由Thrive Capital领投的4100万美元融资</strong>，其他投资者还包括8VC、General Catalyst、New Legacy、SV Angel以及Airbnb和其现任CEO Brian Chesky。</p><p>Samara入局ADU，时间上并不算早，过去的两三年间，已有不少ADU公司疯狂融资。比如成立于2017年的<strong>Abodu</strong>，已经将足迹从加州扩展到了西雅图。</p><p>Abodu称它能够比其他公司更快地完成ADU的交付，不但在建筑时间上只用传统ADU建筑的10%，在洛杉矶等城市得益于加速审批程序，仅需一个月就能完成ADU的交付，在其他城市的项目周转时间也仅需12周，Abodu最新一轮融资来自于2021年 Norwest Venture Partners领投的2000万美元A轮，总融资达到了2350万美元。</p><p>同样在2021年进行了融资的还有<strong>United Dwelling</strong>，它专注于中低收入社区，起初只是对车库进行改造，如今也扩展到了各种闲置空间，房主可以选择将ADU 租赁给United管理，也可以在其装修完成后进行买断，United Dwelling至今总融资约为3440万美元，主要投资者为Lightspeed Venture Partners和Alpha Edison。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_06ec5c6a11784a47a6629d69d81510ed@000000_oswg116399oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">United Dwelling，图源： Prefab Review</p><p>这些公司都将眼光聚焦于加州。</p><p>一是因为加州住房问题更加紧张，二是因为加州近几年来出台了新规扶持ADU项目。比如2017年修改法律让ADU的建造更加容易，以及在2020年简化了在单户住宅区外增设ADU的难度，同时政府还会对ADU建筑项目进行补贴。</p><h2><strong>02 新式建房：效率为先</strong></h2><p>在把现有地产资源最大化之外，加速建筑项目的速度是解决住房危机的另一个主要方向，这几年大火的3D打印技术就被用在了盖房子上，来自奥斯汀的<strong>ICON</strong>就是这样一家公司。</p><p>ICON专有的设备和软件能够以更快的速度完成房屋的建筑，在2018年的SXSW上ICON展示了首个获得许可的3D打印房屋，打印一个350平方英尺的房子只花了2天的时间，材料使用的是较为结实的混凝土。ICON最初大多是为公益项目进行房屋建造，2021年，它为奥斯汀房屋开发商<strong>3Strands</strong>打印出的楼盘成为在美国出售的第一批3D打印房屋，因此获得了主流住房市场的关注，近两年的年收入呈400%增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3c755a65ced648759f88ed51b25f8542@000000_oswg95617oswg1015oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ICON的3D打印机</p><p>ICON表示其3D打印出的建筑比传统模式下建造出的房屋更顽强、灵活和节能，不但用时更少、污染较少，而且在设计上也有更多自由。<strong>ICON在去年刚完成了由Tiger Global Management领投的1.85亿美元，总融资达到了4.5亿美元，</strong>此前投资者包括Norwest Venture Partners、8VC、Bjarke Ingels Group (BIG)和BOND等多家机构，据市场分析ICON的估值约为20亿美元。</p><p>目前ICON正在和全美最大的建筑开发商之一<strong>Lennar</strong>合作，在德州建造一个拥有 100 户住宅的社区，建成后将成为迄今为止最大的3D打印房屋社区，目前已有六套房屋挂牌出售，起步价约为47万美元。ICON还在去年与<strong>NASA</strong>达成协议，被授予了5700万美元，用于探索在月球上可行的建筑系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c9fc5d350e434d5986c8573514f33bf5@000000_oswg152435oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">3D打印的社区</p><p>据美国建筑和承包商协会数据显示，美国目前面临着约65万建筑劳动力的短缺，而约82%建筑材料的成本在过去三年内经历了显著的增长，3D打印的建筑模式在人力和原材料上都比传统模式要更加节省，2018年材料科学与工程的一项期刊研究显示，3D打印可以将建筑成本降低35%，组装一整套3D打印房屋的时间也比传统方法要快好几个月。</p><p>来自旧金山的3D打印初创公司<strong>Mighty Buildings</strong>在今年9月完成了由Waed Ventures和Bold Capital领投的5200万美元融资，Khosla Ventures也参与了投资，<strong>最新一轮融资后Mighty Buildings的估值达到了3亿-3.5亿美元。</strong></p><p>Mighty Buildings开发出的预制3D打印面板可以根据任何建筑计划灵活组装， 它开发出的专有建筑材料由 60%的回收玻璃制成，强度是混凝土的5倍，重量却只有其70%，在制作过程中产生的碳排放也更少，承诺比传统建筑模式快3倍的建筑速度和能产生99%更少的建筑废料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_aac53f2ace8f471e9fef5b90eb1b747b@000000_oswg72293oswg720oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Mighty Buildings的3D打印房屋</p><p>Mighty Buildings最初是面向消费者单独销售3D打印房屋，目前则将业务重心转向对开发商出售整个3D打印的房屋社区，在2022年，Mighty Buildings 的收入达到了500万美元，未来几年内在北美和中东地区的建筑项目价值预计将达到上亿美元。</p><p>随着住房短缺越来越严重，3D打印建筑市场也在快速增长，据 Straits Research数据显示，到2030年，其市场价值将达到4795万美元，迪拜等城市甚至提出了到2030年，25%的新建筑将使用3D打印技术建造的目标。</p><p>和3D打印一样革新了建筑模式的是来自佛罗里达的公司<strong>RENCO</strong>，过去约100年内，钢筋和混凝土一直是建筑的主要材料，鲜有创新，而RENCO开发出的可再生复合材料是一个世纪以来首个经全面批准的新型建筑结构系统， RENCO材料100% 可回收，因此碳足迹更小，也减少了工业废物的产出，它的材质比木材和混凝土建筑更加环保和可持续，甚至比如今的任何建筑系统都更加耐用，因为它不但不会生锈或腐烂，白蚁和霉菌也无法对其产生破坏，还能承受住5级飓风。</p><p>RENCO的建筑系统采用像乐高一样可以轻松联结的模块，能够用来打造各种形状，可以建造从结构墙到天花板和地面等各个建筑的组成部分，这一系统可以帮助解决劳动力短缺的问题，因为建筑工人只需遵从简单的规则就能掌握RENCO的建筑方法，培训一个RENCO建筑工人甚至只需要两小时。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_38aad8d851ed44629275cd5beb52a975@000000_oswg115031oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">RENCO的积木大法</p><p>就在今年，RENCO在佛罗里达完成了第一个住宅区的建造，11名非熟练工人在八周的时间内就完成了四栋三层建筑的组装，这一速度也创下了新纪录，<strong>在今年8月，RENCO还完成了一轮1800万美元的融资，估值达到了3亿美元。</strong></p><p>与上述几家公司不同，来自Austin的<strong>Cedar</strong>将加速建筑过程的思路放在了建造前端，因为通常在住宅房产领域，购买、设计和批准住房项目比实际建造需要更多的时间和金钱。Cedar开发出的生成式建房软件能够将公开数据与专有数据相结合，用算法对土地进行快速评估，并生成一系列可能的建筑设计，据Cedar估计，这一软件能够为每个房产开发项目节省下数月的工作时间和数十万美元，评估时间也将缩短十倍。</p><p>在过去三十年内，人们开始倾向于生活在更加密集的生活空间，在同一区域内进行工作、生活和娱乐，但大多数住宅社区仍保持着单户住宅的模式，开发商也习惯思考水平式的扩张模式，Cedar的软件能够为开发商提供一种全新的提升城市核心密度的解决方案，以现代化的方式解决住房危机，<strong>就在10月，Cedar完成了由Caffeinated Capital领投的300万美元种子轮融资，</strong>参投者包括房产开发商Tishman Speyer、Kojo的CEO Maria Davidson、Shorewind Capital和Alumni Ventures等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5c420f4b0b8a49bab56e1956284fe9c6@000000_oswg297103oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cedar的生成式建房软件</p><p>为了缓解住房危机，各地政府甚至是科技巨头也在行动，比如纽约在2015年推出了Urbantech NYC加速器，致力于探索像是能源、住房和交通等城市化问题的科技解决方案，对推动宜居和可持续城市的企业提供资金和物资支持，至今已经为专注于这些领域的纽约科技公司投资了超126亿美元。</p><p>在2019年，美国公益组织 Enterprise Community Partners宣布与知名房地产科技风投公司<strong>MetaProp</strong>合作，为提供住房解决方案的房产科技公司进行投资，如今投资的公司数已超150家，融资超19亿美元。</p><p>在2019年，<strong>Apple</strong>宣布将斥资25亿美元专门来帮助解决加州的住房危机，通过与加州住房金融局(CalHFA)和硅谷住房基金合作，目前已经部署了15亿美元用于支持新房建造项目、弱势群体住房方案、首次购房者经济援助和住房融资的债券回收计划等等。Google和Facebook此前也分别宣布将斥资10亿美元用于缓解加州的住房危机，Google甚至表示将把自有地改造成住宅区，用于开发上千套新住宅。</p><p>在过去，安家是许多人对生活最美好的想象，而如今，新的科技解锁了关于建筑和住房的更多灵感。</p><p>解决住房问题是一场持久战，每一个新概念和新技术都有可能出奇制胜，当然，消费者的接受度也是这些初创公司需要回答的重要问题。</p><p>在评论里讨论下你对ADU和3D打印房屋的看法吧，你会愿意住进这样的创新式房屋吗？</p><p><strong>参考来源:</strong></p><p>Mighty Buildings raises $52M to build 3D-printed prefab homes(Techcrunch)</p><p>Revolutionary Building System RENCO USA Completes Financing Round at $318M Valuation (Financial Post)</p><p>This proptech startup says generative building design can change the way cities are built (Techcrunch)</p><p>Apple has spent $1.5 billion on affordable housing. Here’s where the money went （Forbes）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MDUzMTc3Mg==&amp;mid=2247602695&amp;idx=1&amp;sn=2835cd6cad3e16a2416134fc1eca1468&amp;chksm=eab20e58184744c6087796f454be1858c1696fa8f2a347480cb36d61e27033bcceb67b6304b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔赛跑”（ID：sv_race）</a>，作者：Lexie，编辑：Lu，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591553338286214</id>
            <title>磷酸铁锂和三元锂电池双配置，2024买新车怎么选？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591553338286214</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591553338286214</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:42:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏X9, 小米SU7, 三元锂电池, 磷酸铁锂电池
<br>
<br>
总结: 小鹏X9和小米SU7是两款新能源汽车，它们都采用了三元锂电池和磷酸铁锂电池两种不同的电池技术。这两种电池技术在新能源汽车市场上竞争激烈，各有优势和适用场景。三元锂电池具有高能量密度、长续航里程和大输出功率等优点，适合高端车型；而磷酸铁锂电池则具有安全性高、循环寿命长和成本低等特点，适合中低价位车型和商用车。消费者在选择时应根据自己的实际需求和预算来决定使用哪种电池技术。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>开年第一天，小鹏X9正式上市。小鹏官方信息显示，为满足不同用户的需求，小鹏X9搭载了84.5千瓦时磷酸铁锂电池，以及101.5千瓦时三元锂电池。</p><p>此前，备受关注的小米汽车在北京召开发布会，其电池技术自然成为业内关注的重点之一。从发布会公布的信息来看，<strong>小米SU7搭载了73.6千瓦时和101千瓦时两种容量电池包，分别为比亚迪磷酸铁锂电池和宁德时代三元锂电池</strong>。</p><p>作为好友兼友商，雷军与何小鹏都选择为其新车搭载三元锂、磷酸铁锂两种电池技术，可谓是“默契之举”。<strong>而在业内，“两条腿走路”早已是“常规操作”</strong>。</p><p>这背后，折射出了三元锂、磷酸铁锂两种电池技术的激烈竞争。作为新能源汽车三电技术“心脏”的动力电池，三元锂、磷酸铁锂究有哪些区别？消费者又该如何选择？</p><h2><strong>双线布局，车圈“常规操作”</strong></h2><p>小鹏X9此次共推出4款车型，售价区间为35.98-41.98万元。这款纯电动中大型MPV定位为豪华商务车，提供单电机前驱和双电机四驱两种动力版本。</p><p>其中，小鹏X9入门版车型使用了84.5千瓦时的磷酸铁锂电池，CLTC续航610km；另外两个版本则使用101.5千瓦时的三元锂电池，其中前驱版车型可以拥有CLTC续航702km，而四驱则为640km。</p><p><strong>在2023广州车展上，小鹏汽车工作人员告诉新能源前瞻，小鹏X9的电池供应商为中创新航、亿纬锂能和欣旺达。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_41966942f4254e018c28496ffae094e2@5951873_oswg112543oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源/新能源前瞻拍摄</p><p>小鹏X9“卷”在了2024年的第一天，而小米汽车则选择“卷”在了2023年的末尾。</p><p>2023年12月28日，小米汽车小米SU7正式亮相。据此前工信部公告显示，小米SU7低配版本搭载的73.6千瓦时电池，为弗迪电池提供的磷酸铁锂电池；高配版本则搭载的101千瓦时三元锂电池则由宁德时代供应。</p><p>发布会上，<strong>雷军重点提到，小米SU7的麒麟电池支持800V超级快充，充电5分钟续航220公里、15分钟续航510公里，CLTC续航里程800公里</strong>。</p><p>由于麒麟电池包内大量采用水冷板，电芯正极材料采用高镍比例的三元材料，负极材料则是石墨加硅，麒麟电池做到了长续航、超快充和高安全，主要用于高端市场。</p><p>雷军也在发布会上表示，“光这个电池成本就要十几万元”。</p><p>“<strong>车企之所以选择两家动力电池领军企业的两种不同技术路线，主要还是出于供应链安全及市场需求考量</strong>。”业内分析师对新能源前瞻说道。</p><p>目前，大部分主机厂都倾向三元、磷酸铁锂电池“双线布局”，并且不会只选择一家供应商。作为新能源车企的“新兵”，小米在电池供应商的选取上就显得非常老道。搭载麒麟电池，小米做高端车型也就有了宁德时代的品牌背书。</p><h2><strong>各有所长，胜负远未分明</strong></h2><p>众所周知，动力电池作为新能源汽车的动力来源，是整车中最重要的系统，也是区别于其他传统燃油汽车的标志性零部件。<strong>如果说传统燃油车的心脏是发动机，新能源汽车的心脏就是动力电池</strong>。</p><p>而最主流的动力电池就是三元锂和磷酸铁锂电池。磷酸铁锂电池的正极材料是磷酸铁锂，三元锂电池的正极材料是镍钴锰（NCM）或镍钴铝（NCA）。正是因为正极材料的不同，决定了它们有着不同的鲜明特点。</p><p>于技术角度而言，<strong>三元锂电池主要的优点是能量密度比较高，电压平台高，振实密度高，续航里程长，输出功率较大</strong>。但由于镍钴铝的高温结构不稳定，导致其热稳定性差，但<strong>低温性能优异，更适合寒冬的北方地区</strong>。安全性较差和循环寿命较短是三元锂电池的主要短板。</p><p><strong>磷酸铁锂电池安全性高，循环寿命更长，稳定性很强，不容易分解，热稳定性方面的表现比三元锂电池好</strong>。缺点就是能量密度低，性能受低温影响较大，当温度低于-5℃，充电效率有所降低，且在低温环境下，电池的电容大幅度降低。因此低温环境下续航表现较弱。</p><p>从成本角度分析，三元锂电池价格更高，因此多用于中高档和豪华车型。<strong>磷酸铁锂电池不含贵金属材料，成本低、循环寿命长、安全性高，常被用于中低价位车型和商用车等</strong>。</p><p>与此同时，在新能源汽车的发展进程中，三元锂电池与磷酸铁锂电池一直是竞逐不断，二者此消彼长、呈螺旋式发展。</p><p>以2017年为重要节点，由于市面上小微型电动车占据主流，成本低、循环寿命更高的磷酸铁锂电池一度占据约70%的动力电池份额；2017年后，受到技术、政策、市场等多方面影响，能量密度高、续航表现强的三元锂电池表现凸起。</p><p><strong>进入2023年以后，补贴退坡、取消，价格偏贵的三元锂电池市占率下滑，磷酸铁锂则再度占据主流市场</strong>。数据显示，今年1-10月，我国磷酸铁锂电池市占有率超68%。</p><h2><strong>磷酸铁锂还是三元锂？</strong></h2><p><strong>综合上述分析，两者并没有“谁好谁坏”之分</strong>，各具优势，只是运用的场景不同，适合不同的细分市场。</p><p><strong>关于选择三元锂还是磷酸铁锂的问题，消费者还是要根据自己的实际状况。</strong></p><p><strong>从用户的角度出发，买车首要因素就是价格</strong>。纵观汽车市场，大部分的高端新能源汽车基本都采用三元锂电池，比如理想L9、蔚来ES6、特斯拉Model S、飞凡F7、小鹏P7、极氪001等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c3b9f4f7a62b4834b9f5ca422e211bbd@5951873_oswg119298oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源/ 新能源 前瞻拍摄</p><p>磷酸铁锂电池则以比亚迪全系车型居多，如比亚迪汉EV、唐EV、海鸥、海豚。另外，还有长安旗下的逸动EV400、欧尚A800 EV，北汽旗下的EU5、ARCFOX等车型。</p><p><strong>其次，消费者还要考虑实际应用场景，比如短途、长途和南北方等因素</strong>。“我家楼下有多个充电桩，充电比较方便，所以考虑价格，最后选择了磷酸铁锂电池的车型。”家住北京丰台的比亚迪车主周震向新能源前瞻透露。</p><p>他补充道，“在北方城市，夏天还好，冬天开车内空调续航会掉得快一些。不过好在公司和家楼下都有充电桩，倒也没有里程焦虑了。”</p><p>另一位选择蔚来ES6的车主安阳则表示：“我跟爱人公司离得远，如果每天上下班接送她，至少要跑近150公里。加上北京的交通拥堵，在路上走走停停，对续航的要求很高，所以选择了三元锂的车型。”</p><p><strong>除了价格与续航需求，电池的安全性作为重要考虑因素，也是选择两种电池的关键</strong>。</p><p>对此，业内人士对新能源前瞻表示：“不管是三元锂还是磷酸铁锂，消费者更应看重电池制造商。因为不管是哪种电池，都有好的企业和品质相对差的企业。电池是哪些品牌生产，哪个企业负责研发，至关重要。选购车辆时，看准有技术优势的龙头企业，对于产品品质和安全性更有保证。”</p><p>可以肯定的是，两种技术路线都在不断走向成熟，凭借不同特性在电池市场中占据一席之地。<strong>作为消费者，选择安全、成熟，满足自身使用需求的动力电池，才是重点</strong>。</p><p>*封图来源于视觉中国。</p><p>*免责声明：在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见，均不构成对任何人的投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNjUyMjAyMw==&amp;mid=2247484031&amp;idx=1&amp;sn=77d057ba9fd24741668584e250f85d6e&amp;chksm=c0e67eb7f791f7a16a0b8124af16702fbeff218eaf1d716e920d96e0cf845842e181f7bf4138&amp;token=689769433&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源前瞻”（ID:xinnengyuanqianzhan）</a>，作者：苏清，编辑：和畅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591594688461444</id>
            <title>又有多家银行宣布：下调存款利率，机构：还有下降空间……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591594688461444</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591594688461444</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:40:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国有大行, 中小银行, 存款利率, 调整
<br>
<br>
总结: 多家中小银行跟随国有大行的脚步，调整了存款利率，尽管下调幅度较小，但整体水平仍高于大行。同时，部分中小银行在下调中长期存款利率的同时，上调了短期存款利率。这一举措旨在平衡成本收益，吸引更多的存款客户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继2023年底国有大行、股份行纷纷下调存款利率后，新年伊始，多家中小银行跟进调整。</p><p>从调整幅度来看，多数中小银行各期限定期存款利率下调幅度集中在10~30个基点的区间，且调整后整体利率水平仍高于大行及全国性股份行，在大行3年定期挂牌利率跌破2%时，部分中小银行调降后的3年期利率还在3%以上。</p><p>其中，部分中小银行仅针对中长期存款利率进行调整，例如都江堰金都村镇银行仅下调了5年期存款利率10个基点；北京怀柔融兴村镇银行下调5年期整存整取存款利率50个基点，其他存款产品利率保持不变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3b486b35ead54f1c99dd44d742f8bb26@5091053_oswg35273oswg856oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f81256888bfc4a2d868bfaaf1e726461@5091053_oswg43915oswg706oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">北京怀柔融兴村镇银行2023年6月（上图）与当前（下图）执行利率情况对比 图片来源：官方微信</p><p>此外，《每日经济新闻》记者注意到，部分中小银行在下调中长期存款利率的同时，短期存款利率却在逆势调升。</p><p>例如，湖北麻城农商银行最新二年期、三年期、五年期利率分别为2.1%、2.5%、2.5%，相较此前降幅分别为10个基点、20个基点、20个基点。而最新的三个月、半年期的利率分别为1.6%、1.8%，较此前分别调升了10个基点、15个基点。</p><h2><strong>中小银行跟进调整存款利率，整体水平仍高于大行</strong></h2><p>进入2024年，新年伊始，多家中小银行跟进下调了存款利率。</p><p>A股上市农商行常熟银行（SH601128，股价6.28元，总市值172.13亿元）日前于官网更新存款利率，自2024年1月1日起执行。该行整存整取3个月、半年、1年、2年、3年、5年各期限利率分别为1.31%、1.55%、1.7%、1.9%、2.3%、2.3%。相较此前的降幅与大行相同，1年以及以内下调10个基点，2年期下调20个基点，3年、5年期下调25个基点。</p><p>此外，还有多家非上市中小银行也于近日公告称，自2024年1月1日起调整人民币存款挂牌利率。</p><p>新疆伊犁农商银行调整后，一年、二年、三年、五年存款执行利率分别为1.55%、1.75%、2.05%、2.1%，对比此前分别下调15个、25个、45个、30个基点。</p><p>桐庐恒丰村镇银行调整后，一年、二年、三年、五年整存整取利率分别为1.95%、2.25%、2.8%、2.8%，对比此前分别下调10个、20个、25个、25个基点。</p><p>《每日经济新闻》记者注意到，部分中小银行仅针对中长期存款利率进行了下调。例如，都江堰金都村镇银行仅下调了五年期整存整取利率10个基点至3.8%。北京怀柔融兴村镇银行将5年期整存整取存款利率调整为3.05%，较此前下调了50个基点，且调整后该行5年期整存整取利率已低于3年期的3.5%，其他存款产品利率保持不变。</p><p>事实上，部分中小银行自去年以来已多次调整存款利率。湖北京山农商银行公告称，自2024年1月1日起调整人民币存款利率，二年、三年、五年利率分别为2%、2.5%、2.45%，较之前相应期限均下降10个基点。记者梳理该行相关公告发现，2023年以来，该行已进行多次存款利率调整，每次会涉及部分期限产品利率的调降，去年4月初时该行三年及五年定期存款利率还在3%以上。</p><h2><strong>有银行下调中长期存款利率，上调短期利率</strong></h2><h2><strong>专家：平衡成本收益的同时吸引存款客户</strong></h2><p>此外，记者注意到，部分中小银行在下调中长期存款利率的同时，短期存款利率却在逆势调升。</p><p>例如，湖北麻城农商银行自2024年1月1日起执行的定期存款利率，二年期、三年期、五年期利率分别为2.1%、2.5%、2.5%，相较2023年9月8日该行调整部分存款产品利率后的降幅分别为10个基点、20个基点、20个基点。而最新的三个月、半年期的利率分别为1.6%、1.8%，相较该行去年7月15日起执行的利率水平则分别调升了10个基点、15个基点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_586bfedce1f04863840b2d142cbbff35@5091053_oswg48215oswg761oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1835062279204fceb8975b9e0b705f75@5091053_oswg27390oswg863oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_9497718e5af34c8a89744517044728a6@5091053_oswg13962oswg865oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">湖北麻城农商银行当前（上图）与前期（中下两图）利率对比 图片来源：官方微信</p><p>黑龙江桦南农商银行自2023年12月31日起调整人民币存款挂牌利率，二年、三年、五年整存整取利率分别为1.95%、2.36%、2.42%，较此前分别小幅下调5个基点、4个基点、3个基点。而最新一年期整存整取利率为1.8%，较此前上升10个基点。</p><p>萨摩耶云科技集团首席经济学家郑磊认为，中小银行揽存不易，在顺应市场利率变化趋势时，选择降低中长期存款利率，适当提高短期存款利率，是一个折中方法。</p><p>中国企业资本联盟副理事长柏文喜对记者表示，这一现象反映出中小银行在市场竞争中的策略调整，旨在平衡成本和收益，同时吸引更多的存款客户。当前银行业竞争激烈，大型银行和股份制银行纷纷下调存款利率，中小银行也需要跟随市场趋势进行调整。一方面，中长期定期存款利率较高，对银行的负债成本影响较大，下调中长期定期存款利率可以降低吸收存款的成本，优化负债结构；另一方面，一年及一年内的存款利率相较此前有所提升，可能是中小银行为了吸引短期存款客户而采取的策略，通过提高短期存款利率，中小银行可以吸引更多的短期资金，稳定存款基础，增加银行的现金流量。</p><p>中央财经大学证券期货研究所研究员、内蒙古银行研究发展部总经理杨海平对记者表示，部分中小银行采取不对称调整的策略，即下调中长期存款利率，上调短期利率，反映出中小银行存款定价的自主性、灵活性得到提升，能够根据自身市场地位和资产负债配置目标、约束条件等因素决定不同存款产品的利率；同时，也表明中小银行正大力提升付息成本精细化、专业化管理水平，通过灵活的定价强化被动负债的主动管理，探索符合自身实际的资产负债配置策略。</p><p>可以看到，中小银行在跟进此次调整后，整体存款利率水平仍然高于大行及全国性股份行，部分中小银行三年、五年期利率还在3%以上。例如，广西上思农商银行自2024年1月3日起调整整存整取产品人民币存款挂牌利率，调整后一年、二年、三年、五年利率分别为2%、2.45%、3.15%、3.25%，较此前相应期限均下调10个基点。</p><h2><strong>大行三年定期存款挂牌利率进入“2%”以内</strong></h2><p>2023年以来，主要商业银行经历了三轮“降息”。当年6月和9月，6家国有大行和12家全国性股份行先后两次下调人民币存款利率，并带动中小银行存款利率下调。在2023年接近尾声时，新一轮存款降息再度引发市场广泛关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_697328e0a73f4b8390b73034623c6c6d@5091053_oswg91695oswg970oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年12月22日、23日，工行、农行、中行、建行、交行、邮储银行以及招商银行先后下调了人民币存款挂牌利率，且延续了期限越长、降幅越大的特点。</p><p>其中，工、农、中、建、交这五家大行的定期整存整取三年期和五年期均下调25个基点，分别至1.95%和2.00%，二年期下调20个基点至1.65%，三个月、半年和一年期利率均下调10个基点，下调后分别降至1.15%、1.35%和1.45%。此外，通知存款挂牌利率下调20个基点。零存整取、整存零取、存本取息利率下调10个基点。</p><p>邮储银行的半年和一年期利率下调10个基点后分别降至1.36%和1.48%。其余期限的挂牌利率调整情况与上述大行相同。</p><p>招商银行调整后的人民币存款利率与上述工行等大行一致。</p><p>随后，多家全国性股份行宣布从2023年12月25日起下调人民币存款挂牌利率，加上稍早前已下调的招商银行，12家全国性股份制银行均已下调人民币存款挂牌利率。</p><p>从调整幅度来看，大部分股份行的下调幅度与大行类似，一年定期存款利率下调10个基点，二年期下调20个基点，三年和五年期降幅最高，为25个基点。</p><p>下调后，多家股份制银行一年期整存整取定存挂牌利率为1.65%，相比大行1.45%的利率高20个基点；平安、浙商、渤海、恒丰四家股份行两年期整存整取利率为1.90%，略高于其他股份行，比六大行1.65%的利率高25个基点；三年期和五年期存款利率水平，多数股份行也高于六大行。</p><h2><strong>机构：大势所趋，银行资负两端利率下降仍有空间</strong></h2><p>对于这一轮存款利率下调的驱动因素，业界的共识之一在于：为缓解银行业普遍面临的息差收窄困境。</p><p>据国家金融监督管理总局数据，截至2023年三季度末，商业银行净息差已降至1.73%，创历史新低。</p><p>信达证券研报提及，在有效信贷需求不足、年初存量信贷重定价、中央经济工作会议“促进社会综合融资成本稳中有降”的政策导向下，未来银行资产端定价仍将面临一定压力。为保持银行合理利润和净息差水平，在负债端呈现存款定期化的趋势下，银行通过降低存款利率来节省负债成本成为大势所趋。且在年初“开门红”集中揽储之前调降，有助于提升定价效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5146ea65c77d42dd905cab7c884342c4@5091053_oswg125525oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每日经济新闻 刘国梅 摄</p><p>据万联证券研报测算，截至2023年11月，住户端和企业端合计定期存款约151万亿元，假设平均利率下调15个基点，估算节约银行年化利息支出约为2265亿元。预计在未来1~2年存款重定价的过程中逐步释放，相对更利好定期存款占比较高的银行。</p><p>中泰证券展望称，银行资负两端利率下降仍有空间，LPR（贷款市场报价利率）与存款利率互相影响，负债端利率与政策利率保持平衡。从近期LPR以及存款利率的调整来看，央行下调LPR两次，接着大行下调挂牌存款利率两次，一方面负债端适配资产端下调，同时也为资产端进一步下调打开空间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WSMZyzneJIGPd0pRKJNrvA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”（ID:nbdtoutiao）</a>，作者：李玉雯，编辑：段炼&nbsp;陈旭&nbsp;杜波，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591581664885379</id>
            <title>白酒巨头杀入S市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591581664885379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591581664885379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:40:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 市场环境变化, 白酒企业, 股权投资, S市场
<br>
<br>
总结: 随着市场环境的变化，白酒企业通过多种策略布局股权投资，其中包括进军S市场。S市场成为股权投资行业的新趋势，吸引了金融机构和白酒企业的参与。泸州老窖和洋河股份等白酒巨头通过布局S基金和参与S市场交易，实现多元化的布局。白酒企业的入局既是寻求多元化布局的需要，也是在市场下行背景下稳定发展的选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>伴随着市场环境变化，白酒企业布局股权投资的策略也变得多元，从战略投资、直接做LP、成立母基金、设立GP，再到进军S市场，部分白酒巨头逐渐完善布局策略，更加科学的完成配置诉求。</p></blockquote><p>S市场又迎来新的参与者。</p><p>在股权投资市场整体低迷的环境下，S市场被寄予更多厚望，如今的股权投资行业变幻莫测，S市场也迎来新的趋势。</p><p>从参与者本身来看，2023年以来，金融机构的参与度逐步提升，而近期，S市场又迎来新的参与方——白酒企业。</p><h2><strong>泸州老窖进军S市场</strong></h2><p>白酒企业布局股权市场又有新招数。</p><p>近两年，茅台、洋河、迎驾、泸州老窖等耳熟能详的白酒企业纷纷进军股权投资市场，或直接做LP，或成立GP，开启多元化的布局模式。</p><p>值得注意的是，如今这些白酒企业又有新的策略——<strong>布局S基金</strong>。</p><p>根据企查查公开资料显示，近期，苏州纽尔利新策创业投资合伙企业（有限合伙）发生股权变更，新增多家出资人，包括佛山南海金铎投资合伙企业（有限合伙）、石横特钢集团有限公司、苏州创元产业投资有限公司等。</p><p>其中佛山南海金铎投资合伙企业（有限合伙）背后出资人为泸州老窖集团有限责任公司全资子公司四川金舵投资有限责任公司，换言之，<strong>泸州老窖做了纽尔利的LP。</strong></p><p>资料显示：苏州纽尔利新策创业投资合伙企业（有限合伙）成立于2021年，目标规模20.88亿人民币，由苏州纽尔利新语企业管理合伙企业（有限合伙）、苏州高新创业投资集团有限公司、苏州国际发展集团有限公司、深圳威新软件科技有限公司、红豆集团有限公司等共同发起设立。基金投资方向：主要受让表现良好的私募股权投资基金的基金份额，或直接或间接受让私募基金所持有的优质被投资企业的股权。</p><p>而这一次也并非是泸州老窖首次出资纽尔利资本，早在苏州纽尔利新策创业投资今年成立之初，背后就有泸州老窖的身影。</p><p>2021年6月份苏州纽尔利新策创业投资合伙企业（有限合伙）注册成立，背后LP包括叙永壹期金舵股权投资基金合伙企业（有限合伙），该基金为泸州老窖旗下母基金，除了纽尔利资本外，其过往被投GP中还有中金资本、力合资本等。</p><p>彼时还有多家上市公司发布公告披露对纽尔利资本这只S基金的出资，其中包括金地集团旗下子公司深圳威新软件科技有限公司，公告披露出资3亿元参投该基金，公告中还显示叙永壹期金舵股权投资基金合伙企业(有限合伙)及红豆集团有限公司认缴金额均为5000万，同时还有对其他LP出资的披露。</p><p>苏州纽尔利新策创业投资合伙企业（有限合伙）自成立以来一直保持稳定的活跃度，在市场环境低迷的2023年，该基金也有多笔出资，已投GP包括方广资本、中科创星、三行资本、源码资本等。</p><p>2023年以来，一级市场经历一系列显著变化，波折不断，市场寒冬叠加监管趋严等多方因素影响，LP出资愈发谨慎，在此市场环境下，S市场被寄予厚望，也迎来新的发展趋势。</p><p>事实上，不仅仅是泸州老窖，此前，另一家白酒巨头<strong>洋河股份</strong>也开启了在S市场的布局。</p><h2><strong>酒企杀入S市场</strong></h2><p>2021年8月份，洋河股份一纸公告引发行业热议。</p><p>公告显示：洋河股份斥资12.8亿元从民生信托手中接过上海云锋新呈投资中心（有限合伙）（下称云锋新呈）10%的份额。据悉该笔交易也被誉为年度最大的S基金交易。</p><p>时隔一年，在2022年8月份，洋河股份再度发布公告，参与设立一只总规模50亿的母基金。该母基金为南京华泰洋河股权投资母基金（有限合伙），管理人为华泰紫金投资有限责任公司。</p><p>公告中显示，该母基金聚焦大消费、新经济、大健康、新科技等领域投资，其中大消费主要包括智能家居、健康食饮、农业科技等领域；新经济主要包括数字化、web3.0 等领域；大健康主要包括药品、医疗器械、消费医疗等领域；新科技主要包括半导体、新能源、新材料等领域。</p><p>去年以来，该母基金也有多笔出资，其中有一笔出资，也同样选择投给了纽尔利资本。</p><p>资料显示，2023年8月21日，纽尔利新诚股权投资合伙企业（有限合伙）发生股权变更，新增的3家股东中就有 南京华泰洋河股权投资母基金（有限合伙），即洋河股份间接参与S市场交易。</p><p>去年以来，S市场热度不断，尤其是金融机构在S市场布局的势头十分猛烈。FOFWEEKLY《2023中国S市场研究报告——构建交易生态链》中显示，活跃S市场机构买方分布画像包括AMC、险资、券商、银行理财子，此外上市公司等产业资本也陆续入局。</p><p><strong>报告指出：产业资本整体呈长尾化趋势，长尾端买方常见单次、机会型及产业关联交易，系统性机会买方则以财务诉求为主。</strong></p><p>对资产的偏好包括：</p><p>1.偏好硬科技或目前在国家卡脖子阶段的行业赛道下，具备较强自身研发能力的项目；</p><p>2.偏好优质资产份额，具备高成长性、有技术含量，且行业壁垒高，处于蓝海市场的项目是目标资产；</p><p>3.可替代性强，创业团队不够优秀的项目将被视为相对不良类的资产；</p><p>相较于盲池基金，S资产有明确的标的，本身周期短、确定性高，在不确定的话市场环境下，更符合LP追求确定性的定位。</p><p>而对于白酒企业的入局，有业内人士认为，一方面是白酒企业寻求多元化布局的诉求，另一方面则是市场下行的背景下，采取稳定发展的思路。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>近年来，拥有稳健现金流的白酒企业正在加速布局一级市场，一边是稳定的现金流为其带来的理财诉求，另一边是自身主业及上下游可扩展性变差，需要通过投资来寻找新的增长点，进军股权投资市场就是白酒企业较为普遍的选择。</p><p>伴随着市场环境变化，白酒企业布局股权投资的策略也变得多元，从战略投资、直接做LP、成立母基金、设立GP，再到进军S市场，部分白酒巨头逐渐完善布局策略，更加科学的完成配置诉求。</p><p>在2023年LP整体出手谨慎的背景下，GP背后依然有茅台、今世缘、泸州老窖等LP的身影，为下行市场带来生机。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ceodLECF_fVt3AZyYoZu3w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591525364726402</id>
            <title>烟花爆竹“禁燃令”或松绑？民爆概念股应声大涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591525364726402</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591525364726402</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:39:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节, 烟花爆竹, 禁燃令, 涨幅
<br>
<br>
总结: 春节期间烟花爆竹禁燃令松绑的声音持续发酵，深圳等地正在研究放开烟花爆竹销售燃放的可行性。与此同时，民爆概念板块大涨，涉足烟花业务的上市公司连续涨停。然而，烟花行业的复苏加快，但“烟花第一股”ST熊猫的业绩却持续萎靡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>春节渐至，围绕烟花爆竹“禁燃令”松绑的声音持续发酵。1月3日，深圳市应急管理局表示，深圳市应急管理局正组织各区各有关部门深入排查、梳理具备烟花爆竹储存、经营和燃放条件的区域，研究深圳市在部分区域部分时段放开烟花爆竹销售燃放的可行性。这意味着，此前“深圳不宜放开烟花爆竹的禁令”或将转向。</p><p>2023年12月26日，全国人大常委会法制工作委员会主任沈春耀向十四届全国人大常委会第七次会议报告2023年备案审查工作情况。备案审查报告公布多起典型案例，其中一案例涉及燃放烟花爆竹。</p><p>全国人大常委会法工委经审查认为，大气污染防治法、国务院制定的烟花爆竹安全管理条例等法律、行政法规对于销售、燃放符合质量标准的烟花爆竹未作全面禁止性规定。关于全面禁售、禁燃的问题，认识上有分歧，实践中也较难执行，应当按照上位法规定的精神予以修改。经沟通，制定机关已同意对相关规定尽快作出修改。</p><p>该案例发布后引发网友热议，“烟花爆竹禁燃令该解绑吗”等相关词条先后登上热搜榜。时代周报记者发现，除了正在研讨中的深圳，山东东营、滨州两地已经明确春节期间可以燃放烟花爆竹。</p><p>广州也在近日纠正禁放烟花爆竹的规定，将全域“一刀切”禁止燃放烟花爆竹修改为划定禁止、限制燃放烟花爆竹区域。</p><p>随着“禁燃令”松绑，资本市场应声大涨。2023年12月27日以来，民爆概念板块表现亮眼，涨幅达5.04%。与之相对的是，烟花行业相关上市企业业绩表现强劲，2023年前三季度，不少上市公司实现营收、利润的双增长。</p><h2><strong>01 民爆概念板块大涨</strong></h2><p>随着松绑烟花爆竹“禁燃令”的呼声越发高涨，涉足烟花业务，或从事烟花燃放业务的多家上市公司连续涨停，民爆概念板块持续走高。</p><p>Wind显示，全国人大常委会法工委烟花备案新闻发出后的第二天，即12月27日，“烟花第一股”ST熊猫(600599.SH)开市即一字板，截至1月4日的近6个交易日里，ST熊猫连续收获5个涨停板，股票涨幅超过21%。</p><p>ST熊猫前身为浏阳花炮，公司依靠烟花发迹，是国内唯一一家烟花上市公司，实控人赵伟平也因此被业界称为“烟花大王”。但由于此前的“禁燃令”，ST熊猫一度以出口业为主，后布局金融业务。</p><p>2023年年初，ST熊猫重新回归烟花业务。去年11月13日，ST熊猫在回应投资者提问时表示，2023年，在改组后的董事会的领导下，公司已回归烟花主业，重新开展内销业务。</p><p>ST熊猫之外，烟花产业链生产商华尔泰(001217.SZ)、凯龙股份(002783.SZ)也在2023年12月28日竞价涨停，保利联合(002037.SZ)、高争民爆(002827.SZ)、国泰集团(603977.SH)等民爆产业公司跟涨。其中，凯龙股份在12月28日后的5个交易日持续走高，连获4个涨停板。</p><p>在投资者互动平台上，投资者多次问及相关禁燃令松绑问题。针对投资者普遍关注的“公司是否生产烟花爆竹”。华尔泰表示，公司硝酸产品可以用于制造烟花、爆竹的发色剂，公司硝酸下游客户中有从事烟花、爆竹生产的企业。</p><p>凯龙股份回应表示，公司主营的民爆产品、硝酸铵及复合肥、矿业产品均不用于烟花爆竹生产。易普力(002096.SZ)称，尽管烟花燃放与传统炸药爆炸反应都属于化学反应，但是两者在化学成份和在爆炸机理上有所不同，公司深耕民爆主业，聚焦民爆一体化业务，未开展烟花爆竹控制技术研究。</p><p>而针对投资者问及是否针对即将到来的春节行情布局烟花爆竹的生产？新余国科回复称，公司目前没有生产烟花爆竹，只是子公司国科特装做烟花爆竹生产线信息化改造或自动化设备。</p><h2><strong>02 行业复苏加快，“烟花第一股”却持续萎靡</strong></h2><p>虽然烟花行业“禁燃令”在2023年年底才开始发酵，但去年开年该行业就已经在加速复苏。Wind显示，14家民爆用品相关上市公司中，9家企业复苏态势强劲，其中易普力、高争民爆在去年前三季度的表现最为亮眼。</p><p>易普力在财报中称，2023年前三季度，公司实现营业总收入62.85亿元，同比增长47.58%；归母净利润4.74亿元，同比增长2.51%；扣非净利润4.70亿元，同比增长36.36%。</p><p>易普力是以民爆一体化业务为核心，向工程服务市场延伸，主要为国内外重要能源工程、基础设施建设、大型矿山工程等提供专业化、一体化的民用爆破服务和绿色化、数智化矿山施工总承包服务。</p><p>高争民爆在财报中表示，2023年前三季度，公司实现营业总收入11.56亿元，同比增长37.95%；归母净利润8307.12万元，同比增长107.05%。财报显示，高争民爆主营业务为民爆产品的生产与销售，主要产品包括工业炸药、工业雷管、工业导火索、 工业导爆索等，是西藏民爆仓储建设布局最完善的民爆企业。</p><p>高争民爆之外，保利联合的盈利能力也有明显改善。2023年前三季度，公司实现收入49.87亿元，同比增加19.62%；归母净利润7481.41万元，同比增加162.32%；扣非净利润7348.43万元，同比增加160.28%。保利联合主要业务范围为民爆器材产品研发、生产、销售、爆破、配送、工程技术服务、设计及施工等一体化经营业务、生态产业运营管理业务。</p><p>虽然不少企业业绩在复苏，但“烟花第一股”ST熊猫的业绩却在加速萎缩。2023年前三季度，公司主营收入1.94亿元，同比下降28.59%；归母净利润4474.24万元，同比下降37.24%；扣非净利润3896.9万元，同比下降45.96%。</p><p>随着国家对互联网金融行业的整顿深入，及P2P网贷行业频频爆雷，转型金融的ST熊猫从2018年起业绩大受影响，连续两年陷入亏损，2018年、2019年分别亏损5504万元、9293万元。2020年之后，公司业绩虽然有所回升，但随着2022年11月公司实控人赵伟平因涉嫌非法吸收公众存款罪被刑事拘留，ST熊猫业绩再次急转直下。</p><p>同时，公司股东章奕颖在2023年1月因涉嫌操纵证券市场被证监会立案调查，围绕公司的负面舆论不断。彼时，ST熊猫决定回归烟花主业。2023年1月30日，ST熊猫发布公告称，公司拟以资产及现金的方式出资4000万元人民币与浏阳市乐瑞企业管理合伙企业(有限合伙)共同投资设立熊猫烟花(集团)有限公司，全面开展烟花内销及全产业链布局。</p><p>当下，烟花爆竹“禁燃令”的松绑信号进一步释放，ST熊猫能否走出泥潭，外界高度关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653309614&amp;idx=1&amp;sn=e6a4006d9b15ec9a35a74a18d925d254&amp;chksm=bc8abcca6030062055ea7ebe1838adc4938e62e759cdb1617503718461e8bf08598577373b69&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：欧阳倩倩，编辑：宋然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591499800132224</id>
            <title>悬崖边缘的天际汽车，股权再遭冻结</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591499800132224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591499800132224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:39:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天际汽车, 股权冻结, 产品定位, 融资能力
<br>
<br>
总结: 天际汽车是一家陷入困境的汽车公司，股权遭到冻结，面临悬崖边缘。该公司在产品定位上存在问题，没有找到明确的市场定位。同时，融资能力不足，销售渠道建设不完善，导致产品交付能力不足。这些因素共同导致了天际汽车的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>深陷困境的天际汽车，股权再遭冻结，已处在悬崖边缘。</p><p>据天眼查信息，天际汽车科技集团有限公司（下称天际汽车）日前新增5条股权冻结信息，冻结股权数额总计约2.4亿元，被执行人为该公司股东锐能汇驰技术香港有限公司等5家企业，均涉及同一起执行案件，冻结期限均为3年。</p><p>天际汽车2015年注册成立，曾用名浙江电咖汽车科技有限公司（下称电咖汽车）。成立之初，电咖汽车自带光环。当年的贾跃亭还处事业巅峰，因看好新能源汽车市场，分别成立电咖汽车、乐视汽车和法拉第未来等三大汽车平台，乐视持股电咖汽车35％。随着乐视系陷入资金链危局，乐视在2017年9月退出电咖汽车。</p><p>尽管如此，电咖汽车依然在2017年11月推出电咖EV10，是最早实现交付的造车新势力之一。次年，电咖汽车发布高端品牌天际汽车，并于2019年3月将公司名称更名为天际汽车。2020年—2021年，天际汽车先后发布中大型豪华智能电动SUV天际ME7、增程式紧凑型SUV ME5等两款车型，但销量始终没有起色。</p><p>据乘联会数据，2021年和2022年，天际汽车销量分别为1778辆和5321辆。业内人士早已断言，天际汽车销量不佳，离开牌桌已是注定结果。2023年4月，天际汽车已陷入停产停工的困境，对此，天际汽车前员工刘明（化名）向时代周报记者证实：“确实已经停工停产。”</p><p>理想汽车CEO李想曾表示，智能电动车的三年淘汰赛已经开始，将从2023年持续到2025年，技术、产品、交付三大综合能力往死里卷，木桶理论，缺一不可。业内人士告诉时代周报记者，天际汽车的定位不清，一度摇摆。加之销售渠道建设、交付能力不足，这些是造成天际汽车今日困局的主要原因。</p><h2><strong>产品定位不清晰</strong></h2><p>现在还能留在牌桌上的造车新势力都有清晰的产品定位。</p><p>蔚来重点打造服务体验即用户社交生态，小鹏汽车主打智能化，理想汽车则定位中大型家庭SUV，注重产品实用性。天际汽车却似乎一直没有找到自己的产品定位。起初，天际汽车制定了先轻后重、先小后大的打法，即先以小型车切入，轻资产运营，待资金逐步到位后，再推出高端品牌中大型车。</p><p>制定这一打法的底气，或许来自天际汽车不错的技术基础。</p><p>刘明告诉时代周报记者，天际汽车早期发展优势是一直坚持自主研发，电池、电控全自研，尤其VBU（动力域控制器）的技术水平较为领先。天际汽车VBU集成了新能源汽车核心关键技术VCU（整车控制器）和电池管理系统功能，能更高效、精准地管理三电系统，同时便于平台扩展及快速升级迭代。</p><p>在自研技术的推动下，电咖EV10在2017年广州车展上市。电咖EV10补贴后5.98万元的起售价，瞄准年轻消费群体，但性价比却不出众。它相比竞品北汽EC系列的起售价高出约1万元，155公里的续航里程与北汽EC系列的EC180几乎持平。</p><p>这导致电咖EV10未能在市场站稳脚跟，2017年全年仅卖出109辆。</p><p>受新能源汽车补贴逐步退坡及微型电动车市场竞争加剧等因素影响，从2018年开始，天际汽车不得不向中高端新能源市场发起冲击。造车新势力想要在中高端新能源汽车市场杀出重围，并非简单堆叠配置，而要在技术路线、智能化、自动驾驶、服务生态、商业模式等方面进行差异化竞争。</p><p>2020年9月，电咖汽车更名为天际汽车后的首款车型ME7正式上市，售价21.88万元—28.98万元，车身宽度比蔚来ES8更宽，最大续航里程530公里，也与蔚来ES8相近。</p><p>尽管天际ME7车身尺寸和续航不输竞品，但智能化配置却更像是噱头。天际ME7搭载了仪表、中控屏、副驾屏幕及后排双屏在内的5块高清屏幕，但后排双屏需要花4999元选装，ACC自适应巡航、FCW前车碰撞预警等辅助驾驶功能，只有售价25.88万元和28.98万元的领航版车型才配备。</p><p>天际ME7的销量惨淡。大搜车智云平台显示，2021年1月至9月，天际ME7累计销量仅为1129辆。</p><p>盘古智库高级研究员江瀚对时代周报记者表示，中高端新能源车市场的竞争已十分激烈，天际汽车没有准确把握市场需求和消费者偏好，难有明确的差异化竞争策略，这些都影响了它的市场表现。</p><h2><strong>融资能力、销售渠道建设不足</strong></h2><p>车辆交付能力不足，也是导致天际汽车出局的原因之一。</p><p>销量不佳再加之此前过度依赖补贴，天际汽车难以形成稳定的盈利模式，资金开始出现问题。2019年3月，天际汽车就陷入资金链问题的舆论漩涡，被传拖欠员工薪资。天际汽车当时对外澄清，并无任何拖欠员工薪资的情况发生，公司维护员工合法权益，保持正常运营。2020年上半年，天际汽车资金链紧绷问题再次引发媒体关注，甚至不得已开启裁员。</p><p>销量不佳，天际汽车自然难有造血功能，继续融资成为不二之选。2020年10月，天际汽车抓住一根救命稻草，完成超50亿元战略融资。直到2022年6月，天际汽车完成B轮融资，投资方为华菱琨树。</p><p>就在天际汽车为资金所困之时，蔚来等头部新势力早已备足造车资金。从2015年A轮融资开始，到2017年战略融资完成，蔚来在2年多时间完成6轮融资，通过股权融资共募集了24.52亿美元，在2018年成为中国电动车赴美上市第一股。</p><p>天际汽车公开披露的融资金额累计100亿元左右，难言丰厚。这导致天际汽车的研发和工厂建设进度较为缓慢，进而影响产品交付速度，以至于错失产品先发优势。早在2019年底就已发布的天际ME7，直到2020年9月才上市，2021年3月才开始向全国车主交付。</p><p>此外，天际汽车的销售渠道建设也不乐观，难以有效拓展市场份额。</p><p>天际汽车CMO陈敏曾表示，截至2020年9月，包含上海天际中心在内的17个城市、25家门店已经整装待发，2020年底将发展到20个城市的30家门店。相比之下，蔚来、小鹏等新势力同期的门店数量已超过100家。</p><p>时代周报记者注意到，天际汽车早已在收缩线下渠道。2022年4月，它位于北京东方新天地首层的天际中心正式撤店。东方广场店是天际汽车2021年初在北京设立的首家天际中心，运营仅一年多。</p><p>2023年，天际汽车又遭供应商起诉。2023年6月27日，东安动力（600178.SH）发布公告称，公司向哈尔滨市平房区法院提起诉讼，要求天际汽车（长沙）集团有限公司支付公司欠款。2022年7月至9月，东安动力向天际汽车供货后，天际汽车未按照合同约定的期限付款，截至起诉时天际汽车尚欠东安动力1611.23万元货款未支付。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519828&amp;idx=4&amp;sn=08e4af8c9741580656a8f5eec25c5352&amp;chksm=e878d9fc6d3781abab52f0b1239450db6085b7a89a6b291e29ef86ff7860591ca431ea31db97&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：王贺，编辑：宋然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591527340662921</id>
            <title>2023消费投融资盘点：融资事件和金额同比下降24.6%和41.4%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591527340662921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591527340662921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:15:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费投资, 融资事件, IPO, 洗牌年
<br>
<br>
总结: 2023年，消费投资更加谨慎，融资数量和金额双降。受到投资风向变化、IPO退出受阻、已上市企业二级市场表现不佳等因素的影响，消费行业迎来了洗牌年。尽管整体投融资数量下滑，但咖啡、茶饮、智能可穿戴设备等领域的投融资依然活跃。早期项目仍然能够获得融资，消费产业也迎来了上市潮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>核心要点</strong>：</p><p>1、消费投资更谨慎了，全年融资事件657起，金额约353.9亿元，数量和金额同比双降</p><p>2、规模化消费企业加速上市，全年共有61家企业上市或挂牌，但受“红黄灯政策”和IPO阶段性收紧影响，30家消费企业IPO终止，30+企业排队上市</p><p>3、对比2022年，消费各赛道投融资数量均有不同程度下滑，但咖啡、茶饮、智能可穿戴设备、食饮品上游的农业等细分领域投融资数量超过2022年水平</p><p>4、早期项目依然能拿到融资，至少有近300家消费企业融资轮次在种子轮至A轮之间</p><p>5、专注消费赛道的投资机构依旧活跃，只是募资变慢了，出手更谨慎了；产业投资凸显，特别是消费赛道龙头企业、上市企业，频频出手“收编”新消费品牌</p><p>6、泡沫退去，一些不那么健康的消费企业正深陷困局</p></blockquote><p><strong>以下为正文</strong>：</p><p><strong>表1：社会消费品零售总额同比增速</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_8467c8001206482880b023b4881371af@544706501_oswg6345oswg554oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：国家统计局</p><p>2023年，与其说是消费复苏年，不如说是消费修复年。国家统计局的数据表明，修复需要的时间不止一年。</p><p>除了消费复苏不及预期，投资风向变化、IPO退出受阻、已上市企业二级市场表现不佳等因素叠加，导致2023年的消费投资更谨慎了。</p><p>消费行业多个细分领域迎来洗牌年，或进化成真正的头部，或黯淡离场。</p><h2><strong>01 消费投资更谨慎了，融资数量和金额双降</strong></h2><p><strong>1、融资事件和金额，同比下降24.6%和41.4%</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_fdb4c92b6d7245aca41c71b63e79993a@544706501_oswg40153oswg802oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>据蓝鲨消费不完全统计，2023年，新消费领域共发生投融资事件657起，不考虑IPO轮次的话，披露的融资金额约353.9亿元。相比2022年的871起和604.3亿元，融资数量和融资金额双降，同比分别减少24.6%和41.4%。</p><p><strong>2、咖啡、茶饮、智能可穿戴设备等领域融资数量超过2022年</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a6c8b63d43f64ff28459d63688c93c84@544706501_oswg53360oswg648oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>与2022年相比，食品饮料、餐饮、服务商、消费级智能硬件、跨境出海在投融资数量上依然领先于其他细分赛道；同时，各细分赛道投融资数量基本都有所下滑。</p><p>但进一步细分会发现，尽管整体下滑，但咖啡、现制茶饮、食饮品上游的农业、中式汉堡、预制菜、智能可穿戴设备、跨境出海服务商等领域的投融资依然十分活跃。</p><p>据蓝鲨消费不完全统计，2023年，咖啡赛道投融资数量近40起，现制茶饮赛道投融资数量16，食饮品上游农业投融资数量24起，中式汉堡投融资10起，智能可穿戴设备投融资数量30+，均超过2022年水平。</p><p>尽管预制菜和跨境出海服务商投融资数量有所减少，但依然有16起和20起投融资。</p><p><strong>3、投早投小为主，消费产业迎来上市潮</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_43656aaa44d04539a09d934d271236eb@544706501_oswg43198oswg648oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>从融资轮次来看，仍以早期投融资为主。其中，天使轮和A轮系列投融资占比均超1/5，种子轮到A轮的投融资合计占比44.9%。B轮至D轮投融资合计占比仅有5%。</p><p><strong>表5：2023年上市和挂牌的消费企业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_579216aa87f6494e8c208420fb5f582d@544706501_oswg163074oswg919oswg1388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>表6：2023年在新三板挂牌的消费企业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d87e9d7d534e4023832b4dce688a03d1@544706501_oswg121860oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管IPO阶段性收紧，仍有61家消费企业成功上市或挂牌新三板，该数字超过了2022年。截止2023年末，A股和港股仍有至少30家消费企业排队上市。</p><p><strong>4、千万级投融资为主，亿元级投融资73起</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6e2680e1d88a457ca5fa2ad2d2288c4d@544706501_oswg39760oswg840oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>据蓝鲨消费估算，不考虑IPO轮次和未披露金额的投融资事件的话，投融资总额约为353.9亿元。</p><p>从公开金额的投融资事件来看，千万级别的投融资事件最多，占比近1/3；其次是百万级别的，这与投早投小的趋势相一致。</p><p>亿元级别投融资72起，10亿及以上级别投融资5起，相比2022年，亿元级（含近亿和约亿）和10亿级别投融资事件均有所减少。</p><p><strong>表8:2023年早期轮次就获得亿元级融资的消费相关企业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ae3fb12e290c4fb982de30172d97a573@544706501_oswg204114oswg1080oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>若公开信息属实的话，据蓝鲨消费统计，在天使轮和A轮，就拿到亿元级（含近亿和约亿）融资的项目有29个，分布于消费级智能硬件、咖啡、休闲零食、营养及养生品牌、宠物用品等细分领域。</p><p><strong>5、新消费投融资仍集中于一线和超一线城市</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_cf3ee69f63a6406d93e2918ab0fa0ac2@544706501_oswg11282oswg840oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>新消费投融资在地域上非常集中，主要发生在一线和超一线城市。</strong></p><p>分城市来看，深圳、上海、北京、杭州、广州的投融资数量最多，分别有85、84、82、81和75起投融资事件，合计占比54%，这主要是因为这些城市的创业更为活跃，消费创业更为聚集。</p><p>分省级行政单位来看，广东、浙江、上海、北京的投融资数量远远多于其他省份或直辖市，分别有134、91、85、82起投融资事件。</p><p>分区域来看，近9成的新消费投融资事件发生在长三角、珠三角、京津冀、川渝、山东、湖南、福建、湖北这8个地区和省份。</p><p><strong>6、投资机构方面，VC投资稳字当头，产业投资正盛</strong></p><p><strong>表10：2023年消费领域募资事件</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b65ad49e915644c7a43288f730444a6e@544706501_oswg164037oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：投资界，蓝鲨消费整理和制图</p><p><strong>募资更难了。</strong>据蓝鲨消费不完全统计，2023年，消费赛道募资事件8起，从募资事件数量和基金规模来看，消费募资更难了。</p><p><strong>表11：2023年部分机构投资的消费项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_027bbf47f91a4e6ab171e9d07c408578@544706501_oswg25301oswg931oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图，排列顺序仅为展示投融资数量，无其他含义</p><p><strong>潮水过后，专注消费赛道的投资机构依旧很活跃，但出手更谨慎了。</strong></p><p>尽管VC大量逃离，但诸如L Catterton、中金资本、黑蚁资本、百联挚高资本、金鼎资本、梅花创投、弘章资本等投资机构，均参与了3轮及以上消费投资。软银亚洲、泛大西洋资本、红杉基金、兰馨亚洲等，也会领投或参与消费企业中后期投资。</p><p>不过，也有VC机构告诉蓝鲨消费，虽然他们还在密集地看项目，但几乎一个也没投。资本的谨慎还表现在不再只关注增长，对企业增长质量、企业综合能力有了更多考量，华创资本消费投资人余跃告诉蓝鲨消费，大家达成的共识就是：态度积极乐观，但持币观望，不轻易出手。</p><p><strong>同时，消费赛道涌入了更多非金融企业和产业基金，对创业公司进行股权投资或并购。</strong>除了互联网公司，如腾讯、百度、阿里巴巴外，还有大量实业公司为消费赛道注入弹药，特别是消费赛道的龙头企业、上市企业。以君乐宝为例，2023年先后投资了4家新消费相关企业，包括酪神世家、茉酸奶、茉派餐饮管理、一然生物等；又如母婴赛道上市公司“孩子王”并购母婴电商平台“乐友”。</p><h2><strong>02 格局重塑，多个细分赛道迎来洗牌期</strong></h2><p><strong>1、食品饮料：上游农业项目价值凸显，烘焙赛道陷至暗时刻？</strong></p><p>2023年，食品饮料赛道有以下5个特点：一是有17起亿元级投融资事件；二是20家企业上市或挂牌新三板，14家食品饮料企业撤回IPO；三是产业链上游的农业项目获资本青睐，20+起投融资事件，6家上市或挂牌；四是量贩零食格局重塑，陷入规模战；五是烘焙行业迎来大规模洗牌。</p><p><strong>表12：2023年食品饮料赛道亿元级投融资事件</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_4605e0a2cd2b48fbbee2daea99458090@544706501_oswg133988oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>2023年，食品饮料赛道有17起亿元级投融资事件。</strong>除C轮及以后投融资事件，其他轮次的亿元级投融资事件，主要发生于营养保健食品、休闲零食、食饮品产业上游农产品或原料、新中式糕点、零售咖啡、精酿啤酒等领域。</p><p><strong>表13:2023年食品饮料领域上市和挂牌企业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1d27b204d41842a191eada2d4993c1c1@544706501_oswg85775oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>20家食品饮料相关企业上市或挂牌。</strong>其中，食饮品产业上游企业占据6席，预制菜企业占据2席，2家区域乳企上市或挂牌。</p><p><strong>表14:2023年食品饮料领域终止上市企业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_dc405e86329847f2aa571ea23bf987dd@544706501_oswg91412oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>2023年，食品饮料领域有14家企业撤回IPO申请，终止上市，其中，有12家发生在阶段性收紧IPO之后。</p><p><strong>表15:2023年食饮品上游获得投资的农业项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_610ff7aef61c40478e813c7fd26b8e01@544706501_oswg174688oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>食饮品产业上游的农业项目受到资本关注。</strong>据蓝鲨消费不完全统计，至少有24起从事农副产品种（养）植、加工和供应链的企业获得融资。其中，一致魔芋、十月稻田、骑士乳业、德康农牧先后上市，金菜地、早康枸杞先后挂牌，乐禾食品获得亿元级融资。</p><p><strong>表16:2023年获得融资的休闲零食相关项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ceb5078bbc234685a21ae8da346943f4@544706501_oswg118126oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>休闲零食领域有15起投融资事件，量贩零食集合店格局重塑，陷入规模战。</strong></p><p>11月，赵一鸣零食与零食很忙宣布合并，合并后的零食很忙集团的门店数量达6500余家。此前，上市企业万辰集团先后收购“好想来”、“来优品”、“吖滴吖滴”、“陆小馋”、“老婆大人”，整合后的门店数量约4000家。零食很忙集团和万辰集团成为名副其实的行业头部，量贩零食赛道陷入规模战。</p><p><strong>表17:2023年获得融资的中式糕点和烘焙项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a133a8e4ccf942d28a84dd3fdd8570ab@544706501_oswg82193oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>2023年，烘焙行业迎来近年来最大规模洗牌。</strong></p><p>从数据来看，2023年，依然12家中式糕点和烘焙品牌获得投融资，其中泸溪河更是获得数亿人民币的巨额融资。</p><p>但是，2023年，烘焙第一股“克里斯汀”全线闭店，新中式烘焙品牌“虎头局”收缩关店、官司不断，“墨茉点心局”北京门店全部关闭，“牛角村”破产清算，国际甜甜圈品牌“唐恩都乐”退出中国市场。</p><p><strong>2、餐饮：咖啡、茶饮战事激烈，中式汉堡概念兴起</strong></p><p><strong>表18：2023年不同细分领域投融资数量及金额</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_57459c7cebd44e6bb3a0979ff52e330b@544706501_oswg11394oswg720oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图；披露的融资额为估算金额，不含未披露的项目和IPO项目；平均单笔融资额=披露的融资额/披露金额的融资事件数量</p><p>2023年，餐饮赛道投融资具有以下5个特点：</p><p><strong>一是咖啡赛道战事火热，各品牌争做头部。</strong>一面是现制咖啡疯狂拓店，瑞幸成为国内首家突破万店的咖啡品牌；一面是投融资不断，据蓝鲨消费不完全统计，2023年咖啡相关投融资38起，超过2022年，同时，隅田川、小咖主、M Stand等7个项目获亿元级投融资。</p><p><strong>表19：餐饮赛道亿元级别投融资事件</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_39448c8cfdac45319d7fd9ea181e762d@544706501_oswg102250oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图；其中，咖啡相关投融资并不都归属于餐饮行业</p><p><strong>二是拓店、关店、上市成为现制茶饮年度关键词。</strong>2023年现制茶饮相关投融资14起，资本加码茶百道、沪上阿姨等规模化茶饮品牌。获得弹药的茶饮品牌纷纷加入“万店计划”。与此同时，“一点点”陷入倒闭传闻、“书亦烧仙草”闭店率高，略显颓势。茶百道、古茗、蜜雪冰城先后向港交所递交招股书，冲刺上市；新茶饮供应商方面，“田野股份”年初登陆北交所，“德鑫食品”、“鲜活饮品”年末IPO终止。</p><p><strong>三是中式连锁快餐上市路波折。</strong>“老乡鸡”和“老娘舅”撤回上市申请，IPO审核正式终止。上市终止的“老娘舅”选择了新三板，目前审核状态为已问询。</p><p><strong>表20：2023年获融资的中式汉堡品牌</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_58c821521c4548b598045d7c21e420e0@544706501_oswg39319oswg1074oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>四是中式汉堡概念兴起，2023年，先后有10起中式汉堡相关投融资事件。</strong></p><p><strong>表21：2023年获融资的预制菜相关项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_61ca1351d94448ad89cb1ca8c25935f1@544706501_oswg102370oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>五是预制菜投融资数量减少，锅圈食汇登陆港交所，日日煮在美国纽交所上市。</strong>2022年，预制菜相关投融资25起，2023年则减少至16起。</p><p><strong>3、服务商：投融资事件91起，8家企业挂牌或上市</strong></p><p><strong>表22:2023年消费领域获亿元级融资的服务商</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_37ea6b1edc0a4c4db20bfbe00237576a@544706501_oswg78571oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图；这里的服务商特指垂直于消费赛道，或代表客户含知名消费企业的服务商</p><p>2023年，92家服务于消费类企业的服务商获得融资。</p><p>其中，亿元级投融资8起，8家企业上市或挂牌。上市和挂牌企业中，5家为消费品包材商，包括禧图集团、南王科技、宏裕包材、华英包装、铭丰包装，1家为电商代运营企业“彤禄答”，营销服务商“普乐师”，以及电商服务服务商极兔速递。</p><p>细分来看，服务商领域的投融资聚焦于短视频营销、营销数字化、综合电商服务、零售数字化、包材、餐饮数字化、供应链等领域。随着抖音加码本地生活，服务于本地生活的企业，如“花儿朵朵”、“抖乐惠”、“音浪智造”等获得资本青睐。</p><p><strong>4、消费级智能硬件：智能可穿戴产品受到资本青睐</strong></p><p><strong>表23:2023年获得亿元级融资的消费级智能硬件项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6b14365cc6d4441aa2a50593c9c5582b@544706501_oswg91649oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>2023年，消费级智能硬件领域共有58起投融资事件，亿元级投融资11起，不考虑IPO轮次和未披露金额的投融资事件的话，披露的融资金额约18.07亿元，平均单笔融资额6230.75万元。</p><p>其中，共有2家企业上市，智能小家电品牌“德尔玛”和电脑外设硬件研发商“智迪科技”，先后登陆深交所创业板。</p><p><strong>表24:2023年获得融资的智能可穿戴项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d85351e71b874b9d928236c1b5ba9b1a@544706501_oswg197645oswg1080oswg863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>细分来看，智能可穿戴设备，特别是AR智能眼镜和VR头显设备最受资本青睐，共有27起投融资事件。</p><p><strong>5、跨境出海：跨境电商平台和服务商并进</strong></p><p><strong>表25:2023年获得亿元级融资的跨境出海项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a58bbd3009804f1dbbb3bbe1af4a3c03@544706501_oswg50409oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>据蓝鲨消费不完全统计，2023年，跨境出海领域投融资事件50起，5家跨境出海企业融资额过亿。特别值得关注的是，SHEIN在5月份获得20亿美元的融资，从公开信息来看，这是本年度消费赛道融资额最高的一笔。</p><p>跨境卖家致欧家居、赛维时代、三态股份先后在深交所创业板上市，跨境物流服务商“乐舱物流”和“泛远国际”先后登陆港交所。中小外贸企业跨境独立站 SaaS 软件供应商“思亿欧”和跨境出口企业“同富股份”IPO终止。</p><p>细分来看，跨境电商服务商和跨境电商平台吸引了更多投资，分别有20起和15起投融事件。</p><p><strong>6、美妆个护：投融资事件38起，7家企业上市或挂牌</strong></p><p><strong>表26：2023年美妆个护领域投融资事件</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_adacb38d9b864c8d8e2b71a8123ad5a1@544706501_oswg206297oswg1080oswg1086_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>据蓝鲨消费不完全统计，2023年，美妆个护领域共发生投融资事件38起。</p><p>其中，3家企业获得亿元级投资，分别为美瞳电商“4INLOOK”、重组胶原基生物材料研发商“创健医疗”和虾青素酵母的开发与转化商“元一生物”。</p><p>先后有6家企业上市，分别为美丽田园、登康口腔、锦波生物、敷尔佳、润本股份和无锡晶海，氨基酸表面活性剂（用于日化和美妆）研发与生产商“长沙普济”在新三板挂牌。</p><p>还有2家企业上市终止，1家企业因财务资料未更新上市中止。综合性化妆品企业“环亚科技”和多肽化妆品原料商“湃肽生物”撤回IPO申请。“毛戈平”上市中止后尚未更新财务资料。</p><p><strong>7、宠物：投融资事件36起，亿元级投融资5起</strong></p><p><strong>表27:2023年获得融资的宠物项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b23945721ea7470c8a065c1637cf099e@544706501_oswg199531oswg1080oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>2023年，宠物赛道共有投融资事件36起，亿元级投融资事件5起。与2022年的44起相比，投融资事件有所减少。</p><p>其中，宠物食品供应商“朗诺股份”挂牌新三板，“乖宝宠物”在深交所创业板上市，福贝宠物撤回IPO申请，上市审核终止。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_31e083b1a91a4435a0826d249df46593@544706501_oswg7799oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图，部分宠物项目既做宠物食品也做宠物食品，因此各细分领域加总后会超过宠物赛道融资总数</p><p>细分来看，资本仍然看重刚需领域，反映在数据上，宠物用品、食品和医疗领域的投融资数量最多。</p><h2><strong>03 退出难，消费将往何处去？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_cee906c0b4ce47e2b32cf3eb65836626@544706501_oswg8548oswg821oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图，其中，IPO排队企业指的是截止到2023年12月31日仍在排队上市的消费企业</p><p>2022年下半年以来，消费产业迎来上市潮。</p><p>一方面，消费主力投资机构纷纷将“推动符合条件的消费企业上市”作为核心工作之一；另一方面，经历疫情期的考验，随着投资风向的变化，消费企业也亟需资金“回血”。</p><p>据蓝鲨消费不完全统计，2023年，至少有123家消费企业加速IPO进程。</p><p>尽管政策上阶段性收紧IPO，30家消费企业撤回IPO申请，依然有44家企业上市，17家挂牌新三板，截至2023年12月31日，还有30家消费企业在排队上市。同时，2024年元旦刚过，古茗和蜜雪冰城就先后递交招股书，拟港交所上市。</p><p><strong>表30：2023年IPO终止的消费企业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ada18da835644fd6a0149bb99a355e30@544706501_oswg139551oswg1080oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>但消费企业想上市并非易事。</p><p>2023年初，有关IPO审核设置“红黄灯”行业的传闻甚嚣尘上，为消费企业上市蒙上一层阴霾；8月，为活跃资本市场、提振投资者信心，证监会出台系列政策，阶段性收紧IPO。受此影响，2023年下半年以来，有至少29家消费类企业撤回IPO申请，终止本次上市。</p><p><strong>表31：排队上市中的消费企业（截至2023年12月31日）</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_8c24b6ea1dea492f84e4562bdd95b553@544706501_oswg168772oswg1080oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上市不顺的消费企业，有的选择转战港交所，比如蜜雪冰城从深交所主板撤下材料，转而向港交所递交招股书；有的选择新三板，比如“老娘舅”和“同富股份”从上交所主板转向新三板。但从已上市企业的表现来看，港股破发率高，新三板的流动性不佳。</p><p>退出难，消费投资更加谨慎了，表现在数据上，即投融资数量和金额双降。方便速食、茶饮、烘焙、宠物等细分领域，都有新消费品牌或沉寂、或收缩、或被收购，甚至深陷债务危机，面临倒闭风险。</p><p>这种背景下，消费将往何处去？</p><p>黑蚁资本创始人何愚认为“中国是全球最大的统一市场，消费贡献了过半数的GDP，而且随着经济不断发展，结构性的投资机会会越来越多，效率、技术和内容方向都还有不断提升的空间，这正是消费品牌的沃土”。所以，他对消费品牌和消费投资依然持有坚定信心。</p><p>市场上永远都有机会，不是消费不行了，而是某些不那么健康的消费公司不行了。</p><p>“消费从来就不是一个快行业，我们今天看到能留存下来的消费品牌，很多经过10年甚至几十年的锤炼。过去几年，大家把它当做互联网对待，本身就是一个误区。消费是一个长坡，也是一个慢坡。能够在慢坡里熬得住的创业者和投资人，才能获得更多回报”，某知名资本合伙人告诉蓝鲨消费。</p><p>头头是道基金管理合伙人姚臻说：接下来我们能看到的、能给创业者的意见和建议，就是既守成规，不忘骁勇。</p><p><strong>免责声明：</strong></p><p>本报告中的信源均为公开资料，受多重因素影响，本报告中的数据与蓝鲨消费发布的融资月报的部分数据有出入，以本报告为准。蓝鲨消费对信息的准确性、完整性和可靠性不作任何保证，仅供参考，不构成任何投资建议。</p><p>本文来自微信公众号“蓝鲨消费”（ID:lanshaxiaofei），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591525521144710</id>
            <title>造车9年交付10台车，FF发布2023年成绩单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591525521144710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591525521144710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:15:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国内车企, 2023年成绩单, 贾跃亭, FF, 交付量
<br>
<br>
总结: 在国内车企开晒2023年成绩单之际，由贾跃亭创办的FF也发布了其交付量捷报。贾跃亭表示，2023年是FF发展史上的里程碑，公司形成经营闭环并正式进入交付营收阶段。虽然交付有了新进展，但FF在资本市场上收到了退市警告，股价连续30个交易日低于1美元。贾跃亭表示对此感到心急如焚，又要如何自救？此外，FF还计划进军中东市场，目前正在开拓中东市场并与当地公司合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在国内车企开晒2023年成绩单之际，远在大洋彼岸、由贾跃亭创办的FF也发布了其交付量捷报。</p><p>1月3日下午，法拉第未来Faraday Future（简称“FF”）宣布，其在2023年完成了10台FF 91 2.0 Futurist Alliance的交付。对于FF去年的表现，贾跃亭直言，2023年是FF发展史上的里程碑，公司形成经营闭环并正式进入交付营收阶段。</p><p>虽然交付有了新进展，但在资本市场上，FF（FFIE.NASDAQ)几日前刚收到纳斯达克的退市警告：股价连续30个交易日低于1美元。截至时代周报记者发稿前，FF股价约为0.18美元/股。</p><p>“对于FF真实价值和资本市场价值严重背离的表现，我其实是最心急如焚的，对没有给所有股东和投资人带来应有的价值回报深感惭愧。”去年10月，贾跃亭曾发文称。如今再收退市警告，贾跃亭与其掌舵下的FF，又要如何自救？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_bcde1764054d4819856cfada49fae19a@000000_oswg27556oswg422oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：车企官微</p><h2><strong>01 再收退市警告</strong></h2><p>事实上，这并非FF首次收到退市风险通知。据悉，其此前曾因未按时召开股东大会、股价连续低于1美元等原因收到过退市警告。</p><p>按照其去年12月29日公告显示，由于FF的股价在2023年11月9日至2023年12月27日间始终低于1美元，未能符合纳斯达克的上市规则。</p><p>根据其上市规则，FF需要在未来180天，即2024年6月25日前，让股价回到1美元，并维持至少10天。若到6月25日未能符合上市规则，且不符合延长合规期限的规定，届时纳斯达克交易所将通知公司股票面临退市。</p><p>作为参考，FF在2021年7月份以SPAC方式正式登陆美股市场，发行价为13.78美元，上市首日收盘报收13.98美元，总市值为45.35亿美元。</p><p>回顾2023年，FF更经历股价一路下挫的一年。据Wind数据显示，去年一年，FF股价跌幅达98.94%。</p><p>对于FF资本市场的表现，贾跃亭去年10月16日曾发文称，FF的经营基本面已经发生了根本性转变，除了受资金状况的制约外，FF正处在成立以来最好的发展阶段，但是股价和市值却遭遇了至暗时刻。</p><p>其彼时称，公司正在制定一系列措施，识别和打击潜在的滥用和非法卖空行为。另一方面，正在全力引入机构投资者和战略投资者，尽快解决资金问题，大力推动产量爬坡，同时全力以赴提高公司供应链管理能力和整体成本控制能力，以及一系列提升公司价值的努力。</p><p>在业界看来，对现阶段的FF而言，如何更快推动交付量爬坡，已成为重中之重。按照FF最新交付数据，其自2023年6月份启动第一阶段交付以来，已完成10台FF 91 2.0 Futurist Alliance的交付。而据FF官微去年10月底公布的月度交付计划显示，其11月底起爬坡至每周交付两台。</p><p>对于2024年的交付规划、产能爬坡情况等，时代周报记者采访了FF，相关人士称，可关注官方信息，届时会进行公告的。</p><h2><strong>02 进军中东市场</strong></h2><p>值得关注的是，2024年是贾跃亭奔赴造车梦、创办FF的第十个年头，目前其也在开拓中东市场。</p><p>据悉，去年，FF宣布进军中东计划，并与具有阿联酋皇室背景的Master Investment Group公司以及Siraj Holding LLC签署战略合作协议。FF将为中东市场量身定制限量版车型FF 91 2.0 Futurist aiFalcon，计划2024年交付。</p><p>此后，FF又与阿布扎比投资办公室（ADIO）合作，将在阿布扎比建立区域总部、制造工厂和先进研发中心，专注于下一代电车和AI技术，并拓展阿联酋资本市场的机会。官方称，FF阿布扎比研发中心将致力于加快AI和电车在出行应用领域的创新步伐，并探索与阿布扎比各高校的合作和技术转让机会。</p><p>去年11月28日，贾跃亭曾在微博表示，FF中东战略发布会圆满举办后的72小时内，该公司收到了超过300台FF91 2.0 Futurist aiFalcon限量版免订金预订。</p><p>1月4日，盘古智库高级研究员江瀚对时代周报记者表示，中东地区是一个重要的市场，拥有大量的石油和天然气资源，以及大量的人口和财富。因此，许多汽车制造商都看到了进军中东市场的潜力，并已经在该地区建立了业务。此外，中东地区的消费者越来越注重环保和可持续性，这也为电动汽车和其他环保技术提供了机会。</p><p>国际管理咨询公司Arthur D. Little（ADL）曾发布了《2023全球电动出行准备指数》（GEMRIX）报告，在向电动车转型的准备方面，阿联酋排名全球第七，在中东地区排名第一。有分析认为，阿联酋前瞻的电动化战略，以及强大的购买力，正在吸引更多新能源车企前来布局。</p><p>事实上，在FF进军中东市场前，多家新能源车企也将目光瞄准这里，更有多家国内新能源车企获中东资本重仓。</p><p>据亿欧汽车不完全统计，截至2023年11月，有9家中国汽车公司获得中东资本押注，涵盖蔚来、宾理汽车等。公开信息显示，这9起合作涉及金额超531亿人民币。</p><p>以蔚来为例，去年12月18日，蔚来宣布与阿布扎比投资机构CYVN Holdings（简称“CYVN”）签订新一轮股份认购协议。CYVN将通过其附属公司CYVN Investments以现金形式向蔚来进行总计约22亿美元的战略投资。同年7月，CYVN曾通过定向增发新股和老股转让的方式完成总计约11亿美元的战略投资。</p><p>而从FF前述牵手合作来看，其除了助力交付量增长等外，同样致力于拓展阿联酋资本市场的机会。但在具竞争力的玩家越来越多下，FF要想赢得投资或并非易事。</p><p>此外，江瀚对时代周报记者表示，对于FF来说，进军中东市场可能会面临一些挑战。首先，中东地区的政治和经济环境非常复杂。其次，中东地区的消费者对汽车品牌和技术的偏好也可能与美国和其他地区的市场不同。不过，在其看来，进军中东市场可能是FF未来发展的一个机会，但也需要该公司在多方面做出适应和调整。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653309614&amp;idx=2&amp;sn=1db9583b3392956652109c990f7a4519&amp;chksm=bc97b97adb261e89ad8bc15501deabab24556fb9915e85bcd6eeeaec2095404cf1b78cf99329&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：李卓玲，编辑：张泽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591371476466568</id>
            <title>圆桌讨论：「资本&amp;渠道&amp;营销」| 硬氪·消费科技品牌全球化大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591371476466568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591371476466568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:13:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费科技品牌全球化大会, 资本&渠道&营销, 市场变化, 文化出海, 3D打印, 品牌全球化, 海外市场本地化, 中国消费品牌
<br>
<br>
总结: 12月27日，36氪·硬氪消费科技品牌全球化大会在深圳举行，讨论了资本、渠道和营销等话题。与会嘉宾分享了今年市场的变化，强调了消费产业与文化出海的结合，以及品牌全球化的重要性。其中，3D打印技术被提及作为一种创新的消费科技。同时，讨论了如何在海外市场实现本地化布局和本地化服务，以及中国消费品牌在全球市场上的机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月27日，36氪·硬氪消费科技品牌全球化大会在深圳前海圆满落幕。本次大会邀请了行业大量一线品牌、投资机构、科技公司、专家学者，共设立13个主题演讲、3个圆桌，主题涉及线下渠道搭建、产品力打造、品牌启动、用户互动、硬件供应链管理等。</p><p>27日上午，36氪分析师韦雯与芒果传媒战略投资部高级副总裁韩毅、创想三维全球品牌市场负责人韩宗波、CMC资本投资董事张琳、美讯iMpact全球新兴业务负责人唐薇晶就<strong>「资本&amp;渠道&amp;营销」</strong>展开圆桌讨论，以下为对话内容：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a698c345919d4729bed975a7415d291a@5932017_oswg296204oswg1269oswg846_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">圆桌现场</p><p><strong>韦雯：大家好！很高兴担任圆桌论坛的主持人，我是36氪的韦雯，在座很多都是老朋友了，第一个环节还是请各位嘉宾进行自我介绍。</strong></p><p><strong>韩毅：</strong>各位好，我是芒果传媒战略投资部的韩毅，芒果传媒是湖南广电集团上市公司的价值管理平台、存量资产资本化平台和战略投资平台。目前代表集团控股两家上市公司，一家是芒果超媒，核心资产是互联网视频平台芒果TV；一家是电广传媒，大家可能也比较熟悉，主要业务是文旅加投资板块。芒果传媒是联结湖南广电集团和旗下市场主体的纽带，是促进集团高质量发展的战略规划和资本运作工具。</p><p><strong>韩宗波：</strong>大家好，我是创想三维品牌市场负责人韩宗波，我们公司主要生产3D打印机和3D打印相关的生态产品，主要服务个人、家庭、企业、学校等领域，今天非常高兴能够参与这样的活动。</p><p><strong>张琳：</strong>我是CMC资本的张琳，CMC资本成立于2010年，主要投资的方向包括消费、科技和文娱，与今天的主题消费科技的品牌高度契合，也期待今天和大家进行一些有意义的交流。</p><p><strong>唐薇晶：</strong>我是美讯的唐薇晶，疫情期间，我接触了将近400-500家跨境企业，服务了近100家企业在海外做整体的品牌业务本地化工作。我们今天聊的就是品牌出海，包括如何帮助企业以全球化视角做好海外市场本地化工作及本地化布局，今天也很高兴来到这里和大家做这样的分享。</p><p><strong>韦雯：谢谢各位嘉宾，在座既有今年火热的3D打印，有资本方，还有服务商美讯，可谓大咖云集。下面进入第一个问题，各位从各自的角度看，今年的市场有什么变化，或者在品牌全球化过程中，发现哪些显著的变化？</strong></p><p><strong>韩毅：</strong>今年有一个比较流行的认知，市场是处于收缩的周期。但从芒果来讲，我们的信心和认知是积极正面的。今年芒果投资做了较大的策略调整，主要以投资芒果核心业务为主线，这个调整是基于对市场的信心以及“文化+消费产业”的系统性机会。明年我们会全面推进该策略的落地实施，以消费投资拓展内容变现的2C逻辑，推进文化和消费行业的深度融合。</p><p>我也想借此机会同在座各位嘉宾探讨，消费产业在出海的探索中，如何同文化出海相结合，尤其是同优质内容的出海势能结合。因为我们现在的文化出海，在东南亚、在一带一路沿线，已形成从IP内容到创制生态的相对输出优势，这个势能差可以赋能消费产业的出海，比如消费电子、日化、衣食住行等消费产业。当消费出海结合这样的文化出海势能的时候，是否可以产生一种非常好的协同作用，这是值得我们跨界思考的问题。</p><p><strong>韩宗波：</strong>大家都是出海的朋友，都知道今年国外的经济形势、政治形势都挺复杂的，我们也受到了很多的挑战，当然也有很多机遇。截止到昨天，我们公司完成了年初制定的增长目标，相对来说还是挺好的。从我们的角度看，今年的变化在于，以前有产品日子就比较好过，而今年需要产品和品牌有效结合，要跟用户双向奔赴，要听他们的声音。往年我们想要面面俱到，无论是产品，还是营销、渠道，但现在这样的方式不可行，我们只能走更细分化、场景化的路线，这是大势所趋。</p><p>往年的时间，我对线上的流量关注比较多，但是现在我们必须要重视并加大对内容的投入，更关注对内核的考核。过往因为疫情，线上考虑得比较多，而今年我们把更多的精力投入到线下，在南美、中非、澳洲、日韩等业都投入了很大的精力，希望能达到线上线下相互补充的效果。</p><p>其次是差异化，今年会着重布局本地化人才和本地化服务。</p><p>最后是品牌，我们讲品牌也讲了很多年了，以前只会从营销角度考虑，但今年从公司研发设计上就注入了品牌的理念，包括营销推广、渠道销售以及售后服务的体验都有品牌的身影。我认为做到以上这些才能应对接下来更加多变的环境。</p><p><strong>张琳：</strong>如果我们把出海这个概念放得相对宽泛一些，其实有inbound和outbound两个维度:海外公司进入中国和中国公司的国际化。在In bound角度，我们有一家portfolio公司，是很多跨国公司的国内电商合作伙伴，从近年的变化来看，曾经高高在上的海外品牌现在更看重中国伙伴的信息反哺，无论是在中国的市场趋势感知上，还是在中国重构的渠道里，怎样去做更契合中国新一代消费者的选品、用户的连结、所有的服务体系，在海外品牌的中国业务方面，资本赋能系统化的团队构建消费行业的服务平台是有很好的机会的。</p><p>在第二个方面Outbound，即便有一定的摩擦和阻力，我们更想强调机遇。目前，无论是平台、品牌还是模式呈现了各处开花的局面。比如拼多多旗下的海外业务TEMU经营取得了非常大的成就，中国在进一步在发挥自己的供应链优势的同时，引领了对产品感知的趋势，更好地诠释了去实现全球化、智能化的产品工厂的角色。从模式角度，Tik ToK打通了内容电商的渠道，今年推出的红人模式输出带货，也给品牌端带来了机会。就中国本身消费品品牌化的进程而言，之前的流量模式打到了尽头，践行长期主义的公司反而迎来了不错的机会，品牌化带动较好的复购，真正把中国品牌的理念，以及中国对新消费者的感知，中国好的灵活的供应链的能力，甚至是好的品控和数据化，在全球范围内实现更长效的机会。这是我们看到中国新一代消费品牌能够在全球价值链上获得更好地位的机会。</p><p>最后一点是传统的消费连锁也开始把自己好的模式投放到海外，就像韩总所提到的东南亚市场，我们的品牌输出，无论是奶茶，餐饮还是其他连锁品牌、渠道都有不错的发展。比如我们投资的KK集团，今年它的门店增量在东南亚非常显著，印尼市场也给我们带来了不错的数据反馈。所以，总体上消费和科技是我们很关注的赛道，品牌和文化、人群也很相关，这条线是我们非常关注的方向，也期待今天有机会认识更多的行业创业者，未来找到合作的机会。</p><p><strong>唐薇晶：</strong>说到品牌出海的进程，2018年的时候就定居北美，5年的时间，我有幸目睹了中国企业部分从出海起头，再到去年、今年有比较大增势的过程。前期，我会把整个中国企业出海的模式看作1.0，主要是产品出海，就像刚才两位聊到的，出海的第一步是先在线上独立站卖货，而美讯的落脚点是如何触达用户，卖更多货，这是第一方面；第二是代理商的模式，所谓的出海，是能否在代理我的品牌后卖出更多的产品，或者是能否找到贴牌商把产品卖出去，事实上，早期的出海是卖货思维。</p><p>从去年开始，出海进程变成品牌化的思维，大家越来越意识到品牌的重要性。早期中国的模式是供应链有优势，所以价格有优势，我们以这种优势进入海外市场，快速占据了一定的市场份额。但是，卖货卖到瓶颈期，考验品牌怎么能够真正深耕海外市场的时候，就需要有一个品牌附加值和溢价去做增量市场，这会是一个很大的转变。从美讯的角度来说，我们在内部更加鼓励全球本地化，我们不太提出海的概念思维，但凡我们说出海的时候，着眼点都是中国。我们作为想做全球布局的企业，希望以全球的视角在海外做本地化的生意，这个点，我们用的是中国的商业模式和供应链产品，但是未来所有的布局，本地化的运营、团队、销售、推广，都是在海外。所以，在这个点上，我们会更推重我们的全球化视野，去做海外市场本地化的工作。</p><p>就美讯自身来说，我们前期接的客户是传统的媒体公关，现在更愿意以多元化的视角来服务一个客户。目前，我们形成了5R的服务理论：以PR为抓手；服务GR，即政府关系，大家做市场的时候很重要的方面是如何和当地本地政府打好关系；再是 HR，本地化过程中如何招聘本地化的团队，怎么建立良好的海外雇主形象；再是IR，投资者关系，大部分的企业，特别是科技企业需要投融资；最后是BR，我们做海外的时候，怎么更好的让业务落地，怎么更好做生意，怎么更好卖货，线上平台、线下渠道都是非常重要的，如何拓展合作伙伴的关系，甚至是渠道的关系，或者是媒体关系。还有CSR ESG，这是企业社会责任，在海外的话，需要拿到一张好人卡，才能更加好融入当地，以他们接受的方式去做海外的生意。所以，就怎么在海外做好本地化的工作，美讯有这5R，大家可根据不同的出海阶段，着重于不同的R进行拓展。</p><p><strong>韦雯：接下来的问题，还是想问问韩总，作为品牌方来说，您刚才也提到，今年创想三维做了很多的业务调整，对于本地化来说，对资本、渠道的核心需求是什么？</strong></p><p><strong>韩宗波：</strong>我们公司也融过一轮资，应该是2020年，当时公司在资金方面没有很强烈的需求，我们更看重的是三个方面：第一，资本的注入能给公司带来什么样的改变，能帮助公司做什么样的事情，这是公司最看中的。第二，我们公司是从草根发展起来的，没有很强的光环，资本给我们带来什么样的资源能帮助我们加速成长，这也是我们所看中的。第三，希望能够给我们做一些加分项，公司步入了一定的发展阶段，在经营的方向可能不合理的地方，或者是有偏离的地方，资本会看得更多，我们希望他们能够给我们指明方向，这样的话，公司会走得更稳健一些。</p><p><strong>韦雯：刚才唐总也提到本地化和线下渠道，创想三维在本地化的过程中，有没有可以分享的经验？</strong></p><p><strong>韩宗波：</strong>我们真正的本地化，是从去年开始的。以前疫情的时候，更多关注线上，去年下半年才开始走这块，目前在美国和德国成立了自己的公司，我们中国人过去管理，招聘的是当地的同事，他们主要负责销售和销售渠道的管理，还有本地市场同事的帮助我们做内容和本地化推广。最后是做技术服务，因为这块涉及到的对技术支持比较多。目前除了美国、德国，我们在其他国家也有15个办事处，主要在增长比较大的国家做了提前的布局，比如南美主要是阿根廷和巴西，中非主要是阿联酋和土耳其，亚洲主要是韩国和日本。当然，欧洲目前除了俄罗斯，其他的人员都是集中在德国。</p><p>线下我们也做了很多的事情，截止今天举办了10多场用户见面会，和粉丝面对面活动，每一场大概是50-100人的规模，用户也是第一次和品牌方面对面沟通，他们还是比较高兴的。在美国的时候，很多同事穿着公司的体恤衫，有用户认出了我们，以前是线上沟通，现在也可以线下沟通。我们也举办了几场媒体沙龙，跟他们有当面的沟通，我们在美国和德国也做了一些IP联名，取得了比较好的效果。</p><p>在内容方面，以前的内容长期被海外吐槽，不仅是欧美，其他小语种国家，也都是吐槽的。我们之前是用粉丝来做一些校对，但效果不是特别好，今年选择当地员工自己去自制，我们也找了一批代表性的用户，派了国内团队和海外团队做了用户的拍摄案例，目前取得了比较好的效果。</p><p><strong>韦雯：谢谢韩总。接下来的问题，想跟两位资本方进行探讨，都说今年是机构躺平的一年，想问一下咱们实际的状态是怎样的，咱们的钱花在了哪里，有没有投出一些还不错的项目？</strong></p><p><strong>韩毅：</strong>今年，对于芒果投资来说不是躺平的一年，我们对消费尤其有信心，我们通过旗下厚为资本发起设立10亿规模的新芒消费投资基金。我们看消费投资，就是要识别和找到未来十年、二十年还有增长空间的品类，比如很多消费品的细分垂直领域、微创新、产品改良，以及随之而来的市场格局重新定义，这中间都有很好的机会出来，也会有很好的消费企业出来。不仅消费市场足够大，中国支撑消费行业发展的要素也很强大，比如说基础设施、互联网、供应链能力，这些其实可以把消费品，尤其是消费品中的品牌，甚至是世界性的消费品品牌给孵化出来的。所以，目前来讲，套利逻辑出清其实是投资消费的一个行业性机会，我们想找到长期的合作伙伴共同成长，而不是从资本市场或政策的套利角度出发，我们是基于产业的协同合作去寻找投资机会的。在世界上前50的消费品牌里面，只有5个是中国的品牌，而且前50的快消品牌里，大多数都是食品、饮料品类。从这一层面上看，我们觉得是有机会，中国优质文化创意内容和中国优质消费品牌相结合，互相赋能，共同做大做优做强，我们是比较有信心的。</p><p><strong>张琳：</strong>非常同意韩总的分享，至少今天来的机构都不是躺平的。我们今年还是取得了一些小的成绩。比如投资端，我们今年有多家portfolios斩获后续融资或实现了IP，新投资也投出了清洁能源方面的项目；同时募资端我们也积极拥抱人民币的市场和A股市场，成立了和地方政府合作的人民币产业基金，更笃定从文娱出发，转向“消费+科技双轮驱动”的战略组合。从我们做事情的角度，消费方面，我们保持了市场中的积极探索的状态，并且拥抱新的机会。一方面，我们更积极地与消费公司在一起，配合他们做好资本市场的规划，包括希望用我们的资源去赋能，帮助中国消费企业建立他们的品牌，同时我们也能够一定程度上了解一家创业企业如何在品牌端与消费者达成共识，把我们在“媒体+消费”方向的强势能力持续推进下去，这也是我们积极发扬光大的。另外，作为“人民币+美元”的双币基金，我们希望更积极推进中国企业的跨境全球化运营，大湾区，甚至是到中东和全球其他地区，我们在积极充当桥梁推进中国品牌的全球化。</p><p><strong>韩毅：</strong>我补充一点，线性传播时代湖南广电广告卖得非常好，但是现在因为视听领域的格局变化，文娱行业内容价值变现的2B逻辑受到严重挑战。在此情况下，我们从战略和感性两个方面出发，都会拥抱内容变现的2C逻辑，而C端内容变现天然和消费行业结合，这也是为什么我们持续投资培育小芒电商，而且今年小芒电商会完成第一轮对外融资。芒果做小芒电商这个平台，有什么优势呢？我个人理解是因为芒果内容创制生态对受众情绪价值的敏锐感知和精准把控。比如《去有风的地方》，在疫情期间敏锐抓住了大家渴望情绪释放的慢综艺价值，而受众的情绪价值，输出给消费企业就可以转化为产品的情绪价值，从而产生品牌溢价。</p><p><strong>韦雯：谢谢韩总。刚才品牌方和资本方都提到了有关海外的事情，大家心里面都有一些疑惑，今年遇到了什么坑，比如美讯，在服务品牌的时候，在海外，在服务企业过程中有没有什么经验可以分享？</strong></p><p><strong>唐薇晶：</strong>出海1.0的时候，大家都是卷线上，比较着眼于怎么引流到独立站上卖货。而今年很大的趋势是，线下是非常大的市场，特别是北美，线下渠道有非常大的市场。线上的销售仅占北美15%-20%，线下能占到80%-85%。跨境电商也好，或者是希望做全球化布局的企业也好，增量市场会走向线下去，美讯也是从去年开始，帮助客户打通拓展线下渠道的服务，因为这会是大家的增量市场。</p><p>会有哪些注意点？总结以下几个点：</p><p>第一，大家向美讯咨询，首先带着目标性，比如能不能进入到沃尔玛等，熟悉北美市场的可能知道，这些都是北美非常主流的全国性渠道连锁，当然如果能进的话，商家的流量会很大。但是根据我们对当地市场的了解以及和采购官的交流，顶流的连锁很难进，对刚走到海外市场的企业来说，拿到结果的过程是比较漫长的。比如沃尔玛对外官方入驻周期是18-24个月，想进入线下，起码要等这些渠道一年，甚至两年，才有可能入驻，这个周期是很长的。其次是头部渠道话语权特别大，这些大渠道的帐期很长，它的入驻条款也比较苛刻，近几年开始出现兜底协议。很多企业来咨询，想进入线下、进入沃尔玛的时候，我们都希望客户理解海外市场和线下渠道，包括头部渠道目前到底是什么样的现状，到底什么样的企业能够进去。想要进入头部的企业，它需要在整个北美市场的成熟产品领域做到头部。首先，我们是需要有数据验证，如果在北美市场有非常漂亮的数据，我们在跟采购方沟通的时候就能更好地说服他；其次是产品差异化，产品有针对北美市场的功能性差异，拥有产品有非常多主流媒体背书和媒体评测，并且得到北美市场的认证。综上所述，我们才有可能获得和头部渠道的谈判权。针对想要进入线下渠道的企业，大家先评估一下这些主流头部渠道的标准是什么，企业目前的现状能否具备入驻的资格，以及我们的现金流是不是能够达到这些帐期。</p><p>第二，除头部渠道以外，北美市场还有很多中腰部的渠道，这些渠道相比之下更友善。它们是区域性的，不一定是全国连锁上千家，但在美国也有几十上百家的连锁店，连锁数量小，但是单店的体量非常大，在本地也有一定的知名度，这就比较适合线上有销量情况同时也想走线下的企业。头部走不通，中腰部可以尝试，因为入驻门槛没有那么高。</p><p>第三，有的企业感觉线下渠道非常重要，只要依靠自然流量卖货就万事大吉了，这个观点是有点偏颇的。入驻是第一步，我们进入渠道的目标是把货卖出去，但怎么把货卖出去，大家不要对进驻线下过于乐观。它有很多入驻之后的运营工作，包括售后、退换货政策等。海外市场的退换货政策非常宽松，退货怎么管理，以及入驻以后如何制定相应的配套市场营销策略，如何帮助线下渠道卖货，如何引流做整体的品牌传播，了解这一整套打法，企业才能在进入到线下以后提升销量。线下渠道，大家只知道进入，其实在我们看来，它是北美市场布局的一部分，它的存在甚至会影响线上卖什么货，是什么样的SKU，卖什么样的价格，留多少利润进线下。目前来说，线下是非常好的香饽饽，但是从入驻、后期运营来说，它其实是非常全局化的布局。</p><p><strong>韦雯：谢谢唐总，海外本地化确实有很多的步骤，非常的烦琐。从品牌传播来谈，CMC跟韩总都曾是文创领域的资深投资人，在传播方面，资本方能为全球化品牌，或者是为东南亚出海品牌提供哪些服务和帮助？</strong></p><p><strong>张琳：</strong>从投资机构来说，比创业者掌握更广的资源和信息，尤其是美元基金有LP资源，这些LP在当地本身就有业务，可能是当地的主权基金，或者是有一定招商落地性质的政府类基金，这一点海外的投资和国内也有一定的相似之处。所以，投资机构是一个桥梁，能够嫁接当地的一些所在地资源，和创业者做到更好的链接，这里面既包括了监管政策，也包括所在地的文化，这些是投资机构自然而然承担的责任。</p><p>另外一个逻辑是怎样把完全独立的单打独斗的模型做成连接或是出海的社群，投资机构的角度是桥梁型的作用。还有品牌传播的角度，刚才讲到了今年的趋势，就是Tik ToK带来的内容转电商逻辑，这个模式可以说是中国人发明的，即怎样发掘当地的KOC、KOL，或者是潜在的达人，用他们去传播信息，在空中建立一个网络，最后达成交付和履约。而线下网络，怎样在线下已有的渠道里去协同各方的资源，找到突破口，从一个节点的模式，串联到无论是全美范围或者是全球范围的连锁体系，这也是线下的一些打法，这点从我们的观察来看，国内和国外在线下逻辑上，二者的模式是有类似之处的。</p><p><strong>韩毅：</strong>我刚才反复提到出海势能，文化出海，制造能力出海，以及消费出海，都是符合国家政策的，在市场逻辑上也是通的，可谓天时地利人和。我们现在出海，基础设施和当年相比已经有了非常大的变化，最早出海的行业之一应该是游戏出海，当年游戏出海所面临的支付环境等难题，如今已经有非常大程度的改观，无论是非洲，还是东南亚，基础环境已经铺垫成了。文化出海和产业出海正当时，而且应该融合，内容供给方、消费产业、互联网营销等相关各方应该按照市场的逻辑，结合各自的优势资源形成利益共同体，借优质优势文化出海的势能，促进产业出海，形成品牌国际溢价。</p><p><strong>韦雯：最后一个问题，请问韩总，3D打印是今年比较火热的赛道，您对于明年的展望，或者是创想三维有什么策略和打法？</strong></p><p><strong>韩宗波：</strong>3D打印，现在海外比较关注，市面上也竞争激烈，这对我们来说是好事。从今年来看，整个市场已经是放大了消费者的需求，对我们来说是很好的机遇。同时，今年的市场规模也在放大，场景探索可能性也比较多，对营销团队来说，2024年无论是市场，还是推广，或者是渠道，我们都希望他们能够深耕细作，把每一块往深里做。</p><p>从产品的角度，今天上午我们在海外举办了品牌升级的发布会，我们希望明年品牌能够贯穿公司经营的每一个链条，我会推动研发的体系从产品角度去深入理解品牌的价值，以往是传播产品的功能，明年会转变方向，从功能价值向情感的价值转变，春节之后就可以把同事派出去，回归到公司身上，从用户角度去做传播，我们的用户还是很有意思，我想把他们挖掘出来，让他们真正喜欢上我们的品牌，当然，这也需要公司产品在更新的基础上继续取得突破和创新。</p><p>公司今年是第9年，优势是渠道优势，我们在海外有多家渠道，明年的重心首先是渠道的数字化管理，其次是渠道优化，哪些渠道能和品牌一起走，就让它们跟我们一起走下去。</p><p>当然，从市场角度，明年无论是增量市场还是存量市场都有很大的机会。明年，存量市场的3D打印面临全面的换机潮，这对我们来说是比较好的机会。谁贴近用户，谁就能占领先机，所以明年我们会无限贴近用户。增量市场上看，目前还有很多对3D打印没有感觉的普通消费者，这是我们的重心，我们会进行场景化的探索。大概就是这样，如果再加一个的话，内容是明年的重中之重。</p><p><strong>韦雯：谢谢韩总，因为时间有限，本次圆桌论坛到此结束，相信我们谈的内容会对大家有所裨益。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591433600835719</id>
            <title>三天跌去1.3万亿，苹果崩了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591433600835719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591433600835719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:13:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 股价下跌, 市值蒸发, 评级下调
<br>
<br>
总结: 全球市值最高的苹果公司在2024年遭遇股价下跌和市值蒸发，主要原因是机构下调了对苹果的评级，认为其未来业绩不佳。苹果近年来的业绩增速明显放缓，导致投资者对其前景产生担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全球市值最高的苹果公司遭遇2024年“开门黑”。</p><p>1月3日，苹果收盘股价为184.25美元，下跌0.75%，1月4日持续下跌1.27%，加上此前1月2日，跌幅3.58%，单日市值蒸发1071美元，此后三天股价连续下挫，总市值下跌了1864亿美元，以最新汇率计算约合人民币1.3万亿元。和2023年12月14日199.62美元的高点相比，市值蒸发2753亿美元，在不到一个月的时间内，巨无霸苹果已经蒸发了1.56万亿元。</p><p>新年伊始股价闪崩，创下苹果2023年8月4日以来最大单日跌幅、并创2023年11月9日以来收盘新低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3b94cc4ae4a04a358d7c69bb4bbfbd36@13883805_oswg84488oswg1080oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_4311c18af49d40f8a353525d5836f75b@13883805_oswg217131oswg967oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果一夜蒸发7660亿元登上了微博热搜，成为众多“果粉”关注的焦点。即便如此，苹果依然是全球市值最高的公司，截至1月2日收盘，其总市值为2.887万亿美元，约合20.6万亿元，依然是世界范围内独一档的存在，但是，为什么苹果股价会突然闪崩呢？</p><h2><strong>惨遭机构下调评级</strong></h2><p>此前苹果一直是资本的宠儿，股价由2011年的4美元左右一路飙升至近200美元，众多机构对苹果的评级均为“增持”和“买入”。2023年1月3日，第一个交易日，苹果以129.33美元开盘，截至2024年1月2日收盘的一整年时间内，苹果股价涨幅达44%，这样的表现其实足够优秀。</p><p>在2024年新年伊始，巴克莱分析师罕见下调了苹果评级。巴克莱分析师Tim Long将苹果股票评级下调至低配，并把苹果的目标价下调至160美元，以1月2日收盘价185.64美元计算，这意味着苹果股价还有14%的下跌空间，而以此计算，苹果市值将再度蒸发4000亿美元，这或将是目前全球市值蒸发最多的公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ff54c39fa9274d9cba59b0ebc6debd7b@13883805_oswg232529oswg960oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在1月2日巴克莱发布的研报中，分析师Tim Long写道：“在过去一年大部分季度业绩都未达到预期的情况下，苹果股价表现却优于其他公司，我们预计这种情况将发生转变。”该分析师还指出，新款iPhone 15表现平平，销量和配置均不及预期，且预计iPhone 16也会如此，没有什么更具吸引力的功能或升级。</p><p>在Long的报告中，他进一步揭示了苹果的困境：“我们发现，不仅仅是iPhone，Mac、iPad以及可穿戴设备的销量都显得力不从心，缺乏反弹的动力。”</p><p>报告透露，iPhone 15 目前销售低迷，尤其是中国市场的惨淡，预示iPhone 16的未来前景也不容乐观。结合iPhone 15在功能升级方面的短板，该报告预测 iPhone 16系列可能也不会有大的改变，没有更具吸引力的功能或升级。</p><p>对该分析师的报告，很多网友表示支持，“也别怪分析师，主要是苹果手机这几代的升级真的是太小了。”更有网友直接指出苹果的现任CEO库克一直在吃苹果创始人乔布斯的老本，基本没有什么颠覆性的创新，推出的新机都是修修补补，根本谈不上真正的创新。</p><p>其实早在2023年10月，就有分析师看衰苹果，主要是因为苹果在中国市场的疲软。Counterpoint Research在关于全球智能手机市场的报告中指出，“我们预计通常在第四季度凭借新机系列领跑市场的苹果，在2023年第四季度销量将下滑3%，其中华为在中国市场的强势是主因，另外日本智能手机的换机周期延长也是影响销量的一大因素。”</p><p>2023年10月，库克抛售苹果股票后，苹果也曾遭遇资本看衰。克班资本在那时就将苹果评级从“增持”下调至“与行业持平”，理由是“苹果股票估值接近历史最高水平，但在消费者支出放缓的情况下，苹果手机的销售增长可能会放缓。”尽管库克的减持合理合法，但库克的特殊身份对投资人来说影响巨大。</p><h2><strong>业绩下滑明显</strong></h2><p>尽管苹果在2023年内股价取得超过40%的涨幅，也难以掩盖苹果业绩的疲软。</p><p>苹果近三年年度财报显示，2021年营收3658亿美元，同比增长33.26%。归母净利润946.8亿美元，同比增长64.92%。两项增幅均创下近十年增幅之最。但在2022年，苹果增速骤降，营收3943亿美元，同比增幅7.79%。归母净利润998亿美元，增幅为5.41%。2022年好歹还是正增长，2023财年营收和归母净利润均实现了负增长，其中营收3833亿美元，下滑了2.8%，归母净利润为970亿美元，下滑了2.81%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_184dd46d76e243f380bfcd4fca8da2a3@13883805_oswg208385oswg1080oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要注意的是苹果的销售毛利率提升较大，由2021财年的41.78%提升至2023财年的44.13%，提升了2.35个百分点，但销售净利率却由2021财年的25.88%下降至2023财年的25.31%，下滑了0.57个百分点，对于苹果这样营收超过3000亿美元的巨无霸来说，销售净利率哪怕下滑0.1个百分点都是数亿美元的差距。</p><p>进入2023财年，苹果的表现依旧疲软。2023Q1苹果营收1172亿美元，同比下滑5.48%，归母净利润300亿美元，同比下滑13.38%。Q2苹果营收948亿美元，同比下滑2.51%；归母净利润241.6亿美元，同比下滑3.40%。Q3营收818.0亿美元，同比下滑1.40%；归母净利润198.8亿美元，同比增长2.26%。Q4营收895.0亿美元，同比再度下滑0.72%；归母净利润229.6亿美元，同比增长10.79%。苹果在2023Q1至Q4营收均为负增长，预示着整个财年的营收也为负增长，业绩下滑在所难免。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_12b0dcb1b0ed42b088fc1033e65fb467@13883805_oswg221024oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于业绩下滑，苹果CEO库克给出了三点原因，一是美元强势导致的汇率因素；二是受疫情影响，苹果的供应链受到限制；三是全球宏观经济的影响。</p><p>其实苹果业绩下滑早有征兆，2022第四季度财报显示，该季度苹果手机销售额从上一财年同期的716.3亿美元降至657.8亿美元，同比下降8%。可穿戴、家用及配件产品销售额从147亿美元下降至134.8亿美元。服务收入可能是唯一的增长亮点，从上一财年同期的195.2亿美元增至207.7亿美元，同比增长6.4%。大中华地区是苹果的主要市场，营收从上一财年同期的257.83亿美元降至239.05亿美元，同比下滑了7%。这和华为的强势回归有关，亦和富士康的产能短期内的下降有直接关系。</p><p>iPhone业务作为苹果主要营收构成，一直都是其收入的核心构成，硬件销售收入一度超过总营收的80%，但进入2022年后手机业务大幅下滑，瑞银分析师沃格特也在1月1日的研报中指出，2023年11月iPhone销量仅为2140万部，虽然同比微增1.7%，但环比却暴跌18%。更令人担忧的是，iPhone在美国市场的销售额同比下降了13%，在中国市场也下滑了6%。沃格特直言不讳地表示，苹果在中国市场的颓势主要源于本土企业的猛烈攻势。</p><p>花旗银行对此表示担忧：“由于宏观经济低迷和国内品牌崛起，这可能导致苹果在中国市场的份额进一步损失。而关于iPhone的销量需求，仍是近期市场争论的焦点。”</p><p>目前，iPhone业务占苹果营收的52.1%，呈逐渐下滑趋势，这给苹果的经营带来巨大压力，于是苹果为谋求发展，开始在服务收入上大做文章，不管是App Store的抽成收入，还是苹果不断发力广告收入，都是让其收入不断均衡化。当然，此举也引发了市场的广泛质疑，很多投资者质疑苹果公司大力发展广告业务是否是不务正业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_9c1897fdc5874c2b916c52cd2414cc2c@13883805_oswg198422oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，巴克莱银行分析师Long警告称，苹果的服务业务也并非万能的救命稻草。他指出，随着监管审查的不断加强，苹果利润丰厚的服务业务增长也将放缓。长期来看，服务业务的增长未必可靠，这无疑给那些寄希望于服务业务能够拯救苹果的投资者泼了一盆冷水。</p><p>上文提到的Long分析师对苹果的过高估值和实际业绩之间的鸿沟表示了深深的担忧。他认为：“苹果持续的疲软业绩加上多重扩张是不可持续的。”在这样的背景下，巴克莱银行对苹果的“卖出”评级似乎也在情理之中了。</p><h2><strong>华为回归</strong></h2><p>自华为推出Mate 60后，苹果明显感受到压力。此前，在华为遭受芯片制裁期间，苹果一度抢占了全球高端手机市场的八成以上的市场份额，在高端手机领域拥有绝对的优势。但随着华为的强势回归，以及中国市场爱国情怀因素的影响，即便华为Mate 60需要等待甚至加价，都有很多消费者支持，原本属于苹果的高端消费者，很多因为苹果的“套娃”新机而转向华为，华为仅仅开售阶段就超过1700万订单说明华为在中国市场的影响力之强。</p><p>仅仅华为Mate 60的销量，就从苹果手中抢走中国市场30%的高端手机份额，这些市场份额的丢失，或导致苹果减少千亿元的收入。更令市场担忧的是，苹果不再是高端手机的唯一选择，甚至现在只能排在华为Mate 60之后成为第二选择，在华为Mte 60上线当日，苹果市值就暴跌1000多亿美元。</p><p>被库克寄予厚望的iPhone15在中国市场遇冷，新机发热严重、烧屏、iPhone 15 Pro及15 Pro Max机型由于使用钛金属易留下指纹等等都成为被投诉的热点，在密集推出iPhone11、iPhone12、iPhone13和iPhone14后，iPhone15相比前几款手机的创新能力并不强，iPhone15的诸多问题一度遭遇网友大量吐槽，还因为降价问题上过热搜。</p><p>iPhone15新机的降价，或说明苹果面对竞争压力，不得不放下架子，开始打价格战。在Mate 60大火之际，iPhone15不得不降价应对，经查询拼多多、天猫等平台，iPhone 15系列最高降价超1000元，普遍降价500元以上。今天买的手机，明天就降价千余元，这对苹果的品牌力或是一种巨大打击。</p><p>新机降价销售，说明苹果库存增多，在这样的背景下，分析师们开始转变观点。长期看好苹果的Piper Sandler分析师Harsh Kumar也将苹果的评级从“增持”下调至“中性”，目标价为205美元，理由是担心iPhone的库存水平和销量增长率已达峰值。他在报告中写道：“我们对进入2024年上半年的手机库存感到担忧，同时也认为销量增长率已经达到了峰值。”</p><p>天猫苹果官方旗舰店在“双11”当天最后2小时，在原有的优惠基础上再降价200元，其中iPhone15 Pro和iPhone15Pro Max降价300元，之前购买的用户有种被“背刺”的感觉。面对这种情况，中国消费者协会公开点名苹果涉嫌违背承诺进行降价。更有网友曝出，苹果在被点名后开始补退差价，但如此一来，苹果的品牌形象大损，这种品牌方面的损害，短期内根本无法修复。</p><h2><strong>大本营的销售禁令</strong></h2><p>如果说中国市场因为华为Mate 60的强势崛起受到影响，那么苹果美国大本营的禁售风险可能会让苹果连根据地都面临“失守”。其两款智能手表都因专利问题争议面临全美禁售的风险。</p><p>2023年10月26日，美国国际贸易委员会裁定苹果违反了法案第337条，Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2两款智能手表产品的血氧传感技术侵犯了美国医疗设备制造商Masimo的两项专利，在官司未能彻底终结前，禁止苹果的这两款手表在美销售或进口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_84ef9d8df4e3450fa69bcf3f77a0eca7@13883805_oswg279250oswg494oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>依据美国的相关法案，该裁决正式生效前，美国联邦政府有权在两个月内予以推翻。让苹果失望的是，美国贸易代表办公室决定不推翻美国国际贸易委员会的裁决。2023年12月26日，美国国际贸易委员会正式驳回苹果暂缓禁令执行的请求，这意味着关于两款智能手表涉嫌侵权的该裁决已于2023年12月26日开始生效。</p><p>苹果不甘心坐以待毙，向美国联邦巡回上诉法院提出了紧急请求。在销售禁令生效仅仅一天后，美国联邦巡回上诉法院同意苹果的请求，决定暂停实施销售禁令。表面上看，苹果度过一场危机，事实上该危机并未解除。尤其和Masimo长达十年的恩怨纠纷，也几乎无法在短期内和解。</p><p>2013年苹果试图和Masimo合作，甚至有收购Masimo的意愿，但最终不仅未能收购成功，技术合作也未谈拢，这不是重点，重点是包括Masimo首席医疗官在内的二十多名技术骨干相继跳槽苹果，这成为双方“仇恨”的导火索。2019年，从Masimo跳槽至苹果的核心工程师在苹果申请了血氧检测专利，Masimo方面认为该专利使用的传感器设计与Masimo非常相似。考虑到该员工由Masimo跳槽至苹果，Masimo的怀疑也很正常。</p><p>随后在2020年，苹果开始为其智能手表接入血氧检测功能，并首次应用在Apple Watch Series 6中。而不幸的是该项技术同样可能出自Masimo，很快Masimo向美国国际贸易委员会提出申诉，指控苹果公司自2020年起，两款手表产品所用监测血氧水平的脉搏血氧测量技术侵犯其公司专利。</p><p>面对Masimo的紧逼，苹果将已经重新设计的软件版本寻求美国海关边境保护局的批准，就是希望将其新版本合法化，同时苹果要求法院暂时解除在美国海关边境保护局裁定是否侵权期间对这两款手表的销售禁令。据了解，美国海关边境保护局将在1月12日前作出决定。所以说这两款手表在美遭受销售禁令的风险并未解除，以美国对知识产权的保护前例来看，苹果的败诉可能性极大。</p><p>D.A. Davidson的分析师Gil Luria表示：“虽然苹果不断推出新的外形设计，尤其是在可穿戴设备领域，但在过去三四年里，手机和手表的外形设计似乎已经趋于停滞。与此同时，其他创新公司正在对苹果发起挑战。”</p><p>如今的苹果内外交困，大本营麻烦不断，中国市场营收不断下滑，业绩提振无望，又陷入专利官司之争，面对竞争对手的紧逼已经呈节节败退之势。这家全球市值最高的科技公司正面临近十年来的最严峻的考验，这或说明库克一直奉行的“唯品牌论”经济学已经失效了，毕竟高端手机市场不再是苹果一家独大，消费者已经多了别的选择，仅仅依靠缺少研发的“套娃”新机，恐怕无法满足越来越挑剔的消费者了。</p><p>本文来自微信公众号“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT），作者：梦萧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591485173709704</id>
            <title>电影业复苏，谁能闷声发大财？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591485173709704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591485173709704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:08:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元旦电影档, 电影票房, 影视公司, 猫眼娱乐
<br>
<br>
总结: 2024年元旦电影档票房创纪录，各家影方通过创新策划和仪式感提升观影体验。相关企业如猫眼娱乐也受益于电影市场的增长。猫眼娱乐通过深入产业链上游，投资和发行电影，提高盈利能力和控制能力。电影产业链中的各个环节相互依存，猫眼娱乐通过参与出品和发行获得显著收益。然而，猫眼娱乐在全文娱战略方面仍有发展空间，需要进一步掌握市场需求和发展趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>带着“温暖跨年”的主题，元旦电影档迎来了2024年的开门红，根据国家电影局发布的数据，截至1月1日，2024年元旦档电影票房达到15.33亿元，创造了新的元旦档票房纪录。</p><p>为了在扎堆上映的影片中杀出重围，各家影方除了在基础的宣发和路演上更加卖力以外，还在仪式感上大做文章，例如《一闪一闪亮星星》推出“下雪场”策划，《泰勒·斯威夫特：时代巡回演唱会》在130多家影城开放跨年嗨唱场，都想玩出一些不同的体验。</p><p>相关的企业也从这场开门红中受益，1月2日，猫眼娱乐、IMAX中国的股价分别上涨4.90%、3.73%。2024年电影市场的走势，还会持续对相关影视公司产生影响。那么面对形势更加明朗的2024年，它们还有机会进一步扩大市场份额、提高盈利能力吗？</p><h2><strong>不想做出品方的票务，不是好互联网企业</strong></h2><p>相较于2023年元旦档来说，2024年元旦档可谓是有了质的飞跃。数据显示，2023年元旦档全国总票房达5.53亿元，档期总放映场次100.2万场，日均票房超过1.8亿元。当时，不少业内人士都认为元旦档的成绩意味着<strong>电影市场在经历了疫情的冲击后，终于迎来了整体回暖，之后也会取得更好的成绩。</strong></p><blockquote><p>1月1日，中国电影市场的2023年全年电影票房成绩单出炉，全年电影票房最终达到549.15亿元，其中国产电影票房占比高达83.77%。全年票房过亿元影片共73部，其中国产影片50部，票房排名前十均为国产影片。</p></blockquote><p>2024年的开局来得更加激昂，截至1月1日，2024年元旦档电影票房达到15.33亿元，几乎是去年元旦假期票房的三倍，并且上映影片的类型也更为丰富。由此看来，2024年的电影市场，势必将会迎来更大的增幅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c048599183b8496c847be1542b5f3b24@000000_oswg1150702oswg936oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《一闪一闪亮星星》下雪场引热议</p><p><strong>相应的，是相关企业的受益</strong>，1月2日，猫眼娱乐股价上涨4.90%，达到9.420港元/股，1月3日继续上涨到10港元/股，虽然相较开盘价14.82港元/股的开盘价还有差距，但已经呈现出了回温的态势。</p><p>猫眼娱乐目前主要有三大业务，一是娱乐内容服务，即为电影、电视剧、网剧、网络大电影、综艺及现场娱乐等各种娱乐形式提供从宣发到制作的娱乐内容服务；二是在线娱乐票务服务，即在线电影票务以及现场娱乐票务服务；三是广告服务及其他，即向各个行业的广告客户提供服务。</p><p>在近几年中，票务服务在收入结构中的占比持续下降，2023年H1财报显示，在线娱乐票务占比已经从2019年的54%下降至46%，娱乐内容服务已经超过其占比，成为猫眼娱乐的第一大收入来源。</p><p>以票务起家的猫眼娱乐，经历了疫情的冲击和带来的持续影响，整体娱乐市场收入锐减，猫眼娱乐更加深刻地认识到了收入过度依赖票务服务的发展方向是不行的。因此，<strong>深入到产业链的上游，触及投资、发行等环节才能强化盈利能力和提升控制能力。</strong></p><h2><strong>触及上游，拉升盈利</strong></h2><p>在国内在线票务市场的成长期中，猫眼电影、淘票票、格瓦拉、百度糯米等平台皆使用票补让利的方式抢占市场份额，随着这场“票补战”的落幕，国内电影在线票务市场也形成了猫眼、淘票票两分天下的格局，市场份额也很难产生大的变动。</p><p>如今，猫眼娱乐身后占股前四的股东分别是光线传媒、腾讯、美团和微影时代。美团、腾讯的生态系统，正是猫眼娱乐在渠道上的优势。2023年，猫眼娱乐公布了与美团重续战略合作框架协议、与腾讯订立营销推广框架协议的公告，前者提供美团渠道首页导航位经营猫眼业务，后者提供流量支持及配套技术支持服务。</p><p>而在"科技+全文娱"的核心发展战略之下，猫眼娱乐也正在逐步将重心转移到电影娱乐产业链的上游。</p><p>总体来说，<strong>电影产业链环环相扣，互惠互利</strong>。据《2023猫眼娱乐研究报告》，出品方负责上游投资，院线负责下游渠道，二者扮演核心角色，可以分得净票房收入的大部分比例，出品方收入一般在分账票房的 28-38%之间，院线与影院可分得 57%，而发行方处于中游端，可分得分账票房的5-15%。第三方票务平台收取服务费，通常为总票房的6%-8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f93f2429596f4eed90846d5c98d52973@000000_oswg301714oswg660oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去，猫眼娱乐主要是以第三方票务平台身份参与产业链运作，收入占比较少，受市场影响却较大。而在近两年当中，猫眼娱乐将触角伸及上游的出品方和中游的发行方，也从中受益不少。</p><blockquote><p>成绩最响的，当属2021年春节档最大的黑马电影《你好，李焕英》，猫眼娱乐出品并发行了这部电影，最终拿下了54.13亿票房。猫眼娱乐具体的收益数字我们不得而知，但其2021年财报显示营业收入为33.23亿元，相较2020年的13.66亿元，增长幅度高达143%，经调整后的净利润达到5.4亿元，相较2020年亏损4.35亿元，实现了扭亏为盈。由此可见，押宝出品与发行，带来的收益十分显著。</p></blockquote><p>另外，《满江红》《流浪地球2》《熊出没·伴我“熊芯”》《人生路不熟》《长空之王》《消失的她》等作品的出品或发行方中，同样也有猫眼娱乐的身影。</p><p>相较于涉水出品与发行环节的成果，猫眼娱乐在短视频、文娱媒体、具体、音乐、艺人等多个领域的业务布局则略显不足，因此猫眼娱乐的全文娱战略可以说尚处于起步阶段，护城河并未形成。即便是与文娱市场的发展同频，但也还是要考验未来对市场的判断与掌握能力。</p><h2><strong>谁是真正受益者？</strong></h2><p>“中国有最棒的市场，最多的、最好的观众。只要你满足他基本的需求，只要提供情绪价值，他都赞美。”《封神第一部：朝歌风云》导演乌尔善曾经这样评价道。</p><p>过去一年，国内电影市场给出的成绩的确印证了这句话。与此同时，数据显示，中国内地电影市场银幕数升至8.6万块，继续位居全球第一。1.27万家影院中高产值影院数量回升，年票房不足500万元的影院数回落，更大的发展活力正在被开启。</p><p>但<strong>电影及文娱市场存在的问题同样十分客观，例如我国电影产业依然严重依赖票房收入，非票房收入的占比较低</strong>。像万达电影一样致力于“多维度发展非票房业务”的影城实为少数，其举办的专属活动，如跨界合作故宫食品、哈根达斯等品牌，曾取得了不错的效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a7d33c98ca32459f9ade098fade162b8@000000_oswg353648oswg614oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">万达影城在发展非票房业务</p><p>对于非票房收入的开发，实际上也是在挖掘一部作品的商业潜力。在春节档、国庆档这样的黄金档期，影片往往抢破头也想来分一杯羹，但即便是黄金档期的票房大盘会提高，分到具体作品、背后出品/发行方身上的份额也是有限的。如果能够挖掘出更多的商业玩法，那么如今的玩法也将被颠覆。</p><p>另外，<strong>影视观众对流量明星、大牌明星的祛魅正在加速，相对于名人带来的票房号召力，作品本身带来的情绪价值、社会影响越发决定着票房的走势</strong>。这样一来，精品化与标准上升也会带动电影制作预算提升，未来分析观众偏好制作的电影或许才能获得更高的投资回报，运营IP的能力也相应意味着议价能力。</p><p>还有更为重要的一点，<strong>互联网与电影产业的融合仍在加深，观众线上观影行为更加主流化，观影场景多元化。</strong>放眼未来，在人工智能、云计算、虚拟现实等技术的推动下，电影产业将从单点优化步入全面数字化。因此能够创新内容形态、创新商业模式的产业链企业，或许才是能在电影市场回温大趋势下的真正受益者。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511787&amp;idx=1&amp;sn=f86211edea1c0638381b434904009c05&amp;chksm=cf19a8b3e65c4edc6390ae5f5ced733798290a74b06d03796a74284952ab7d05f488e1dfd7e8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：星晚，编辑：孟会缘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591237543230342</id>
            <title>亏损还硬怼人？拿5000万年终奖的私募经理，才不会跟穷人道歉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591237543230342</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591237543230342</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 10:07:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募行情波动, 私募大佬, 亏损冠军, 公募经理道歉, 私募经理怼人, 基金下跌, 私募经理基本不care
<br>
<br>
总结: 公募行情波动时，顶层设计上会进行调整，但私募经理对亏损并不在意。今年许多私募大佬也遭遇翻车，投资门槛高的私募有钱人也被套牢。在业绩最差的公募基金中，有14只跌幅超过40%，但私募基金亏损更严重。一些私募经理开始像公募经理一样道歉，但也有私募经理傲慢地怼投资者。公募经理在基金下跌时还会做出一些姿态，但私募经理基本不在乎。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>公募行情波动的时候，顶层设计上是该管管、该调整调整，现在是基金经理也不让随便离职了、买方给卖方的分仓佣金也要降低了、管理费也要降低了。但是私募下跌后，除了一些真正“太水”的操盘手经理可能会被开掉外，其他的人那是“该吃吃该喝喝、啥事儿不往心里搁”。</p></blockquote><p>2023，你先别急着骂自己手里一两千块的基金跌得多，因为许多私募大佬们也翻车了，投资门槛100万起的私募有钱人也被套牢了。</p><p>在业绩最糟糕的前20只公募里，有14只跌幅超过40%，但你是没看到隔壁私募亏了96%啊。</p><p>今年私募的亏损冠军，是一只名为“乔戈里雪峰7号”的私募，今年收益率为-96.59%，也就是如果你在发行时认购了100万元，当前仅剩3.24万元。不过操盘这支基金的私募经理手里还有一只基金，今年以来收益率达到43%。八妹真心想问一句：经理大哥，你是用前一只基金干啥了？</p><h2><strong>1.公募经理道歉，私募经理怼人？</strong></h2><p>除了小私募以外，明星私募今年的收获，也不太如人意。</p><p>像曾经的大佬，淡水泉赵军、高毅资产孙庆瑞都开始像公募经理一样，动不动就公开道歉。孙庆瑞更是写了6500字的交流内容，给大家心理按摩“产品回撤了，大家要稳住啊。”</p><p>科普一下，孙庆瑞是少见的女性私募合伙人，当年她做股票基金经理的7年里，不但长期业绩位居同业前三，每一年也都跑在前1/4。你可以把她的地位理解为《伪装者》里的大姐明镜，市场的后辈见了她那是得毕恭毕敬叫声大姐。但是现在有人吐槽，买了她的私募基金100万，好么！三年后仅剩下53万！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_eb94f64be18c4b8b989e39659c620047@000000_oswg370456oswg1080oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高毅除了孙庆瑞的产品不如意以外，现在357只产品中，现在296只自成立以来的累计收益率告负，占比超过了八成，其中139只产品累计亏损率超过了15%，占比接近四成，56只产品的最新累计净值已经跌破了0.8，占比15.69%，“私募教父”邱国鹭的神话已经被打破了。还有淡水泉、正心谷这些老牌私募旗下许多产品今年的回撤都达到了三成。</p><p>有些私募比较实在，除了道歉外，既然不赚钱，我们就不收管理费了，例如但斌就说旗下所有累计净值低于1元的产品，将不再向投资人收取管理费，待净值回到1元以上再收取。今年也有许多私募跟进，净值不到1元，这管理费咱们也不好意思收了。</p><p>一位私募人士告诉八妹，到了止损线的时候，我们基本都是主动和大家说不收管理费的，一方面安抚情绪，表明我们真的有在好好操盘，不是躺平赚管理费，另一方面也能留住一些想赎回的资金，不能让投资者跑了。</p><p>起码这些私募，人家有个态度，但是许多私募的经理就非常傲慢了。</p><p>女魔头李蓓，平时很高调，今年上半年她可能是因为做多纯碱和玻璃期货，遭到了“定点爆破”，彼时旗下基金产品单周回撤超过8%，大家批评她，结果她阴阳怪气地劝诫关注她亏损的人“改邪归正，做个好人吧”。结果23年一整年，李蓓得产品表现都很一般。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_fa80a110147f43a5a6948ed8e7c49234@000000_oswg126273oswg1080oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有林园，很早就说过“志同道合你就买我的产品，不买我的也从来不强迫。亏了就活该，要我道歉那是永远不可能的事儿，我这么有钱的人，怎么可能给穷人道歉呢？”</p><p>某银行的私行经理说，这还是明面上直接怼投资者的，我们私底下还遇到过更傲慢的私募，我们的大客户亏了40%，人家心平气和地让我们去问问怎么回事，要不要做什么调整，我们也去问了，结果私募的人直接骂我们没本事，安抚不好客户还要找他们，气的我们领导向上汇报，再也不和他们合作了，感觉像是给他们送钱供他们亏还得温声细语捧着他们，咋的，客户该你们的啊？</p><p>该经理还吐槽道：“之前听说过市场小道消息，说有个私募经理水平不行，夜跑被黑道大哥给‘嘎了’，要是客户真的生气，你还这么傲慢，客户想刀你的心是藏不住的啊！”</p><h2><strong>2.基金下跌，私募经理基本不care？</strong></h2><p>我们都知道，不管你的基金怎么跌，大多数公私募的经理都照常拿管理费。</p><p>但是公募这个时候还是会“做做样子”的，比如卡团队的年终。</p><p>现在绝大多数公募都有薪酬递延制度，和券商差不多，年终奖分三年发放。多数都用的是“433”薪酬递延制度。</p><p>简单来说，就是第一年给40%，第二年给30%，剩余的30%，如果你中间离职或者跳槽，之后的年终就别想要了。</p><p>不同的是，公募基本都要求奖金自购，基金经理还要拿出奖金的约30%来自购权益产品，所以你总会看到知名基金经理们自掏腰包去买自己的产品，看似是建立信心，实际上是完成公司的KPI啊。</p><p>但是私募基本不会，所以很多公募经理就是在公募攒够了名气“奔私”，原因很简单——私募钱多。</p><p>据了解，现在二流的私募及以上，基础的策略研究员（硕士起），月薪能给到15k到50k，全年18-26薪，而且这只是第一年的水平，八妹见过有人年终发了30个月的年终奖，第二年或者第三年上实盘参与分钱，极大可能收入会有暴涨。</p><p>如果是做时下最火的量化，那就更一发不可收拾了，头部的量化私募幻方几年前发布的实习生招聘通知，就给出了实习生日薪1000元的高薪；不久前，某外资量化机构的也发布了实习要求，拟招聘3至5名量化研究员实习生，工作地点在上海或纽约，日薪开到了4000元；而日前，一家名为简街资本的量化机构，更是开出了招聘的“天价”，应届毕业生可获得32.5万美元年薪，约合年薪230万元。</p><p>对于私募经理来说，例如行业普遍采用的“1/2+20”的激励方式，即1-2个点的固定管理费，20个点的超额业绩提成（也叫浮动管理费），假如100亿的基金今年基金赚了50亿，那么要分50亿的20%，也就是10亿给私募，这10亿可以在私募团队间分成，所以之前圈子里才说，量化私募5000万的年终奖很常见。就算不赚钱，今年100亿的产品也能提1个亿的管理费。</p><p>前些年的公募基金圈里有位状元经理，拿了状元的第二年就选择了跳槽进了一家知名私募。</p><p>进入这家私募以后，私募靠着他新科状元的名气，发行了一款三年封闭期产品，卖得火爆，100亿募资2天就结束了。光说这个大家可能没概念，现在发个几十亿的新基金，需要渠道“吭哧吭哧”卖一个月，都不一定卖的完，当年他的这个产品门槛就是100万，还得抢。</p><p>现在嘛，他管理的产品是这个样子：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_72f005addd0141cd8b79ba8e852a6929@000000_oswg52628oswg1080oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据2023年中报，上半年这家基金凭借着状元经理的这支基金提取管理费1.12亿元，如果按照行规分给基金经理20%，那么他半年的收入就有2000余万元，这可比当公募经理舒服多了，虽然这支产品亏了几十亿，最后渠道都看不下去这种其他产品亏损还发新产品的行为了，开始发文“怒撕”这家私募。</p><p>同样也是前几年，基金经理的黄埔军校有一个知名经理离职。“奔私”后首批新产品发行便募集超150亿元，引发市场高度关注，结果产品回撤也有三成了。</p><p>给私募做渠道的老刘说：“对于私募来说，上面基本没人约束他，只要产品合规，不是自己的钱也不心疼，降薪总归降不到他们头上咯，每年旱涝保收都有管理费赚，这就相当于金融圈的躺平啊。”</p><h2><strong>3.私募经理表面风光，内里更风光？</strong></h2><p>公募行情波动的时候，顶层设计上是该管管、该调整调整，现在是基金经理也不让随便离职了、买方给卖方的分仓佣金也要降低了、管理费也要降低了。</p><p>但是私募下跌后，除了一些真正“太水”的操盘手经理可能会被开掉外，其他的人那是“该吃吃该喝喝、啥事儿不往心里搁”。</p><p>为啥呢？</p><p>首先，只要是干私募的，本身就有钱，很多私募都用的是自有资金盘。</p><p>例如总舵主当年的泽熙，多数都是总舵主自己的身家。再例如前文给大家道歉的高毅资本的基金经理孙庆瑞，她自己是庆瑞系列产品的最大个人持有人。许多百亿私募的基金经理（尤其是敢批评投资者的这些私募经理），那都是几亿、几十亿身家。</p><p>前私募从业人员小牛表示，在2015、2016年的时候，团队十多人、二十多人分享九位数的年终奖很常见，所以他们早已财富自由。还有某曾经出产品必抢的，由私募成为公募的知名机构，2021年给应届生开了数百万的年终奖。</p><p>明汯投资创始人裘慧明，2023年以2.85亿元竞得上海浦东华洲君庭一栋豪宅，这栋房子长这样，像城堡似的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3674b7599bcc473888be1ed0a0d1c3b3@000000_oswg742396oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ce51fedd770840cb8f3d7d7ca59a1833@000000_oswg351871oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有某个怼人的女基金经理，圈内一直流传着她有二三十亿身家的故事，就算基金清盘了，人家的钱也够花几辈子，所以他们确实很为所欲为。</p><p>其次，做主观策略的私募基金经理，多数人对自己的策略十分坚持且偏执，甚至有点“恃才傲物”、看不起别人的意思。不论啥时候和他谈，他表面上都是头头是道、风风光光的讲自己“大杀四方”的历程，主动和投资者道歉？不教育你就不错了！</p><p>在某私募做研究员的猴子说，私募的各种策略风险很大，可以空仓、可以做空、可以上不小的杠杆，例如中性策略，就是用一揽子股票的多头，和股指期货的空头做对冲，这种操作风险就已经提上来了，更别提做CTA策略（商品期货）、还有近些日子比较火的量化DMA（中性策略上杠杆）的策略了。</p><p>猴子举例，今年有个小私募的创始人，号称“中国巴菲特”，前一阵子想不开去世了。他就是长期策略的坚持者，宁愿减少管理规模也不接受短期资金。因为他坚持全部重仓房地产板块，融创、万科、保利等持仓比例很高，结果产品回撤60%，可能是自己的策略信仰崩塌，最后“无力回天”了。</p><p>最后，投私募的都是有钱人、有钱的机构，对于亏损的承受能力比普通人更强。</p><p>猴子说，不久前有一个资金中介机构的老板在饭局上安慰私募的经理们：“没关系，客户不介意，你们不要慌，这些回撤他们能承受。”</p><p>所以，私募的波动，有时候还真不影响基金经理表面上的风光，可能人家内在的身家更风光，毕竟不风光的人，可能已经承受不住退出游戏了。</p><p>不过也有业内人士评价，这样不顾投资者感受的“风光表面”，今后也会遇冷了，自从华软新动力踩雷了层层嵌套的私募产品后，也给打响了私募合规监管的“新一枪”。</p><p>不久前，证监会发布《私募投资基金监督管理办法（征求意见稿）》，指出，在证券私募行业领域，要对私募管理人信托责任、规范私募自有资金投资、私募产品托管、私募产品嵌套、信息披露和信息报送等方面，提出更严格和更明确的要求。</p><p>这样做不仅更有利于保护投资者合法利益，还将更好地促进行业高质量发展和同业良性竞争，实现“良币驱逐劣币”。</p><p>翻译成大白话，就是让投资的质量和收获都高一些、让产品更加合规一些、让躺在功劳簿上睡大觉的经理少一些。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247810692&amp;idx=1&amp;sn=93fa49016b9e4b5316cf2d46768d32fc&amp;chksm=faf72513c7c97a83b3ae22ef5fea0341961e36fb0e5bd4338a6a2b4c80640125ba307632ee5f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：铁马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589987384418441</id>
            <title>基金圈2023：2311只指数基金，优胜者跟踪纳斯达克，广发全球精选涨66%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589987384418441</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589987384418441</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 09:26:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金, 业绩分化, 美股基金, 重灾区
<br>
<br>
总结: 2023年，国内公募基金的业绩出现明显分化，投资美股的基金表现优秀，而重仓赛道股的基金则遭受重创。这一现象凸显了公募基金在获取稳定收益方面需要跳出固有思维和赛道限制。指数型基金中，投资纳斯达克指数的基金表现出色，而清洁能源、新能源等赛道股的基金则遭受较大损失。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</strong></p></blockquote><p>刚刚过去的2023年，国内14500多只开放式公募基金的业绩已经水落石出。基于天天基金网的数据，公司研究室对权益细分领域基金的业绩表现加以盘点（由于分类方法不同，统计结果各异，这里统一采取天天基金网分类口径及相关数据）。</p><p>总起来说，这一年，14500多只开放式公募基金业绩出现明显分化，投资美股者吃肉，重仓赛道股者业绩腰斩。难怪有评论称：头部公募在海外市场所取得的业绩优势，以及中小公募在A股基金赛道上进行主题同质化的内卷式竞争，凸显出公募获取稳定可观的管理费收入或须跳出固有思维和赛道。</p><h2><strong>01、业绩两极分化：美股基金成大赢家，国内赛道产品成重灾区，权益首尾相差112.58%</strong></h2><p>从整体上，过去一年，由于海内外市场走势大相径庭，导致基金业绩出现两极分化，业绩遥遥领先的是投资海外尤其是美股市场的基金。</p><p>截止2023年12月31日，年度业绩TOP20基金中，投资海外基金高达17只。去掉因赎回导致基金净值暴涨的金鹰添盈纯债债券，那么TOP20基金中，只有东方区域发展这一只投资内地股票，其余19只全是投资海外尤其是美股的产品，其中有15只涨幅超50%，确实可喜可贺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_40b00602cfb1418ca9a6e683e6db56a9@5463445_oswg233366oswg972oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此相反，年度业绩倒数TOP20基金中，业绩全都下跌超40%，其中多数是重仓赛道股的基金，新能源、低碳类基金是重灾区。</p><p>两相对比，公司研究室注意到，广发全球精选基金年度涨幅66.08%，而上银新能源产业精选混合发起C年底跌幅46.5%，两者相差112.58%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2db5af61fd854b6c95485f6b5b67fd21@5463445_oswg289829oswg1112oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，也不是所有投资海外的基金都能雨露均沾。</p><p>数据显示，截止2023年12月31日，180只QDII中，业绩TOP10固然可喜可贺，业绩最高者66.08%，最少的也35.73%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e9d11302690048d9896c444f0e763381@5463445_oswg412453oswg1296oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，这些QDII业绩倒数TOP10中，业绩最差的华安大中华升级股票(QDII)C，2023年下跌29.81%，倒数第10的大成中国优势混合(QDII)A，同期下跌19.58%。以此来看，180只QDII间，首尾相差也高达95.89%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d045092c9ca84f3eab4adab5b586f44d@5463445_oswg410981oswg1280oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司研究室注意到，这些业绩TOP10的QDII，几乎全都是重仓美股龙头股的基金；相反，那些业绩倒数TOP10的QDII，几乎全都是重仓港股及部分国内A股的基金。这时候，不同市场的风险与收益差别再次凸显。</p><h2><strong>02、2311只指数型基金：TOP10业绩超50%，清一色跟踪纳斯达克，倒数TOP10下跌超33%</strong></h2><p>近些年，在权益类产品发展中，各家基金公司似乎有一个不约而同的趋势，那就是大力发展指数基金，尤其是其中的ETF指数基金。</p><p>数据显示，2023年，ETF全年份额增加5723.46亿份，年度涨幅为39.65%，达到2.02万亿份；总规模增加4345.14亿元，年度涨幅为26.94%，站上2万亿元关口。新发行149只产品，总量达到891只。</p><p>天天基金网数据显示，截止2023年12月31日，国内有指数型基金2311只。</p><p>令人惊讶的是，由于部分指数基金跟踪的是海外市场特别是美股指数，因此，之前全部基金业绩分化的情况，在指数基金中中几乎重现。业绩显示，2311只指数基金TOP10是清一色投资纳斯达克指数的产品，年度涨幅全都在50%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_4d68521f9ab14aaabfe63167a529dae7@5463445_oswg327076oswg1114oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此相反，年度业绩倒数TOP10指数基金中，除掉2只招商沪深300地产等权重指数基金，剩下8只基金，全都是清洁能源、新能源、光伏产业等赛道股产品，年度业绩全都跌超30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_9e10b93009604d0497aba313175871fb@5463445_oswg321562oswg1128oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与指数型基金2311只相比，目前股票型基金仅910只。显然，以往曾威风八面的主动权益型股票基金，已被边缘化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_0a3da979e45449e3b0085e0c995c5c0f@5463445_oswg296499oswg1180oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截止2023年12月31日，910只股票型基金业绩TOP10中，业绩涨幅最大的37.53%，最少者16.30%。除了2只东吴新能源汽车股票基金，其余均是与AI人工智能相关的产品，且年度净值快速增长，基本上都在上半年完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_4407c65e8d4c42a68061ba62d2333e1b@5463445_oswg297384oswg1134oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>910只股票型基金业绩倒数TOP10中，跌幅均在35%以上。这些基金虽然名称各异，有的是高端制造，有的是核心精选，但其持仓前10股票组合中，主要还是那些赛道股，特别是清洁能源、锂电池等此前的热门股。</p><h2><strong>03、7194只混合型基金：赶上AI风口者赢，押注新能源者输，首尾相差101.51%</strong></h2><p>不过，权益类存量基金中，就产品数量而言，混合型基金依旧最多。天天基金网显示，目前14500多只基金中，混合型基金7194只，占比49.37%，占据了半壁江山。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a7531674e34c4489a4d63a33d928f5d7@5463445_oswg289840oswg1112oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截止2023年12月31日，7194只混合型基金业绩TOP10中，业绩涨幅最大的东方区域发展，上涨55.01%，最少者上涨31.57%，明显强于股票型基金的表现。</p><p>公司研究室浏览了这些基金前三季度持仓组合，结果发现，依然是以AI人工智能相关的产品为主，且年度净值快速增长，也基本都在上半年完成。</p><p>有分析称，涨幅排名第一的东方区域发展，2023年12月下旬净值异动，与三季度重仓的白酒股，在年末的走势不一致，因此，猜测这只基金又进行了大换仓。具体情况，只能等待基金公布年报时才能知晓了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_52d11886c3c8458098b257a124a43417@5463445_oswg298004oswg1154oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7194只混合型基金业绩倒数TOP10中，最大跌幅46.50%，最小跌幅也在42.59%。至于产品的投资组合，也是重仓此前的赛道股，可见，这种盲目跟风且孤注一掷的持仓方式，对于中小基金真的有点像赌石，蒙对了上天堂，赌错了下地狱。</p><p>公司研究室注意到，就混合型基金而言，业绩TOP10中的第一名，与业绩倒数TOP10中的第一名，业绩首尾相差101.51%。这个差距也是相当大的。</p><p>本文来自微信公众号“派财经官微”（ID:paicj314），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591476850309763</id>
            <title>国家医保局两次约谈，2023年度医药反垄断最高罚单背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591476850309763</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591476850309763</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 08:35:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国家医保局, 上海医药, 注射用硫酸多黏菌素B, 降价
<br>
<br>
总结: 国家医保局约谈上海医药后，上药生化承诺将注射用硫酸多黏菌素B的价格降低，并保证稳定供应。此前，上药生化因滥用市场支配地位被罚款，现在他们与其他三家企业合作，通过在流通环节加价获取垄断利润。这起案件揭示了药品高定价的问题，国家医保局将采取措施防止不公平高价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>在国家医保局两次约谈后，上海医药旗下独家产品接连降价。</strong></p><p>2024年1月4日，国家医保局公告，第二次约谈上海医药子公司上药第一生化药业有限公司（下称“上药生化”），督促其纠正注射用硫酸多黏菌素B的不合理高价，<strong>上药生化承诺将从每支270元降至123元，并保证稳定供应，累计降价超95.8%。</strong></p><p>财经∙大健康获悉，上药生化承诺，注射用硫酸多粘菌素将于1月31日前在各省级药品采购平台完成降价。</p><p>这家企业的辞旧迎新颇为艰难。2023年底多位高管接受调查，还收到了一张年度医药领域最高反垄断罚单。</p><p>2023年12月，上海市场监管局公告称，<strong>认定注射用硫酸多黏菌素B四家相关企业滥用市场上支配地位，没收违法所得，罚没款总额约12.19亿元。</strong></p><p>注射用硫酸多黏菌素B是上药生化的独家品种，年销售额超40亿元。2023年6月国家医保局第一次约谈上药生化后，硫酸多黏菌素B从每支超2303元降至270元。</p><p>彼时，对上药生化的反垄断调查尚未正式立案，国家医保局为避免不合理高价持续损害患者合法权益，提前介入。一位接近医保部门人士透露，<strong>“医保接到的线索中，几家企业违法事实清楚，依法依规约谈。”</strong></p><p>2024年1月2日，财经∙大健康就药品降价及反垄断处罚的影响致电上海医药，“具体的情况我们现在也还在核实当中，暂时没有更多信息答复，一切以已发公告为准。”相关负责人表示。</p><p>除上药生化，此次还牵扯出其他三家企业。一位监管部门人士对财经∙大健康分析，<strong>这起案件是典型的药品高定价并不是因为研发生产投入和质量控制，而是花在流通、销售环节上。</strong>“近年来，药企在流通环节加价，再从中获利并非个案，公司高管参与其中的程度也不同”。</p><p>2023年12月末国家医保局下发《关于促进同通用名同厂牌药品省际间价格公平诚信、透明均衡的通知》，主要目的是推动消除省际间的不公平高价、歧视性高价。</p><p><strong>国家医保局招采司副司长翁林佳表示，如果少数企业仍然想通过不公平高价、歧视性高价攫取暴利，集中采购平台将按照医药价格和招采信用评价的相关规则，采取中止挂网资格等市场化的约束措施。</strong></p><h2><strong>No.1 企业联手，为抬价38家公司“左右倒手”</strong></h2><p><strong>硫酸多黏菌素B从2303元，跳下至123元，国家医保局按2022年用量测算，预计其每年可减少全民用药费用超38亿元。</strong></p><p><strong>上海市场监管局开出的《行政处罚决定书》显示，为了攫取高额垄断利润，四家药企以不公平的高价进行销售，增加了国家医保基金支出。</strong></p><p>本案中，上药生化作为该药在中国的生产企业，被罚4.62亿元。另外三家武汉汇海医药有限公司（下称“武汉汇海”）、武汉科德医药有限公司（下称“武汉科德”）、湖北民康制药有限公司（下称“湖北民康”）也在推高药价的产业链中，扮演了不同的角色。</p><p>注射用硫酸多黏菌素B主要用于耐药铜绿假单胞菌感染的治疗。《行政处罚决定书》显示，2015年有人主动找到上药生化商量“重启”注射用硫酸多黏菌素B。来者正是此药的原料药代理商——武汉汇海。</p><p>武汉汇海是硫酸多黏菌素B的原料药的进口代理商，该原料药生产企业为丹麦Xellia Pharmaceuticals ApS.（下称“雅赛利”）。</p><p>经销商盯着市场寻找垄断机会算是惯用手法。一位原料药企业员工曾向财经∙大健康分析，<strong>“比如观察到哪个原料药就剩三四家生产了，会有经销商主动联系药企，承诺打包销售，甚至可能找到一些已经因为技术落后被市场淘汰而停产的企业，只要渠道做的好，就可以达到垄断销售。”</strong></p><p>武汉汇海也找好了帮手，就是武汉科德和民康制药。三家公司统一决策，分工协作，武汉汇海负责进口和销售原料药，推广制剂；民康制药负责原料药的采购和销售；武汉科德协助武汉汇海进行原料药销售。</p><p>只不过这三家企业都是李美林及其儿子曾艺实际控制的公司，除了公司管理层共用，还有人员、办公地点混同等情况，因此以下统称三家公司为“汇海方”。</p><p>《行政处罚决定书》显示，一方面，汇海方在2015年6月，与上药生化签订《合作协议》，约定汇海方负责提供原料药，上药生化负责《药品再注册批件》申报和生产，再授予汇海方独家经销权。</p><p>另一方面，2016年开始，汇海方在上游给予丹麦雅赛利中国区销售负责人“好处费”，要求其利用职权不向其他企业销售硫酸多黏菌素B原料药。<strong>经统计，2015年以来，丹麦雅赛利向中国出口总量的98%销售给了汇海方或者汇海方指定的企业。</strong></p><p>一切就绪，就差上药生化的“临门一脚”。早在1986年，上药生化获得硫酸多黏菌素B的生产批文，不过因为该药物的副作用临床弃用后，药生化没过几年就停产了。近年来，随着临床上经常陷入无抗菌药物可用的困境，有疗效的注射用硫酸多黏菌素B重新回归临床。</p><p><strong>因此，在筹备一年多后，上药生化于2017年1月终于重新获得该药再注册批件，规格为每支50万国际单位，成为中国唯一一家注射用硫酸多黏菌素B生产企业。</strong></p><p>在药品流通环节获取“垄断利润”不容易，因为药品从生产企业到流通企业开一次发票、从流通企业到医疗机构开一次发票。受此限制，汇海方和上海生化将目光瞄准了原料药流通环节，使其在卖给上药生化前兜了一大圈来实现加价。</p><p>上海市场监管局调查显示，武汉科德协助武汉汇海，安排硫酸多黏菌素B原料药经湖北、江西、山东、广东、湖南等地38家医药公司“左右倒手”，层层流转加价。</p><p><strong>最终，从丹麦进口价为73元-94元/克的原料药，被逐步推高至1.8万元-3.5万元/克销售给上药生化。</strong></p><h2><strong>No.2 为“加工费”，罚掉1.8倍净利润</strong></h2><p>虽然垄断利润是在原料药销售环节产生，但是上海市场监管局调查显示，<strong>上药生化配合获取垄断利润，并共享垄断利润，具体方式是收取加工费。</strong></p><p>注射用硫酸多黏菌素B在2017年3月进入福建省医保挂网目录，价格为2303元/支。五个月后，该药在上海挂网，价格为2918元/支。此后，各省陆续挂网多在此价格区间之内。</p><p>正常来讲，挂网环节是由上药生化决策，与各省药品招采部门对接、报价。只是在这款药的背后，上药生化和汇海方已经约定好，共同商定投标价格、配送商等事项。</p><p>上海市场监管局的调查指出，按照每克原料药生产15支制剂估算，每支制剂中原料药成本仅约为4.8元-6.2元。上药生化财务数据显示，2017年以来注射用硫酸多黏菌素B的车间成本约为3.8元-8.4元/支。两者相加，其生产成本合计约为8.6元-14.6元/支。</p><p><strong>挂网价格与生产成本的比值达到157-339：1。结果是，中国注射用硫酸多黏菌素B的销售价格显著畸高。</strong></p><p>根据第三方统计数据，2017年以来，在与中国市场销售量接近的美国、印度、俄罗斯，该药销售价格为47元-183元/支，在销售量相对较小的巴西、土耳其、波多黎各、新西兰等市场，也不超过130元/支，最低仅为每支23元。</p><p><strong>加权平均计算下来，2022年注射用硫酸多黏菌素B在其他国家和地区的价格为65元/支，中国市场挂网价格是其35-44倍。</strong></p><p>注射用硫酸多黏菌素B是上海医药5款主要产品之一。上海医药年报显示，其2021年销售量61万支，同比增长60.53%。到2022年，销量又增至75万支。只是年报中提及，报告期内注射用硫酸多黏菌素B需求量增加，而由于该原料药供货时间延后，导致2022年12月底前未生产入库。</p><p>然而，这款年收入超40亿元的大单品，上药生化却只分到“小头”。</p><p>《行政处罚决定书》显示，根据双方约定，上药生化收到制剂销售收入后，扣除约定的加工费，计算出应返还给汇海方的金额，汇海方确认数据后，上药生化再通过高价采购原料药等方式将相应的款项支付给汇海方。</p><p>调查显示，最初上药生化收取的加工费为140.4元/支（含税），在2019年上药生化要求提价到200元。2023年1月，再次要求提高至230元。</p><p>后在2023年7月，该药品降价至270元每支后，上海医药在投资者平台回应，<strong>“经过内部测算后最终提交降价申请，该单品2022年对集团利润贡献无重大影响。”</strong></p><p><strong>随着反垄断调查结束，上药生化收到约4.62亿元罚单。考虑上药生化是按另外三方的指示开展销售工作，对违法行为负次要责任，没收违法所得约3.38亿元，并处2022年销售额3%的罚款1.24亿元。</strong></p><p>“将对公司当期财务报表造成一定负面影响，但整体影响有限。”上海医药表示，罚没款金额占上海医药最近一个会计年度净利润的8.226%。</p><h2><strong>No.3 高层频繁动荡</strong></h2><p><strong>围绕上药生化约谈，国家医保局在公告中提及，坚决反对各种形式的虚增成本费用、套现“带金销售”行为。</strong></p><p>上海医药的销售费用较高也一直为外界关注。2022年，上海医药销售费用高达142.79亿元，在所有A股上市医药企业中高居榜首。</p><p><strong>这张反垄断罚单落地之前，上海医药在3个月内有6名原高管因涉嫌严重违法违纪被调查，其中2人来曾在上药生化任职。</strong></p><p>2023年9月2日，上海市纪委监委官网发布公告，上海医药原副总裁、上海上柯医药有限公司原董事长潘德青、上海上柯医药有限公司原总经理李平、上药生化原总经理陈彬华、上药生化原副总经理黄臻辉接受调查。</p><p>随后，11月18日，上海医药发布公告表示，因个人原因，周军辞去公司董事长、非执行董事、董事会战略委员会召集人及委员等全部职务。上海市纪委监委官网“廉洁上海”相继公告，周军涉嫌严重违纪违法，上海医药集团股份有限公司原副总裁顾浩亮涉嫌严重违纪违法，正接受调查。</p><p>公开信息显示，周军于2016年10月至2023年11月担任上海医药董事长，于2021年6月至2023年11月担任上海实业（集团）有限公司总裁。截至辞任，周军担任上海医药董事长一职七年之久。</p><p><strong>此次事件，也牵连出上药生化的一批药品，在自查后转变销售模式，剔除原料药采购、药品流通中虚增的中间环节费用，主动降低硫酸鱼精蛋白注射液等17个药品的挂网价格，平均降幅25.5%。</strong></p><p>包括上药生化在内，国家医保局2023年累计约谈企业23家，涉及30个品种，约谈药品平均降价超40%，已经有力有效处置一批通过虚抬原料药价格、倒逼制剂价格上涨等问题。</p><p>“这次事件也在给所有企业敲了警钟，违规之事莫伸手，伸手必被捉。”上述监管部门人士说。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AkRoUBFRjK3rHbuMDN8QLg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经大健康”（ID:CaijingHealth）</a>，作者：辛颖，编辑：王小，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591420876356484</id>
            <title>2023年港股IPO市场回顾：低迷收缩的打新市场能在明年迎来转机吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591420876356484</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591420876356484</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 08:26:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 经济复苏, 地缘摩擦, 美联储加息, 港股IPO活动
<br>
<br>
总结: 2023年，受经济复苏、地缘摩擦和美联储加息等因素影响，全球金融市场不稳定，导致港股IPO活动放缓。然而，临近年末，港股IPO市场出现回暖迹象，新增上市公司数量增加，市场回暖信号明显。尽管整体募资额和新股数量下滑，以中小型IPO为主，但个股表现好于往年，港股IPO市场逐渐回暖。市场流动性偏弱，IPO募资意愿降低，受到内外多重因素影响，包括经济复苏缓慢、房地产风险和美联储加息等。港股市场吸引力降低，资金流出股市回流美国，给港股造成压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>受经济复苏、地缘摩擦、美联储加息等因素影响，全球金融市场的不稳定深刻的在去年影响了国内股票市场，港股IPO活动在2022年大幅放缓并延续至2023年。由于香港实行联系汇率制度，持续的高息环境叠加外围的恶意唱衰，让整体投资市场情绪也非常低迷，IPO活跃度低，募资额大幅下降。</p><p>但临近2023年年末，港股IPO市场却一改年初以来的疲态，12月获批上市的公司数量快速增加，为年度单月新股上市数量之最，在新年更替之际市场回暖信号明显，是否预示港股IPO将在2024年迎来转机？</p><h2><strong>01 新股数量和募资额明显下滑，以中小型IPO为主</strong></h2><p>回顾港股IPO市场2023年以来的表现，Wind数据显示，2023年港股主板迎来73家新股上市，其中70只为首次公开招股，3只为GEM转板。新上市公司数量较2022年减少了18%，并且出现两个月零只新股上市的情况，分别在2月跟8月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1523fa084108462c9828e11b170c546e@000000_oswg99205oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：Wind）</p><p>整个2023年，港股IPO市场整体表现相对清淡，但在年末时出现回暖迹象，11月和12月新增上市公司7家和14家，环比分别增长40%和100%。主要分布在药品及生物科技、软件服务、食品饮品行业，累计占比36%。</p><p>IPO募集资金规模和往年相比也明显下滑。Wind数据显示，港股2023年70家主板上市公司的总募资额合计约为463亿港元，较2022年的1046亿港元同比下跌56%；平均募资金额为6.6亿港元，同比下降43%。全年募资额创十年来的新低，主要原因为上市新股数量的减少，以及缺少大型的IPO。</p><p>2023年港股上市的新股中仅有13家达到了10亿港元以上的募资额，其中前三的IPO为珍酒李渡（6979.HK）、药明合联（2268.HK）、极兔速递-W（1519.HK），募资总额分别为53.09 亿港元、40.71 亿港元、39.19亿港元。而上市市值超过1000亿港元的也仅有极兔快递一家，占比1.4%；市值多数介于10亿港元至50亿港元之间，共有19家，占比26.0%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_85ec7b3be3d84c6191c30aa0fe14125c@000000_oswg160349oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：Wind）</p><p>从新股上市的表现来看，2023年港股IPO新股首日实现上涨的数量为35家，占比50%；累计录得涨幅的新股数量31家，占比44%。从具体表现来看，虽然新股数量不及往年，但首日实现上涨以及累计上涨的新股占比却要好于2022年和2021年。</p><p>上市首日表现最好的是中天湖南集团（2433.HK），录得涨幅126%，其次是华视集团控股（1111.HK）和美丽田园医疗健康（2373.HK）；累计涨幅表现最好的是力盟科技（2405.HK），累计涨幅达到660%，升能集团（2459.HK）和中旭未来（9890.HK）也录得444%和240%的涨幅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_da974cd555994e69b1e9211f04dbf1e7@000000_oswg309686oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：Wind）</p><p>总结今年港股IPO市场的表现，整体比较低迷，新股数量和募资总额锐减，上市新股以中小型公司为主，缺少大型科技股。但个股表现却意外地要好于往年，不仅破发数量大幅下降，累计录得涨幅的新股占比也远超前两年，不少中小企业成为“大肉签”。或许从这个角度来看，港股IPO市场处于逐渐回暖的轨道中。</p><h2><strong>02 市场流动性偏弱，IPO募资意愿降低</strong></h2><p>而IPO市场整体低迷的直接原因是新股数量减少，其中也包括中概股回港上市的公司数量减少，但归根结底还是受到整体市场流动性疲软的影响。港股作为离岸金融市场，受到国内经济影响的同时对海外利空因素也非常敏感。</p><p>2023年，港股受内外多重因素影响，海外来看，受掣肘于美联储加息明显，美联储年内多次延长加息节奏，中美利差扩大，导致港股市场吸引力降低，资金流出股市回流美国给港股造成压力。国内来看，在经济复苏缓慢，房地产风险仍在等背景下，市场担忧中国经济前景的情绪蔓延，让海外资金对港股持观望态度。</p><p>截至2023年12月31日，恒生指数年内下跌13.82%、恒生科技指数下跌 8.83%。同期，A 股市场，上证指数下跌3.70%、沪深300下跌11.38%；美股市场，道琼斯工业指数上涨13.70%、标普500 指数上涨 24.23%、纳斯达克指数大涨43.42%。2023 年，在全球主要股市中，港股市场表现靠后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_8a471eca383049fa82013df3ce33390b@000000_oswg177203oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：Wind）</p><p>从成交额来看，港股市场大市成交额呈明显的下滑趋势，2023年全年主板累计成交金额为23.62万亿港元，较2022年的30.69万亿港元同比下降了23.04%。日平均成交金额为1056.23亿港元，较2022年的1244.05亿港元同比下降了15.10%，流动性明显减弱。</p><p>估值方面，截至2023年12月20日，恒生指数的市盈率PE（TTM）为 8.11倍，远低于近十年的中位数10.06倍和平均值10.55倍。市净率 PB 为 0.85 倍，同样远低于近十年的中位数1.11倍和平均值1.12倍。恒生指数的估值处于低位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_bf1490c6c35543288d951aeecb859fc2@000000_oswg174705oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少有上市计划的企业不得已推迟募资时间，因为不合时宜的市场环境，即便上了也较难获取良好的流动性，不利于股价上市后的表现，也难以达到预期的估值。另一方面，当前港股市场整体处于估值洼地，机构投资者不愿意接受较高的发行价，对新股发行造成压力，降低企业募资意愿。</p><h2><strong>03 港交所积极推动改革，市场或在今年迎来转机</strong></h2><p>为了改善市场流动性，港交所在2023年也推出了一系列改革措施。包括于2023年3月31日生效的，在《主板上市规则》增设的第18C章，放宽对特专科技公司的上市限制，年内已有相关公司递表。3月31日，港股通实现进一步扩容，并允许符合条件的外国公司纳入；同时港交所在6月推出港币-人民币双柜台，便于持人民币的投资者在港股市场交易。</p><p>2023年9月26日，针对GEM（创业板）板块，港交所还推出新的“简化转板机制”，简化GEM转板程序。11月22日，港交所FINI正式启用，这又是香港资本市场发展的一大壮举，将新股从定价至股份开始交易的时间由五个营业日（T+5）大幅缩短至两个营业日（T+2）。</p><p>上述措施的实施对促进香港市场往更加多元化更加成熟的市场发展有着重要意义，同时将进一步巩固香港国际金融中心的地位，有利于港股市场竞争力和吸引力提升以及流动性改善，并有助于IPO市场热度的回升，刺激资金回流港股。</p><p>香港是全球重要的金融和资本市场，当前已经积蓄了足够的上升动能，反弹空间较为充足。国内经济虽有挑战，但也可以看到多项宏观经济数据边际改善明显，整体处于复苏通道中；所以市场流动性改善的关键节点或许就在于美联储降息时点，届时港股IPO市场或将迎来真正的转机。</p><p>不少机构在展望2024年港股IPO市场展望时也持乐观态度，普华永道表示随着利空预期的减少、企业发展的集资需要以及美联储加息周期的终止，海外资金有望回流亚洲，港股IPO市场的融资规模或将迎来回暖，并预测港股将在今年重回全球三大集资市场之列。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NzU3MTgyNA==&amp;mid=2247496574&amp;idx=1&amp;sn=0f46bc7beef9585fd7a43d2b77b646bc&amp;chksm=cf6baec1064e5d04b9443d268b70a0d54061ddde9b821c4fd5592d617531a765dfb61ce827ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“满投财经”（ID：mantoucaijing）</a>，作者：黄大柱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591416348827779</id>
            <title>“母婴界的农夫山泉”纽曼思，靠什么定位“高端”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591416348827779</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591416348827779</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 08:25:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 纽曼思, DHA, 保健品, 港交所
<br>
<br>
总结: 纽曼思是一家销售母婴类DHA保健品的公司，其主要产品是脑黄金藻油DHA。DHA对婴幼儿及儿童的发育起到关键作用，因此市场潜力巨大。纽曼思虽然没有研发投入，但凭借其高毛利率和销售策略，成为国内品牌中的佼佼者。目前，纽曼思正努力争取在港交所上市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</strong></p></blockquote><p>近期，保健品零售商纽曼思健康食品控股有限公司第五次叩响港交所大门。纽曼思曾在2019年和2020年连续4次向港交所递交上市申请，却均以失败告终。</p><p>时隔3年，纽曼思再次向港交所发起上市冲击，保荐机构由新华汇富变更为财通国际。</p><p>然而，一家零研发投入、股权被创始人夫妇二人100%把控，只有46名员工的保健品销售公司，能否获得港交所聆讯？这一次，纽曼思能否如愿鸣锣上市？</p><h2><strong>01、超90%收入来自“脑黄金”藻油DHA</strong></h2><p>纽曼思是一家主要在中国境内销售母婴类DHA保健品的公司。</p><p>DHA学名是二十二碳六烯酸，俗称“脑黄金”，是一种必需脂肪酸，在人体大脑皮层中含量高达20%，在眼睛视网膜中所占比例高达50%。可见，DHA对婴幼儿及儿童的发育，尤其是促进大脑和眼睛的功能发育起到关键作用。</p><p>婴幼儿DHA补充最早可以从胎儿期开始，在出生前就能通过母体获取DHA。一般情况下，孕妇在怀孕3月后就可以开始补充DHA，至少补到孩子3岁为止。</p><p>医生通常建议，补充DHA优先食补。生活中常见的含有DHA食物大致分为三大类，鱼类、干果类和藻类。</p><p>在食补满足不了的情况下，可以食用鱼油、海藻油等补剂获取。世界卫生组织（WHO）也建议，孕妇可补充鱼油、海藻油，以满足其对Omega-3脂肪酸的需求。</p><p>DHA既然对孩子的生长发育有至关重要的作用，这个市场便有商机。根据招股书，2022年，国内藻油DHA产品零售总额为98.3亿，市场主要参与者包括国际品牌、原料由海外供应商供应的国内品牌、以及原料由国内供应商供应的国内品牌三类。</p><p>纽曼思则属于国内品牌原料来自海外的保健品公司。2022年，纽曼思藻油DHA产品零售额为6.08亿，在国内品牌（海外供应商提供原材料）这一细分市场中占据22.5%市场份额，为行业第一。</p><p>从整体市场来看，2022年纽曼思市场占有率只有6.2%。不过，公司未在招股书中提供行业整体排名情况。</p><p>2007年，纽曼思创始人王平和崔娟这对夫妇推出首款藻油DHA产品，并逐步将产品扩展至维生素、益生菌等多个品类。</p><p>2020年至2023年上半年，纽曼思收入分别为2.42亿、3.38亿、3.67亿和1.92亿，同比增速分别为36.7%、39.7%、8.6%和4.4%。其中，藻油DHA产品收入分别为2.11亿、3.10亿、3.41亿和1.80亿，在各期总收入中占比分别为87%、91.9%、92.7%和93.5%。</p><p>从收入增速和结构来看，纽曼思收入增速逐渐放缓，公司增长或将面临瓶颈。此外，纽曼思虽然扩展了维生素、益生菌等品类，但公司对藻油DHA的依赖度却越来越高。</p><h2><strong>02、零研发投入下的产业链“搬运工”</strong></h2><p>纽曼思在招股书中称，自己的藻油DHA平价每粒售价在4元以上。根据纽曼思京东自营旗舰店来看，新西兰进口海藻油DHA 金色小瓶装30粒，售价179元，均价约5.97元每粒。</p><p>根据纽曼思过往招股书，2016年至2020年，纽曼思DHA的毛利率分别为68.1%、68.6%、70.8%、75.3%、73.6%。</p><p>本次招股书中，2020年至2023年上半年，纽曼斯DHA毛利率分别为75.4%、74.9%、76.0%、76.7%。</p><p>虽然2020年毛利率数据有所出入，但整体来看，纽曼思藻油DHA毛利率呈增长趋势。</p><p>DHA对纽曼思的业绩有举足轻重般影响，但纽曼思并不在任何一个环节上参与该产品生产。</p><p>招股书显示，纽曼思DHA产品的主要成分及材料进口自美国及新西兰，公司向供货商采购进口制成品或由供货商使用进口原材料在国内加工。纽曼思仅担任国外成品的“搬运工”，负责产品在国内市场销售。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3595b5a28cdd49bbbf9b154c6d64cf59@5463445_oswg97782oswg1300oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纽曼思创始人王平曾骄傲地将这一模式评价为“母婴界的农夫山泉”。</p><p>虽说保健品并非一个重研发的行业，比如汤臣倍健的研发费用率仅为2%左右。但像纽曼思这样在利润表中没有单独列示研发投入的公司还是很少见的。</p><p>纽曼思表示，过往业绩期间并无产生任何重大研发开支。</p><p>而2020年至2023年上半年，纽曼思销售费用分别为5035万、6381万、7900万、4485万，销售费用率分别为20.8%、18.9%、21.5%、23.4%。</p><p>在人员结构上，纽曼思也十分精简。截至招股书披露日，纽曼思只有46名员工，除9名高管之外，12名销售人员、4名会计及财务人员、4名行政人员、17名物流人员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_7679914cffd84e04ab6608d1c09de57c@5463445_oswg21733oswg879oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>若以2022年公司收入来估算，纽曼思平价每个员工创造的收入为798万元。</p><p>除员工精简外，纽曼思的股权结构也很简单。目前，纽曼思并无外部股东，创始人王平及其妻子崔娟分别持股91%和9%远东财富管理（中国有限公司），进而实现对纽曼思的100%控股。</p><p>王平和崔娟二人为纽曼思唯二的执行董事，王平为董事会主席及总裁。简而言之，纽曼思是一家名副其实的“夫妻店”。</p><h2><strong>03、高端的是纽曼思自己还是原料供应商？</strong></h2><p>在国内婴幼儿藻油市场上，国外品牌有法国的艾瑞可、德国拜耳旗下的爱乐维、德国品牌inne、澳大利亚的澳乐乳、加拿大的Ddrops等；国内品牌有纽曼思、汤臣倍健旗下的天然博士、合生元、乐善优佳、宝得聪等。</p><p>纽曼思在招股书中多次强调自身的“高端”定位，频繁提到“高端”、“顶尖”、“高品质”及“优质”等字眼。</p><p>但一家不从事研发和生产的公司，高端的是纽曼思自己还是它的藻油供应商？</p><p>纽曼思藻油原材料来自帝斯曼公司，自2013年以来帝斯曼一直是纽曼思的藻油供应商。</p><p>2020年至2023年上半年，纽曼思向帝斯曼的采购额分别约为5350万元、4760万元、7620万元、2260万元，占当期采购总额比例分别为56.5%、56.8%、42.6%、33.1%。纽曼思在藻油DHA上对帝斯曼的依赖度一直较高。</p><p>帝斯曼是一家有百年历史的荷兰化工巨头，2010年，帝斯曼并购美国微生物发酵工程公司马泰克，后者也是全球最大的藻油DHA原料供应商。据悉，目前全球超600种产品使用马泰克life’s DHA，在全球DHA领域中的市场占有率在50%以上。</p><p>帝斯曼既然是全球DHA市场的龙头，这也导致市场上很多品牌的藻油DHA均来自帝斯曼，比如Ddrops、天然博士、合生元、乐善优佳等。如果要说藻油“高端”，那高端的不止是纽曼思一家。</p><p>国内市场上，每粒DHA补剂均价与纽曼思相近的品牌有澳乐乳、合生元、Ddrops、inne等，均价明显高于纽曼思的品牌有天然博士、乐善优佳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5d57c0063853434a8035b1a817fed6fa@5463445_oswg56866oswg922oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除去藻油供应商及产地影响，各品牌产品方面的差别还在于DHA纯度、有无添加、胶皮成分、是否有鱼腥味、是否有独立包装等方面。</p><p>根据网上的测评，澳乐乳、纽曼思、天然博士DHA产品均不含有添加剂，DHA纯度均为40%。</p><p>不过在胶皮成分方面，纽曼思采用的是动物明胶，澳乐乳、inne采用植物胶。动物明胶来源复杂、成本低、质地硬、难咀嚼，考虑到宝宝肠胃更为敏感，更适合6岁以上儿童食用。而用藻类、淀粉制作的植物胶无易过敏成分，成本更高更安全，入口软糯口感好。</p><p>此外在设计方面，纽曼思没有单独独立包装，天然博士和inne均有独立包装，更易于储存和携带。</p><p>从上述对比来看，市场上各品牌的藻油DHA产品各有优势，纽曼思的产品也有几处可以改善和进步的地方。</p><p>不过一家不从事生产、研发，只做产业链上“搬运工”的公司，却不断把自己与“高端”两字联系在一起，这种营销方法究竟合适不合适。</p><p>本文来自微信公众号“派财经官微”（ID:paicj314），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591407165176712</id>
            <title>最惨快消人：看不到希望也不敢离职，40岁的中层正被职场抛弃</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591407165176712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591407165176712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:47:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大区经理, 一线业务, 离职率, 中层管理者
<br>
<br>
总结: 当前快消行业的一线业务存在较高的离职率，但中层管理者却很少离职。这是因为一线业务的工作要求较高，但技能可以通过培训掌握。离职率背后反映了快消行业面临的困境，即业绩难以完成、工资低下。中层管理者之所以不离职，是因为外部需求较少。然而，40岁的中层管理者面临着升职困难的局面，他们曾经看到过希望，但现在却发现自己的位置不稳定。这是因为公司晋升空间有限，而上层领导者的年龄较大。40岁的中层管理者们面临着生不逢时的困境，他们没有50岁高层的大局观，也没有30岁后来者的冲劲和创新性。他们曾经相信自己有机会培养大局观和升职，但现实却让他们感到失望。这些40岁的管理者们是80后，他们步入快消行业的时候正值行业大发展，但他们的升职速度却比较慢。70后在领导岗位上占主导地位，而80后则很少能成为管理者。这导致了40岁的管理者们在升职时遇到了困难。他们曾经在产品的开发和市场操作中发挥了重要作用，但现在却发现自己的职位成为了尽头。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前些天，跟某公司的大区经理聊天，说到该大区过去一年、一线业务的离职率在50%左右。但从上到下的中层管理者却没有一个离职的。“大家都年过四十了，升，升不上去；跳也没有机会”，最后只能忍着、熬着。</p><h2><strong>“四十岁”尴尬</strong></h2><p>当下，快消公司的一个现状就是前线的业务更换频繁。当然，我们说50%的离职率算高吗？对比一下外卖骑手80%以上的离职率，也不算高。可一线的业务人员的工作要求或者技能却比骑手这类略高一些，但就越来越多货拉拉司机做配送这个情况来看，一线业务的技能在于我们所说的客情。</p><p>所以，通过三个月左右的培训，业务人员的基本技能还是可以掌握的。50%的离职率看着夸张，也不算完全不能接受——只是这个离职率背后，是在说现在快消行业遇到的困镜——业绩难完成，大家工资低，拿不到工资就只有离职。只是，在目前的宏观环境下，企业的中层管理者却是一动不动的。</p><p>是他们拿的工资高吗？不是。在很多企业变革的情况下，一线业务拿提成，管理者拿KPI，很多中层管理者的工资不一定比业务拿的高。尤其是很多企业把KPI的达成定为60%以下得0分，那中层管理者只能拿基本工资。不离职，只是单纯的因为外面的需求少。</p><p>互联网公司有35岁的年龄焦虑，快消公司其实35-40之间还可能去闯一闯，但当40岁这个门槛过了，基本没有人再去闯——不是不想闯，而是没机会闯了。令40岁中层管理者更难过的是，相较于40岁以下的人，他们是见过快消行业高速发展时期的。曾有个高层说过，自己在41岁的时候就做到了公司的总监，可下面的兄弟到了40岁这个年纪，基本上还只是个中层管理者，再好一点点是中高层。但离真正的高层，那是可望而不可及的。</p><p>相较于年轻人，40岁的中层管理者们有多少在自己25、26岁时想，自己40岁的时候一定要超过领导。可真到了40岁的时候才发现，不要说追赶领导曾经的位置，自己现在的位置可能都不稳。</p><p>当然，不是说后面的年轻人能上来顶位置，这样能升上来的还是少数，大部分年轻人在看不到希望的时候就离职了；真正的压力在于你觉得原来比你差的同事们，熬着时间年限也都升到跟你差不多的职位了。可公司往上升的位置是越来越少的，而上面的领导者大体在50-55岁的年纪，你想升上去，要熬到别人退休，就还有5-10年的时间。可就算熬过这5-10年时间，你是否还能升的上去，成了问题。</p><p>40岁中层管理者之所以悲催的原因就在于此，他是看到过希望的。他是看到过行业里40岁升总监、分公司经理的。他不是那些35岁以下的“年轻人”，没看到过、索性也就早早断了念想，早早换个公司或者行业。</p><p>而等当下“年轻人”熬到40岁的时候，发现当下50-55岁的高层们已经退休了，机会就来了。并且，他们比这批“40岁”管理者年轻，升职的机会更大，毕竟这些年的口号都是“年轻化”，现在是口号，到10年后可能就已是行业普及了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b38a5f56dc20468a9658ff0ed81aa1e6@5091053_oswg33739oswg750oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，公司大发展的时候，他们因为年轻，要锻炼，升不上去；公司高层相对固定时，他们因为没位置而升不上去；当公司的高层退休的时候，他们又因为太老竞争不过“40岁”的……于是，他们成了当下中层管理者最难过的局面。</p><p>是因为当下40岁的管理者们没能力吗？</p><p>他们没有50岁高层的大局观，没有30岁后来者的冲劲、创新性？显然不是。当下多少40岁的管理者多少都是高层的左右手，基本上大部分高层管理者的工作，都是如今40岁中层者干的活。有个兄弟曾说过这样一句话：20多岁的时候，听到别人说，你帮领导做报告，做问题解决方案，厉害啊，早早就培养了大局观，将来前途不可限量……那时候我信，也会热血澎湃；可当我40岁，升到现在这个位置，公司的各种中层岗位都做过，依然要帮领导分析，帮领导做报告，你还说我有大局观，有未来，我不信。</p><p>每个40岁的中层管理者都信过两句话，一是培养大局观；二是未来这个位置你有机会。这两句话，让人觉得自己要等，要磨炼。当外面的诱惑来的时候，总觉得再熬一熬，可能职位能更进一步。何必拿一时的高薪换未来安稳的“高薪”。就这么一等、一炼，外面的机会越来越少，公司的晋升空间也越来越少，而自己却在变老。</p><h2><strong>生不逢时</strong></h2><p>我们说，当下快消行业40岁的管理者的尴尬局面，主要是因为生不逢时，次之是“没那么优秀”。</p><p>当年的40岁管理者大部分是80后，他们步入快消行业的时候，正是快消企业大发展的时机，他们步入行业的情况与当下的外卖骑手差不多，快消不需要太多技能，但工资还不错，需要大量人手；要么就是刚大学毕业，很多企业尤其是国内的企业并没有完善的管培生制度，让这一批大学毕业生们忙着铺货、给领导做报告，等等。</p><p>在这个大发展的局面下，领导岗位一般还是以70后为主，80后很少能做管理者。这样的结果就是70后、80后升职都比较快速，从业务到主任到城市经理到区域经理甚至到大区经理，这些速度80后们与70后的速度基本上一样。</p><p>只是，到了大区经理再往上升的位置，企业更多的是以70后们为主。高层管理者在彼时更多要求经验、论资排辈。我们看一下，如今大部分的畅销品都有个10几年20来年的历史，什么冰红茶、红烧牛肉面、红牛、阿萨姆奶茶，就连最近火起来的东方树叶上市也已经超过10年。</p><p>其时，这些产品的开发与市场操作者、大部分当时的年纪也在40岁左右。在这些产品畅销的过程中，这些40岁的管理者们，升到高位，甚至说是躺在功劳薄上吃“自己的过去”，那也是有资格的。我们看许多企业的品类销量最好的时间，很少有是在当下的。不说是王老吉、加多宝凉茶这样的单品历史销售高峰在2016年左右，其它多SKU企业盘点下自己产品销售的最高峰，在7年以前或者说是10年以前都是很常见的。那时，这些80后的管理者们，彼时也不过是34岁、35岁的区域经理、大区经理。正是看着前途光明，谁也没想到，34岁升的岗位就成了自己职位的尽头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_29e9af316ba94d26a3f320dc9f19cb8f@5091053_oswg87361oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当下40岁的管理者，是在高光时候没升到足够高的位置，而后就是后续快消品行业从增量时代转向存量时代，各类的竞争加剧，成本升高，虽然看着自己的职位没升高，其实还在享受着未增时代的各种“负利”。有多少人经历六年以上不涨工资的情况，要知道在快消企业高速发展那些年，不仅岗位多，每年还把基本薪资加个200-300的。但最近这几年时间里，大部分企业基本不涨薪资，不仅不涨，其实很多人拿到手里的工资，是比6、7年前还要低的，各种福利的变向削减，各种KPI任务加重。</p><p>尤其是近些年，公司的业绩压力大，一线业务离职率高，在各种数字化系统的分析要求下，说要中层管理者身先事卒，冲在一线，那是眼睁睁看着自己工资越来越少，活却越来越卷。</p><p>如果跟多数40岁的中层管理者接触，在快消品行业高速发展，渠道种类丰富的当下，其实他们对于一些新渠道、新事物、新操作等方面是更易接受、更有自己想法的，他们是能理解并能把握一些当下的消费流行势头的，他们对于社区团购、硬折扣、零食渠道、电商带货都有自己的看法，并不会单纯地认为这些新兴渠道是在抢自己的销售，而是更全面看待这些渠道对市场、对业绩的帮助。易接受新鲜事物，并能把新鲜事物做好。</p><p>相对于30岁或35岁的管理者，40岁管理者的大局观对于新消费公司来说更为宝贵和全面，且因为给到个高层岗位，让他们极度渴望再最后冲一下，干劲、稳定也是更好的。</p><p>只是，当下40岁中层管理者的机会太少，而家庭生活的压力越来越大，让他们越来越图个稳定；软肋多，也让他们能够忍着工资低，还要干下去。即便没希望，也只能熬下去，最后，与企业一起变老……</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1yqDdtEbT5ixQq-t3vdH9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“食品内参”（ID:fbc180）</a>，作者：听涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591407561030281</id>
            <title>买不起的新能源车</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591407561030281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591407561030281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:47:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车市场, 高端车型, 汽车销量, 电动MPV
<br>
<br>
总结: 新能源汽车市场在2024年新年之际再次热闹起来。各大新能源车企相继发布了自己的最贵车型，开启了“高端局”，纷纷将目光投向了高端车市场。然而，销量数据显示，中低价车型仍然是各自车企的销量顶梁柱。虽然新能源车企在高端市场有所表现，但风险也不小。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新能源汽车市场在2024新年之际再次热闹起来。</p><p>新年第一天，小鹏最新MPV车型X9正式上市，指导售价为35.98万~41.98万元，成为小鹏汽车迄今为止最贵的车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_074faa41977e44b98062b9973010f662@000000_oswg207917oswg948oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无独有偶，在此前一周，蔚来、问界也相继发布自己的最贵车型，分别是预售80万元起的蔚来ET9和46.98万元起的问界M9；2023年12月31日，理想汽车公布MEGA内饰设计视频，并宣布理想MEGA将于2024年3月1日发布，预计售价60万元以内。</p><p>2023年12月28日，小米汽车技术发布会上，雷军用了整整3个小时解释：“SU7有点贵，但是有理由的贵。”而在早些时候，比亚迪、广汽昊铂都纷纷推出了自有品牌的“百万级豪车”。仿佛一夜之间，卷了许久的国内新能源车企们换了副模样“粉墨登场”，开启了“高端局”，纷纷将目光投向了高端车市场。</p><p>车友直呼，新能源车买不起了！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d35e58c90b6c4a8a806879e67dfdecab@000000_oswg50831oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>车市高端化趋势明显</strong></h2><p>高端市场，从来都是传统豪华车企的领地。</p><p>小鹏汽车董事长何小鹏近日表示，从市场格局来看，在10万元以下市场以及20万~30万元市场，新能源汽车已经占据了较大的优势；在10万~20万元市场，虽然新能源汽车有着不错的成绩，但传统的燃油车依旧很强；在50万元以上市场，则仍是传统豪华品牌燃油车的天下。</p><p>当新能源车企已经卷到“高端局”，是中低端车型不“香”了吗？</p><p>从销售数据来看，并非如此。根据各大新能源车企公布的最新数据，2023年当之无愧的“新能源一哥”仍然是比亚迪，全年总销量为302.44万辆，可谓遥遥领先。在单一车型销量排行榜上，比亚迪占据一半，热销车型均以20万元以内的车型为主，如海鸥、秦PLUS、宋PLUS等。而其他车企的车型销量榜上，20万元以内的车型也仍都是各自的销量顶梁柱。</p><p>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟预计，2023年新能源汽车全年销量（含出口）950万辆左右，同比增长约37%。但另一方面，<strong>从目前已公布数据的企业来看，仅有比亚迪、理想汽车、吉利汽车、东风岚图完成了2023年度销量目标。</strong></p><p>中低端市场格局稳固、销量饱和，这让车企们不得不将目光投向更诱人的高端车市场。</p><p>2024年1月1日，乘联会秘书长崔东树发文称，2024年的新能源车市场面临一定的需求群体结构压力。目前网约车市场的规模接近暂时饱和，处于洗牌优化前夜；单位用电动车市场的纯电动和插混车型需求逐步平缓增长；私人市场中限购城市的新能源占比下降，大城市金融IT“金领”等高端群体购买电动车占比下降，中小城市和县乡市场的销量占比提升较大。因此在当前市场规模发展到一定量级的背景下，新能源车市场总体增长的速度会有所放缓。</p><p>近几年来，15万元以上新能源车型的占比持续上升，尤其是30万元以上车型，占比已达14%，较去年上升3.2个百分点，乘用车新能源增长高端化发展趋势明显。<strong>根据乘联会零售数据，全国城市市场的价格段结构走势持续上行，高端车型销售提升明显，中低价车型销量减少。</strong></p><p>数据显示，国内40万元以上新车消费的新能源汽车销量占比，已经从2017年的1.2%提升至2023年的3.4%；在20万~30万元区间，这一数据则从8.5%跃升至17.5%。</p><p>理想汽车CEO李想曾提出，在新能源汽车取代传统燃油车的过程中，自主品牌将分三步走完取代合资与豪华品牌市场的路径。<strong>第一步是将二线合资品牌全部取代；第二步抢走一线合资品牌和二线豪华品牌的市场份额；第三步完成对一线豪华品牌市场的全面超越。</strong></p><p>随着混动、快充、智能化技术的发展，每一个细分市场似乎都可能藏着巨大的机会，还未被新能源车占据的高端市场顺理成章成为必争之地。</p><h2><strong>“蛋糕”不大风险不小</strong></h2><p>目前，新能源车企们在高端市场的表现如何？</p><p>《IT时报》记者注意到，最为“耀眼”的仍然是比亚迪。最新数据显示，9月20日上市，11月起正式交付的仰望U8在2023年12月的销量达到1593辆，环比增长290.4%。</p><p>另一组数据显示，2023年11月销量破千的百万级豪车，国内仅有8款，月销破2千的，仅有1款，奔驰S级、宝马7系以及路虎揽胜等，月销为1500辆左右。</p><p>但并非人人都是比亚迪，根据乘联会发布的11月销量数据， 同为百万豪车的广汽埃安HyperSSR超跑11月销量为1辆，截至11月本年累计销量就这1辆。</p><p>小鹏汽车方面称，仅发布会期间，小鹏X9大定已突破5000辆，此前预售订单突破3万辆。“（我们对）小鹏（X9）没有销量目标，在内部会有产能的规划。我的期望很高，希望它能跳出MPV这个品类。”何小鹏在接受媒体采访时表示，期望X9能做到中国纯电MPV的NO.1。据《每日经济新闻》报道，目前国内纯电MPV销量首位的极氪009月销规模在2000辆左右。有限的市场份额能起到多大的拉动作用，目前还是一个问号。</p><p>对于蔚来ET9的销量，蔚来CEO李斌近日接受采访时表示，远远高于官方预期。但《IT时报》记者注意到，根据销量数据，蔚来目前在售的8款车型中，只有ES6可以做到单车月销量5000台以上，且ES6在上市后仅在7月份凭借一轮降价，销量短暂破万。售价较高的ET7、ES7和EC7的月销量始终只有3位数。</p><p>高端车型销量没有达到预期的背后，意味着开发成本的“沉没”。财报数据显示，蔚来2023年前三季度亏损达153亿元，超2022年总和；按此前规划，蔚来要在2023年实现盈亏平衡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3b2e5bda421649ea9828d1ee05ad3fdf@000000_oswg50946oswg568oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来2023年第三季度财报</p><p>一边是动辄几百亿元的亏损，一边是冲击高端市场的“背水一战”。沃达福数字汽车国际合作研究中心主任张翔告诉《IT时报》记者，对于车企而言，冲击高端品牌是一项充满风险的举措，因为投入大量资金并不能保证成功，甚至还会加剧亏损，让车企的财务状况更为堪忧，“车企或许将此视为背水一战，这样的决策可能是出于宣传和公关的考虑。”</p><p>张翔认为，当前车企间的竞争十分激烈，冲击高端品牌也是出于保持技术领先地位的需求。如果不持续冲击高端市场，车企可能会被认为技术水平较差，进而失去市场竞争力。</p><p>李斌曾表示，2024年、2025年将会迎来高端纯电市场的爆发，高端市场是必须攻克的细分市场，否则利润、品牌的天花板都会受限。因此，蔚来必须坚决进入“行政旗舰”车型的市场。</p><h2><strong>2024年新能源车会越卖越贵吗？</strong></h2><p>无论车企拥抱高端的战略胜算几何，对于消费者来说，最关心的话题仍是，2024年新能源车到底会不会越卖越贵？</p><p>张翔分析，50万元以上的车型受众较小，购买这类车型的消费者更关心品牌价值，而非产品的性价比或智能化程度，而目前国内新势力车企在品牌价值方面与国际豪华品牌相比还有较大差距。</p><p>为了树立品牌形象，新势力车企不得不冲击高端品牌和超级豪华车市场，即使这种冲击在实际销售中可能效果有限，销量可能不高，但其宣传效果仍然会对新势力车企的品牌提升有所帮助。</p><p>中国汽车流通协会新能源汽车分会秘书长章弘指出，近年来，消费者更倾向于观望，中低端车型在价格战的大环境下更受市场欢迎。然而，企业销售中低端车型却面临“赔本赚吆喝”的困境，难以盈利。因此，新车定价逐渐提高。</p><p><strong>业内人士普遍认为，2024年价格战仍将是新能源车企“洗牌”的主要手段。</strong>新年伊始，已有包括特斯拉、一汽丰田、哪吒汽车、吉利帝豪、领克在内的多个汽车品牌开启新一轮的价格调整。特斯拉率先推出“金融低息”与“保险补贴”福利，引领促销潮。同时，碳酸锂价格下降、电池价格回落、油转电趋势延续，都为新能源车企提供了更多促销空间。</p><p><strong>业内人士预测，到2030年，中国车企数量将从现在的100多家精简到20家左右，并提高其规模和经济效益，与国际市场接轨。</strong>在洗牌的过程中，价格战将成为车企竞争的基本手段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651584921&amp;idx=1&amp;sn=9c9be21d465bacf41b4b9b80cfbfb4da&amp;chksm=bc56a9ed3c8490847f4533721605a1625e304f6e1f6322ced09196c944ae6f48cacdde7ef1a3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：贾天荣，编辑：王昕 孙妍<strong>，</strong>36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591413448440454</id>
            <title>国货彩妆大佬，IPO终止了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591413448440454</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591413448440454</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:46:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 毛戈平, A股上市, 彩妆品牌, 毛利率
<br>
<br>
总结: 经过多年积极筹备，毛戈平化妆品股份有限公司再一次面临A股上市的挫败。毛戈平是一位知名化妆师，创立了自己的彩妆品牌。公司的营收不断增长，毛利率高于国际大牌。然而，由于多种原因，包括大股东的问题和研发投入不足，公司的上市计划一再受阻。这也反映了美妆企业在A股上市方面的困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>经过多年积极筹备，毛戈平再一次面临A股上市的挫败。</strong></p></blockquote><p>“毛老师，我可以把头寄给你吗?”</p><p>一句网友简单地调侃，足以见毛戈平在美妆界的影响力，几乎没有女生不知道毛戈平。</p><p>早在二十多年前，毛戈平就凭借给影视剧里的明星化妆走红，还被称为刘晓庆的“御用化妆师”；而后，他创立了与自己同名的“毛戈平化妆品股份有限公司”，并在2022年，创造了高达16.8亿元的营收。</p><p>从化妆师毛戈平，到美妆品牌毛戈平，“毛戈平”三个字早已成为美妆界的一个IP符号。然而，可以频繁创造“美”的奇迹的毛戈平，但却没能创造IPO的奇迹。</p><p>日前，据上交所官网显示，毛戈平化妆品股份有限公司主板IPO终止。</p><p>上交所表示，因毛戈平撤回发行上市申请，根据《上海证券交易所股票发行上市审核规则》第六十三条的有关规定，终止其发行上市审核。</p><p>经过多年积极筹备，毛戈平再一次面临A股上市的挫败。</p><h2><strong>一年卖了16.8亿，毛利率超国际大牌</strong></h2><p>上个世纪60年代，毛戈平出生于浙江温州，他早年从一名越剧演员转行成为了化妆师，后来，真正让毛戈平名声大噪的，是1995年的一部电视剧《武则天》。</p><p>在这部剧中，演员刘晓庆需要从16岁少女演到80岁老人，这极其考验化妆师的技术，毛戈平根据角色的年龄选择不同的妆容，凭借一双妙手给刘晓庆打造出各种经典造型，包揽了武则天少年、中年、老年纵贯一生的妆容。</p><p>某种程度上，毛戈平与《武则天》属于彼此成就。</p><p>2000年，已经在美妆界颇具知名度的毛戈平，创立了以自己名字命名的毛戈平“MGPIN”化妆品牌，在中国美妆产业的蓝海，掀起一片涟漪。</p><p>个人IP的走红带动了毛戈平品牌的知名度。2010年，普华资本、九鼎投资等共同完成了对毛戈平投资。资本的青睐下，毛戈平公司试图向资本市场进一步冲击，早在2016年底，就提交了招股说明书，并在后续进行了几次数据更新。</p><p>招股书显示，毛戈平主要从事“MAOGEPING”与“至爱终生”两大品牌彩妆、护肤系列产品的研发、生产、销售及化妆技能培训业务。</p><p>其中，“MAOGEPING”品牌是公司的核心品牌，目前以中高端百货专柜直营模式和电商销售为主，“至爱终生”品牌以经销模式为主，定位于二、三线城市的女性消费者，致力于提升公司产品的覆盖群体及销售区域。</p><p>财务方面，2020年度、2021年度、2022年度，毛戈平实现营业收入约为8.82亿元、14.31亿元、16.82亿元人民币；同期，净利润约为1.98亿元、3.27亿元、3.49亿元人民币。</p><p>同期，公司的综合毛利率为81.20%、80.54%和81.17%，高于欧莱雅、资生堂等一众国际巨头，以及珀莱雅、贝泰妮等知名国货品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_39284b93ded346c5ac7be9c4228cd611@5091053_oswg97762oswg662oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>针对毛利率较高的情况，证监会发审委就“公司在研发能力、品牌知名度不如一线品牌的情况下，毛利率高于一线品牌的原因及合理性”等进行了问询。</p><p>对此，“毛戈平”则解释称，主要与品牌定位、销售模式、产品种类的差异有关，“欧莱雅、资生堂旗下大众品牌销售收入的占比明显高于公司，而大众品牌的产品定价较低，拉低了其整体毛利率水平”。</p><h2><strong>七年上市未果，受其大股东“暴雷”影响</strong></h2><p>作为曾经的“高端国货种子选手”，毛戈平交出了一份亮眼的财务数据，但其上市之路依然阻碍重重。</p><p>在2016年底递交招股书之后，毛戈平的上市计划就被搁浅。再映入媒体眼帘，已是5年后。</p><p>2021年10月，毛戈平首发上市申请获得通过，此后又是没有结果的漫长等待。</p><p>2023年3月，毛戈平更新了招股说明书，拟募资11.21亿元，并披露了近几年的业绩状况。几经坎坷，如今随着毛戈平沪市主板IPO终止，公司的募资愿景也宣布破灭。</p><p>业界认为，此前毛戈平上市之路的阻滞，或许受其大股东九鼎系的“暴雷”影响。</p><p>天眼查App显示，毛戈平化妆品股份有限公司曾于2010年和2015年完成两轮融资，融资金额合计6450万元，其中均有九鼎投资的身影。</p><p>2018年，九鼎集团发布公告称，因涉嫌违反证券法律法规遭证监会立案调查。2021年，九鼎集团时任董事长吴刚因其相关行为涉嫌违反基金相关法律法规，被证监会立案调查。</p><p>2023年，九鼎投资公告称，中国证监会对公司实际控制人吴刚出具《行政处罚决定书》和《市场禁入决定书》，对吴刚处以100万元罚款并采取5年市场禁入措施。</p><p>自2021年以来，至少有包括毛戈平在内的5家九鼎系持股企业的IPO进程受阻。</p><p>上市路上，除了受投资方牵连，毛戈平公司过低的研发投入，也成为其短板之一。</p><p>报告期内，毛戈平研发费用分别为1067.04万元、1370.3万元和1456.2万元，研发费用率分别为1.21％、0.96％和0.87％，低于行业每年超2.3％的平均值。</p><p>相较之下，毛戈平销售费用占营业收入的比例依次为42.09%、42.07%和46.74%，公司成本结构呈现出重营销轻研发的态势。</p><p>此外，还有一个不能回避的问题，是公司的发展与个人IP的平衡。毛戈平这个品牌从热度到销量，与毛戈平本人的热度紧密相连，但硬币反面，是公司产品对毛戈平本人的严重依赖。</p><p>从短期来看，凭借强大的流量优势和粉丝黏性，毛戈平站上爆火的风口，实现国产彩妆老牌的转身；但是从长远来看，当消费者把产品和个人IP挂钩时，是件极度危险的事。去除毛戈平个人IP光环之外，这家美妆品牌还剩下什么，是更值得思考的问题。</p><h2><strong>美妆企业“上市难”</strong></h2><p>在刚刚过去的2023年，包括毛戈平、法兰林卡母公司环亚、原料公司湃肽生物、美妆代运营企业拉拉米等，都终止了IPO。</p><p>去年7月，美妆代运营合作方拉拉米撤回了上市申请。</p><p>拉拉米是面向境外优质化妆品品牌的电商综合服务商，致力于通过全方位的品牌孵化服务助力品牌方提升品牌知名度并拓展中国市场。公司在2022年7月5日预披露了上市招股书，2023年3月2日正式递交上市申报稿，原本拟在深交所主板上市。</p><p>去年11月，广州环亚化妆品科技股份有限公司（以下简称“环亚科技”）申请撤回发行上市申请文件。2023年初，环亚科技收到上市问询，问询围绕经营模式、公司信息、财务指标等多个维度；8月，环亚科技进行回复，并在后续几次更新招股书。</p><p>去年12月，多肽化妆品原料的湃肽生物撤回IPO，深交所决定终止对其首次公开发行股票并在创业板上市的审核。</p><p>湃肽生物成立于2015年，主要从事多肽产品的研发、生产、销售及相关服务。此前IPO，湃肽生物原计划募资12.45亿元。</p><p>总的来看，美妆企业的研发和创新能力不足，盈利模式单一或是致其上市难的原因。此外，相关政策的收紧也是美妆企业上市难的一大因素。</p><p>2023年8月27日，证监会发布统筹一、二级市场平衡的相关监管安排，强调“根据近期市场情况，阶段性收紧IPO节奏，促进投融资两端的动态平衡”。</p><p>市场人士普遍认为，2024年IPO收紧政策大概率将延续，加之监管部门对上市公司质量要求提升，预计IPO数量和融资规模将下降。</p><p>这是一个大浪淘沙的过程。当下，美妆行业的淘汰赛已经开始，在行业持续分化之中，行业头部效应“肉眼可见”，市场正加速向优质品牌靠拢，要想成功上市，美妆企业需建立更深的核心技术壁垒。</p><p>（封图来源：毛戈平官网截图）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mHWzIMRAH2Ak1iZKRBwoCA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591242390895495</id>
            <title>今年上海新晋 7 家独角兽，其中一家的估值已经超过百亿美元了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591242390895495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591242390895495</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:44:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海, 独角兽企业, 估值, 浦东新区
<br>
<br>
总结: 2023年，上海成为新晋独角兽企业数量最多、估值最高的地区，共诞生了7家独角兽企业，总估值超过219.48亿美元。其中，浦东新区是孵化独角兽最多的区域，可能是因为得到了政策扶持并注重战略性新兴产业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023 年上海新诞生 7 家独角兽企业，总估值超过 219.48 亿美元，是 2023 年新晋独角兽估值总额最高的地区。</p><p>根据 IT 桔子「独角兽俱乐部」数据，2023 年上海新经济新晋独角兽企业涉及医药研发、机器人、新能源、大模型、汽车智能化、集成电路、消费等领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6a14defc50a241ce9e4428b1f851e302@000000_oswg146245oswg679oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就地区分布来看，浦东新区孵化独角兽最多，共 3 家。松江区、嘉定区、长宁区、闵行区各孵化 1 家独角兽企业。总体来看，上海各区划孵化独角兽企业数量较为平均。浦东新区略多可能是因为浦东新区作为国家级新区，一直受到上海市和国家层面的政策扶持，同时浦东新区在发展中一直注重战略性新兴产业，如农业、医疗健康、智能制造等，为初创企业提供了良好的发展环境。</p><p>就估值金额（均为测算）来看，中粮福临门估值最高，超过百亿美元，当前估值达 145.64 亿美元，是 2023 年新晋独角兽中估值最高的企业。其他 5 家独角兽企业估值在 10—15 亿美元之间，分别是智元机器人、纬景储能、Minimax 名之梦、臻驱科技、星思半导体。生工生物估值超过 15 亿美元，为 15.38 亿美元。</p><p>具体来看：</p><p><strong>先进制造行业</strong>，涉及机器人、新能源、集成电路三个细分领域。</p><p><strong>智元机器人</strong>是一家人形机器人研发商，主要将 AI 和机器人深度融合，研发和生产通用人形机器人和具身智能等系列产品，致力于为行业用户提供相关的机器人产品及服务，由华为天才少年稚晖君创立，成立于 2023 年 2 月份，至今已完成 4 轮融资。成立之初获得奇绩创坛、高瓴创投近亿元人民币天使轮融资；5 月份获得百度风投、经纬创投、鼎晖投资、高榕资本、临港城投的数十亿人民币 A 轮融资，投后估值 80 亿人民币，晋升独角兽行列；8 月份获得比亚迪、沃赋创投、蓝驰创投数亿人民币的 A+轮融资，12 月份获得蓝驰创投、中科创星、鼎晖投资、长飞基金、C 资本、高瓴创投、立景创新、三花控股集团、基石资本、临港新片区基金和银杏谷资本的 6 亿元 A+轮融资。</p><p><strong>纬景储能</strong>是一家储能电池智能制造公司，长期致力于新型储能技术的研发和储能电池的智能制造，主要从事锌铁液流电池的持续技术创新，以及多个吉瓦级产能「超 G 工厂」的建设和投产。2022 年纬景储能完成 A 轮融资，投资方包括高榕资本、松禾资本、大数长青、真格基金等，2023 年 3 月宣布完成由国投高新、珠海大横琴集团联合领投、松禾资本投资的超 6 亿元 A 轮投资，本次所有募集资金将聚焦于纬景储能多个吉瓦级产能「超 G 工厂」的建设，提升纬景锌铁液流电池的产能，降低储能电池的成本。投后估值 80 亿元，晋升独角兽行列。</p><p><strong>思星半导体</strong>是一家专注于「5G 万物互联连接芯片」的高科技企业。2020 年获得高瓴创投的 1 亿元天使轮融资；2021 年 2 月获得鼎晖投资领投，其他投资方包括现有股东高瓴创投、复星锐正资本、复星创富、GGV 纪源资本、金浦投资、国开装备基金、嘉御基金、松禾资本、沃赋资本；2022 年 2 月获得经纬创投、沃赋资本领投，BAI 资本、华登国际、华金投资、衡庐资产、亨通光电、海延信安跟投，老股东鼎晖 VGC（鼎晖创新与成长基金）、纪源资本、松禾资本持续加持的 1 亿美元 A 轮投资；2023 年 9 月获得中电基金的战略投资，晋升独角兽行列。</p><p><strong>企业服务行业</strong>，<strong>Minimax 名之梦</strong>是由原商汤副总裁闫俊杰和杨斌联合创始的一家新一代人工智能公司，以大模型作为主要的研发方向，形成了文本到视觉（text to visual）、文本到语音（text to audio）、文本到文本（text to text）三大模态的基础模型架构。首款基于大模型技术的自研产品 Glow 于 2021 年 11 月上线，主打情感陪伴类 A 社交，有自由聊天和剧情任务多种模式。</p><p>2022 年 3 月该公司获得由明势资本领投，米哈游的千万元天使轮投资，2023 年 1 月获得由高瓴创投、米哈游、明势资本、云启资本投资的数千万美元 A 轮投资，6 月获得腾讯战略投资 2.5 亿美元，投后估值达 12 亿美元，晋升为独角兽。</p><p><strong>汽车交通行业</strong>，<strong>臻驱科技</strong>是一家致力于提供国产功率半导体及新能源汽车驱动解决方案的高科技公司，成立于 2017 年 5 月，主要研发、生产和销售新能源汽车动力总成和高性能国产功率半导体模块。目前，臻驱科技产品线覆盖从功率半导体模块、电机控制器到动力总成的新能源汽车全产业链产品，并稳定出货德国和中国。</p><p>除了汽车领域，臻驱科技的产品还可同时应用至风光储能等清洁能源装备领域。成立至今获得 11 轮投资，2023 年获得 3 次投资，7 月获得晶凯资本、中金资本、锐合资本、君铜资本、宁波继联私募基金、平湖经开的战略投资；8 月获得沃尔沃汽车科技基金的战略投资；10 月获得由君联资本和元禾辰坤联合领投，C 资本、新尚资本、华泰宝利投资、敦成投资、九颂繁星、奥飞娱乐创始人兼总裁蔡晓东等多家头部投资机构的 6 亿元 D 轮投资。</p><p><strong>医疗健康行业</strong>，<strong>生工生物</strong>致力于为生命科学研究领域提供产品及服务，并为医药诊断等工业客户提供引物探针、试剂及耗材等上游原料。它是生命科学行业中具有全面覆盖的知名供应商之一，且为全球大型的 DNA 合成定制产品生产商之一。</p><p>自 2003 年成立至今为止，生工生物仅进行过两次融资。第一次是 2010 年完成启明创投的 600 万美元 A 轮融资，第二次是 2023 年 4 月获得由德福资本、CPE 源峰、景林投资、华盖资本管理的首都大健康基金、国开科创和华胜资本的战略投资，投资金额为 20 亿人民币，这次的融资将主要用于加速生工生物的高质量发展，继续加大人才引进和研发投入，进一步丰富生命科学领域的产品和服务品类，助力全球数万名客户和近百万终端生命科学研发工作者的基础研究和产品转化。据测算其投后估值 100 亿，晋升为独角兽行列。</p><p><strong>农业行业</strong>，<strong>中粮福临门</strong>是中粮集团旗下的粮油旗舰品牌，是一家谷物调和油类产品提供商，主要从事食品生产、食品加工及品牌销售业务和全球农粮供应链业务。公司于 2 月份获得 210 亿元战略投资，投资方包括社保基金会、中远海控、中国诚通国调基金、中国人寿资管、中国政企基金、中投公司、厚朴投资、淡马锡、亚赋资本等，投后估值 946.64 亿元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649607412&amp;idx=1&amp;sn=084a797ae45cc9ace0135ffd6d5da46e&amp;chksm=bf9ad83bcfd7a6904c70ed0c9dfdf5392f9afb04d6d32cdbe79ce9ed031f9bd01fb65c54b35b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：霍英贤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591367743421063</id>
            <title>“血王”炒股巨亏，被海尔125亿收了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591367743421063</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591367743421063</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:41:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海莱士, 海尔集团, 血液制品, 控制权
<br>
<br>
总结: 上海莱士是一家在血液制品行业处于龙头地位的上市公司，其主要产品包括人血白蛋白和静注人免疫球蛋白。由于公司频繁进行资本运作和炒股导致巨亏，控股股东陷入债务泥潭。海尔集团以125亿元收购上海莱士的控制权，意味着结束了上海莱士长期无实控人的局面。这次收购是海尔在大健康领域的最大一笔投资，也是其医疗产业板块的延伸和补充。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有“中国血王”之称的上海莱士，被海尔集团拟以125亿元拿下控制权。这一消息在家电和血液制品行业一石激起千层浪。</p><p>2023年12月29日，上海莱士公告称，海尔集团或其指定关联方拟以125亿元收购公司股东 Grifols,S.A.（简称“基立福”）所持有的公司20%股份并合计获得26.58%的表决权。</p><p>交易预计将于2024年上半年完成，待完成董事会改组后，海尔集团将成为上海莱士实际控制人。</p><p>就交易金额看，这是2019年以来，海尔集团在大健康领域对外宣布的最大一笔投资。此交易规模放在海尔集团整个收并购交易中也能排到前三。</p><p>那么，这家让海尔罕见斥百亿收入囊中的“血王”到底是何来头？</p><p>作为上市公司，上海莱士在业界有着极高关注度。这是因为<strong>公司的主要产品是人血白蛋白、静注人免疫球蛋白等，均是疫情中炙手可热甚至被抢购的“明星”产品。</strong>而在国内上市血制品公司中，上海莱士处于龙头地位，市值高峰时曾达1200亿元。2023年前三季度的归母净利润达17.88亿元，被称为中国血液制品行业的“血王”。</p><p>一家盈利良好的龙头企业，为何会被转让？</p><p>据了解，2008年8月上海莱士上市时，公司控股股东为科瑞天诚及莱士中国。科瑞天诚的实控人是资本大佬郑跃文，在他的运作下，上海莱士成功上市。但又因上海莱士频频资本运作、“热衷炒股”导致公司巨亏，而受到外界诟病。</p><p><strong>2018年，因重仓的万丰奥威和兴源环境大跌，炒股出现近20亿元的亏损，导致业绩巨亏超过15亿元，</strong>系2008年上市以来首亏。此外，上海莱士公布的一项400亿元重组方案，直接带崩了上海莱士股价，自2018年2月~2018年12月7日上海莱士停盘。</p><p>郑跃文本想借400亿元重组方案退出，但复盘后的上海莱士直接来了10个跌停，市值迅速蒸发600亿元，郑跃文质押的股权爆仓了。</p><p>尽管上海莱士之后宣布“金盆洗手”，但公司控股股东陷入债务泥潭，导致市值从千亿高台跌至如今的500多亿元。2021年8月23日之后，公司处于长期无控股股东、无实控人状态。</p><p>海尔的入主，意味着将结束上海莱士长期无实控人状态的局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_afd98b5280d24d63b7684688cb3a6462@000000_oswg92955oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>听闻此次收购，细胞治疗产业天使投资人李一佳惊讶于海尔“布局出手的速度之快”，他在业务上曾与海尔有交集。而外界对于最终的“接盘方”是海尔，也略感惊讶。这是因为，<strong>早在2023年7月就有消息称，华润集团正考虑从基立福手中收购上海莱士的少数股权。</strong>部分人也认为，在我国对血液制品行业加强监管的情况下，华润或其他国企入主的可能性更大。</p><p>但最终花落海尔，也不难理解。家电行业观察家梁振鹏表示，海尔、美的等家电企业都在多元化，收购是重要方式。而海尔是做制冷设备起家，在面向B端的冷链物流业务上做得不错，而血液制品属于冷链物流业务的上游产业，此次收购是海尔医疗产业板块的一种延伸和补充。</p><p>海尔集团则回复《中国企业家》称，血液制品产业链包括从成分采集、存储、制备、诊断、临床应用等各个环节，盈康一生此前在血浆血液成分采集、存储、制备、冷链运输及临床应用等领域已形成产业生态。此次战略合作的达成将在制备、诊断等环节加深布局。</p><h2><strong>01 “血王”炒股往事</strong></h2><p>在我国，血浆供应长期偏紧，<strong>2001年起，国家也已不再审批新的血液制品企业，</strong>至2021年底，国内正常生产血液制品的企业共有28家。这让手握稀缺牌照的上海莱士，一度有“血茅”之称。</p><p>作为行业曾经的绝对龙头，上海莱士的跃升之路，除了与行业所处的特殊性相关，还与一系列资本运作密不可分。</p><p>1988年，美国莱士联手上海市血液中心的下属公司，合资成立了上海莱士，双方各持股50%，这是国内第一家中外合资的血液制品生产企业。</p><p>最初，上海莱士的发展并不显眼，直到2004年，颇具传奇色彩的资本大佬郑跃文入主上海莱士。</p><p>1987年，还在国家地震局财务处工作的郑跃文辞职下海，并于1992年同任晓剑、彭中天等7人成立了科瑞集团。多年以后，他曾这样总结自己的人生际遇——“改革开放40年，我的每一步都赶上了最好的年代和时间节点。”</p><p>据了解，郑跃文通过科瑞集团涉足制造、地产、资源、金融等多个领域。上海莱士也往往被视为郑跃文在资本市场的“代表作”。</p><p>2004年，进入上海莱士后，郑跃文很快开始推动上海莱士的上市进程，2008年上海莱士挂牌中小板。上市之初，<strong>上海莱士的控股股东为其创始人美籍越南人黄凯控制的莱士中国，以及郑跃文旗下企业科瑞天诚，两家企业分别持有上海莱士37.5%的股份，是A股罕见的两大控股股东共同控制的上市公司。</strong></p><p>登陆中小板后的最初5年，上海莱士表现平平。直到2013年开始，公司分别收购同路生物、邦和药业、浙江海康等企业，浆站数量从2013年的12家增加至2016年的35家。通过这一系列的收购让上海莱士一跃成为中国血液制品龙头企业。到了2023年12月底，<strong>上海莱士在全国共有单采血浆站达44家，而2022年我国单采血浆站数量不足300家。</strong></p><p>2013年到2015年间，上海莱士的营收从4.96亿元增长至20.13亿元；净利润则从1.4亿元增长至14亿元，3年翻了10倍。公司市值也从2012年底的不足70亿元，涨至2015年5月的高峰1200亿元。同年，郑跃文以430亿元的财富坐上《2015胡润医药富豪榜》医药首富位置。</p><p>但2015年之后，公司更受关注的是“热衷炒股”。在股市上，公司也曾赚过钱。2015年~2016年，上海莱士净利润分别为14.42亿元、16.13亿元，其中投资股票收益分别高达8.75亿元、8.29亿元。</p><p>最终2018年，因重仓的万丰奥威和兴源环境大跌，炒股出现近20亿元的亏损。在回复深交所2018年年报问询函时，上海莱士宣布“金盆洗手”，将不再进行证券投资，回归主业。</p><p>但此时资金游戏的恶果已经出现。从2018年下半年开始，科瑞天诚和莱士中国的质押融资出现到期不能按期偿还或跌破平仓线的现象，部分债权人采取了司法冻结、向法院申请强制执行方式处置质押股份等措施，科瑞天诚、莱士中国所持有的上海莱士股份出现被动减持。</p><p>在2022年，<strong>科瑞天诚一年内减持了5.45亿股，在上海莱士的股份只剩下1.64亿股，占总股数2.44%，其中所剩股份几乎处于质押或冻结状态。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c9ff6a7b41794fff8d05b8f48fb55749@000000_oswg88298oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而截至2022年12月31日，莱士中国持有上海莱士的股本比例为5.39%。但莱士中国已于2022年6月1日根据香港特别行政区法院命令被清盘，由香港破产管理署委任临时清盘人，清盘程序尚未结束。</p><p><strong>由于二者合计持有的公司股份比例低于基立福，基立福便顺势成了第一大股东。</strong></p><p>而在2020年基立福入股上海莱士之际，或为避免引起控股权之争，基立福在2019年11月承诺3年内不谋求上海莱士的控制权，因此很长一段时间内，上海莱士处于无控股股东、无实控人的状态。</p><p>海尔的出现有望改变这一局面。</p><h2><strong>02 基立福为何要转让</strong></h2><p>事实上，在3年期限到来后，基立福似乎有意愿成为上海莱士的实控人。</p><p>2023年4月27日，上海莱士发布董事会换届公告称，其第一大股东基立福将提名5名非独立董事候选人。上海莱士表示，若基立福提名的5名非独立董事候选人顺利当选，上海莱士无控股股东、无实际控制人的状态可能发生变更。</p><p>但2023年6月15日，上海莱士又公告称，基立福正在筹划涉及公司股权变动的重大事项。也是从当时开始，市场不断传出谁将接盘上海莱士的传闻。</p><p>尽管上海莱士在前些年深陷泥潭，但由于血制品行业的特殊性，监管严格，新设单采血浆站门槛高，加之此前通过并购获得的浆站数量，上海莱士在业内依旧占据重要位置。</p><p>这从财报数据可以窥见。2022年，上海莱士营业收入65.67亿元，同比增长53.16%；实现归属于上市公司股东净利润18.80亿元，同比增长45.24%。<strong>2023年前三季度，公司营业总收入59.35亿元，同比上升19.87%，归母净利润17.88亿元，</strong>同比上升11.46%。</p><p>对于基立福为何会转让这样一家盈利良好的企业股权，外界分析或许与其自身经营承压相关，基立福2021年~2023年净利润相比此前有明显下降，在2023年2月，基立福已启动一项降本增效的变革措施。</p><p>此外，上海莱士在一系列收购后也被指存在风险。东吴证券研报指出，上海莱士控股合并郑州莱士、同路生物以及浙江海康后，在上市公司合并资产负债表中形成一定金额的商誉，根据《企业会计准则》等规定，商誉不作摊销处理，但需在每年年度终了进行减值测试。如果郑州莱士、同路生物以及浙江海康未来经营状况出现重大不利变化，则可能存在商誉减值的风险，从而对公司当期损益造成不利影响。</p><p>截至2023年9月底，上海莱士账面商誉高达47.03亿元，加之联营企业GDS隐含商誉约为94.84亿元，合计达141.87亿元。</p><p>还需注意的是，上海莱士收入增速较快，主要系进口白蛋白业务拉动。2022年公司自产人血白蛋白、静注人免疫球蛋白、凝血因子类及其他血制品、进口代理人血白蛋白分别占血制品收入的比例为22.9%、20.2%、14.9%、42%。</p><p>其中，业绩依赖销售代理基立福白蛋白。2021年1月，上海莱士与基立福国际签订《独家代理协议》，后者指定上海莱士及其子公司为独家经销商，并授权其代理销售基立福国际的人血白蛋白、阿白素和血浆蛋白等产品。2022年，上海莱士靠代理销售基立福白蛋白产品发生的交易金额为21.16亿元，占全年营收的32%。</p><p>但上海莱士在公告中也提到，<strong>虽然本次交易后基立福将不再为上海莱士第一大股东，但基立福与上海莱士约定了长期战略合作协议。</strong></p><p>交易完成后，基立福将继续持有上海莱士6.58%的股份，并保留董事会席位。同时，基立福与上海莱士也达成长期战略合作协议：基立福与上海莱士所签白蛋白独家代理协议的期限将延长十年，并在此基础上获得续展十年的权利。</p><p>据了解，目前海尔集团旗下有四家上市公司，包括承载海尔主体业务的海尔智家，大健康板块的盈康生命和海尔生物，以及内部孵化的电竞装备企业雷神科技。如果交易成功，上海莱士将成为其旗下的第五家上市公司。</p><p>对于海尔集团后续对上海莱士的规划，海尔回应《中国企业家》称，将支持上海莱士继续加大研发投入。同时表示，海尔在收购方面经验丰富，交易完成后，将运用物联网场景解决方案来优化供应链管理。李一佳也表示，海尔集团内部基于共享平台和驱动平台打造的生态圈，有利于进行创业尝试，物联网平台和人单合一的管理理念将能大幅提升效率。</p><p>近年来，海尔集团加速布局大健康产业赛道。据了解，旗下两家上市公司盈康生命聚焦医疗器械及提供医疗服务，海尔生物则主营生物医疗低温存储设备的研发、生产和销售，涵盖智慧实验室、智慧用血等多个场景。</p><p>在海尔集团董事局副主席、执行副总裁谭丽霞看来，此次战略合作的达成，“进一步完善了盈康一生的血液产业链布局，是我们深入医疗健康核心领域的关键进程”。</p><p>参考资料：</p><p>《血制品龙头，上海莱士：浆量规模国内领先，乘复苏春风，焕发新生》，西南证券</p><p>《430亿首富坠落！负债120亿，血液龙头无人接手，曾称：债债可还》，市界</p><p>《“中国血王”上海莱士控制权拟易主：新玩家入局加速血液制品行业整合》，21世纪经济报道</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650606929&amp;idx=1&amp;sn=4d757482836a37466490dd767e7bed2b&amp;chksm=7d4a2034f2ef004e3db7fc4ffcda776acc610fedaa15f415b776a85fee346dde523cb2f7ea32&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：谭丽平，编辑：米娜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591344552147845</id>
            <title>一级市场Top科技公司2023：字节跳动估值暂居第一，OpenAI收入增速最快</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591344552147845</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591344552147845</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:41:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二级市场, 一级市场, 字节跳动, SpaceX
<br>
<br>
总结: 2023年以来，全球科技巨头在二级市场表现强劲，市值上升，收入增长。一级市场头部科技公司的估值变化更为多样化。字节跳动是全球估值最高的一级市场公司，尽管估值有所下降，但收入仍保持增长，有望超过腾讯。SpaceX是一家太空和互联网公司，估值攀升至1800亿美元，发射次数和市值均取得重大成就。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年以来，二级市场全球科技巨头总体表现为市值显著上升、收入等业绩表现保持增长。与之相较的是一级市场头部科技公司，该年度以来Top12公司估值变化更为多样化。</p><p>其中4家公司包括估值最高的字节跳动，以及SHEIN、Stripe、小红书等公司最新交易价格相较去年有所下降。值得一提的是，尽管字节跳动公司交易价格相较有所下降，但其仍是近年连续估值最高的一级市场公司。伴随该公司较快的收入增速，其2023年收入体量有望超过国内市值最高的二级市场科技公司腾讯。</p><p>其中4家公司包括SpaceX、Databricks、Canva、OpenAI在2023年新一轮融资或交易价格中表现为有所上升。尤其是OpenAI——今年最受关注的新一代创新科技公司，其于2023年初以290亿美元估值获投100亿美元，该年度12月末，其以1000亿美元估值进行新一轮融资。</p><p>此外，另外4家公司Revolut、Epic Games、Fanatics、Chime等估值保持在上一轮融资时期的数据，暂时没有新的变化。</p><p>上述一级市场公司中，部分正在考虑或已经计划进入IPO流程，新的一年有望部分公司进入二级市场交易。</p><p>以下是2023年以来全球Top估值科技公司的进展与表现，分享给大家：</p><h2><strong>1、字节跳动</strong></h2><p>2023年全球估值最高的一级市场公司是互联网科技公司字节跳动，其保持了2022年的排位。今年10月外媒报道称字节跳动从美国员工回购股票的交易估值约为2230亿美元，相较一年前估值减少26%，去年字节跳动向美国以外公司提供的一项回购计划中，其估值约为3000亿美元。</p><p>尽管一级市场估值变化，但该公司在收入总额和增速上均表现为继续增长。该公司2022年的收入超过800亿美元，增速同样超过30%——该增速远高于二级市场国内的头部科技公司腾讯，收入几乎接近后者。而今年12月据外媒消息，字节跳动2023年的收入将超过1100亿美元，增速约为30%——如果该数据无误，这意味着字节跳动增速继续保持活力，而其收入将首次超过同年度的腾讯。从全球来看，字节跳动的收入体量将接近Facebook母公司Meta，后者2022年收入为1166亿美元，今年最新季度Meta收入增速约为23%。</p><p>该公司海外应用Tiktok今年备受国内外关注。尽管受到美国等官方“打击”，该国一些州试图禁止Tiktok在当地的使用，但其在全球电商等业务上仍然取得了新进展。据彭博社消息，字节跳动旗下 TikTok 计划2023将其全球电子商务业务的规模扩大四倍，达到200亿美元的商品销售额GMV。新目标远高于2022年44亿美元的GMV表现。</p><p>除在美国开展电商业务，Tiktok今年进一步发力东南亚电商，至今年12月该公司收购印尼本土电商头部公司Tokopedia主要股权，Tiktok电商与Tokopedia整合后的新实体将用于运营TikTok应用内的购物功能等。</p><p>AI大模型应用上，今年12月字节跳动公司表示，它正在“在非常有限的程度上” 使用 OpenAI 的 GPT 以及其他第三方模型的技术来帮助开发自己的人工智能模型。该发言人表示：“字节跳动已获得使用微软 GPT API 的许可。”其公司使用 GPT 为海外市场的产品和功能提供支持。</p><p>此外，该公司仅使用自己开发的人工智能模型来为豆包提供支持，豆包仅在中国可用。其是一款类似ChatGPT的工具，提供聊天机器人、写作帮助、英语学习帮助等服务。</p><p>早些时候，The Verge 报道称字节跳动正在“秘密”使用 OpenAI 的技术来训练自己的大型语言模型（LLM），这直接违反了 OpenAI 的服务条款。但OpenAI 禁止用户使用 ChatGPT 输出开发竞争对手的 AI 模型。</p><p>OpenAI 后在其声明中表示，已暂停字节跳动的账户。“所有 API 客户都必须遵守我们的使用政策，以确保我们的技术得到良好利用。虽然字节跳动对我们 API 的使用很少，但我们在进一步调查期间已暂停了他们的帐户。”“如果我们发现他们的使用不遵守这些政策，我们将要求他们进行必要的更改或终止他们的帐户。”</p><h2><strong>2、SpaceX</strong></h2><p>截至今年12月，据外媒消息，埃隆·马斯克 (Elon Musk) 旗下的太空和互联网公司 SpaceX 正在进行的二次股票出售，其最新估值攀升至1800亿美元。当前其最新估值已高于美国顶级国防承包商LMT、波音以及最有价值的美国电信公司AT&amp;T的市值。</p><p>据一位知情人士透露，该公司正在与投资者讨论一项协议，以每股 97 美元的收购要约向内部人士出售股票。该要约不包括筹集新资金，因为收购要约代表现有股票的二次出售，预计将于一月份完成。</p><p>SpaceX 通常每年进行两次二次融资，为员工和其他公司股东提供出售股票的机会。最新估值较 SpaceX 之前的 1500 亿美元高点上涨了 20%，该公司通过 7 月份的二次出售，以每股 81 美元的价格创下了新估值。SpaceX曾于去年上半年获投16.8亿美元，其时估值约为1250亿美元。</p><p>SpaceX 在其猎鹰火箭以及竞争对手在部署可运行火箭进行竞争方面的努力，使其在美国卫星发射市场上几乎处于垄断地位 。SpaceX旗下Starlink星链的卫星互联网业务被视为该公司的关键驱动力，迄截至今年该公司已发射了 5,000 多颗卫星，该服务拥有超过 200 万用户。其巨大的星舰飞行器Starship在飞行测试中继续取得进展，该测试是其制造规模和功率前所未有的、下一代可重复使用火箭的尝试。</p><p>今年结束前SpaceX进行了两次火箭发射，&nbsp;使其 2023 年的发射总数达到 98 次。其中其首次执行的任务是搭载美国军方秘密X-37B 太空飞机（设计任务为 USSF-52）的猎鹰重型火箭。美国东部时间晚上 8 点 07 分（格林尼治标准时间 12 月 29 日 0107），该飞船从美国宇航局位于佛罗里达州的肯尼迪航天中心发射升空。这标志着猎鹰重型火箭 2023 年的第二次飞行。</p><p>几小时后，其发射的第二项任务是猎鹰 9 号火箭从附近的卡纳维拉尔角太空部队站将 23 个 SpaceX Starlink装置运载至近地轨道。此次发布于美国东部时间晚上 11:01（格林尼治标准时间 12 月 29 日 0401）进行。这是 SpaceX 在 2023 年的第 98 次，也是猎鹰 9 号火箭今年的第 96 次飞行。</p><p>尽管今年未能实现今年100次发射的目标，但与过去的活动以及全球竞争对手相比，该公司的发射节奏已取得了重大成就。SpaceX 的发射次数较 2022 年增加了 50% 以上，是 2021 年的三倍。</p><p>2023 年迄今，在美国公司中，SpaceX 今年的发射次数是第二活跃公司的九倍， Rocket Lab 最近发射了 2023 年的第十枚 Electron 火箭。</p><p>SpaceX 预计到 2024 年将继续提高发射节奏。SpaceX 负责建造和飞行可靠性的副总裁 Bill Gerstenmaier 在 10 月 18 日向该国参议院太空小组委员会作证时表示，该公司计划在 2024 年进行 144 次发射（每月 12 次）。</p><h2><strong>3、SHEIN</strong></h2><p>截至今年11月末，根据外媒消息，时尚零售电商公司 SHEIN 已秘密在美国申请 IPO。消息人士称，高盛、摩根大通和摩根士丹利已被聘请为首次公开募股 (IPO) 的主承销商，总部位于新加坡的 Shein 可能会在 2024 年启动新股发行。</p><p>消息人士称，Shein 尚未确定交易规模或 IPO 估值。彭博社早些时候报道称，其发行目标为 900 亿美元。</p><p>SHEIN 公司于 2012 年在国内成立，其于 5 月份的融资中估值超过 600 亿美元，该估值比去年的融资轮次下降了三分之一。</p><p>路透社今年 7 月报道称 SHEIN 曾试图于 2020 年在美国上市，但搁置了该计划。该公司一直在与至少三家投资银行就潜在的 IPO 进行合作。</p><p>今年 8 月，美国 16 个州的共和党总检察长要求美国证券交易委员会在 SHEIN潜在 IPO 之前对其供应链进行审计。</p><p>SHEIN 决定在美国上市之际，首次公开募股(IPO)市场在经历了一系列低迷的股票上市后正艰难反弹。近几个月来，共有四起大型IPO，其中三起令投资者感到失望。德国凉鞋制造商 Birkenstock (BIRK.N)、杂货配送应用 Instacart (CART.O)和芯片设计商 Arm Holdings 的股价在上市后的几天内均跌破了 IPO 价格，尽管 Arm 的股价目前高于该价格。</p><p>杰森·贝诺维茨 (Jason Benowitz) 表示：“在我看来，这并不是 SHEIN 上市的最佳时机，但如果他们需要资金，市场就会开放……而且投资者情绪比几周前更加积极。”</p><p>IPO计划之外，今年下半年，SHEIN 遭到竞争对手 Temu 的诉讼，指控该公司使用侵略性和非法策略来阻碍竞争。Temu 的美国 母公司 WhaleCo 向美国哥伦比亚特区地方法院提起诉讼，指控 SHEIN 对 Temu 及其供应商采取了“黑手党式的恐吓”策略。Temu 声称 SHEIN 的员工甚至错误地将与 Temu 做生意的商人关在 Shein 的办公室“好几个小时”。</p><p>诉讼称，销售服装和其他生活用品的 SHEIN 涉嫌“颠覆美国法律程序，扰乱 Temu 的运营并损害 Temu 的宝贵品牌”，包括非法为 Temu 网站上销售的产品申请版权注册。</p><p>SHEIN 代表在一份声明中表示，“我们认为这起诉讼没有法律依据，我们将积极为自己辩护。”</p><p>这起诉讼是在两家零售商之间已经存在争议的法律斗争中发生的。Temu于 7 月向马萨诸塞州联邦法院提起另一起针对 SHEIN 的诉讼，指控其竞争对手违反反垄断法。SHEIN 更早时期曾起诉 Temu，指控其煽动社交媒体影响者在网上诋毁SHEIN。</p><h2><strong>4、Stripe</strong></h2><p>今年12月消息，随着业务反弹，支付金融公司 Stripe 正在实现盈利。Stripe 在 2022 年业务放缓后，今年限制了工程师和销售人员的支出。现在它正在收获好处：随着收入增长重新加速，它开始赚钱了。</p><p>据外媒称，Stripe正在开始产生大量现金，扭转了这家支付巨头经历低迷且无利润的困境。Stripe 最新季度营业利润超过 1.5 亿美元（不包括股票补偿费用），前 9 个月营业利润接近 2 亿美元。去年该公司亏损额为 8000 万美元。</p><p>今年4月，Stripe 在其年度信中表示，它在 2022 年处理了 8170 亿美元的交易，比 2021 年（当时处理的 6400 亿美元）增长 26%，及其大公司客户名单已经增加。Stripe 目前拥有 100 多家公司客户，每家公司通过该平台处理的支付金额超过 10 亿美元。该公司预测其 2023 年处理的付款金额为 1 万亿美元。</p><p>该公司新客户数量增长了 19%，平均每天有 1,000 多家新企业加入。而且 Stripe 似乎还发现，它与新客户的连接正在扩大地域范围：虽然美国仍然是 Stripe 最大的市场，但据称今年 55% 的新客户来自其他国家。（Stripe 目前活跃于 50 个市场。）</p><p>Stripe 2023年上半年筹集了 65 亿美元，当时估值约为 500 亿美元，较两年前的950 亿美元估值大幅下降。</p><p>Stripe 公司于今年11月的黑色星期五周末处理了创纪录的 186 亿美元交易。这家金融科技巨头使用跟踪器测量周末黑色星期五的指标，其客户中的许多大型企业（包括 Amazon、Shopify、Lightspeed 和 Squarespace）处理的峰值交易量为每分钟超过 93,000 笔交易。</p><p>其在黑色星期五周末经历了有史以来最繁忙的四天时间，Stripe称其处理了超过 3 亿笔交易。</p><p>2013 年，Stripe 在爱尔兰推出时，其支付平台上只有几百家企业。如今，该公司表示，随着在线经济活动的持续增长，数以万计的企业使用其技术。</p><p>最近，为了庆祝其在爱尔兰成立 10 周年，Stripe 透露，自开业以来，该公司已在该国处理了超过 200 亿欧元的支付业务。其中，Stripe 的一些爱尔兰大客户包括独角兽Wayflyer、Glofox（&nbsp;去年被一家美国科技集团收购）、Irish Life、Smyths Toys 和 Gaelic Athletic Association。</p><h2><strong>5、Databricks</strong></h2><p>数据和人工智能平台 Databricks 今年下半年获投5亿美元，最新估值为430亿美元，其于2021年披露的估值为380亿美元。T. Rowe Price领投其新一轮融资，其他投资者包括 Capital One Ventures、安大略省教师养老金计划和战略投资者 Nvidia 。</p><p>“企业数据是生成人工智能的金矿，”Nvidia 创始人兼首席执行官黄仁勋表示。“Databricks 正在利用 Nvidia 技术开展令人难以置信的工作，以加速数据处理和生成人工智能模型。”</p><p>获得新资金后，Databricks 于11月宣布以 1 亿美元收购了数据复制初创公司Arcion 。该公司表示：“此次收购将使 Databricks 能够原生提供可扩展、易于使用且经济高效的解决方案，以从各种企业数据源获取数据。”</p><p>在此之前，客户需要使用 Informatica、Qlik 或 Alteryx 等第三方工具将数据导入 Databricks。Arcion 将为该公司提供一个自己的工具。</p><p>“如今，组织必须付费并配置多种工具才能将数据导入 Databricks。Arcion 将为他们提供原生功能，将数据无缝地导入 Databricks。这消除了当今组织在数据+人工智能之旅中必须经历的许多摩擦。”Databricks 联合创始人兼首席执行官 Ali Ghodsi 称。</p><p>被收购的 Arcion 自 2016 年成立以来筹集了 1800 万美元，其为 Databricks 提供了 20 多个连接企业数据库和数据源的连接器，包括 Oracle、PostgreSQL、Redis、SAP、Salesforce 和 Snowflake，为该公司提供了自己的运行引擎，它的平台可以从这些和其他流行来源引入数据。值得注意的是，该公司还构建了 Databricks 的连接器。</p><p>今年以来Databricks公司一直专注于人工智能，因为生成式人工智能改变了今年的软件格局。其联合创始人兼首席执行官Ali Ghodsi认为，人工智能最终将比互联网更具变革性，并带来工业革命以来最大的变化。</p><p>今年 3 月，就在 OpenAI 发布 ChatGPT 几个月后，该公司推出一个名为 Dolly 的开源大型语言模型。5 月，该公司继续强调人工智能，收购了专注于人工智能的数据治理平台 Okera。今年 6 月， Databricks 公司宣布以 13 亿美元收购OpenAI 竞争对手 MosaicML，这表明该公司非常重视成为不断增长的人工智能市场的中心。</p><p>根据已披露数据，该公司今年第二季度收入同比增长超过 50%，突破 15 亿美元，是 Databricks 历史上季度最强劲的增量收入增长。截至该季度末， Databricks 全球客户数量超过 10,000 家，其中 300 家客户的年收入运行率超过 100 万美元。</p><h2><strong>6、Canva</strong></h2><p>据外媒消息，在线图形设计公司Canva今年下半年以390亿美元估值引入了两名新的投资者。</p><p>2023年是 Canva 公司成立的十周年，该公司称今年是其成立至今最重要的一年，至今该公司实现的一些重大里程碑包括其全球社区正在以破纪录的速度扩张，其于全球从澳大利亚到津巴布韦，共有190个国家超过1.7亿用户。</p><p>该公司推出了一套工智能驱动的工具 Magic Studio，该工具支持从调整大小、转换和翻译设计的Magic Switch ，到照片编辑、文本、图像和视频生成工具、即时动画功能等等。目前该套工具使用次已超过 40 亿次。</p><p>根据Canva数据，目前超过 90% 的财富 500 强公司在使用 Canva。拥有超过 1,000 名员工的公司中优 135,000 个团队使用 Canva 进行设计。这个数字今年几乎翻一番。</p><p>此外，该公司为超过 6000 万学生和教师提供支持，通过Canva for Education ，该公司为全球数百万学生提供视觉沟通传播等服务。在迄今为止最大的教育更新中，Canva推出了一系列教育产品来增强其教育产品套件，包括Canva for Campus 、Canva for Districts以及其新的教育产品套件，为全球各地教室带来定制课程、学生安全的人工智能产品和数千种免费资源。</p><p>根据今年早些时候的数据，外媒披露Canva 2023年年度经常性收入ARR将接近20亿美元，该收入同比涨幅近50%。</p><h2><strong>7、Revolut</strong></h2><p>英国金融科技公司 Revolut 2023年12月发布其推迟的上一年度业绩，该公司 2022 年收入增长 45%，达到创纪录的 9.23 亿英镑（11 亿美元），净利润从上年的 2600 万英镑降至 600 万英镑。该公司曾表示，其拥有 2620 万客户，比 2021 年增加了近 1000 万。“存款增加了 71%，付费计划客户增加了 55%。”</p><p>该公司首席执行官尼古拉·斯托龙斯基(Nikolay Storonsky)在年度报告中表示，Revolut 仍然“致力于我们正在进行的英国银行牌照申请”。Revolut 在 2021 年估值约为 330 亿美元，被评为英国最有价值的初创企业。</p><p>Revolut 2023年9月份表示，其已获得允许连续第二年推迟提交年度账目。根据已披露信息， Revolut 表示，目前其将投资于业务增长，“预计 2023 年收入将达到 20 亿美元（17 亿英镑），净利润率将达到两位数。”</p><p>截至2023 年末该公司拥有“超过 4000 万客户、超过 8000 名员工，是 9 个国家/地区金融类别中下载次数最多的应用程序，并且在欧洲 15 个国家/地区排名前三。”</p><p>Revolut 的目标是成为欧洲第一个金融“超级应用程序”，通过一个平台提供银行、交易、购物等服务。这一雄心导致了快速扩张和高管洗牌。虽然这会导致短期的成长阵痛，但根据上述最新的财务数据，这一策略似乎正在获得丰厚的回报。</p><p>2023年11月，该公司任命经验丰富的银行业资深人士弗朗西斯卡·卡莱西(Francesca Carlesi)担任英国新任首席执行官。Carlesi 曾任巴克莱银行前高管，还曾在德意志银行工作过，拥有 15 年的金融服务经验，最近担任数字抵押贷款公司 Molo Finance 的首席执行官。此次关键招聘可能会帮助 Revolut获得英国银行牌照。如果能实现的话，该公司将通过为英国用户推出信用卡、贷款和其他产品来加速增长。但Revolut 的一位发言人称，此举与其申请银行牌照无关。Carlesi 将负责该公司的英国业务，一旦获得银行牌照，其将负责管理 Revolut 银行部门。</p><h2><strong>8、Epic Games</strong></h2><p>根据今年11月信息，游戏公司 Epic Games公司旗下游戏《堡垒之夜》，已拥有超过 3.5 亿注册玩家。其 Epic Games Store 游戏商店在过去一年中已经实现了显著增长，PC 用户数量超过 2.3 亿，跨平台账户总数达 7.23 亿。</p><p>Epic Games 截至2023 年估值约为315亿美元。这一估值是在 2022 年 4 月筹集的 20 亿美元融资中确定的。索尼公司和 Kirkbi 领投了该轮融资，并确定了 Epic Games 的融资估值。融资估值较 2021 年 4 月时期的 287亿美元增加了 6%。</p><p>该公司游戏商店 Epic Games Store 于近五年前推出， 但至今其尚未为 Epic 实现盈利，仍然处于亏损状态。据The Verge报道，Epic 正在进行的与 Google 相关的法庭案件中证实了这一点。</p><p>Epic Games Store 老板 Steve Allison 在证人席上表示，虽然该商店尚未盈利，但 Epic 的“目标”仍然是增长。据 The Verge 报道，Epic 与苹果公司审判期间透露的电子邮件表明，该公司希望获得所有 PC 游戏收入的一半。</p><p>对于 Epic 来说，这无疑是一个令人失望的情况，该公司最近遭受了一轮毁灭性的裁员，Epic 及其子公司裁掉了数百名员工，其中包括 Fall Guys 开发商 Mediatonic。</p><p>Epic Games Store 继续为发行商和开发商提供 88/12 的收入分成，而游戏发行商 Valve 从 Steam 销售额中抽取 30%。Epic 还推出了First Run 计划，该计划用 100% 的收入换取 6 个月的 PC 独占权。早在三月份，该公司就推出了一套新的自助发布工具，旨在帮助创作者和发行商以更加无缝的方式将他们的游戏发布到数字商店上。</p><h2><strong>9、Fanatics</strong></h2><p>截至2023年，电子商务和体育业务平台 Fanatics 估值为 310 亿美元，该估值由2022年12月末获投7亿美元时确认。更早时期的2022 年 3 月，Fanatics 筹集了 15 亿美元 ，当时估值为 270 亿美元。</p><p>该公司今年上半年已聘请 Meta 的投资者关系主管 Deborah Crawford 来领导新的 IR 职能。Crawford 在加入 Meta 之前，曾担任 Netflix 投资者关系主管，她帮助启动了这家流媒体公司第一个正式的投资者关系职能部门。</p><p>虽然 Fanatics 称短期内没有 IPO 计划，但首席财务官兼执行副总裁 Glenn Schiffman 表示，“我们短期内不会上市。我们已经考虑过这个问题了。最终，我们将上市”。</p><p>“我们的记录表明，这是中期计划，即 12 到 24 个月，但这将取决于业务状况、市场状况、我们的目标，”他说。“我不会去解读中期、短期、长期的定义；我认为我们正在做好准备，我们正在投资我们的业务，我们正在投资我们的人才，我们正在投资我们的团队，以便能够选择正确的时机。”</p><p>Fanatics 拥有三个不同的垂直领域业务：Fanatics Commerce（商品）、Fanatics Collectibles（实体和数字交易卡和收藏品）以及 Fanatics Betting and Gaming（体育博彩和游戏）。除了扩大涵盖 WWE 的零售和 NHL 官方制服的授权和版权交易外，Fanatics 还在深入推进交易卡和收藏品以及直播购物业务。</p><p>据 CNBC 此前报道，Fanatics 的收入（包括 Lids 部门）到 2023 年将约为 80 亿美元。这个数字不包括预计未来几年内出现的任何交易卡权利。</p><p>Schiffman表示，Fanatics 没有“目前的意图”进行另一次融资，因为该公司拥有大量现金余额，而且其业务要么资金充足，要么自由现金流为正。不过，他补充说，“如果有机会，我们可以考虑。”</p><h2><strong>10、OpenAI</strong></h2><p>人工智能技术公司OpenAI，无疑是2023年最受关注的新一代科技公司代表。其于2023年1月以290亿美元获投100亿美元。2023年12月末，据外媒披露，该公司正在以1000亿美元估值进行新一轮融资。</p><p>OpenAI 2023年上半年已推出 ChatGPT 升级付费版本。除了 ChatGPT 之外，OpenAI 公司还通过直接向开发者和企业出售对其 AI 模型的 API 访问权限以及通过与微软合作获得收入。2023年8月，外媒预估该公司未来一年收入将突破10亿美元。10月该公司CEO表示，OpenAI月收入将超过1亿美元。</p><p>根据12月31日路透社最新消息，OpenAI 年度收入超过16亿美元，超出10月份的收入预期。与之相较的是2022年，在 OpenAI开始向用户收取访问其生成式 AI 聊天机器人 ChatGPT 的费用之前，其年收入仅为 2800 万美元——即最新年度收入同比增长超56倍。</p><p>由 OpenAI 大语言模型 (LLM) 支持的ChatGPT聊天机器人，2023年早些时候成为历史上增长最快的应用程序，其用户数量一周内达到 1 亿，远远快于Instagram、Netflix和 TikTok 等早期互联网热门应用。ChatGPT 具有模仿人类对话的能力，同时还能完成写诗、推荐餐馆和分解复杂话题等任务，这让 ChatGPT 成为了互联网备注关注的热门应用，但对于一些用户来说，该机器人也给人留下了“精神错乱”和爱争论的印象。</p><p>2023年末 OpenAI 的组织管理出现了72小时“戏剧性一幕”，其CEO Sam Altman 11 月份被 OpenAI 董事会解雇，后多名 OpenAI 管理者及员工提出辞职，约 95% 的普通员工威胁要在他不复职的情况下走人，同时任命和罢免两名临时首席执行官几天，并最终受到微软的间接干预。最终，Altman 回归OpenAI，其仍然是 OpenAI 的首席执行官。</p><p>Sam Altman 在 X（前 Twitter）上表示，“我和董事会成员之间确实存在误解。” 在他复职的同时，海伦·托纳 (Helen Toner)、塔莎·麦考利 (Tasha McCauley) 和联合创始人伊利亚·苏茨克弗 (Ilya Sutskever) 被解除了董事会成员职务。</p><p>此外，OpenAI在版权上问题连续不断。今年12月《纽约时报》起诉了 OpenAI 和微软侵犯其版权。其一项诉讼称 OpenAI 复制了数百万篇《纽约时报》文章来训练为 ChatGPT 和 Microsoft Copilot 提供支持的语言模型，并因此与其内容“直接竞争”。</p><p>如诉讼中所述，《纽约时报》称，为 ChatGPT 和 Copilot 提供支持的 OpenAI 和微软大型语言模型 (LLM)“可以生成逐字背诵《纽约时报》内容、对其进行仔细总结并模仿其表达风格的输出。” 该媒体声称，这“破坏和损害了”《纽约时报》与读者的关系，同时也剥夺了其“订阅、许可、广告和附属收入”。</p><p>投诉还认为，这些人工智能模型损害了新闻媒体保护内容和将内容货币化的能力，从而“威胁到高质量的新闻报道”。诉讼称：“通过微软的 Bing Chat（最近更名为“Copilot”）和 OpenAI 的 ChatGPT，被告试图搭《纽约时报》对其新闻业的巨额投资的便车，在未经许可或付款的情况下利用这些投资来制造替代产品。”</p><p>《纽约时报》是近几个月屏蔽了 OpenAI 网络爬虫的众多新闻媒体之一，阻止这家人工智能公司继续从其网站上抓取内容并使用这些数据来训练人工智能模型。BBC 、CNN 和路透社也已采取行动阻止 OpenAI 的网络爬虫。然而，其他出版物正在拥抱人工智能，或者至少拥抱人工智能带来的支付可能。Politico和Business Insider的所有者 Axel Springer本月早些时候与 OpenAI 达成了一项协议，允许 ChatGPT 直接从两个来源获取信息，而美联社则允许 OpenAI在未来两年内根据其新闻报道训练其模型。</p><h2><strong>11、Chime</strong></h2><p>金融科技公司 Chime 截至今年公开估值为 250 亿美元，该估值由2021年融资7.5亿美元时确认。</p><p>随着金融科技领域变得更加拥挤，经济进入更加衰退的环境，多家金融科技公司纷纷下调估值。2023年硅谷银行SVB的倒闭以及随之而来的担忧浪潮让银行业的情况变得更加模糊。</p><p>但 Chime 的首席执行官克里斯·布里特 (Chris Britt)表示，即使大部分银行系统都处于紧张状态，他仍然认为市场对金融科技的需求强劲。</p><p>Britt认为，从结构上来说，大银行很难争夺其旨在服务的细分市场，即主流的中产阶级和低收入消费者。&nbsp;其认为大银行在高收入、高 FICO 分数、有大量存款且有信用的人群方面做得相当不错，但对于大多数美国人来说，65% 的人靠工资过日子，大银行对这些人们的交易并不友好。</p><p>Britt 和 Ryan King 在 2010 年创立 Chime ，部分动力是为了解决对传统银行业务失望的部分人群的需求。&nbsp;“主流美国人对银行的信任度极低，这是我们寻求的机会的一部分，”Britt称。</p><p>针对SVB的倒闭，Britt 表示，虽然 Chime 与 SVB 有关系，但成员“并没有看到 SVB 情况带来太大变化”，“我们 99.9% 的消费者存款都有 FDIC 承保，因为它们远低于25万美元的门槛。”</p><p>Chime 以免费银行服务、为使用直接存款的人提前发薪以及允许用户在账户中出现负值而无需透支费用的功能而闻名。其专注于与会员建立主要账户关系，而不是其他可能专注于一次性或点对点交易的金融科技公司，这有助于该公司的业务“非常有弹性”。</p><p>“我们的大多数会员都使用 Chime 进行非可自由支配的支出；他们出去在塔吉特、亚马逊或赛百味购物，他们用它来进行日常购物” 。Chime 的大部分收入来自 Visa 等网络合作伙伴（会员在销售点使用其卡）。</p><p>然而，该公司也未能幸免于当前的挑战。2023年11 月，Chime 解雇了 12% 的员工，即约 160 人，Britt 表示此举将有助于公司“无论市场状况如何”仍保持蓬勃发展。尽管如此，Chime 仍对未来的 IPO 持开放态度。</p><p>Britt在备忘录中写道：“这些变化会有所帮助，但我们还需要调整我们的组织规模，因为我们更加关注并开辟盈利之路。”</p><p>Chime 的一位发言人重申了这一观点，并补充道：“在我们审视当前的市场动态时，我们正在调整我们的组织，使其与我们公司的优先事项完全一致。因此，我们正在取消一些职位，同时仍在招聘以选择其他职位。”</p><p>其他人事变动上，2023年下旬三名高管退出，包括Chime 首席人力官贝丝·斯坦伯格 (Beth Steinberg) 、总法律顾问 Kate Karas ，首席技术官 James Barrese 等。三人均向联合创始人兼首席执行官克里斯·布里特（Chris Britt）或联合创始人瑞安·金（Ryan King）汇报。</p><h2><strong>12、小红书</strong></h2><p>社交电商公司小红书2023年的交易价格有所下降。今年9月，根据The information信息，红杉资本中国以低于该公司最新股权融资估值的折扣价格 140 亿美元，从现有投资者手中收购了小红书的部分股份。该交易估值比小红书 2021 年底股权融资中 200 亿美元的账面估值低了 30%。</p><p>收入上，今年12月末，彭博社报道称，小红书2023的净利润远超出其预测，该公司最初预计净利润为 5000 万美元，目前有望实现约 5 亿美元利润。</p><p>AI应用上，小红书今年上半年推出专注中国风艺术的AI绘画应用Trik AI。不久后，多位艺术家指出，他们的原始图像被 Trik AI 用于图像训练和处理，并附上了相关作品的对比照片。一位艺术家在社交媒体上指出，他们的原创作品被小红书旗下AI绘画产品Trik未经许可用于内容生成。随后，另外三位艺人也公开提出了类似问题。</p><p>至今年末，该公司继续面临AI创作艺术和版权侵权的挑战，几位艺术家就人工智能生成的艺术和版权侵权对其提起诉讼。这一进展是在北京互联网法院对涉及人工生成图像的版权侵权纠纷作出裁决之后发生的。</p><p>以上，总体而言，生成式AI作为今年全球创投市场的核心变量，其直接推动了相关创新技术公司估值和收入在2023年获得相较最高增长的表现。内容社交和快时尚电商的能够公司今年继续获得收入等增长，但投资者在新的交易价格中暂没有完全恢复至2022年乃至2021年之前的信心、亦暂未给予高估值。金融科技创新公司经历了两年的估值大跌，一些公司在疫情后时期转变了经营策略，并实现了从亏损到盈利的转变。期待上述公司新的一年有更多积极进展。</p><p>备注：本文未含二级市场公司旗下业务</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjUzMzA4MQ==&amp;mid=2247491899&amp;idx=1&amp;sn=36744e90657fe2d1733d07cf09ad830a&amp;chksm=c1083d6951ca8382a401c6e2e6c1926e10f293204775c66b93fed27f12da4409671c1d37dac7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech商业”（ID：InnoBusiness）</a>，作者：Tech商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591395276552836</id>
            <title>王家卫六年磨一剑拯救电视圈？一集10条广告，《繁花》大概能回本了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591395276552836</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591395276552836</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:39:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 繁花, 王家卫, 金宇澄, 上海
<br>
<br>
总结: 2023年年末，王家卫的电视剧作品《繁花》上线。该剧改编自金宇澄的同名小说，讲述了上世纪90年代初沪上生意场中的起伏人生。王家卫以其独特的影像风格和叙事表达，再现了上海的灯红酒绿和风云变幻。尽管该剧投入巨大，但在播出后评价两极分化，有人称赞其拯救了电视圈，也有人认为改动过大失去了小说的魅力。然而，《繁花》在收视率和热度上都取得了不俗的成绩，成为热门话题。此外，该剧还带动了一些热播效应，如与和平饭店合作推出的定制餐受到市场热捧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年年末，吊足市场胃口的剧版《繁花》终于上线。</p><p>这是王家卫的第一部电视剧作品，由获得茅盾文学奖的金宇澄同名长篇小说改编而来。二人第一次见面时，金宇澄问王家卫：“<strong>你是有名的慢工出细活，10年能出来吗？</strong>”</p><p>快消时代的慢工细活，观众还买账嘛？剧集又能否回本呢？</p><h2><strong>快消时代的慢工细活：六年磨一剑、场地5个亿</strong></h2><p>“一九九二年的上海，霓虹养眼，万花如海。”《繁花》的确为观众贡献了一幕灯红酒绿风云变幻的上海。</p><p>从影像风格到叙事表达，这都是一部十足“王家卫”的作品，其画面质感和镜头调度等几乎可以代表国产影视最高水平。上海是王家卫的精神故乡，因此有不少观众直言：<strong>《繁花》拍的其实并不是金宇澄笔下的上海，而是王家卫心中的上海</strong>。</p><p>金宇澄在新民周刊采访中透露，他只参与了最早期的策划环节如历史材料收集、故事场地调查等。<strong>《繁花》的整个剧本创作都跟他没有关系，“我连剧情都不知道”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d06ac5bf4f06423a8b9d9cb97510b379@5091053_oswg835042oswg841oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比原著，电视剧在改编时舍弃了主人公沪生与小毛，只保留了商人阿宝。剧集围绕胡歌饰演的阿宝展开交叉叙事，展现了上世纪90年代初沪上生意场中弄潮儿女的起伏人生。有观众调侃称王家卫拍的是“上海盖茨比”：阿宝成为宝总背后，是一个欣欣向荣、充满机遇和风险的时代。</p><p>饰演爷叔的游本昌在第一集中的某句台词，基本可以视作全剧的基底和核心。他说，“<strong>纽约的帝国大厦晓得伐，从底下跑到屋顶要一个钟头，从屋顶跳下来，只要八点八秒。</strong>”</p><p>这样一部作品，本来就难拍。</p><p>据悉该剧从2017年开始筹备拍摄，2020年1月正式备案，同年9月开机。直到2023年正月，《繁花》还在补拍阶段。除却大导执导，该剧还聚集了游本昌、胡歌、马伊琍、唐嫣等一众演员。因为剧集有专门出沪语版，其中大量演员都出生上海，因此该剧也被称为“<strong>上海人的哈利波特</strong>”（意指上海籍演员几乎都参演了）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_89f29d6d1bb945f2a422494111756d80@5091053_oswg65747oswg690oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_519d5e97225643cea0959dfea91b4875@5091053_oswg39709oswg690oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>坊间此前曾传该剧投入为5亿元，实际上剧方从未公开过制作成本。</strong>唯一一个确凿的数据，来自中国电影报道对上海电影集团有限公司党委书记、董事长王健儿的采访。王健儿表示，上影集团花5亿元买下一个影视基地供王家卫拍《繁花》。但这笔投资是固定资产，无法被简单相加计算。</p><p><strong>不过《繁花》的巨额投入可以从其他细节得到印证。</strong>剧集在片尾鸣谢了一长串摄影器材机构、群星荟萃的音乐版权名单、包含股票菜品文史在内等十多个领域的顾问。拍摄方面，王家卫声名在外，以至于没有演员相信自己会一次杀青。饰演李李的辛芷蕾被导演骂了，还会翻出“王家卫受害者联盟”的采访聊以自慰。</p><p>这一切就像观众吃了太多残羹冷炙，王家卫突然端上一盘珍馐。</p><h2><strong>《繁花》蛮响：一集10个广告，评价两极分化</strong></h2><p>尽管如此，《繁花》播出后面临的评价依旧两极分化。</p><p>4日下午，《繁花》在豆瓣开分8.1，有7万多人参与打分。一部分网友直言“王家卫下凡拯救电视圈”；也有观点认为该剧对原著改动过大，丧失了小说中的平淡烟火气，而那些纸醉金迷之外的琐碎日常才是《繁花》最动人的地方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_40d2e039bc5f4e249619537ca81aeab6@5091053_oswg461351oswg949oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原著《繁花》中出现频率最高的一个词是“不响”，意思是“做作声、不表态”，这个词大概出场1000多次。<strong>无论“我不喜欢”是否多过“我喜欢”，剧版《繁花》已经“响”了。</strong></p><p>该剧在央视八套开播仅10分钟收视率即破2，收视峰值突破2.6；上线不到一周，《繁花》腾讯视频站内热度突破29000。开播以来，《繁花》相关话题词几乎堆在微博热搜榜上，从未离开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_99231a54ede04dc8ace90f4fb0468565@5091053_oswg498857oswg690oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《繁花》在剧外也展现出了一些热播效应。例如上海和平饭店与剧方合作推出了1460元的定制双人餐，市场反馈热烈。读秒财经今日报道称，和平饭店工作人员表示，该套餐限量，只卖到周末，目前已经订完了。此外据光明网报道，宁波一红帮裁缝的电话也被要求定制胡歌同款西装的观众打爆。</p><p>市场热情和商业价值，部分体现在《繁花》的大量网播广告上。</p><p>播到目前，<strong>《繁花》一集最多的有10条广告</strong>，包括剧首播报、前情回顾、片头片尾、中插和创意广告等，品牌则囊括纯甄、vivo、美素佳儿、新康泰克、山楂树下、rio、唯品会、美团等十几个。<strong>前三类广告连着，《繁花》可以一口气播6条广告，时间长达50秒左右。</strong></p><p>值得一提的是，雅诗兰黛、阿玛尼、茅台、肯德基等品牌在剧中也有不同程度露出。部分品牌如美团团购在剧中的出现是直接连着人物对话的，插入得猝不及防。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_96f4093ae82844cda2cb0a3942fb8f5a@5091053_oswg1195825oswg1080oswg1459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与同平台同年播出的爆剧《长相思》（开播次日站内热度值破30000）相比，《繁花》的单集广告数量创出新高。澎湃新闻评论称，<strong>目前看来该剧回本是一点问题没有。</strong></p><h2><strong>鹅桃对垒格局显现，《繁花》能帮腾讯打赢新一仗吗？</strong></h2><p>腾讯是《繁花》的出品方和播出平台之一，其对这部筹备6年的剧集寄予厚望。坊间流传该剧营销费用高达2亿，这一消息并无权威出处。但其他一些数据可以印证剧方在营销方面花费不菲。</p><p>猫眼数据显示，截至今日（剧集上线9天），<strong>《繁花》共有420个营销事件，其中包括758条热搜，累计在榜时间453小时有余。</strong>可以用来对比的是，同平台播出的古偶剧《神隐》上线25天，目前共有644个营销事件，播得还不错的《我知道我爱你》仅有94个营销事件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3ec4b9ff65b74b30b1a0413e9b741592@5091053_oswg481653oswg1080oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>营销如此卖力，是因为爆款剧本身对于平台的重要性。</p><p>QuestMobile《2023中国移动互联网春季大报告》数据显示，<strong>《狂飙》播放期间，爱艺奇平均每天获得768万增量用户、平台流量达4.32亿</strong>。爱奇艺在《狂飙》热播期间活跃用户达64.4%，促活用户达32.5%，纯拉新3%。报告还指出，这部剧为爱奇艺唤醒了更多下沉中老年沉默用户。</p><p>除却拉新促活，广告商青睐同样会给平台带来不菲收入。据中国新闻周刊报道，爱奇艺相关人士透露，春节假期之后《狂飙》就迎来了大量的广告进入，<strong>单个品牌最高达千万级别，前期合作的品牌也普遍都进行了追投。</strong></p><p>因此对于腾讯视频而言，《繁花》是一张王牌，有望为其2024开个好头。</p><p>回首2023年国剧市场，腾讯视频和爱奇艺俨然是最大的赢家。据艺恩数据发布的《2023年剧集市场年度复盘》，<strong>年度播映指数前十的剧集中，腾讯和爱奇艺各占四席，芒果TV和优酷视频各有一部作品上榜。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c5a162cb83534dd18a21e9a4df365be0@5091053_oswg97454oswg481oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从爆款层面来看，爱奇艺的《狂飙》是公认的全民爆剧，腾讯同期对垒的《三体》虽然当时看起来稍落下乘，但其后续豆瓣评分比前者还高一些。垂媒娱乐资本论评价称：2023被视作被视为国产剧的科幻元年，《三体》的出现本身就已经超脱了单纯一部剧的意义。</p><p>此外艺恩数据方面指出，爱优腾芒四大视频平台中，<strong>爱奇艺剧集上线数量最多共123部，而腾讯视频上线剧集的播映指数平均表现最好</strong>。从独播剧来看，腾讯上线的头部独播剧（播映指数TOP50）数量最多，<strong>且上线独播剧的好评度优于其他平台</strong>。其中《漫长的季节》凭借9.4的豆瓣高分成为2023国剧口碑之王。</p><p>据中国经营报援引业内人士观点，<strong>目前在剧集市场，爱奇艺与腾讯视频已经对其他平台、机构形成了绝对的领先优势，优酷和芒果TV次之</strong>。这种格局在未来一段时间内，大概率还会维持下去。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NCPl5NoOMc3tODxdnPt6-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲸财经记者工作平台”（ID:lanjingcj）</a>，作者： 汤诗韵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591291402304392</id>
            <title>被比亚迪夺走全球电车之王，马斯克回应了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591291402304392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591291402304392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:34:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 比亚迪, 纯电车, 销量
<br>
<br>
总结: 特斯拉在2023年Q4交出了不错的成绩单，但被比亚迪超越成为全球最大的纯电车企。马斯克回应称特斯拉是一家AI+机器人公司，与比亚迪不可比性。然而，比亚迪除了汽车业务外，还有电池、储能等其他业务，并在储能领域排名全球第一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉本来刚交出一份挺不错的2023 Q4成绩单：</p><p><strong>卖车48.4万辆，生产49.4万辆</strong>。</p><p>但特粉、媒体们很快发现了异常：特斯拉全球纯电车企的No.1，被比亚迪夺走了。</p><p>于是舆论一片骚动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f6ed3c0399b643ec8d97aa1336fbafe4@000000_oswg41382oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人认为比亚迪是特斯拉最强劲对手；也有人认为两家使命愿景相同，不存在竞争；当然还有人说，比亚迪比特斯拉，好比“诺基亚比iPhone”，完全没可比性。</p><p>于是，大家纷纷问：马老师，发生什么事了？</p><p>马斯克这次的回应，有点耐人寻味。</p><h2><strong>最大纯电车企易主</strong></h2><p>总体成绩上，比亚迪2023年销量约为302.44万辆。</p><p>国内层面，根据乘联会此前预计，国内汽车销量将达2950万辆，以此计算比亚迪的国内市占比约为<strong>10.52%</strong>。</p><p>从全球角度来看，早前有媒体预测，比亚迪的全年总销量很可能将位列全球第九，意味着中国汽车品牌首次杀入全球车企年销量前十。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_77df61bb962d4e0b97304aa91124fc33@000000_oswg57056oswg547oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而引起国外舆论骚动的，是比亚迪的纯电车销量，超过了自身的混动车型。</p><p>整个四季度，比亚迪一共卖了<strong>52.64万辆纯电车</strong>，超越特斯拉，成为目前全球最大的电动汽车厂商。</p><p>2022年时，比亚迪业绩已经呈爆发态势，当年几乎所有预测，都认为比亚迪销量会超越特斯拉，成为全球最大新能源车企。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_0b79b83e3ba74c54b000528a7dd5633f@000000_oswg149226oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但当时马斯克认为<strong>比亚迪主要靠混动车型起量，不算真正的新能源车，有点胜之不武的意思</strong>。</p><p>这也是为何比亚迪实现纯电车型反超之后，大家如此急切的询问马斯克的看法。</p><p>这一次，马斯克说了这样一段话：</p><blockquote><p>特斯拉是一家AI+机器人公司，只不过表现出来的像一家车企罢了。</p></blockquote><p>言下之意，<strong>比亚迪卖车再多，不还是一家车企，跟我有可比性吗</strong>？</p><h2><strong>海外怎么看比亚迪</strong></h2><p>马斯克的回应，其实是就着推特网友的“小作文”做的总结。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3757bc21e50345769338fffb19c146c5@000000_oswg257542oswg1078oswg1182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纯电车型销量数字上比亚迪实现超越，但国外网友，或者说特斯拉粉丝从这几个角度分析此事：</p><blockquote><p>比亚迪是一家车企/电池供应商，而特斯拉则是一家AI科技公司，只不过目前大部分利润来自汽车罢了。</p><p>比亚迪大部分业绩都在中国国内，特斯拉则在全球取得了成功。</p><p>比亚迪大而不强，没有软件能力；特斯拉则可以在很短时间向所有车主推送FSD</p><p>特斯拉效率高于比亚迪，表现在工厂更少（特斯拉8座，比亚迪30座）、员工更少（特斯拉14万、比亚迪60万）</p><p>比亚迪大部分车型廉价、安全性差</p><p>特斯拉在汽车之外，还有“拯救人类”的使命，包括储能、机器人等等业务。</p></blockquote><p>综上，一部分国外网友认为，比亚迪卖再多也不足为惧，跟特斯拉完全没有可比性。</p><p>老马深以为然，赞曰：对对对。</p><p>情况就是这么个情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d1ff4dd9f79347e2899b1e0f5ca0759e@000000_oswg19432oswg640oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但稍有了解的朋友都知道，汽车，也仅仅是比亚迪业务的一部分。</p><p>甚至比亚迪是一个体量比特斯拉大得更多的工业巨兽。</p><p>和特斯拉重叠的部分，就有乘用车、电池、储能、卡车业务。</p><p>这里还要补充一点背景知识，特斯拉现在大力推的储能站业务，比亚迪其实在2008年就开始做了，同样是用大规模锂电池站接入光伏、风电网络内。</p><p>截止目前，比亚迪储能业务累计出货31.5GWh，全球排名第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_673407b214f7444c8a273c0308ea43f2@000000_oswg27630oswg590oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于比亚迪有，而特斯拉不曾涉足的业务，那就更多了，包括但不限于：汽车零部件、叉车、新能源公交车、半导体（IGBT+碳化硅）、消费电子制造、轨道交通、光伏…</p><p>当然，马斯克旗下另一家公司Solar City承担光伏业务，和特斯拉的储能业务配合。</p><p>所以全局、客观角度来看，比亚迪目前除了<strong>在自动驾驶算法软件上，距离特斯拉还有明显差距</strong>，其他方面最最谦虚的讲，也是旗鼓相当。</p><p>所以也有理中客的外国网友看出了关键：比亚迪和特斯拉都是致力于清洁能源、以及人类可持续未来的公司，两家其实有很多地方可以合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_7aa040cb728247778b546299384de357@000000_oswg155860oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球首富、院士马老师，难道真的看不明白比亚迪的业务和能力吗？</p><p>当然不可能了，这只不过是“推特之王”马斯克，深谙传播之道的技巧手段罢了。</p><h2><strong>马斯克的“比亚迪口径”</strong></h2><p>马斯克对比亚的评价口径，历史上几经变化。</p><p>第一次公开评论比亚迪，是2011年接受采访时，被问及如何看待这个竞争对手。</p><p>主持人说比亚迪正在进军美国，并且在提高电动车产量，巴菲特也持有比亚迪大概10%的股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e75fee84c5ef41b8a867031708093ae7@000000_oswg564532oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这些话让马斯克笑出了声，还反问主持人“有没有看过比亚迪的车？”，并说自己不把比亚迪当作竞争对手。</p><p>更进一步，马斯克还评价了一番：</p><blockquote><p>我觉得比亚迪没有什么好产品，或者特别的吸引力。比亚迪的技术也不是很强。而且比亚迪在中国还有相当严重的问题，所以我认为他们的重点应该是确保自己不会在中国倒闭。</p></blockquote><p>客观地说，比亚迪当年年销量徘徊在四五十万，燃油车的质量做工设计都饱受诟病，新能源的坚持投入没见到回报还不被理解…</p><p>而马斯克第一次改变“比亚迪口径”，发生在前年。</p><p>这个时候比亚迪早已经起势，在中国市场终结了特斯拉的“独孤求败”，于是有人翻出了当年马斯克这段视频，问马斯克如何看待。</p><p>马斯克承认：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_098336475ab14b6b827438cd51383735@000000_oswg120461oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“这是很多年前（的视频）了，现在比亚迪的车很有竞争力。”</p><p>仅仅半年，马斯克的态度又发生了变化。</p><p>其实，从最初的忍不住发笑，到承认比亚迪实力，再到如今力图从“AI”区分自己和竞争者，其实已经表明面对中国智能车的快速崛起，特斯拉可以据守的核心优势，越来越少了。</p><p>三电方面，特斯拉自己就在用比亚迪的电池。而且，自主产品将纯电架构卷到800V，充电功率干到四五百千瓦以上，这些，特斯拉还没有最新进展公布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5b0e2ec20593448cbda88c91ee43208c@000000_oswg446257oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>车辆制造方面，特斯拉开创的一体化压铸，现在也成了国内的主流，而且在铸件集成度和压铸吨位上更加领先。</p><p>车辆本身的产品力配置层面，特斯拉更是不再占优。</p><p>包括比亚迪、华为、蔚小理等等在内的自主玩家，现在在做的，是向特斯拉最后的“高地”——<strong>智能驾驶</strong>攻坚。</p><p>也许过不了多久，马斯克的“比亚迪口径”，又会发生戏剧性的变化。</p><h2><strong>One more thing</strong></h2><p>大家一直嘲笑“智能化不行”的比亚迪，已经在2023年7月，拿到了L3路测牌照。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e8073afaa29e4402b2aed37071981a07@000000_oswg50802oswg355oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>背后，比亚迪已经拉起了一支2000人左右的自动驾驶自研团队，并且和国内头部自动驾驶公司紧密合作，两线并行恶补智能化。</p><p>特斯拉目前还没有L3牌照，当然不是实力不行，只不过比亚迪的进度确实让人吃惊。</p><p>所以FSD落地中国，要抓紧了。</p><p>紧盯特斯拉的，又何止比亚迪一家。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247520130&amp;idx=1&amp;sn=4d10bb880babab0cd7fa496bfd5faccc&amp;chksm=c3583b291f69c5c59c9b4a90fe7c727fe068d487c3ff3b617a8e90fbab81fea7b505e09945af&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：贾浩楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591248897374854</id>
            <title>“我国中等收入人群已达4亿”，你是不是其中之一？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591248897374854</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591248897374854</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:29:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微博, 中等收入人群, 4亿, 标准
<br>
<br>
总结: 昨天微博上热议的话题是我国中等收入人群已达4亿。这个说法源自中国国际经济交流中心副理事长王一鸣在央视采访中的表态。中等收入的标准是一个人月收入超过3000块。不同人对中等收入的界定标准不同，国家统计局的标准是家庭人均可支配收入达到30598.3元。此外，还有其他观点认为中等收入的标准更低。这个话题引起了人们对收入增长的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨天，微博上有个话题挺热：</p><p>#我国中等收入人群已达4亿#</p><p>看了下，到昨天下午就有1.4亿的阅读。</p><p>不少人可能好奇：自己会不会是那4亿分之一。</p><p>当然，还有不少人可能有点惊讶：我们国家现在真有这么多中等收入人群吗？</p><p>这个说法的来源是王一鸣在央视上的采访，他的头衔是中国国际经济交流中心副理事长。</p><p>在面对白岩松采访时，他说，“我们中等收入群体已经超过4亿了。”</p><p>当然，至于这个超过4亿是怎么推算出来的，他在采访里没有说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b3fff3f616404015a58ecc97535aa24b@000000_oswg455079oswg941oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合白岩松的说法，中等收入的标准是一个人月收入超过3000块。</p><p>我又扒了扒资料，发现这个观点不是白岩松的首创。</p><p>至少在去年6月，浙江大学文科资深教授李实就提出来，在中国，每个月3000元左右的收入，基本上就可以达到中等收入群体的标准。</p><p>也就是三口之家，年收入10万-50万元，就属于中等收入群体家庭，平均到每一个人的身上，每个月收入3000元左右起步。</p><p>他还说，在2022年，中国中等收入群体的规模大概达到了4.6亿人左右，是世界上最大规模的中等收入群体。</p><p>当时，这个说法就引起不少争论。</p><p>查了下，李实做了不少居民收入方面的研究，也经常做演讲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_83cd16614ca14c1a99d54eb703611665@000000_oswg84694oswg1080oswg1075_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一谈到钱，总是容易产生纷争。</p><p>核心问题，是对于这个中等收入，界定标准各不相同，各有各的说法。</p><p>国家统计局每年编的《中国统计年鉴》里有个全国居民按收入五等分组的数据。</p><p>这是什么意思呢？</p><p>就是说，根据调查结果，按人均可支配收入水平从低到高顺序排列，平均分为五个分组，处于最低20%的收入群体为低收入组，以此类推，其他的分别为中间偏下收入组、中间收入组、中间偏上收入组、高收入组。</p><p>这个标准是多少呢？</p><p>在2022年，只要家庭人均可支配收入达到30598.3元，就算作是中间收入家庭。</p><p>如果达到4.74万，就是中间偏上。</p><p>达到9.01万，那就是高收入家庭。</p><p>当然，这个和城乡地域也有关系。</p><p>如果你是城镇居民，达到中间收入组家庭人均可支配收入的标准要高一些，需要4.43万。</p><p>如果你是农民，那么标准就可以低一些，只要人均可支配收入达到1.75万，就可以迈入中间收入组家庭的行列了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ebc0d7f080e4485e88167a3af330769b@000000_oswg206281oswg794oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上面是国家统计部门的标准。</p><p>在市面上，各种观点还有很多。</p><p>比如，早在2015年时，瑞士信贷（Credit Suisse）发布调研报告说，只需要3210美元（按照当时汇率计算，大概是2.04万元人民币），一个人就能跻身世界前50%的富裕人群。</p><p>如果身价达到6.88万美元（按照当时汇率计算，约合44万元人民币），就能进入世界富人的前10%。</p><p>按照当时的计算方式，中国的中产人群有1.09亿人，并且第一次超过美国（0.92亿人），成为世界上最庞大的中产群体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_2551a5ddb3d2493eb98d50311f80a8b8@000000_oswg194671oswg871oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，曾经也有一张图在网上广为流传。</p><p>其中提到，家庭年收入达到30万-50万元，就能算中产。</p><p>当然，之所以每次类似信息都引起不小争议，一个重要的原因，是相关数据和大家的感受不太一样。</p><p>2022年时，国家税务部门有关人士在接受采访时被记者问到，中国14亿人口当中，真正交个人所得税的人口是多少？</p><p>他在当时的回答是：1亿多。</p><p>而我们国家现在的个人所得税起征点是5000元/月。</p><p>2020年时有个回顾个人所得税改革两周年的报道，其中提到，因为个税改革，2.5亿人因此受益，其中约1.2亿人无需再缴纳工薪所得个税。</p><p>两条信息也能相互印证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_07e1054799ed47ea916a78f6470dd0a6@000000_oswg332549oswg811oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>#我国中等收入人群已达4亿#成为热门话题，原因除了和过往一样：和大家的个人感受有出入。</p><p>而这次，或许还有另外的原因：在新形势下，大家对收入的增长格外关心。</p><p>还有调研显示，全球的私人财富中位数在本世纪增长了5倍，速度接近成年人口人均财富增长速度的2倍，这主要是由于中国的财富快速增长。</p><p>在2022年，有一份研究报告显示，过去20年里，中国的财富量猛增，成年人口的人均财富增长了8倍以上。</p><p>2000-2022年间，中国的财富增长相当于美国从1925年开始80多年的财富增长。</p><p>中国人的的确确在变得富裕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e808ca68f4dd420abab52f07b3cecc75@000000_oswg97025oswg654oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大河有水小河满，小河有水大河满。</p><p>其实，中国个人财富快速增长背后的秘密是，中国经济的澎湃向前。</p><p>今天，恐怕大部分人对这个已经有了真真切切的感受。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654862436&amp;idx=1&amp;sn=67fe76b23985ae7fd8547801be9d2935&amp;chksm=bcfd0d10765d158ba4ce12c04921dda27bcb3cf7fd5c0331d88459f64db7086ec1509104ba9e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591229825301124</id>
            <title>你想健康活过100岁吗？百嘉医疗要用精准医疗助力人类长寿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591229825301124</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591229825301124</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 06:37:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长生不死, 健康管理, 长寿科技, 百嘉医疗
<br>
<br>
总结: 人类对长生不死和健康管理的追求日益增强，涌现出各种黑科技。百嘉医疗作为一家长寿科技公司，致力于将精准医疗手段和服务可及化，为用户提供定制化健康解决方案。通过基因测序、影像学诊断和液体活检等科技手段，百嘉医疗成为人体的“中央情报局”，提供连续健康数据，为健康决策提供参考。其目标是通过精准医疗科技实现普适化的平台，帮助大众预防疾病。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以色列历史学家尤瓦尔·赫拉利曾在《未来简史》中写道，等到人类拥有巨大的新能力、饥荒、瘟疫和战争的威胁也终于消除，接下来的目标很可能是长生不死、幸福快乐、以及化身为“神”。自古以来，人类一直渴望青春之泉。如今，我们对健康的痴迷开始蔓延到对生命永恒的追求，各种黑科技纷纷涌现，寻求延缓人类的衰老与死亡。</p><p>目前来看，生命永恒似乎难以达到，但尽可能地实现长寿已不再是梦想。液体活检、高端影像、基因测序等精准医疗手段的进步和普及，让精准预测健康风险成为可能，据此进行的健康管理让“身体零件”得到及时充分的维养，长寿不再只是抽中了“基因彩票”，而是实实在在可以实现普及的健康管理手段。</p><p>美国人类长寿科技公司（Human Longevity, Inc.）尝试将这些技术手段和服务的可及化，为用户提供定制化健康解决方案，目前已让近一万人从中受益。如今，随着中国加速步入老龄化社会，延缓衰老和长寿需求也日益增强。人类长寿科技公司联合创始人何为无博士也将这套模式引入中国，在北京创立了百嘉医疗实现长寿科技服务的落地，以惠及中国更多的长寿追求者。</p><h2>长寿科技产业化迎来“best time”</h2><p>据了解，百嘉医疗创始人兼董事长何为无博士有着科学家、医药投资人、生物科技公司掌舵者的多重身份。他曾在美国麻省总院和梅奥诊所做博士后研究；还曾创立专注于生命科学领域的风险投资公司ETP，至今已投资泛生子、博雅辑因、合源生物、美联泰科等100多个项目；还曾在海内外分别创业，譬如1993年加盟人类基因组计划之父文特尔教授创办的全球最早的大规模基因公司Human Genome Sciences，1996年创建生物技术企业 OriGene（傲锐东源），后来其控股的生物制药公司CASI（凯信远达医药）也已在美国纳斯达克成功上市，等等。</p><p>从1981年学习生物化学算起到现在，何为无从事生物科技相关的学习、研究、投资、创业已经40年。积攒到上述金光闪闪的履历后，他不满足于此，继续将在生命科学创业、提高人类的健康福祉作为自己的职业目标，百嘉医疗落地中国便是其目标的阶段性成果。</p><p>何为无告诉36氪，生物医疗正处在一个特别“好玩”的年代，科技突飞猛进，高通量测序、基因编辑科技、细胞治疗、器官更换等前沿科技层出不穷，且到了产业化的最好时机，是一片宽阔的“蓝海”和创业的沃土。</p><p>之所以选择从服务人类长寿的视角切入，何为无认为，上述科技的进步带来了人类寿命突破极限的可能性，就像中国建国之初北京人平均寿命只有35岁左右，现在已经到了80岁一样，背后就是抗生素、疫苗等科技（主要解决传染病）的力量；而接下来20-30年，人类可以解决很多来自于自身基因的一些风险，譬如癌症、心血管病、老年痴呆症等，“创业能做的事就有很多了”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1f9f2192f4c34fcb85af0f08221e196f@1267484143_oswg99538oswg984oswg600_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百嘉医疗供图</p><p>何为无将长寿科技分为两类：第①类是修理科技，第②类是再生科技，它们本质是互补关系。</p><p>目前，百嘉医疗所做的事主要围绕第①类科技，即将逐步引入②类科技。何为无认为，如果把身体健康类比为国家安全，那最好就不要打仗，而是做好守卫和预防，这就需要掌握海量的情报信息，知道身体里“是否存在炸弹”“如果有那在哪里”“怎么排除”“万一爆炸了救火队怎么抢救”等等，是个整合式的系统工程。他也表示，预防看似简单，但真正要实施还是存在难度，不只是技术问题，还是认知问题，“有了认知才有行动，才能产生效果”。</p><h2>百嘉医疗要做人体的“中央情报局”</h2><p>为此，百嘉医疗给自己的定位就是要做好人体的“中央情报局”，用更多“证据”去唤醒大家的认知，并为相关的干预决策做服务。</p><p>那为什么有些人容易得乳腺癌？为什么有些人容易得直肠癌？为什么有些人容易得老年痴呆症？为了做好“情报”工作，<strong>百嘉医疗重点引入了几类科技手段：基因测序、影像学诊断，以及液体活检（深度甲基化测序），以掌握人体的连续健康数据，为后续健康决策提供参考</strong>。何为无表示，防癌的核心是早筛，而要实现早筛，了解基因非常重要；其次，就是要基于越来越精细的影像学手段，譬如全身核磁，早期发现病灶；以及液体活检，做好肿瘤早筛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_10d697d2f99c49d099c5d1160dbad78b@1267484143_oswg136002oswg890oswg510_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百嘉医疗供图</p><p>如果将市面常见的抽血早筛比作“家用汽车”，何为无认为，百嘉医疗提供的服务相当于是肿瘤早筛领域的“超跑”：譬如为了预防胰腺癌，公司专门开发了一款胰腺癌核磁筛查方法，要在世界最先进的核磁设备里多躺15-20分钟，把所有器官扫完，再加上基因组学数据和液体活检。而这些手段最终是要解码人类的基因、影像学等多组学信息，再将其加工转化成影响个人长寿的信息，做出风险预测，并用一定手段对可能会有的疾病加以推迟。</p><p>显然，这是一套不同于体检的模式。何为无比喻到，体检就像出报告，能预估孩子高考大概能考450分；百嘉医疗也会用到体检的工具，但它要做的事是，在此基础上再帮孩子怎么精准提分考到550，<strong>主打长期跟踪、预测风险并调理风险</strong>。“譬如我们预测某个人得心肌梗塞的风险很大，那后续就要对他的胆固醇、血压、血糖等指标进行积极的管理。”</p><p>另外，百嘉医疗也区别于一般的高端健康管理服务，何为无表示，后者更多侧重在治疗疾病上，但前者本质还是一家科技公司，诊所只是一个落地载体，它还要具备预测疾病的能力和长期健康管理的能力，长期目标是能用精准医疗科技来做成普适化的平台，要越做越便宜，帮助大众来预防疾病；商业模式上也有区别，“我觉得中国的很多高端医疗还是希望快速地去挣钱，但我们做的是非常严肃的医疗，商业打法也会很不一样”。</p><p>何为无指出，其核心宗旨是，<strong>要开发一个能影响人类寿命相关疾病的管理体系，以做到精准预防</strong>。他透露，目前公司最希望做的是据此来预防老年痴呆症，随着全球加速老龄化，老年痴呆势必会成为一个巨大的社会问题，“中国到时候会有10%的人活得没有记忆”，百嘉医疗目前就想通过各种科技手段形成海量基因组、影像学数据，并开发算法，再进行积极干预，最终将上述情况推迟20年。</p><p>为什么需要管理体系？何为无表示，美国总统的故事给了他很大的启发，为什么总统都活得长？因为有一套管理体系叫“总统保健医”，背后有三个核心支柱：长期数据的跟踪，专业的医生，更及时的治疗。百嘉医疗要做的就是把这套体系做成数字化且越来越便宜。</p><p>其实，关于某些疾病的干预，人类长寿科技已开发了一系列有价值的算法。譬如针对林奇综合征，它又称遗传性非息肉性结直肠癌，是由DNA错配修复基因突变导致的一种常染色体显性遗传性疾病，就有一套特殊的管理方法——林奇综合征携带者“到了30～35岁就得去做胃肠镜检查”，而不是笼统地采用医学指南里通用的“过45岁就要定期做胃肠镜”的这类普适性办法。</p><p>针对老年痴呆症也一样，人类长寿科技也开发了一套多基因风险算法“Polygenic Risk Score”。究其原理，何为无解释到，关于老年痴呆症有一个很重要的基因ApoE4，中国大概有10%人携带一个这样的“坏”基因，有差不多1%的人是携带了两个这样的“坏”基因——其罹患老年痴呆症风险比正常人高20倍，如果将这类人的基因数据与大脑影像数据结合起来，就很容易就预测他10年是否会有老年痴呆症。</p><p>之所以如此强调对基因数据的“洞察”，何为无告诉36氪，先天基因的对人的影响其实远超大家想象，但人类对基因组的认知到今天为止都非常有限的，即便人类基因组已全部完成解码，成本也在不断降低，但这并不意味着大家对自身基因组的了解是100%，正如人类长寿公司的创始人，被称为“人类基因组之父”的克雷格·文特尔（J.Craig Venter)博士所说：“我们目前对基因组与重大疾病相关的知识理解最多只有5%”，单纯谈基因检测结果意义不大，接下来学界和业界还要还要合力去“读懂”它。</p><p>发现疾病后也有对应的干预性算法，像人类长寿科技还开发了一款名为“Dorctor for me”的算法，会为客户推荐相应疾病领域世界上最“好”的医生。何为无表示，未来在海量数据的支撑之下，这些算法可以更优化、更便宜，从而覆盖未来所有的医院和体检中心，实现全民可及。</p><p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p><p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p><h2>“你能健康活过100岁吗？”</h2><p>重塑长寿认知、延伸生命长度，百嘉医疗正在这条路上孜孜不倦地前行。</p><p>过去大部分时间里，导致死亡和疾病的主要原因是传染病。如今，我们已经看到预防医学挽救了数百万人的生命：基本卫生设施阻止了霍乱的传播；疫苗预防了危及生命的病毒感染，提高人体免疫能力；筛查技术使我们能够尽早发现疾病并尽早干预......这些手段都将人类寿命极大延长。如今，人们也认识到衰老是当今最具破坏性疾病的主要风险因素，试图从抗衰角度着手提高人类寿命。</p><p>人类能有多长寿？按照目前来看，人类年龄所达到的极限可高达120岁，即当细胞每分裂都需要2.4年的时间，到分裂50次左右，直到死亡时，估算人的寿命，大概就是120岁。</p><p>当然人类追求的不只是长寿，还得是健康的长寿。再想象一下，即使你已经 90 岁了，还能感觉自己像个 25 岁的年轻人是什么样子。你会拥有年轻、强大的免疫系统，能预防各种细菌病毒等感染；你不会脱发，也不会出现关节疼痛；患癌症的风险很低；心脏也很健康......这些都给我们描摹了一个长寿时代的“理想蓝图”。</p><p>“蓝图”也意味着长寿科技市场的无穷想象力。何为无表示，发达国家的实践告诉我们，前沿科技会不断普及推广惠及到人类健康；追求长寿仍然是大多数人的愿望（即便在中国健康消费有分层），这两项因素将堆出一个巨大的长寿科技市场。</p><p>从投资视角来看，在考察科技生物公司时往往需要参考其能面向的市场规模。毫无疑问，长寿公司市场前景最大，因为它们面向所有人。像基本卫生设施遍布大街小巷，改变了城市面貌；疫苗成为医疗保健的常规项目，部分还被纳入全民医保；到一定年龄，人人都会定期进行癌症筛查。“长寿业态”已然融入人们的日常生活，百嘉医疗的未来亦是如此。</p><p>如今，长寿时代已到来，有关长寿的科学研究已经取得了巨大的进步：越来越多关于衰老和老年的密集研究，在运用现代科学技术，寻找最合适的手段与衰老相抗衡。此外，脑科学研究、基因组研究、细胞年轻化研究，以及新一代疫苗、高端影像等各种医药器械实践，生活方式的改善.……都为长寿科技提供了一个广阔且开放的领域。</p><p>我们相信，随着这些前沿技术的不断落地以及百嘉医疗这类服务模式的普及，“健康活过100岁”将不再是遥不可及的梦想。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591179301223045</id>
            <title>中国汽车卷出3000万辆历史新高</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591179301223045</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591179301223045</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:57:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年中国汽车总销量, 政策促进汽车消费, 燃油车降价潮, 新能源车价格战
<br>
<br>
总结: 在多重内外部因素的共同作用下，2023年中国汽车全年总销量达成3000万辆、同比增长约11.7%几成定局，创历史新高。政策方面，中央和地方政府出台了多项促进汽车消费的举措，拉动了整个汽车市场的火热态势。同时，燃油车降价潮和新能源车价格战也成为推动汽车销量增长的重要因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在多重内外部因素的共同作用下，<strong>2023年中国汽车全年总销量达成3000万辆、同比增长约11.7%几成定局，创历史新高。</strong></p><p>“党中央和国务院高度重视汽车产业发展，出台了一系列大力促进汽车消费的强有力政策，国家发改委、工信部等部门在稳定市场预期、促进产业高质量发展等方面积极推动。”在2024年的新年献词中，中国汽车工业协会回顾了过去一年中国汽车产业所走过的一年。这其中，政策及市场主体因素不容忽视。</p><p>政策方面，2023年中央和地方政府陆续出台了诸如新能源汽车下乡、购车补贴等促进汽车消费的多项举措，拉动了整个汽车市场的火热态势。同时，各大新能源厂商为抢占市场，加大促销力度，新车价格优惠力度较大。此外，在清理“国六b非RDE车型”的要求和新能源汽车降价的压力下，燃油车也迎来空前的降价潮。</p><h2>“国六b”推动下，燃油车也“疯狂”</h2><p>2023刚刚开年，在不少车企因新能源补贴取消计划涨价时，<strong>特斯拉却扮演起了“价格屠夫”的角色，拉开了2023年“价格战”的序幕。</strong>2023年1月6日，特斯拉中国官网宣布，特斯拉国产车型大幅降价，Model 3起售价22.99万元，Model Y起售价25.99万元，创下历史最低价格，降幅超过6%。</p><p>时至3月，一组关于“湖北史上最强购车优惠季开启”的宣传海报似一只亚马逊丛林中的蝴蝶，迅速在国内车市掀起了“降价”风潮。在政府补贴和企业促销的合力之下，以“东风系”为首的东风雪铁龙、东风标致、东风日产、东风本田、东风风神等多家湖北本土车企的补贴力度从5000元至9万元不等，有效期为2023年3月1日至3月31日。</p><p>彼时，据记者不完全统计，<strong>在这轮“降价潮”中，有近50个汽车品牌通过官降、政企高额补贴、终端大幅让利等政策等多种不同形式加入其中</strong>，涵盖车型超80款，价格区间从5万到50万元不等，最高优惠超过10万元，甚至有一汽丰田经销商还祭出了前所未有的“买bz4x送威驰”的活动。</p><p>业内普遍认为，于2023年7月1日切换至国六b排放标准，叠加今年开年受新能源补贴退出导致车市的低迷表现，成为这一轮“价格战”的最大推手。按照此前规定，自2023年7月1日起，全国范围全面实施国六排放标准6b阶段。</p><p>然而，“价格战”持续了近一个月，效果却不及预期——降价加剧了消费者观望情绪，不少车企销量不增反降。为此，中汽协等组织纷纷发声，呼吁市场应尽快回归正常秩序。</p><p>2023年5月9日，工信部等5部门发布关于实施汽车国六排放标准有关事宜的公告，针对部分实际行驶污染物排放试验（即RDE试验）报告结果为“仅监测”等轻型汽车国六b车型，给予半年销售过渡期，允许销售至2023年12月31日。“靴子”的落地，让始于3月的“价格战”暂时偃旗息鼓。</p><p>不过，<strong>各级地方政府的汽车“消费券”却几乎从年初发到了年尾</strong>。2023年6月8日，商务部办公厅印发关于组织开展汽车促消费活动的通知。通知明确，为进一步稳定和扩大汽车消费，商务部将组织开展汽车促消费活动。活动时间为2023年6月至12月，统筹开展“百城联动”汽车节和“千县万镇”新能源汽车消费季活动。<strong>政府部门拿出真金白银的利好政策刺激车市，激发了消费者购车欲望和热情，带动汽车销量增长。</strong></p><h2>“疯锂”不再，新能源车“花式”促销</h2><p>相比燃油车的“被迫降价”，新能源汽车的“价格战”则更多的是市场的主动驱动。</p><p>据乘联会2024年1月3日综合预估，2023年12月新能源乘用车厂商批发销量113万辆，同比增长50%，环比增长18%；全年预估累计批发888万辆，同比增长38%。</p><p>2023年以来，<strong>电池级碳酸锂持续走低，让新能源汽车最大的成本压力得到释放</strong>，为争取更大的市场份额，新能源车企在这一年中持续不断地推出各种“花式”降价。</p><p>2023年4月，吉利汽车旗下新能源品牌几何宣布：由于新能源汽车成本下调，开启回馈活动，最高可补贴13000元，活动时间为4月1日至4月30日。此前，奇瑞新能源汽车也宣布将于2023年3月27日零点起正式调整旗下车型官方指导价，至高回调幅度9000元。针对此轮降价原因，奇瑞新能源方面称，主要是受惠于全球新能源原材料价格回调及企业成本管控、供应链管理能力提升，让利于消费者。</p><p>时至年中，尽管是汽车销售淡季，但包括吉利汽车、领克汽车、上汽通用五菱、极狐汽车、哪吒汽车等在内的多家车企均推出“限时促销”政策。在销量的现实面前，“绝不降价”的蔚来汽车也不得不“低头”，2023年6月12日，蔚来汽车宣布全系车型降价3万元，主力车型ET5价格落至30万元以下，新款ES6价格降至33.8万元。</p><p>及至7、8月间，新能源车企再度“掀桌子”。特斯拉引荐和复购奖励，优惠后，起售价为23.19万元的Model 3价格为22.84万元，起售价为26.39万元的Model Y价格为26.04万元。同情，南北大众也均推出价格优惠政策。其中，上汽大众ID.3推出限时价格12.59万元起，并限量7000辆，降幅最高达到3.7万元。随后，极氪、零跑、哪吒、欧拉、上汽名爵、奇瑞新能源等车企再度跟进。</p><p>“金九银十”期间，整车厂对于“价格战”的瘾，似乎愈发难戒。乘联会分析表示，国家层面的政策指引、国庆前后各地方车展、各地发布的新促消费政策与企业限时优惠等活动的丰富多彩，合力构成对9、10月车市销量的稳定支撑。</p><p>进入11月，车企“双11”购车促销活动、广州国际车展启动、新车上市等因素有利于提振汽车销量，同时，地方购车补贴、车企促销活动仍在延续。临近年底，持续的价格战也进一步升级。仅12月1日至3日的三天内，就有超过10家车企推出了不同程度的优惠活动。</p><p>“降价不一定能提升自家销量，但能打击对手。”理想汽车董事长李想直言。而在长城汽车总裁穆峰看来，不要把当前车企掀起的“价格战”看作“卷”，实际上是变革。“大家也是在拼价格、拼性能、拼品质，这是任何产业发生巨大变革时都会出现的情况。”</p><h2>降价仍在持续 2024年卷至2.0</h2><p><strong>进入2024年仅一周，“价格战”的枪声再度由特斯拉打响。</strong>2024年1月1日，特斯拉官方宣布Model 3后驱现车保险补贴6000元，同时推出低息金融政策，限时购买Model 3/Y最高可省2.3万元。</p><p>紧随其后的还有哪吒汽车、吉利帝豪、领克、上汽通用五菱、一汽丰田、东风日产和问界等多个品牌。1月3日，AITO汽车宣布推出问界M9智驾春节感恩活动公告，凡在2024年2 月8日 (含) 前下定问界 M9 任意车型的用户，都可享受价值 20000 元的智驾权益金。</p><p>在龙头企业的带领下，<strong>2024年“价格战”必然会持续下去。</strong>2023年10月18日，特斯拉首席执行官埃隆·马斯克在第三季度财报电话会议上表示，特斯拉仍将努力降低其汽车的价格。“成本的重要性再怎么强调都不为过……我们必须让我们的产品更实惠，这样人们才能买得起。”和马斯克一样，特斯拉首席财务官兼首席会计官Vaibhav Taneja也强调，该公司将“坚定不移”地“追求2024年进一步降低成本”，这涉及到工程和工厂运营。</p><p>除车企终端活动外，各地方也在新年伊始发布促销费政策。河南省人民政府办公厅12月31日印发关于推动2024年第一季度经济“开门红”若干政策措施的通知。其中提到，落实国家新能源汽车免征车辆购置税政策，鼓励汽车生产企业让利促销，支持各地对在省内新购汽车的消费者按照购车价格的5%给予补贴（最高不超过10000元/台），省、市级财政各补贴一半，具体补贴标准和方式由各地结合实际制定。</p><p>湖北省商务厅亦在近日发布消息，将会在湖北全省统一投放两亿元“惠购湖北”汽车消费券，期限为2023年12月23日-2024年3月31日。</p><p><strong>开年即开卷，一方面是基于2023年末冲刺的惯性；另一方面，即将到来的春节前车市周期也是主要诱因。</strong>在乘联会秘书长崔东树看来，春节越晚，春节前的市场火爆期越长，越是会带来车市较强节前消费增长。“2024年增速前高后低，2024年新能源车市和主流燃油车市场都会实现很强的同比增长。”崔东树表示。</p><p>崔东树认为，未来两年，国家促进新能源车消费的力度会进一步加大，通过发消费券等各种措施，推动行业快速发展。</p><p>展望2024年，中汽协方面预测，中国市场的汽车总销量将达到3100万辆，同比增长3%。其中，乘用车销量约2680万辆；商用车销量约420万辆；新能源汽车销量将达到1150万辆，同比增长20%；总体汽车出口量有望达到550万辆。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GB213v0o7OdabmBenGYMuw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”（ID:cailianpress）</a>，作者：徐昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591192294800008</id>
            <title>2023年盘点：储能价格战持续一年，没有赢家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591192294800008</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591192294800008</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:56:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 储能市场, 报价, 低价
<br>
<br>
总结: 2023年的储能市场充满了价格战，不断刷新的低价报价让人们震惊。储能系统价格已经大幅下降，部分原因是碳酸锂价格回落和行业产能过剩。大企业和小企业都积极参与市场竞争，加剧了价格战。然而，价格战很难成为长期有效的竞争手段，没有赢家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>价格战贯穿了整个2023年的储能市场，目前为止，依然没有停歇的意思。</p><p>目前，可查询到最低报价纪录，于与去年12月初产生。国能青海海南塔拉205MW/820MWh电站采购开标，最低报价为0.613元/Wh。</p><p>在更早的11月份，在广东省能源集团新疆有限公司2023年225MW/900MWh储能系统设备采购中，中车株洲所报出0.638元/Wh的历史性低价，引发热议。</p><p>“不要说底裤，这都直接干到腿肚子了”，一位业内资深人士调侃不断走低的报价。</p><p>没有最低，只有更低。面对不断刷新的低价，人们已经完成从震惊，到接受，再到调侃的心理建设。</p><p>今年春天时候，国电投新疆博乐50MW/200MWh项目，爆出1.08元/Wh的低价，一时震惊业内。</p><p>当时，有3-4位业内人士与新能源产业家聊起这个项目。其中一位表示，“这样下去，是要死人的。”</p><p>短短一年时间，储能系统价格已经几近腰斩。来自中关村储能产业技术联盟（CNESA）的统计，到2023年年末，2小时储能系统中标均价已经跌至0.79元/Wh，较年初下降48%。而这还仅仅是平均价，一些企业的报价还在平均价格之下。</p><p>储能价格不断下探，部分原因来自碳酸锂价格从60万元/吨的高位持续回落到10万元/吨左右，更深层的原因，在于行业产能严重过剩。</p><p>在一轮又一轮的价格战中，行业早已接受一个事实：竞争比想象来得更猛，更惨烈。</p><h2>大企业抢市场，小企业博生死</h2><p>2023年，价格战全面蔓延，大储领域贯穿一年始终，工商业储能领域也没能幸免。</p><p>工商业领域的最低报价为0.88元/Wh，来自明美新能源，液冷系统。去年12月8日，在其举办的工商业储能新品发布会暨战略合作伙伴发展大会上，官宣了这一价格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ccd07e67d86c4caf9214ca2f96358f1e@1743780481_oswg102780oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">明美新能源发布会官宣工商业液冷储能柜价格</p><p>工商业的价格战稍晚于大储，集中出现在下半年。主要原因在于，大储占国内市场主流，更适合做大体量，提高市占率。各大厂商将更多注意力放在电力央国企的集采或一些项目的招投标中。</p><p>今年上半年，以奇点能源、海得新能源等为主的新锐企业，以召开渠道大会的方式，率先切入工商业领域，明确标出单瓦时价格。彼时，奇点能源的报价为1.55元/Wh。</p><p>及至下半年，厂商纷纷推出工商业产品，这一领域的战火也越烧越旺。在0.88元/Wh以前，还出现过0.99元/Wh的价格。</p><p><strong>无论是大企业，还是小企业，都积极加码储能市场，直接激化了竞争，加剧了价格战。</strong></p><p>2023年以来，以宁德时代、比亚迪为首的行业巨头，纷纷加大在储能领域的布局，直接激化了竞争。</p><p>2023年春天，宁德时代的身影出现在国电投新疆博乐、豫能控股招标活动中，标志着其由幕后走向前台，从上游电芯、模组供应，进一步延伸到系统集成，亲自参与到终端市场的争夺战中。</p><p>一整年下来，宁德时代先后参与到华电、中能建、国家电投、中核汇能、中广核等电力央企的集采或项目招标中，并斩获多个标段。</p><p>比亚迪早就涉足到储能系统集成，但过往侧重海外市场。2023年，比亚迪猛攻国内市场。多位业内资深人士对新能源产业家反馈：去年一整年下来，国内市场，储能系统出货量第一名，将在比亚迪和中车株洲所之间产生。</p><p>2022年，根据CNESA的统计，国内市场储能系统出货量，中车株洲所位列第二，比亚迪尚未进入前十。</p><p>再看中小企业，没有巨头的规模和品牌优势，要想分羹储能市场，只有以价格利刃打开市场。他们往往是价格战的发起者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_4330e484104c45a0b18966584dc7374a@1743780481_oswg92136oswg865oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">楚能新能源董事长代德明在2023年高工光伏新型储能大会上宣布0.5元/Wh（不含税）低价</p><p>去年8月，新锐企业楚能新能源董事长代德明，在一次行业会议上宣布：今年底，楚能新能源280Ah电芯将不以超过0.5元/Wh的价格（不含税）销售。</p><p>上述言论引发行业广泛争论。按照当时成本测算，这一价格完全属于赔本赚吆喝。</p><p>对此，有业内人士表示，如果不靠价格拼死博一把，这些新晋企业根本没有机会，尤其在产能高度过剩的情况下。</p><p>更早时候，从去年春天开始，海辰储能联合创始人王鹏程就多次强调一个观点：未来三年是储能行业的“生死卡位赛”。</p><p><strong>产能过剩是价格战最直接的催化剂。</strong></p><p>2020年-2022年，我国锂电产业进入新一轮“大干快上”的扩张周期。不仅宁德时代、比亚迪这样的传统巨头扩产，还有一批新晋厂商增投产能，如楚能新能源、瑞浦兰钧、海辰储能、赣锋锂电等。</p><p>行业产能集中释放，远超市场增速，结构性过剩越发明显。一个最直观的表现是，行业的产能利用率大幅降低。</p><p>以宁德时代为例。其产能利用率由2022年的83.40%下降到2023上半年的60.5%。宁王尚且如此，更遑论其他二三线的电池厂商。</p><p>为了消化庞大产能，降价抢市场变得顺理成章。据新能源产业家观察，2023年，在央国企的集采项目中，40-60家企业同时参与竞标，几乎成为常态。</p><p>此外，大量跨界企业的入局，也在一定程度上加剧了价格战。企查查数据显示，2023年一整年，新成立的储能公司就高达7万多家。</p><h2>所有人都捏着一把汗，没有赢家</h2><p>价格战是打开市场的一把利刃，但很难成为一种长期有效的竞争手段。</p><p>2022年，根据CNESA统计，国内储能系统出货量排名中，海博思创位列第一。多位业内人士曾对新能源产业家表示，当年，海博思创是最积极的投标者之一，在价格上打出很大折扣。</p><p>2023年一整年下来，如上述业内人士预测，比亚迪或中车株洲所将拔得头筹。海博思创的新排名还无从知晓。</p><p><strong>短短一年时间，市场格局就发生重大变化，充分证明，低价抢到的市场，同样也可以被低价抢走。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_08802fca4f864a48ae0f5f41b54e2469@1743780481_oswg43365oswg1042oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：CNESA DataLink2小时磷酸铁锂系统，不含用户侧</p><p>面对不断刷新纪录的价格，一些企业已经收紧脚步。</p><p>去年10月份，在三季度财报电话会议上，阳光电源相关人士表示，国内储能几乎没有利润。三季度以后，很多头部企业不玩儿了，但新进入者很多。“我们有的也会暂时等一等。去做好认可储能价值的市场。”</p><p>一位熟悉宁德时代的人士对新能源产业家透露，宁德时代也很苦恼低价混战的情况，曾经与友商沟通，如何应对。大家的一致意见是先缓一缓。</p><p>经营压力是企业放慢脚步的直接原因。一位不愿具名的行业人士对新能源产业家透露，现在，很多储能企业在国内都出现了大面积的应收账款延期。“没有多少企业可以长时间地扛住亏损流血。”</p><p><strong>事实上，整个产业都处在三角债的风险当中。</strong></p><p>国内储能市场发展，主要由新能源配储驱动，同时，储能电站参与电力市场的政策和机制还不完善，储能电站的成本无法疏导，盈利更难。</p><p>储能市场缺乏经济性回报，势必导致整个行业的资金流动缓慢，对所有环节的企业而言，都会造成巨大的资金压力。</p><p><strong>低价乱象中埋下的安全隐患，更是让人人都捏了一把汗。</strong></p><p>由于储能电站盈利模式并不清晰，大多处在晒太阳的状态。因此，业主方对电站的初始投资格外重视。这就为恶性低价竞争创造了土壤。</p><p>储能系统的安全性、循环寿命需要时间来验证。新晋或跨界企业的产品，本身就没有经历一定时间范围的实际场景的验证。此外，还普遍存在的一个情况是，低价抢单以后，为了控制成本，使用质量更低一些的电池和硬件。</p><p>上述熟悉宁德时代的人士透露，有的储能系统厂商会采购宁德时代A级产品，但有的厂商会专门选购B品。</p><p>面对高度内卷的市场，行业绷紧了安全神经，但大家通常秘而不宣。任何有关安全的风吹草动，都可以引发一场舆论风暴。</p><p>去年8月份，一则有关由比亚迪供货的宁夏银川锦洋绿储储能电站爆炸起火并致人伤亡的视频在网络疯传。最后，比亚迪不得不官方辟谣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_7e29fa1258404e469bcfe3ccc8592efd@1743780481_oswg165495oswg1080oswg2193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪官方辟谣声明</p><p>安全是储能行业持续健康发展的底线，是悬在行业头顶的利剑。一旦出现安全事故，行业骤然降温，叠加高企的资金压力，或遇到索赔追偿，整个行业都将像多米诺骨牌一样，出现连锁反应，或将出现一次大面积的崩盘。</p><p>一位头部储能系统厂商负责人对新能源产业家表示“当下国内储能市场的情况，太危险了！”</p><p><strong>行业内弥漫着危险的气息，但价格战却难以在短时间内停止。</strong></p><p>过剩产能出清需要一定时间。在电芯这一环节，价格还有下探空间。</p><p>楚能新能源官宣的0.5元/Wh以下已经落地。去年12月25日，中能建储能科技（武汉）有限公司2024年度电芯框架采购中标候选人公示，0.5C及0.25C电芯最低报价仅0.409元/Wh，来自欣旺达。楚能新能源紧随其后，为0.41元/Wh。</p><p>同时投标的中创新航、亿纬动力、力神电池、鹏辉能源、德赛电池等报价也均在0.5元/Wh以下，只有宁德时代报价在0.5元/Wh以上。</p><p>多位人士对新能源产业家表示，对电芯企业而言，箭已经在弦上，不得不往前冲。大家都会拼尽全力，确保自己是会留下来的一个。</p><p>同时，一些跨界者还在持续加码。比如，1月2日，晶科能源在官方公号公布了2024年的小目标。其中一项就是：储能、电芯业务剑指行业TOP5。</p><p>2024年，储能行业的价格战，或将变得更加激烈。而面对国内异常激烈的竞争，企业很有可能继续加大海外市场的开发，行业出海的势头也将进一步增强。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EHUyFfdqj8LIcnopjkW5cQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源产业家”（ID:newenergy-story）</a>，作者：田甜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591194839923337</id>
            <title>联想怎么就快历史新高了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591194839923337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591194839923337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:55:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联想集团, AI概念, AI PC, NPU
<br>
<br>
总结: 在2023年，联想集团凭借AI概念的火爆表现，股价大幅上涨，成为资本市场的宠儿。AI PC作为能够玩转AI功能的电脑，将于2024年陆续发售并成为市场主流。AI PC具备内嵌个人大模型、本地混合AI算力、开放的AI应用生态、自然语言交互和设备级个人数据和隐私安全保护等特性。NPU作为集成了神经处理单元的计算处理器，能以更高的效率、更低的功耗执行神经网络任务，成为AI PC的算力中枢。AI PC的推出有望提振PC市场，使全球出货量逆转下滑趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在刚刚过去的2023年，联想集团的股价一路从6.03港元/股攀升至10.92港元/股，年内涨幅高达81.09%，股价更是创下了近8年来的最高位，一副重新成为资本市场宠儿的模样。</p><p>对于近年来在资本扩张、市场行情、用户口碑上都遭遇颇多“波折”的联想集团来说，股价之所以能先于业绩大翻身，其实还是仰赖于2023年爆火的AI概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f4e8a7480a85469686fe20a15b8f8fe0@1743780481_oswg176965oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">联想集团股价表现（自2012年11月至今）</p><p>ChatGPT的惊艳亮相让大众前所未有的意识到，人工智能的时代可能正在快马加鞭地向大家奔来，如果各种AI软件将成为新时代的生产力工具，那能较好地运行这些AI软件的电脑同样也会成为刚需。</p><p>更何况，无论是萎靡了许久的PC市场，还是联想集团这样的硬件厂商，都需要一个能吸引消费者购买的理由；不少分析师和投资者们，也乐于找到一个拉动行业公司股价上涨的理由。</p><p>理所当然的，“2024 AI PC元年”这个话题被推到了消费者和股民眼前。</p><h2>新品发售</h2><blockquote><p>2024年AI PC将陆续发售并成为市场主流。</p></blockquote><p>AI PC这一概念，由英特尔CEO于2023年9月率先提出，表示<strong>“AI PC就是能玩转AI功能的PC”。</strong>3个月后联想集团联合IDC发布的业界首份《AI PC产业（中国）白皮书》中，又对AI PC的概念和特性做出了更具体的解释。</p><p>根据《AI PC 产业白皮书》，AI PC 将具备五大特性：内嵌个人大模型，拥有个性化本地知识库；拥有 CPU、GPU、NPU 本地混合 AI 算力；拥有开放的 AI 应用生态；可运用自然语言交互；拥有设备级个人数据和隐私安全保护。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_bdc84af4bc714f458cedee18eaecb943@1743780481_oswg196005oswg763oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比起大家耳熟能详的CPU和GPU，电脑里装载NPU的确算得上新鲜。简单来说，NPU指的是集成了神经处理单元的计算处理器，可以根据网络运算的特点，通过软件或硬件编程，实现多种特定用途的网络功能。</p><p><strong>理论上讲，NPU能够以更高的效率、更低的功耗执行神经网络任务，与主流软件兼容性更强，所以更适合成为AI PC的算力中枢。</strong></p><p>NPU也不是什么才刚出现的新元件，早在2017年，华为已尝试过将NPU集成到手机CPU中，使其单位时间计算的数据量和单位功耗下的AI算力得到显著提升。</p><p>业内对NPU应用于终端设备的潜力其实早有认知，只是随着ChatGPT等标志性AI软件的广泛流行，硬件厂商们的出货热情才高涨了起来。</p><p>例如英特尔已经发布了内置NPU的第14代酷睿Ultra移动处理器；AMD将首次发布加入了独立NPU的锐龙8040处理器；苹果则计划发布搭载M3处理器的MacBook，并透露其M3处理器的NPU性能相较于M1提升了60%。</p><p><strong>有了高效运转的 CPU、GPU、NPU 本地混合 AI 算力，AI PC可以支撑起大模型的离线推理，不仅响应速度更快，甚至还能对个人数据进行训练和提升，实现用户特定的AI计算需求，符合如今软件定制化、个性化的趋势。</strong></p><p>当然，利用终端大模型实现AI普惠，可能会让用户个人数据安全性和隐私性更有保障，毕竟同样是保存文件，总有人喜欢硬盘胜过上传云端。</p><p>终端厂商们无疑是看好AI PC市场的，在英特尔正式推出了AI PC处理器后，联想已经表态搭载个人大模型的新设备将于2024年9月与消费者见面，宏碁、华硕、惠普等厂商也先后公布了新品出货的时间表。</p><p>从去年底网上公开的AI PC测评资料来看，测评博主们大多认为最终发售的版本应该要比自己试用的版本性能有所提升“才对”，侧面说明今年各家厂商推出的新品能否回应消费者对AI PC较高水平的期待，还是存疑的。</p><p>就像智能手机里iPhone 6才是划时代的产品，之后的许多机型只是在增加摄像头和像素、分辨率一样，<strong>PC消费者们现在最需要看到的也是一款划时代的AI PC机型。</strong></p><h2>提振市场</h2><blockquote><p>PC全球出货量有望逆转下滑趋势。</p></blockquote><p>同所有的应用软件一样，云端AI也有容量限制，OpenAI去年11月就因为访问量激增超出了服务器的承受能力，一度暂停 ChatGPT Plus 订阅。可以预见，未来热门云端AI的使用调度一定是价高者得。</p><p><strong>如果未来的云端AI成本持续攀升，那么将AI计算的负载向端侧（电脑、手机等）下沉确实可能演变成大势所趋。</strong></p><p>根据 IDC《AI PC 产业白皮书》预测，2024 年中国终端设备市场中将有55%的设备硬件具备AI算力基础，预计 2027 年将进一步攀升至近 80%的水平，并进入平稳提升阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_99c48742053542f79d42ab151b201457@1743780481_oswg58947oswg937oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回顾近几年的全球PC市场出货量，在新冠疫情带来的居家办公、线上教育等需求褪去之后，PC的出货量又开始回归正常水平（全球年出货2.6亿台左右）。</p><p>尤其受到经济下行、消费萎靡等宏观经济因素的影响，无论是个人还是企业用户采购新电脑的意愿都不太高，毕竟质量好点的电脑能用上五六年，很多机关事业单位的电脑更是能用上十来年，不过是机子卡一点、Windows的版本老一点而已。</p><p><strong>毕竟目前 PC消费者中对价格敏感、注重实用功能的节俭从众型用户和精明自主型用户合计占比接近六成。</strong>这类用户绝对不会像某些手机用户那样2-3年就会更换一次设备，尤其只是参数、外观有些许变化的设备。</p><p>市场低迷加上消费者敏感，让一帮PC巨头们吃够了苦头，在2022年为了减少库存积压直接打起了价格战，但也没能起到刺激消费者购买的作用。</p><p>IDC预计2023年全球PC出货量将同比下滑13.8%，要知道2022年的出货量已经比前一年下跌了16.6%。PC市场连续两年出现两位数的下滑，对龙头厂商来说都是前所未有的挑战。</p><p><strong>对PC产业上下游的厂商们来说，找到一个靠谱的理由说服精明节俭的消费者们更换电脑设备，进而打造出第二条增长曲线，就成了行业共识与当务之急。</strong></p><p>理想情况下，随着AI软件、硬件双管齐下的应用普及，害怕被时代抛弃的打工人们、憧憬着成为优秀白领的学生们等用户群体中将出现一波换机浪潮，毕竟“生产力工具”这种东西真不是想能节约就能节约的。</p><p>Canalys就表示，全球PC市场在2024年会迎来复苏，得益于Windows操作系统的更新周期、人工智能（AI）的带动、以及基于Arm架构设备的出现，全球PC出货量将恢复到2019年的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5db85fbe0fdf4d1cbba039330cc0bf27@1743780481_oswg93967oswg853oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而且可以预见，AI PC的单价和溢价一定会高于普通PC，</strong>面向个人用户的AI笔记本、AI台式机单价大概会在5500-6500 元、4000 元左右，面向企业用户的AI笔记本、AI台式机单价大概会在5000-6000、3500 元左右。</p><p>反正都要买新电脑了，为什么不买“好一点”的AI PC呢？</p><p>据IDC 预测，中国AI PC占比将由2023年的8.1%攀升至2024年的54.7%，2024 年将成为AI PC元年。量价齐升之下，终端厂商的收益必然会有不错的增长，业绩又会支撑着股价上涨——至少资本市场是这么想的。</p><h2>资本先行</h2><blockquote><p>AI PC龙头企业股价已直接受益。</p></blockquote><p>无论是英特尔、微软还是联想，都在高调地对外传递着“2024年是AI PC元年”的信号，元年，往往暗示着抢抓先机、机不可失，毕竟什么东西都是等涨起来才去买更容易后悔。</p><p>近日微软宣布将Copilot键引入Windows 11电脑，让用户只需按下键盘按键就能快速访问人工智能AI驱动的Windows Copilot服务，首批配备新按键的设备将于本月上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_864c90206b224e189f254439344afc97@1743780481_oswg143902oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这是近30年来Windows PC键盘布局的首次重大变革，代表着人工智能将从系统、芯片到硬件无缝融入Windows。</strong>有全球桌面操作系统市占率超七成的Windows领头，PC市场今年也许真的将走向更加个人化和智能化的计算未来。</p><p>不少分析师基于对Copilot聊天机器人和其他人工智能产品的看好，上调了微软的目标股价，更是直言“我们认为这是微软的‘iPhone时刻’，人工智能将在未来几年改变微软的增长轨迹。”</p><p>实际上微软公股价在去年已经上涨了61.76%，谷歌的股价在去年上涨了58.22%，英特尔的股价在去年上涨69.98%，AMD的股价在去年上涨109.28%，似乎美股科技公司里和人工智能相关度比较高的，股价上行趋势都非常明显。</p><p>终端厂商中，虽然惠普去年的股价涨幅只有15.94%，但联想和戴尔的股价涨幅都不逊色于上述公司。<strong>最大PC厂商的身份让联想自然而然地成为了AI PC概念的第一批受益者。</strong></p><p>虽然业绩下滑还被曝光裁员，但在2023Q3，联想依然以1600万台的PC全球出货量位列第一，市占率环比提高0.4%至23.5%。而在中国大陆地区，联想更是以36%的市场份额稳居第一，PC出货量超过第二至五名总和。</p><p>费尽心思成为巨头甚至垄断市场的好处就体现在这里，只要行业板块有行情，就能让联想这样的公司抓住顺风车，毕竟看看业绩刚扭亏为盈的惠普，PC厂商里也没多少可选的投资标的供资本炒作了。</p><p>联想也是那种会来事的上市公司，在去年底启动了“ThinkPad AI先锋计划”，邀请开发者携手共建AI PC生态，还在在北京三里屯通盈中心洲际酒店举办了ThinkPad黑FUN礼暨AI先锋派对，发布首款商务AI PC--ThinkPad X1 Carbon AI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_9f3748953e094320b9b308038fe4188b@1743780481_oswg626297oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在AI这个本来就有点抽象的概念和技术的基础上，联想更是为AI PC加上了一个更抽象的定义，表示ThinkPad X1 Carbon AI聚焦通用办公与专业创造两大办公场景，能“为你‘制造时间’”。</p><p>虽说时间就像海绵里的水，AI软件硬件能帮人们提高工作效率，多从海绵里挤出点时间来，但在大屏幕上打出来“制造时间”这种口号，还真是有点太抽象了。</p><p><strong>比起消费者，联想恐怕才是更需要“时间”的那一个。</strong>联想2022至2023财年第三财季业绩显示，其最重要的IDG业务（包括个人电脑、平板电脑、智能手机及其他智能设备业务），收入和经营利润分别同比下降了34%和37%。</p><p>更令联想焦虑的是，“事业单位更换纯国产电脑”、“联想被排除在大订单之外”等消</p><p>息风声不止，最坏的情况下，AI PC市场起来了，但体量巨大的中国政企单位采购目录里却没有了联想这家“美国良心公司”的位置。</p><p>但不管未来如何，风口起来的时候，有些人总归会想站上去试试的。</p><p>​​​本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hcTd-pIZW2z4itelWUfwiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨潮WAVE”（ID:WAVE-BIZ）</a>，作者：小卢鱼，编辑：杨旭然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591210280958848</id>
            <title>2024，首个港股IPO来了，冲刺200亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591210280958848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591210280958848</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:50:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股, IPO, 速腾聚创, 激光雷达
<br>
<br>
总结: 2024年1月5日，速腾聚创成功在香港联交所主板挂牌上市，成为港股2024年第一个IPO，也是深圳2024年跑出的第一个IPO。速腾聚创是一家激光雷达及感知解决方案服务提供商，以激光雷达硬件为基础，为汽车厂商和其他行业客户提供产品和服务。公司在全球及中国激光雷达解决方案市场排名第二，市值达190.69亿港元。速腾聚创得到了众多知名机构和产业方投资者的支持，包括菜鸟、东方富海、华兴新经济基金、小米等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>港股 2024 年第一个 IPO 诞生了。</p><p>2024 年 1 月 5 日，速腾聚创 （02498.HK）顺利在香港联交所主板挂牌上市，成为“港激光雷达第一股”，其此次发行价为每股 43 港元。截至发稿，报 42.45 港元/股，市值为 190.69 亿港元。</p><p>成立于 2014 年的速腾聚创作为一家激光雷达及感知解决方案服务提供商，以激光雷达硬件为基础，同时布局人工智能感知软件形成解决方案，为汽车整车厂、一级供应商和各种机器人及其他非汽车行业的客户提供产品和服务。据灼识咨询数据，按 2022 年的销售收入计，速腾聚创在全球及中国激光雷达解决方案市场排名第二，市场份额分別约为 7%及 20%。</p><p>作为业内头部的速腾聚创，毫不例外，身后也站着一支庞大的投资军团。成立至今，速腾聚创除两次股权转让，共计获得 12 轮投资。投资方团队中包含了菜鸟、东方富海、华兴新经济基金、小米、吉利、北汽集团、普禾资本、昆仲资本、复星锐正资本、海通开元、TCL、比亚迪、宇通客车、云锋基金、广汽集团等三十余家知名机构及产业方投资者，阵容堪称豪华。</p><p>其中，深圳市南山战略新兴产业投资有限公司（以下简称“南山战新投”）也作为基石投资者参与到了速腾聚创本次发行中，认购规模为 1 亿美元。</p><p>值得一提的是，南山战新投是由深圳市南山区政府设立的国有独资有限责任公司，定位为南山区战略直投平台，将战略性新兴产业和未来产业作为投资重点，聚焦新一代信息技术、高端装备制造、生物医药和数字经济等南山优势产业领域，有序布局未来产业领域。</p><p>本次南山区政府作为基石投资者参与本次发行，一方面体现了其对速腾聚创未来长期价值的看好，另一方面亦表现了其“持续坚定支持硬科技企业、希望南山能够孕育出更多世界顶级科技企业”的决心。</p><p><strong>毕竟此次赴港敲钟的速腾聚创，既是港股 2024 年第一个 IPO，同样也是深圳 2024 年跑出的第一个 IPO。</strong></p><h2>01 哈工大师生联手创业</h2><p>这是一个关于师生联手创业的故事。</p><p>1983 年出生于广东潮州，邱纯鑫在 2007 年 7 月从燕山大学本科毕业，随后他回到广东深圳，进入哈尔滨工业大学深圳校区硕博连读，攻读控制科学及工程专业。</p><p>在哈工大期间，邱纯鑫的博士研究课题是“户外移动机器人环境感知技术”，其中会涉及对一些环境三维特征的提取，间接提升了他对激光雷达的兴趣与积累。邱纯鑫认为，摄像头在黑暗环境中就如同一个瞎子，算法再好也无法做数据提取，因此他下定决心要自己来研发传感技术。</p><p>生在潮州的邱纯鑫，从小就被做生意的长辈们深深影响，商业思维已经融入了他的血液，“做生意成为了我的本能，真的是我的本能。我们也知道难，但潮州人的特点，就是勤勤恳恳，想方设法赚钱。公司成立的第一天，整个就是商业化运作，只有努力拼杀、打磨出好产品，才能让自己的高大上情怀落地。”</p><p>而之所以选择无人驾驶激光雷达这个“技术创新”的创业路径，对于邱纯鑫而言，既是自然而然，也是长远打算。尽管彼时激光雷达还走在政策与法规的前面，但邱纯鑫从产品和技术上深耕，仍然决定说做就做。</p><p>于是，邱纯鑫决定以课题组为创始团队，2014 年初，邱纯鑫团队制作出了首个激光雷达的 demo，并在 2014 年 8 月正式成立速腾聚创，完成了向产品的过渡。</p><p>值得一提的是，作为哈工大实验室孵化出来的企业。速腾聚创的核心创始成员，除了邱纯鑫外，还有邱纯鑫的博士生导师朱晓蕊教授，以及邱纯鑫的同门师弟刘乐天，三人至今在公司中也是不可或缺的成员。<strong>股权结构显示，担任公司创始人兼 CEO 的邱纯鑫持股 11.58%，担任首席科学家的朱晓蕊持股 6.94%，公司 CTO 刘乐天则持股 4.25%。</strong></p><p>速腾聚创的成功创立，除了是邱纯鑫“本能”使然外，还离不开朱晓蕊提供的帮助。对于导师的大力支持，邱纯鑫充满感激，朱晓蕊丰富的产学研经验，也让他的创业历程如有神助。毕竟，时任博士生导师的朱晓蕊，在当时手上有两条研究线，一条做无人机的飞控系统，重点支持大疆，另一个是做无人车的雷达，最后发展成速腾聚创。</p><p>希望“学术、工业、投资三界加速融合”的朱晓蕊，有着光鲜履历。1977 年出生的她，在哈工大完成本科和硕士的学习以后，她又到美国犹他大学进修并取得了博士学位，专业均为机械工程。学成归来后，朱晓蕊在哈工大深圳研究生院任教，更在 2011 年被破格评为博士生导师。</p><p>朱晓蕊参与过多家创业公司的创办和投资孵化。她曾受大疆创始人汪滔的导师李泽湘之邀加入大疆，除了与李泽湘共同出资外还担任大疆的首席科学家，亲历了大疆从一个濒临倒闭的团队到全球无人机霸主的全过程。</p><p>除了大疆和今日上市的速腾聚创这两头独角兽外，朱晓蕊还参与孵化了机器人公司“大道智创”、自主驾驶导航技术研发商“一清创新 UDI”等项目。</p><p>速腾聚创在创立之初，所获得的天使轮和 A 轮，很大程度上也有赖于导师朱晓蕊。</p><p>2015 年，刚成立不久的速腾聚创就完成了天使轮融资。彼时投资方有东方富海的影子，而据东方富海合伙人周绍军事后回忆，该项目在当时差点就被否决了，很多投资人因为“看不懂”而“不愿意投”。但在了解速腾聚创产品的底层技术后的周绍军，还是凭借直觉果断出手。</p><p>有意思的是，朱晓蕊和东方富海之间私交甚多，还于 2017 年成为东方富海的 LP。天眼查显示，朱晓蕊是东方富海旗下富海深湾（深圳）天使叁号创业投资基金（有限合伙）的出资人之一，认缴出资额为 500 万人民币，持股比例为 3.73%。</p><h2>02 10 年 12 轮融资，资本宠儿也难扭亏为盈</h2><p>速腾聚创的身后，可以看到站着一支庞大的投资人队伍。</p><p>自成立以来，除两次股权转让，速腾聚创在 10 年间共计获得 12 轮投资。招股书显示，速腾聚创最新一轮融资，发生在 2023 年 4 月，通过 G-1 系列和 G-2 系列两轮融资，速腾聚创一共募资 11.9 亿元。</p><p>值得一提的是，在经过数轮融资后，速腾聚创除了得到知名投资机构和战略投资方的多方支持外，股东行列更是近乎将汽车圈“半壁江山”囊入其中，涵盖了吉利、上汽集团、北汽集团、广汽集团、比亚迪、宇通、德赛西威等大型车企和头部 Tier1。</p><p>加入速腾聚创这场资本盛宴的投资者高达 33 家，其中菜鸟持有的股份最高。招股书显示，截至 IPO 前，菜鸟持有速腾聚创 11.03%股权，仅次于 CEO 邱纯鑫持有的 11.58%股权。作为企业第二大股东、机构第一大股东，菜鸟以及背后的阿里系与速腾聚创的关联交易十分密切。</p><p>招股书显示，在与关联方重大交易披露中，速腾聚创销售、购买商品及服务的关联公司均为阿里系企业，包括阿里云、阿里巴巴达摩院、天猫、淘宝等。2020-2022 年，速腾聚创向阿里系销售商品及服务的交易额分别为 295.8 万元、506.2 万元、506.1 万元；购买阿里云服务花费 1.5 万元、6000 元、5000 元。</p><p>作为激光雷达及感知解决方案市场的全球领导者，速腾聚创在 2015 年发布了首款静态三维激光扫描仪，起初是应用于家装与建筑领域。但随着自动驾驶概念大火，邱纯鑫意识到了激光雷达在这一领域大有可为。2016 年，速腾聚创完成 16 线和 32 线机械式激光雷达 RS-LiDAR 设计；时隔一年，又发布了 MEMS 固态激光雷达，并在 2018 年 5 月联合阿里菜鸟，推出了基于 MEMS 的无人物流车。</p><p>与此同时，速腾聚创围绕芯片驱动的激光雷达硬件为基础，布局人工智能感知软件技术形成解决方案，推动市场探索应用的边界，引领行业实现大规模商业化，与全球 200 多家汽车整车厂和一级供应商建立了合作关系。</p><p>根据灼识咨询数据，速腾聚创是行业第一个提供高性能感知解决方案的激光雷达公司。截至 2023 年 3 月 31 日，该公司已成功取得 21 家汽车整车厂及一级供应商的 52 款车型的前装量产定点预期订单，位居全球第一。截至 2023 年 3 月 31 日，公司已交付超过 10 万台激光雷达。此外，截至 2022 年，公司在机器人和其他非汽车行业客户的累计销量在全球均高居第一位。</p><p>然而和自动驾驶赛道上大部分企业一样，“烧钱”“亏损”同样是速腾聚创始终无法摆脱的主要问题。</p><p>招股书显示，2020 年和 2021 年，速腾聚创激光雷达出货量分别是 7200 台和 1.63 万台。而这一数字到了 2022 年，则激增至 5.7 万台。其中，有 36900 台应用于 ADAS（高级驾驶辅助系统），占到同期出货量的 65%。得益于此，速腾聚创的营收也水涨船高。2020-2022 年，公司实现收入分别为 1.71 亿元、3.31 亿元、5.30 亿元。</p><p><strong>但速腾聚创却增收不增利，亏损情况甚至在加剧。</strong>2020-2022 年，速腾聚创年内亏损为 2.21 亿、16.55 亿、20.86 亿，三年累计亏损约 39.62 亿；经调整净亏损则为 5993.4 万、1.08 亿、5.63 亿。即便是销量明显增幅的 2023 年上半年，速腾聚创净亏损亦达到了 7.68 亿元。</p><p>对此，速腾聚创更是表示短期无法扭亏为盈，“由于我们最近才开始固态激光雷达的商业化，我们或会继续处于经营亏损和净亏损状态。”</p><h2>03 一个崛起于深圳的百亿独角兽</h2><p>透过速腾聚创，我们看到了“未来之城”深圳的迅猛崛起。作为深圳跑出来的独角兽，速腾聚创与深圳的关系自然是紧密相连的。</p><p>来自深圳的资本没有缺席，南山战新投作为基石投资者参与了速腾聚创此次发行，这充分显示了对速腾聚创的信心和支持。同时，深圳本土新能源汽车巨头企业比亚迪，是速腾聚创背后的股东，同时也是其重要战略合作伙伴。</p><p>在产能制造方面，速腾聚创现已在深圳经营两个自有制造中心，速腾聚创的红花岭工厂占地约 1.3 万平方米，主要生产固态激光雷达，每月设计产能约 4.68 万台；石岩工厂主要生产 R 平台激光雷达，每月设计产能约 2500 台。</p><p>值得一提的是，自 2022 年起，深圳更是举全市之力，打造具有全球影响力的智能网联汽车产业高地。</p><p>2022 年 6 月，深圳发布“20+8”产业政策，正式将智能网联汽车产业纳入 20 个战略性新兴产业集群；2022 年 7 月，6 辆自动驾驶出租车驶上深圳 CBD 街头，乘客可免费体验自动驾驶服务，这是深圳智能网联新能源头部企业加快自动驾驶技术商业化运营的一次尝试；同年 8 月，国内首部智能网联车地方性法规《深圳经济特区智能网联汽车管理条例》正式实施，多家智能网联车企纷纷上路测试，意味着深圳自动驾驶离商业落地再进一步……凡此种种，不胜枚举。</p><p>特别是“20+8”产业政策明确指出，在发展智能网联汽车产业集群方面，将重点发展智能感知系统、车载计算平台、车用无线通信、云服务终端、动力电池、电机电控、快速充电设施等领域，突破感知设备、线控底盘、智能驾驶操作系统等关键技术。</p><p>其中，激光雷达是智能联网汽车产业中极为重要的核心零部件。发家于深圳的速腾聚创，恰好掌握着激光雷达技术的核心话语权。凭借在激光雷达领域突出的科技实力、关键的产业链作用与优异的市场表现，速腾聚创更是入选 2021 年度深圳市“专精特新”中小企业名单，并通过工业和信息化部第四批专精特新“小巨人”企业认定。</p><p>可以说，速腾聚创作为关键零部件企业，为深圳的创新发展做出了重要贡献。同时，近年来深耕智能网联汽车产业发展的深圳，也为速腾聚创的发展提供了肥沃土壤。</p><p>作为创新之都，深圳的智能网联汽车产业也一直领跑全国。2022 年，深圳智能网联汽车产业增加值达到 511.46 亿元，同比增长 46.1%，增长率在 20 大战略性新兴产业中位列第一。</p><p>除了坐拥比亚迪、元戎启行、安途智驾、速腾聚创、航盛电子等一批本土相关明星企业外，中国汽车技术研究中心、百度萝卜运力、广州小马智行、广州文远知行等一批企业也于近年到深圳落地发展，形成覆盖关键零部件、整车制造、算法设计、移动通信等上下游环节的智能网联汽车产业链。</p><p>深圳这片热土，还在批量孕育一批硬核独角兽和上市公司。2024 年已经开启，以速腾聚创为起点，将有更多的科技造富故事始于深圳。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650182256&amp;idx=1&amp;sn=ae3a2da9b99a956307021683778f7d73&amp;chksm=bfccf28225729e0433d434b0edebb314f8872942ec01d01a1fbb6d183ec2e2455263572629a2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：冯晓亭，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>