<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944144620084096</id>
            <title>华为“三折”创新与iPhone16“降价”，谁能打动消费者？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944144620084096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944144620084096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 11:55:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>北京时间9月10日，尽管相隔中美两地，苹果与华为在同一天登台竞技，分别发布了今年的旗舰机级新手机。</p><p>凌晨1点，苹果首先拿出了搭载Apple Intelligence、有首款“AI iPhone”之称的iPhone 16及Pro系列；14点，号称历时五载研发的全球首款三折叠屏手机华为Mate XT正式亮相。</p><p>伴随着遭遇战打响，关注的目光随之聚焦到这两家明星企业，以及与之休戚相关的上下游概念股上。</p><p>9月10日午后，大富科技、法本信息、深天马等华为概念股触及涨停；苹果概念板块振幅较小，其中立讯精密、京东方A、歌尔股份等个股小幅上涨。</p><h2><strong>01 两个“全球首款”的同台竞技</strong></h2><p>从8月开始，苹果开始预告本次题为“It's Glowtime（高光时刻）”的发布会，有关AI大模型嵌入iPhone的相关信息就成为了万众焦点。</p><p>但令人意外的是，尽管号称是首款AI iPhone，苹果在端侧大模型驯化方面并没有拿出太多新意。</p><p>2023年至今，三星、谷歌Pixel、国内“华米OV”等厂商均已以搭载大模型为核心卖点推出了新机，而苹果则在2024年6月份举办的全球开发者大会WWDC上才姗姗来迟，展示了名为Apple Intelligence的大模型相关功能。</p><p>本次iPhone 16全系AI功能也集中在对Apple Intelligence的展示，包含文本辅助生成、相册自动归类梳理、个人日程规划、Siri唤起不同应用等等功能。不过Apple Intelligence短时间内将仅支持美式英语，中文版则要在2025年才登录上线。</p><p>此外，硬件创新成为最大看点。iPhone 16和Plus版本由新款3nm A18芯片支持，Pro和 Pro Max版本搭载的则是3nm A18 Pro芯片，用以支持AI功能及保护隐私。</p><p>外观方面，已经在iPhone 15系列上出现过的“Action button”取代静音拨片的设计将被沿用，此外iPhone 16还首次应用了侧边相机控制按钮，允许用户通过物理按键操纵快门、相机调参等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_33e3c2771f8f4b9784a27f7cdde2e2a5@5091053_oswg75961oswg960oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍‍‍‍‍‍‍‍相较AI iPhone欠缺新意，华为的三折叠屏手机Mate XT早在余承东多个场合讲述“五年研发，从0到1”的前期造势中就吊足了看客胃口。‍</p><p>而在发布现场，观众的许多好奇已得到满足：</p><p>据余承东公开阐述，Mate XT 搭载“华为天工铰链系统，首次实现了铰链内外弯折；创新三折形态如果全部展开，屏幕尺寸可达到10.2英寸；屏幕部分采用非牛顿流体材料；配有 5600 mAh“全球最薄硅负极大容量电池”，电池厚度仅 1.9mm、新机厚度整体为3.6毫米。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_eb48b490aa1d4f77bf84ce7c4c63b593@5091053_oswg341453oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍‍‍‍‍‍在影像方面，Mate XT配备了后置三摄系统，包含5000万像素主摄、1200万像素超广角镜头以及1200万像素潜望式长焦镜头，并且支持最高5.5倍的变焦功能。</p><p>此外其还支持66W有线快充、50W无线快充、灵犀通信、天通卫星通话等功能。</p><p>但在此之外，华为也留下了几个待解之谜，比如其并未公布Mate XT搭载的主控芯片情况，也并未提及其是否支持5G。</p><h2><strong>02 加量不加价VS精准高端定位</strong></h2><p>发布会结束之后，苹果和华为分别亮出了新机的发售日期与价格。</p><p>其中iPhone 16全系最早在9月13日本周五开启预定，并于9月20日起正式发售。国行版售价也在官网公布：iPhone 16售价5999元起，iPhone 16 Plus售价6999元起，iPhone 16 Pro售价7999元起，iPhone 16 Pro Max售价9999元起。</p><p>无论是基础版还是Pro序列，四款iPhone 16系列售价与前代iPhone15完全持平。考虑到外观、芯片、AI功能全系落地的更新升级，本次iphone 16上新堪称是“加量不加价”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_819b2e5e72544b358dfc2ffcf16ab66a@5091053_oswg234096oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍而在2024年手机内存涨价的背景之下，维持定价还意味着苹果牺牲了部分利润。</p><p>台湾一家上市闪存主控芯片企业管理人员告诉「电厂」，其观察到今年以来DRAM芯片（动态随机存取存储器）已进入新一轮上涨周期：“2023年存储器企业的减产，以及大模型训练推理导致的数据存储需求激增，共同催生了这轮产品涨价”。</p><p>另据市场研究机构TrendForce调研，2024年第一季度，手机DRAM产品合约价格（较2023年第四季度）增幅超两成以上。</p><p>凡此种种，体现出了苹果的最大“诚意”。</p><p>相比苹果，华为则反其道而行之，Mate XT的定价精准锚定在商务高端市场和价格不敏感人群。</p><p>Mate XT同样于9月20号开始发售，提供瑞红、玄黑两款配色，以及 16GB+256GB、16GB+512GB、16GB+1TB 三个存储版本，三个版本分别定价为19999元、21999元、23999元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_27ddacfbfdd348bc83289693229a00fd@5091053_oswg503437oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍‍‍‍‍‍‍19999元的起售价，已然跃居华为品牌手机史上最高。在发布会上余承东从成本的角度解释了高定价的原因，他讲道：</p><p>“我们也希望在今后的大量发货过程中，通过工艺的改进和良率的提升，能够降低成本。我们同时为大家带来了非凡的尊享服务，包括管家上门服务，一年一次的屏幕兑换服务，还有2年内4次免费换膜等屏幕保养服务。”</p><p>昂贵的售价、超大的屏幕、高端商务的定位……有网友将集合了上述元素的Mate XT戏称为“新时代的大哥大”。</p><p>在发布会举办之前，华为商城显示Mate XT预约量已超300万人次。</p><p>不过，注定只有少数人能在第一批尝鲜。</p><p>一位黄牛向「电厂」分析道：“由于产量问题，以及每个省的配额都没有多少，靠自己抢到的概率不会特别高。而在黄牛市场，目前能看到的售价是低配加2万、16+512加2.5万、顶配加价3.5万出售。”</p><h2><strong>03 两种叙事背后的增长焦虑</strong></h2><p>在智能手机市场增长触顶的大背景下，AI、折叠屏已是剩下为数不多能带来想象力的叙事。</p><p>‍但问题是，这两种叙事最终被证实或是证伪的空间，或许已经不大。</p><p>据科技市场独立分析机构Canalys预计，2024年AI手机渗透率渗透率将达17%，到2025年才增至30%；折叠屏手机市场预计2024年出货量约1800万台，同比增长3%，2024至2028年将以30%的年复合增长率增长至5100万台。</p><p>相较动辄以亿台计算的各大地区市场，千万级别的出货量实在算不上突出。</p><p>不过，在市场饱和的背景之下，从每一个细分需求市场探寻增量已经成为共同选择。</p><p>据多家机构公布的二季度数据显示，全球智能手机市场继续显示出回暖复苏迹象，同时市场竞争更加激烈。</p><p>据IDC调研，2024年第二季度，中国智能手机市场出货量约7158万台，同比增长8.9%，延续增长势头，其中在vivo、华为、小米的共同推动下，Android市场同比增长11.1%。</p><p>与之对比，虽然苹果在2024年通过多轮降价刺激了产品需求，其第二季度在中国市场的智能手机出货量仍同比下降了3.1%，也跌出了市场份额排名前五的行列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_3652ec886be64575804fd58a3e35de6d@5091053_oswg96198oswg881oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不断挖掘创新路径已经成了手机厂商们的共同命题，这样的背景下，如果说AI大模型的端侧推理已经成为各大手机厂商的标配，那么可以预见的是，未来折叠屏将是在这之外的另一个选择。</p><p>此前据Digitimes报道，苹果预计于2026年推出首款折叠屏iPhone，正式入局折叠屏手机领域，将会比市场上的竞争对手更薄、更轻，还有望解决折叠屏手机常见的折痕问题。</p><p>乔布斯曾在与比尔盖茨对谈时讲到，我们要做的是装在漂亮盒子里的软件。</p><p>而迈进市场的瓶颈期，无论是华为还是苹果，都要开始考虑怎么重新设计“漂亮盒子”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sVeOB8v4WZXdGITbKNeIDA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：董温淑，编辑：高宇雷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944154152983433</id>
            <title>90亿光伏独角兽“卖身”宁德？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944154152983433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944154152983433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 11:54:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>记者向接近一道新能人士求证或被宁德时代收购的消息，未获确切回应，仅表示未避免涉及内幕交易，无法在最终确定前透露更多消息；有一道新能的股东方人士则告诉记者，作为股东不会干涉一道新能与潜在收购方的接触，“重要的是企业能度过难关，不会因为资金链问题而倒下。”</p></blockquote><p>光伏独角兽一道新能或“卖身”宁德时代的消息于近日引发市场热议。据相关媒体消息，目前，一道新能与宁德时代双方尚在协商中，若交易成功，一道新能有望获得数十亿级别的资金注入。</p><p>创投日报记者向接近一道新能人士求证该消息，但对方表示因宁德时代为上市公司，为避免涉及内幕交易，无法在最终确定前透露更多消息。</p><p>另有一道新能的外部机构股东方人士向创投日报记者透露，作为股东不会干涉一道新能与潜在收购方的接触，<strong>“重要的是企业能度过难关，不会因为资金链问题而倒下，当然还有后续退出的问题。”</strong></p><p>在被传出将“卖身”宁德时代之前，一道新能更为行业及资本市场熟知的身份是“光伏独角兽”。工商记录显示，<strong>这家成立于2018年的光伏组件企业，截至目前已共计完成9轮融资，投资方包括中国国新基金、国家电投、衢州金控、招商局创投、广发信德、前海母基金、长城证券、普华资本以及金融街资本等一众知名机构。</strong></p><p>创投日报记者此前曾从知情人士处获悉，在去年7月完成Pre-IPO轮融资后，<strong>一道新能的估值超过了90亿元，估值在两年内暴增超过30倍。</strong></p><p>2023年末，一道新能向创业板上市发起了冲刺。根据当时披露的信息，本次IPO，一道新能拟募资25亿元，用于年产14GWN型TOPCon高效单晶电池和20GW高效单晶组件项目，以及补充流动资金项目。</p><p>但这种高歌猛进的势头最终随着行业周期以及资本市场环境变化戛然而止。<strong>就在8月中旬，深交所信息显示，一道新能主动撤回了上市申请，为期8个月的上市进程折戟。</strong></p><p><strong>叠加当前光伏行业的整体行情，IPO折戟或触发多米诺骨牌效应，对一道新能的发展产生一系列连锁影响。</strong></p><p>此前一道新能递交的招股书显示，上述外部机构投资方与一道新能签订了对赌协议。这份于2023年6月签署的《关于一道新能源科技股份有限公司之股东协议》，约定了一道新能实际控制人的回购条款，而一道新能不存在回购义务。此外，部分股东享有对股权转让的限制、优先购买权、优先出售权、优先认购权、反稀释权、优先清算权、最惠条款、知情权和监督权、董事/监事委派权、特定事项的一票否决权等其他特殊股东权利。</p><p>值得一提的是，上述协议的回购条款及其他特别权利等，在一道新能递交上市申报材料并获受理之日起自动终止，<strong>但如果一道新能暂停或放弃合格IPO或撤回合格IPO的申请或合格IPO未获批准等，则特殊股东权利条款将自动恢复其完全效力并视为从未终止或中止。</strong></p><p>有新能源领域投资人士对创投日报记者表示，当前光伏产业链公司冲A股上市的难度很大，与此同时，整个行业还共同面临着产能过剩的问题，“有些企业自身没有问题，发展其实也都还不错，但是难敌周期以及形势的变化。行业并购确实更有可行性，<strong>新能源上市公司中的头部都看到了机会，因此宁德时代被传出接触一道新能等的举措可以理解。</strong>”</p><p>随着市场环境的变化，今年以来，光伏业内不乏鼓励兼并重组的声音。中国光伏行业协会5月曾发文称，通过市场化的手段解决目前的行业困境，鼓励行业兼并重组，畅通市场退出机制。</p><p>但上述投资人士对创投日报记者表示，只有行业内的优质企业才可能成为收购标的。“有希望被收购的，这个过程肯定也会是曲折的，每个公司背后股东的利益诉求不一致，投资方参与的轮次也不一样，因此要达成统一并不容易。<strong>尤其是不少光伏企业背后都有地方政府，所以情况会更加复杂，一旦有国资就要确保程序正义，不能有国有资产流失</strong>。 ”</p><p>创投日报记者亦注意到，近年在光伏领域出手的机构中，国资背景机构占比不小。仅就一道新能而言，其背后就有北京国资北京国管、衢州国资衢州金控等。有国资人士曾对记者表示，国资机构会更倾向于技术确定性更高的领域，而国内光伏厂商无论是技术和市场目前都已经做到了比较成熟的水平，所以才会看到国资机构在光伏领域出手较多。</p><p>而如今，一级市场对光伏领域的资金涌入已经告一段落。财联社创投通数据显示，今年截至目前，仅4个光伏组件项目对外宣布获得融资，无论是头部机构还是地方政府、央国企等都鲜见出手。面临这行业和资本环境双重变化的企业，也不得不接受现实。</p><p>上述新能源领域投资人士向创投日报记者透露，为数不少的明星项目，如今随时面临资金链断裂的情况。“一年前创始人还高高在上的明星项目，现在有些不得不拉下脸请求产投的帮忙，因为现在他们<strong>一边面临的是产业链各环节持续探底，另一边是追着回购的股东方以及要抽贷或者不续贷的银行。</strong>”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SOnBYVi-CWp2E_qDXMlH6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：敖瑾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944093708327560</id>
            <title>售价 20000 的三折叠，居然真是当下手机的「最优解」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944093708327560</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944093708327560</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 11:34:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>即使你不是数码爱好者，或许也已经被华为发布会上各种 Mate XT 在社交媒体上的各种内容刷屏；无论是 19999 的售价，还是在十英寸大屏与小屏幕之间无缝切换的效果，都是其吸引眼球的卖点。</p><p>三折叠在量产消费级智能手机上的首次落地，叠加华为的品牌效应，让这款手机迅速爆火于社交网络，也出现了各种关于手机形态的梗图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_ac41989785e146f7a0ad1dac8177450f@000000_oswg55662oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友已经开始拿华为 Mate XT 开玩笑｜图片来源：网络</p><p>无论如何，三折叠的「降临」，还是给已经沉寂数年的智能手机形态带来的一缕新鲜空气，并且被期待成为 2024 年智能手机形态最重要的变革。</p><p>这种期待最直接的体现就在销量上：即使发布会尚未正式召开之前，就已经有超过两百万人预约 Mate XT。即使按照十分之一的转化率来算，二十万的预订量，对于折叠屏旗舰手机的首销来讲也是一个相当恐怖的数字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_12f8567117f8469b8d99ffb5880095b4@000000_oswg391908oswg1080oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为 Mate XT 预约情况 ｜ 图片来源：京东</p><p>难道三折叠，才是智能手机下一步的进化方向？</p><h2><strong>01 从「折叠」，到「再折叠」</strong></h2><p>但三折叠本身其实已经并非最前沿的折叠屏技术：早在折叠屏技术刚问世的 2018 年前后，就已经有类似的概念出现，在传统形态折叠屏手机体验开始逐渐走向成熟的同时，每年也都能看到大量关于三折叠的新专利/概念机出现。</p><p>不只是华为、传音这样率先出招的手机厂商，三星、TCL 这样的柔性显示屏上游供应商，也在加紧探索三折叠硬件大规模量产商用的可行性，几乎每年都能在诸如 CES 这样的大型消费电子展会中，看到当年关于三折叠技术的最新进展。</p><p>这些屏幕厂商每年会发布数款折叠屏概念机，根据形态不同将其命名为 Flex S、Flex G 等代号，即是为了保持在折叠屏手机研发领域的领先，同时也是给潜在客户「打样」，展示当前技术的成熟度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_2c9a42d514b048f7bca863f9180a3d72@000000_oswg881990oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TCL 在 2021 CES 期间展示的三折叠显示屏原型机 ｜ 图片来源：TCL</p><p>实际上，除了我们现在已经看到的 Z 字型三折叠形态，三星显示此前还展示过两侧屏幕对内折叠的三折叠概念机，展示了即使是在「三折叠」这个相对更小的定义中，也仍然存在不同形态的可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_f5559e0c93794c2b816963af1c38c48d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三星于 2023 年演示的 Flex G 概念机</p><p>如果你长期关注折叠屏领域可能会注意到，从概念出现到概念机问世，再到最终量产机落地，三折叠技术的应用速度明显比双折叠手机要快了数年。</p><p>这是因为曾经困扰折叠屏手机的几个难点——屏幕、铰链、电池设计等问题，随着重量、拍照等体验逐渐追上传统直屏手机的同时也被迅速攻克。</p><p>例如折叠屏手机的转轴曾经是折叠屏手机开售早期最容易导致手机故障的薄弱环节，早期的三星 Galaxy Z 系列不得不将转轴间留出看起来很不优雅的缝隙，来避免灰尘给屏幕造成严重损伤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_6bd7c713137940ae8a38b0574e7f309b@000000_oswg804649oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三星初代 Galaxy Fold 与 Galaxy Fold 2</p><p>但进入 2023 年，各家手机厂商都推出了类似「双旋水滴铰链」「龙骨转轴」这样更加成熟的水滴型转轴技术，屏幕模组的成本也在迅速降低，同时引入了耐磨性更好的 UTG 玻璃取代原本的 CPI 薄膜屏幕，成为如今折叠屏旗舰手机的标配解决方案。</p><p>硬件快速迭代的同时，软件的适配同样在快速完善，不仅 Android 系统底层在完善指导开发者面向折叠屏设备的 App 设计规范，各家手机厂商也每年都在推出更多的新功能以及软件针对适配，让大屏作为折叠屏的卖点得到强化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_38c571eb06d44b71bd8f3eb5d698cda5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从 2018 年，首款量产折叠屏手机问世以来，硬件与软件的快速迭代不仅让折叠屏手机更加成熟，在三折叠时代，这些也都成了可以拿来即用的资产。</p><p>对于用户与手机品牌来讲，剩下的关键问题就只剩一个<strong>「为什么要选择三折叠？」</strong></p><h2><strong>02 冲击高端的新旗舰</strong></h2><p>对手机品牌来讲，折叠屏手机即是品牌中承担冲击高端任务的重要产品线，同时也长期面临着市场份额过小的窘境。</p><p>如今的折叠屏手机，已经不再是一开始的小众尝鲜产品，而是除苹果之外，每个一线手机厂商绝对意义上的旗舰手机产品线。但仍然有很多用户是被折叠屏手机高昂的价格劝退：据艾媒咨询的调研数据显示，有 59.5% 的受访用户不购买折叠屏手机的考虑因素是「价格贵」。</p><p>因此在过去数年，折叠屏手机的起售价一直在被手机厂商联手拉低：如今甚至已经有官方售价 2999 元的小折叠（努比亚 Flip）的出现，虽然目前还只是个例，但足以说明折叠屏技术在过去两年内迅速「平民化」的速度之快。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_53508b7e890b4ae3a07169a99b7a1665@000000_oswg646578oswg1080oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>飞速降低的售价也给了越来越多用户尝鲜折叠屏手机的理由：过去四年的时间全球折叠屏手机市场总出货量都在快速膨胀：调研机构 IDC 预计到 2025 年，全球可折叠手机出货量将达到 2760 万台。</p><p>虽然折叠屏手机整体售价快速下行对用户是好事——能以更低廉的价格尝鲜大屏体验，但对手机厂商来讲，原本定位「超高端旗舰」的折叠屏手机「附加价值」也随着越来越低的价格产生一定程度上的「贬值」。</p><p>三折叠这样的新形态产品对于智能手机厂商来讲之所以重要，其中也隐含着在当下折叠屏手机快速降价走向实用的阶段，通过形态的变革，重新树立起超高端旗舰产品线的使命。从 Mate XT 目前预售的盛况可以看出，「附加价值」在高端旗舰手机销售中的重要性不言而喻。</p><h2><strong>03 实用性最重要</strong></h2><p>但归根结底，即便「品牌营销」是手机厂商发力三折叠背后的重要因素，但由于三折叠手机终将经历与如今折叠屏类似的「去魅化」过程，因此扎实的软件功能，对于三折叠能否最终在销量上获得用户认可，最终站稳脚跟，至关重要。</p><p>除了硬件上需要解决厚度与重量这样的「硬伤」，三折叠手机在过去最重要的「隐藏任务」，是探索三折叠手机其存在的核心价值：换言之就是一个问题<strong>「如何说服用户拿出真金白银为三折叠手机买单」</strong>？</p><p>无论是传音还是此前展示过三折叠概念机的厂商，在三折叠目前传递出的现有概念中，都涉及到不少模拟 PC 使用场景的演示内容，用使用电脑的方式来使用三折叠手机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_3931ab20301f46aa8d4d5078705e6312@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三折叠手机，显然更像一台笔记本电脑了。</p><p>除了给旗舰手机探索未来的出路，或许这从某种程度上也暗示了 PC 的进化方向，PC 所面临的工况要求与智能手机相比要更加复杂，但这就是 PC 厂商需要考虑的事情了。</p><p>从过去作者在 CES 期间体验到的三折叠概念机来看，与仅需单次折叠的折叠屏手机不同，双折叠手机在展开与折叠的过程中，用户几乎无可避免地会将力道直接施展在折叠屏手机的柔性屏幕上。而屏幕耐用程度迄今为止仍然是困扰折叠屏手机的最大问题之一，因此不出意外这也将成为三折叠手机将要面临的考验。</p><p>展开时的弹力、悬停时的支撑以及展开后的固定，都是过去长期困扰三折叠走向实用的技术难点，只有逐步解决这些问题，才能避免三折叠重走折叠屏手机量产早期、因可靠性过低、实用功能匮乏而踩过的坑。</p><h2><strong>04 手机形态的下一次变革</strong></h2><p>另一个容易被忽视的细节是：折叠屏往往在「高价」的同时，也承担着众多智能手机前沿技术的探索属性：从柔性电池到液态镜头，最早出现的载体都是折叠屏概念机。</p><p>得益于三折叠屏手机更加丰富的「尝鲜」属性，问世之后的很长一段时间内，注定也会成为各种全新智能手机技术的率先应用载体。这些技术不仅能供给折叠屏发展，往往也会整体促进智能手机技术的进步。</p><p>除了当下大火的三折叠之外，自从柔性屏技术成熟之后，不同的手机厂商也存在着多个形态的智能手机概念机，不仅有小米 MIX Alpha 这样一体环绕的形态，还有 OPPO 曾推出多代的卷轴屏概念机，如今卷轴屏技术也已经走到了相当成熟的阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_652a955f4c064f89a5aa4353726b43e1@000000_oswg415398oswg960oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些关于下一代智能手机形态的探索，如今并不会伴随着三折叠的率先抵达而落下帷幕，反而会成为技术路线的争论，呈现出一种智能手机尚未出现的功能机时代、各种形态纷纷问世「百家争鸣」场景的一种「文艺复兴」。</p><p>只有一点可以确定的是：当下仍然大行其道的直板智能手机乃至是如今的双折叠屏手机，都不会永远是智能手机的主流形态。</p><p>智能手机形态的「最优解」，并不止一种。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653054392&amp;idx=1&amp;sn=ca90f0e37883d7b0281953b591b4410f&amp;chksm=7ff1992f291d0df5e27fe01a7c3ff2636e7b35600a1580de330c62f01cf3b48358695a6b453e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：张勇毅，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944134710762112</id>
            <title>又一3.7亿美元的NewCo，那些巨额交易背后的众生相</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944134710762112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944134710762112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 11:34:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>9月9日，</strong>一家新晋成立的公司Candid Therapeutics收购了两家中国biotech通过授权产品联合创立的NewCo公司，分别为岸迈生物与Foresite成立的Vignette Bio，嘉和生物与Two River、Third Rock成立的TRC004。Candid通过收购获得两家公司两款双抗产品，并完成3.7亿美元的A轮融资。</p><p>包括NewCo模式在内的授权交易是2024年中国医药行业最高频的词。月之暗面是什么？</p><p>JP Morgan最新报告《Q2 2024 U.S. Biopharma Licensing and Venture Report》披露了一组数据：<strong>在2024年上半年，全球生物制药许可总公告交易价值为763亿美元，其中仅有6%为前期付款。而在2019年的高峰期，这一比例达到了13%。</strong></p><p>而在国内，据医趋势不完全统计：<strong>2024年截至目前，共有44项本土药企对海外药企的授权交易（License out），其中总金额超过10亿美元的有15项。</strong></p><p>简而言之，这是2024年医药行业BD交易趋势的另一面：首付低，交易数量多、交易金额高、合作对象越来越多样。本土药企以卖出为主，买方多为跨国药企。</p><p>聚焦本土药企相关的交易，为什么会有如此之多的高额交易？这些标的物的含金量如何？</p><p>在授权交易的两面，一边是跨国药企迫切寻求下一个业绩增长点，掘金挖宝；一边是资本寒冬、IPO政策收紧下，本土biotech新的生存策略。BD交易成为创新药开发、资本和生存模式的缩影。在跨国药企越来越追求效率与创新的趋势下，无论看靶点还是技术，本土biotech在细分和前沿的深耕更有可能成为吸引跨国药企的要素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_65645dc965424ddc8c6a6a77c70b91a8@5091053_oswg270744oswg1004oswg1469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 三流药企，一流药？</strong></h2><p>当License out成为本土biotech重要的生存途径之一，作为明确收益的首付款越来越受重视和关注。首付款金额和比例反映了买方对产品最终兑现的信心，是产品市场价值以及后续开发风险评估的综合衡量，也是BD趋势一个重要考量因素。</p><p>J.P.Mogan的报告里：自2020年开始，首付款比例下降，里程碑比例上升逐渐成为趋势。</p><p>本土biotech的授权交易基本遵循同样的趋势，但在其中，我们看到了不同寻常的特例：<strong>今年8月，默默无闻的同润生物与默沙东达成首付款7亿美元的交易，首付款比例超过总交易额的一半。</strong>逆势高额首付可见默沙东对产品的重视和看好。</p><p>同润生物成立于2018年6月，由药明生物孵化，专注创新药物开发。像很多小规模biotech面对的真实处境，同润一度因为资金问题，将成立时公开的4款管线砍掉一半，有限资源集中核心管线开发，目前其官网显示公司两款产品，进展最快的正是本次交易的主角CN201。</p><p>虽然目前产品的适应症指向肿瘤，但真正吸引默沙东的是其向自身免疫性疾病扩展的潜力，在达成合作时就有过明确表示。</p><p>自身免疫病已经成为诸多药企必争之地，热度直逼肿瘤。默沙东同样是布局的重要一员，其进军自免的动作堪称大手笔。自免领域的热度、产品潜力的背书、积极数据、临床阶段，二者高额交易是合适时机催化下的一拍即合。</p><p><strong>百利天</strong>恒曾经也以类似的姿态为业界认知，<strong>去年12月与BMS达成首付款8亿美元的合作</strong>。2010年转型创新药开发的百利天恒，吸引BMS同样在于BL-B01D1作为双抗ADC的潜力。这桩交易也直接利好百利天恒的财报：实现总营收同比增长1685.19%，扭亏为盈。计划在香港主板二次上市后，对于已经“升咖”的百利天恒，验证产品的价值显然是后续发展的重中之重。</p><p>在创新药开发领域，从来不缺少跌宕起伏、壮烈牺牲和峰回路转，这两个故事中，被看到、被认可的先决条件回归的是管线的创新要素，而创新管线的推动关乎选择、坚持、时机以及运气的共同作用。</p><h2><strong>02 MNC的“算盘”：效率为王</strong></h2><p>根据J.P.Morgan数据，大药企在BD中更关注的是已进入3期临床、接近获批上市的产品，共达成30项3期临床产品的BD交易，也更愿意付出更高价钱，首付款中位数达2亿美元，远高于前两年。大药企更愿意为有望快速商业化的产品买单，这很好理解，不少跨国药企面临当家重磅产品专利到期的问题，对后续接棒产品的需求越来越急切，临床后期的产品风险相对低，更有可能尽快上市带来收益、实现价值。这反映了BD的底层逻辑，“高效”的性价比。</p><p>回到大药企与本土biotech的交易中，这一趋势同样有所体现，跨国BD中，7项针对商业化产品（国内已上市，部分在日本、欧洲上市或海外进入晚期临床），4项针对3期临床产品。</p><p>其中，<strong>首付款最高的是武田与亚盛针对三代BCR-ABL抑制剂奥雷巴替尼的交易，首付款达1亿美元。</strong>全球目前已上市三款三代BCR-ABL抑制剂，包括武田自研的泊那替尼，但泊那替尼曾因安全问题撤市，后添加黑框警告才重回市场，销售额因此大受影响，且泊那替尼的专利即将在2026年底过期。此次武田获得奥雷巴替尼大中华区外权益，实际上是接续同领域的产品管线，增强竞争力。奥雷巴替尼2021年国内上市，海外已获批开展3期临床。武田在这个领域积累的经验和临床以及销售团队，可能加速奥雷巴替尼海外上市速度。<strong>此次合作，武田还以 7500 万美元入股亚盛</strong>。</p><p>此外值得关注的一点是，本土近30项交易针对的是临床早期产品以及临床前产品，不乏首付款远高于平均水平的项目，<strong>如诺华与舶望制药，艾伯维与明济生物，两笔交易针对临床早期甚至临床前产品，首付款分别为1.85亿美元和1.7亿美元</strong>。</p><p>在诺华与舶望制药超过41亿美元的交易中，诺华获得一款临床1期心血管管线全球权益，2个额外靶点化合物潜在许可选择；一款临床1/2a期心血管管线的大中华区以外开发权益，所获管线均为siRNA药物。</p><p>核酸药物已经是诺华最重要的业绩增长点之一，其中诺华尤为关注心血管方向，这既是应对抗心衰重磅药物Entresto专利悬崖，也是对其强势领域的一种延续。2023年，诺华扩大与Ionis针对反义寡核苷酸（ASO）疗法pelacarsen的开发合作，pelacarsen靶向脂蛋白可用于治疗多种心血管疾病，目前已进入3期临床。此次与舶望的合作，诺华看中的也均为心血管疾病管线，可以说是技术与治疗领域的双向契合。同时获得至少2个已进入临床产品后，诺华不仅从数量上丰富了管线，还构筑起不同临床阶段、不同技术模式、不同靶点的心血管核酸药物矩阵。</p><p>而拥有“药王”修美乐的艾伯维与明济生物的合作，同样是对其强势自免领域的一次加强。合作围绕治疗炎症性肠病的TL1A抗体FG-M701，该产品处于临床前阶段。TL1A靶点是自免领域的热门新宠，相关的高额交易不断，<strong>默沙东108亿收购Prometheus，罗氏72.5亿美元收购Telavant，</strong>都是剑指TL1A类产品。艾伯维与明济生物合作的金额在这些交易面前不算突出，热门靶点从早期产品切入是一种性价比的考量。</p><h2><strong>03 从ADC到3D口服RNA，创新含金量的较量</strong></h2><p>在海外药企与本土biotech总金额超10亿美元的交易里，1项针对商业化产品，1项针对2期临床产品，3项针对1期临床产品，6项针对临床前产品，3项有关技术平台，还有一项合作未公布具体信息和所处阶段。有关早期产品的合作占比更多，从这些产品分布的领域和靶点来看，海外药企寻求合作时更关注的似乎不是即时兑现，而是本土biotech管线能提供的未来潜力。</p><p>ADC一直是License out绝对“宠儿”。据统计，截至目前，2024年国内有关ADC的授权交易已有10项，2023年这个数字为15项。数量不少，交易金额也比较可观，两年里超过10亿美元的交易达15项，今年已有5项总金额超10亿美元。</p><p>产品引入者包括跨国药企以及生物技术公司，他们将目光投向中国，不仅关注产品交易，还推动对企业的收购。今年4月，<strong>丹麦生物技术公司Genmab以18亿美元全现金收购普方生物，国内第一家被收购的ADC公司也创下并购金额的记录。</strong></p><p>回到这些授权案例中，我们发现的趋势之一是大药企一直在挖“新”，几乎每年都会有新面孔出现在合作视野中。<strong>今年ADC的相关合作中，麦科思生物与Day One、昱言科技与益普生、普众发现与Adcendo，这三笔交易总额全部超过10亿美元，</strong>而转让方麦科思生物、昱言科技、普众发现均是业界内相对年轻（均在近5年内成立）、相对低调的公司。</p><p>实际上，寻找新的合作对象并不一定是跨国药企的目标，背后更重要的是对管线创新含金量的重视和创新资源的挖掘。尤其在ADC开发中，赛道竞争越来越激烈，早期产品开发集中的HER2、CD19、CD3、EGFR等靶点“卷生卷死”。为争得更强竞争力以及差异化的布局路径，跨国药企在这一领域BD中越来越关注多样的新靶点新方向，并且对新方向介入更早，愿意押注风险更高的早期项目。</p><p>双抗ADC是新方向之一。因为双靶的特性，双抗ADC可增强肿瘤靶向性、增强细胞杀伤毒性、降低耐药性，是ADC领域中非常重要的前沿方向。上面谈到的百利天恒，其授权BMS的BL-B01D1即为EGFR×HER3双抗ADC。默沙东在与科伦博泰的合作中，虽然先后终止三款ADC产品的合作开发，但在今年选择了一款双抗ADC产品SKB571进行下一轮推动，由此可见，双抗ADC是其更为看好的潜力方向。百奥赛图今年3笔ADC相关交易针对均为双抗ADC。</p><p>另有两项交易针对靶向蛋白酪氨酸激酶 7 (PTK7)的ADC产品，麦科思生物授权的MTX-13、以及百奥赛图授权IDEAYA的B7H3/PTK7 BsADC产品。</p><p>授权交易中另一非常有看点的领域是RNA药物，相关交易3项，总金额均超过10亿美元。传统核酸药物之外，尤为引人注意的是BioNTech与三迭纪医药的合作，二者应用三迭纪开发的3D打印技术平台合作开发口服RNA药物。口服RNA药物迄今没有产品上市，开发难度不低，要解决的最重要问题，也是核酸药物开发最核心的一环——递送。3D打印技术是相对前沿的制剂开发方案，二者碰撞是针对核酸递送的一种新尝试。而制剂方向海外授权交易此前并不多见。</p><p>无论买方或者卖方，BD或许依然是未来几年公司生存发展的一种有效策略，而性价比与创新力也依然会是交易的主题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4XV_B5Jt84ezn5eAPfRGgA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“MedTrend医趋势”</a>，作者：MedTrend医趋势，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944115236707719</id>
            <title>一年融10亿，5年就上市，师生创业越来越多？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944115236707719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944115236707719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 11:22:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>入秋的清晨，北京中关村的街道上已经喧闹起来。在这个被誉为"中国硅谷"的地方，无数创业者正在为自己的梦想奋斗。</p><p>清华大学电子工程系的办公室里，汪玉教授正在和他的学生夏立雪等学生热烈地讨论。汪玉，这位清华大学电子工程系的主任，不仅是一位优秀的教育者，更是一位成功的创业者。他的办公桌上摆着一份文件，上面赫然写着"无问芯穹"几个大字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_cf3f63eaef0d46e1a7d281a09eb0f1e5@6030424_oswg54241oswg900oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"立雪，你觉得我们的AI算力优化方案还有哪些可以改进的地方？"汪玉问道，眼神中充满期待。</p><p>夏立雪思考片刻，说道："老师，我们可以考虑进一步优化大模型在GPU上的延迟。我有个想法，可以将延迟再降低10%。"</p><p>汪玉眼前一亮："好主意！我们和戴国浩、颜深根讨论一下，看看能不能实现落地方案。"</p><p>这个场景，在过去的几年里已经上演过无数次。汪玉和他的学生们一起创立的无问芯穹，正在AI基础设施领域大展拳脚。作为一家提供AGI算力解决方案的公司，无问芯穹已经成为国内AI Infra层最炙手可热的创业公司之一。</p><p>回想起创立无问芯穹的初衷，汪玉不禁感慨万千。"当时，我们看到了AI时代的巨大机遇。我想，与其让学生们毕业后各奔东西，不如带着他们一起创业，把我们的研究成果转化为实实在在的产品。"</p><p>事实证明，汪玉的决定是正确的。在他的带领下，无问芯穹迅速崛起，不仅获得了近5亿元的A轮融资，还开发出了让大语言模型在英伟达GPU上延时降低50%的黑科技。</p><p>而这一切，都离不开师生的共同努力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_3c8c740b01804f5c8dc850652691ef4f@6030424_oswg311296oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>创立无问芯穹，夏立雪作为公司CEO，戴国浩担任首席科学家，颜深根负责CTO，他们都是清华电子工程系的高材生。在老师的指导下，这些年轻人迅速成长，成为了AI领域的中坚力量。</p><p>不只是无问苍穹，汪玉教授团队此前还创办了深鉴科技。另外，商汤科技、速腾聚创等等，都是师生一起创业，然后获得高额融资以及高估值，在这个教师节，一起欣赏这些师生创业的佳话。</p><h2><strong>创业起点</strong></h2><p>无问苍穹可以说是踩中了时代红利，因为，AI时代需要对算力更高效地利用。</p><p>成立一年时间，在2024年世界人工智能大会上，无问芯穹就发布了全球首个千卡规模异构芯片混训平台，具备万卡扩展性，支持包括AMD、华为异腾、 天数智芯、沐曦、摩尔线程、NVIDIA这6种芯片在内的大模型混训，可发起700亿参数大模型训练。</p><p>9月初，无问芯穹宣布完成近 5 亿元 A 轮融资。<strong>在成立短短 1 年 4 个月内，无问芯穹累计已完成近 10 亿元融资。</strong>汪教授和他的学生们不仅实现了技术突破，也收获了丰厚的财富。</p><p>"老师，我们终于做到了!"公司内部会上，夏总激动地说。</p><p>汪教授笑着说："这只是开始。AI芯片领域还有很长的路要走，我们要继续努力。"</p><p>与此同时，在深圳南山智园，另一家由老师带领学生创业的公司也在蓬勃发展。</p><p>2014年，速腾聚创的创始人邱纯鑫在导师朱晓蕊教授的支持下，在深圳南山区正式创立速腾聚创。联合创始人还包括邱纯鑫的同门师弟刘乐天，两人分别担任首席科学家和 CTO。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_b248ec97517446caabc33d348f20b754@6030424_oswg87621oswg1027oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"纯鑫，我们的激光雷达市场占有率已经达到8%了，这是一个不小的突破。"朱晓蕊教授鼓励道。</p><p>邱纯鑫点点头，眼中闪烁着坚定的光芒："是的，老师。虽然我们还落后于禾赛科技，但我相信只要我们继续努力，一定能赶上甚至超越他们。"</p><p>这是速腾聚创的日常场景。作为哈尔滨工业大学的高材生，邱纯鑫将自己在学校学到的知识完美地运用到了创业中。他带领的速腾聚创，专注于激光雷达解决方案，在自动驾驶领域占据了一席之地。</p><p>虽然公司目前还处于亏损状态，但邱纯鑫和他的团队并不气馁。他们知道，在创业的道路上，挫折是难免的。</p><p>"老师，我们正在开发新一代的激光雷达产品，性能会更加优越，成本也会更低。"邱纯鑫兴奋地说。</p><p>朱晓蕊欣慰地笑了："很好，我相信在你们的努力下，速腾聚创一定会有更好的发展。记住，创业就像科研，需要持之以恒的精神。"</p><p>他们日以继夜地工作，终于在2024年推出了中长距激光雷达MX。这款芯片在算力、功耗和可靠性等方面都达到了国际先进水平，很快获得了多家车企的订单，MX的发布标志着行业进入了“千元机”时代。</p><p>2024年1月5日，RoboSense速腾聚创正式在香港交易所主板挂牌上市，发行价为43港元，总市值超190亿港元。朱教授和他的学生们不仅在技术上取得了突破，也获得了巨大的商业成功。</p><p>"老师，您还记得我们刚开始创业时的样子吗?"公司10周年庆典上，邱纯鑫感慨地说。</p><p>陈教授笑着说："当然记得。那时我们挤在一个小办公室里，连空调都舍不得开。look how far we've come!"</p><h2><strong>转折插曲</strong></h2><p>然而，并不是所有的师生创业故事都走到了最后，深鉴科技的经历就颇具戏剧性。</p><p>2016年，汪玉‌和学生姚颂‌等创立了深鉴科技，专注于开发边缘AI芯片。凭借汪教授的学术声望，公司很快获得了多轮融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_18afa6fc08b04a26a2e69f8463c70c75@6030424_oswg48946oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"老师，您觉得我们的技术优势在哪里?"学生姚颂‌问道。</p><p>汪教授解释说："我们的强项是算法优化。通过创新的神经网络压缩技术，我们可以大幅提高芯片的能效比，这对于边缘设备尤其重要。"</p><p>2018年，深鉴科技推出了首款边缘AI芯片，性能表现不俗。然而，就在公司准备进行新一轮融资时，一个插曲发生了。</p><p>美国芯片巨头赛灵思看中了深鉴的技术，提出以3亿美元收购公司。这个提议在团队内部引发了激烈讨论。</p><p>"我们应该接受收购吗?"姚颂‌向内部问道。</p><p>汪教授沉思良久，最后说："从商业角度看，这是一个很好的offer。但从长远来看，我们失去了独立发展的机会。这是一个艰难的决定。"</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_738de54f1c6a4d5caadbd867bec1a3c6@6030424_oswg69757oswg885oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终，深鉴科技接受了赛灵思的收购要约。创始团队获得了丰厚的回报，但AI芯片的路上，只能靠同系同学创办的地平线，来扛起大旗。</p><p>这个结局在业内引发了不小的争议。有人认为这是明智之选，毕竟芯片行业竞争激烈，被巨头收购未尝不是好事。但也有人感到遗憾，认为深鉴本可以成为国产AI芯片的一面旗帜。</p><p>无论如何，深鉴科技的经历为中国AI芯片创业圈敲响了警钟：如何在商业利益和技术理想之间寻找平衡，是每个创业者都需要面对的难题。</p><h2><strong>重新出发</strong></h2><p>回到北京中关村，汪教授正在给团队做战略规划。</p><p>"下一步，我们要在通用AI芯片领域发力。"他说，"现在的AI模型越来越大，传统芯片架构已经难以应对。我们要从底层重新设计，打造真正为大模型优化的中间层。"</p><p>这是汪教授和他们的无问苍穹的新故事。尽管他们已经取得了不小的成就，但在AI算力优化这个快速发展的领域，永远有新的挑战等待着他们。</p><p>与此同时，在深圳，朱教授也在为速腾聚创规划未来。</p><p>"自动驾驶只是开始。"他对团队说，"我们的目标是打造面向所有智能终端的芯片平台。从汽车到机器人，从智能家居到工业物联网，我们要用AI芯片连接一切。"</p><p>这些由老师带领学生创业的公司，正在改变中国乃至全球的AI芯片版图。他们不仅为自己赢得了财富，更为中国在这个关键领域赢得了话语权。</p><p>当然，成功的背后是艰辛的付出。创业过程中，他们经历了无数个不眠之夜，面对过种种挫折和质疑。但正是师生之间的信任与默契，让他们能够共同克服困难，实现梦想。</p><p>"老师，您觉得我们和那些纯商业背景的创业者相比，有什么优势?"一次茶歇时，小王问道。</p><p>张教授思考了一下，回答说："我想主要有三点。首先，我们有扎实的技术积累，这在芯片这样的硬科技领域至关重要。其次，我们有共同的理想和价值观，这让团队更有凝聚力。最后，师生关系让我们的沟通更顺畅，决策更高效。"</p><p>他顿了顿，又补充道："但我们也要注意避免局限性。我们要多听取不同背景人士的意见，保持开放的心态。创业不仅是技术的比拼，更是综合能力的较量。"</p><p>随着中国在AI领域的快速发展，对高性能芯片的需求与日俱增。这为像无问芯穹、速腾聚创这样的公司提供了广阔的市场空间。但与此同时，来自国际巨头的竞争压力也在不断加大。</p><h2><strong>师生创业越来越多</strong></h2><p>师生创业的佳话，最早是商汤科技的成功，带来的示范效应。</p><p>徐立经常回忆为何跟随老师去创业，“汤老师说，我们现在不够有power，我们要形成影响力，做更多更大的事情。”徐立被汤晓鸥“改变世界”的远景打动，立刻去了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_af26e1516d4f4f1bb1a76ff17c9983ec@6030424_oswg1249490oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>商汤CEO徐立、联合创始人徐冰、研究院院长王晓刚、副院长林达华等多位重要成员均出自MMLab。而MMLab是在2001年7月，汤晓鸥创办了港中文多媒体实验室（MMLab），主攻计算机视觉，特别是人脸识别技术。</p><p><strong>商汤最终融资300亿元，并且成功上市，汤晓鸥与他的学生团队，功不可没。</strong></p><p>如今，越来越多的高校教授开始带领学生创业，尤其是在人工智能、芯片、新能源等高科技领域。这种模式不仅促进了科研成果的转化，也为学生提供了难得的实践机会。</p><p>当然，这种模式也面临着一些挑战。如何平衡学术研究和商业开发，如何处理师生关系与职场关系的转变，都需要智慧和经验。</p><p>"创业对我们来说，是另一种形式的科研。"张教授在一次采访中说，"我们在探索未知，解决难题，只是舞台从实验室变成了市场。但科学精神始终是我们的根基。"</p><p>这些由师生共同打造的创业传奇，不仅是财富的故事，更是理想主义和务实精神的完美结合。他们用实际行动证明，在科技创新的道路上，老师和学生可以成为最默契的搭档，挥洒激情，开创未来。</p><p>最后，祝愿所有的教师，教师节快乐！</p><p>（注：本文基于真实案例创作，对部分对话进行了艺术加工，如需了解准确信息请以公开报道为准。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tcz55dam5_uXo1Udqmkk5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸选Pro”</a>，作者：杨晓鹤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944075709504897</id>
            <title>2万一台的华为三折叠，被黄牛炒到逆天65万，屏幕铰链多项行业首发黑科技</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944075709504897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944075709504897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 11:07:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>刚刚，全球第一款量产三折叠手机，真的来了！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_72718ee138e3485d82aa9d54bce7caea@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智东西9月10日报道，刚刚，华为三折叠旗舰机华为Mate XT非凡大师终于正式登场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_d46a5eed03fe4fdc8910d92cd437e20a@453363432_oswg353245oswg1000oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们熟悉又亲切的华为终端BG董事长、智能汽车解决方案BU董事长余承东照例率先登台演讲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_01f70f8961864d56b5aef8b948d48733@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东特别提到，今天的这部三折叠，华为做了5年。这是一款“大家都能想得到，但做不出来的产品”，也是全球首款量产三折叠屏手机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_bd82f0b1a9f34fc99af8fd51b7fca3bc@453363432_oswg218508oswg1000oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东回顾道，华为在折叠屏领域一直走在前面，从2019年的外折折叠屏到2021年的无缝内折折叠屏、2023年的轻薄旗舰级素质大折叠屏，直至今天的三折叠。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_b15c904142de413eac23176ff9f62813@453363432_oswg450950oswg1000oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在大家最关心的价格方面，华为Mate XT非凡大师起售价为19999元，顶配23999元。目前官网预约人数已经超过400万。值得一提的是，Mate XT非凡大师的正式发货时间也是9月20日，与苹果iPhone 16系列在同一天，这火药味着实给足了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_caafb336f9e04c19bed32ef0042bba15@453363432_oswg61023oswg1000oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据一些网传图片，渠道首批成交价甚至高达38万到65万元，其火爆抢手程度可以想象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_2d7f7c381a6e4202ab12d2b0cec5aaa3@453363432_oswg141680oswg1000oswg1165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲网传渠道预定信息</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_7fb38375c96049cfb7dc78f5cf444ab1@453363432_oswg309168oswg1000oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲网传渠道预定信息</p><p>余承东说，三折叠成本确实非常高，他们后续会继续迭代工艺、提高良率降低成本。</p><p>在三折叠中，华为用上了“天工铰链系统”，余承东说，在行业中，华为第一次让铰链系统实现了内折外折兼顾。一块屏，内外折兼顾，技术难度挑战极高，后文我们将详细解读。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_f5773693c2eb474793d73b1fe3a1955d@453363432_oswg224020oswg1000oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Mate XT非凡大师展开后的屏幕尺寸达到了10.2英寸，这么大的屏幕可以让我们在看各种内容时都有更好的沉浸感，实际阅读面积有着翻倍提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_fdfea673feae4accaaf57b822cb07edd@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东说，小红书直接秒变“大红书”。</p><p>值得一提的事，这次华为还给三折叠手机配了一个可以放在口袋里的“折叠键盘”，好家伙，华为这次真正做到了“把电脑放在口袋里”，从屏幕到键盘，全能折。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_69dbe91543be4b47b29e44ed85584d0b@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东在介绍完手机后再次提到了华为多年来的不易，他说，即使面对四轮制裁、市场份额跌至谷底，华为从未失去信心，一直追逐梦想，把不可能变为可能。</p><p>作为手机发布环节尾声的彩蛋，《我的梦（Dream it Possible）》原唱歌手张靓颖再次来到现场，演唱了这首华为经典曲目。</p><p>华为的全球首款三折叠背后还藏着哪些黑科技？智东西马上带你一文看尽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_414198064d8a4f78a4e7dbb25db4c694@453363432_oswg188531oswg1000oswg1333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲华为Mate XT非凡大师实物图（图源：智东西）</p><h2>一、把平板装在口袋里，小红书秒变“大红书”，超大屏刷短视频沉浸感十足</h2><p>接下来我们具体来看看Mate XT非凡大师这款三折叠屏手机。</p><p>展开后，Mate XT非凡大师的屏幕可以达到10.2英寸，用余承东的话来说，“平板装在口袋里”的体验成为了现实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_7b4edb361f404a0c881da2017d85f2c1@453363432_oswg338233oswg1000oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>展开后，Mate XT非凡大师的厚度仅有3.6毫米。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_efe479dfa10c48e9b920f91242489cd1@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据官网数据，Mate XT非凡大师单屏形态6.4英寸、双屏形态7.9英寸、三屏形态10.2英寸，分辨率分别为2232×1008、2232×2048、2232×3184，经计算，PPI大约为311。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_b8f555fe02de4598b66dea029a5aff2f@453363432_oswg68302oswg1000oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在机身工艺方面，Mate XT非凡大师可以说下足了功夫，比如屏幕镜头模组外面的这个金属圆环，就是由80层精钢经过高温锻造而成，形成岩脉纹理。</p><p>三折叠的重头戏还是在使用体验上，多折一下，到底能带来什么？</p><p>今天，华为揭晓答案。</p><p>一折、两折、三折，我们想折几下用就可以折几下用。</p><p>平时看信息，一折浏览；候机看信息，两折使用；旅途中看报告，三折查阅，沉浸式阅读。</p><p>屏幕更大最直观的提升就是阅读面积的大幅提升，余承东说，三折的阅读面积提升了2倍以上，因为大部分内容的比例都是与传统双折折叠屏幕不一样的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_1b4df399473944ec8c93169b11844d21@453363432_oswg289194oswg1000oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东调侃道，展开之后，小红书秒变“大红书”。</p><p>当然，大屏幕竖过来看短视频也更过瘾。</p><p>结合上AI，很多AI功能可以在大屏上有更好的体验，比如分屏翻译。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_a90d5fa34c894c9dba2f5b6de1cd967c@453363432_oswg336197oswg1000oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>二、核心难点拆解：5年研发突破屏幕与铰链技术，多折一小下难度大提升</h2><p>对于三折叠，除了能做什么，有什么特别的体验，大家另外一个非常关心的点就是到底它的技术难点是什么，为什么迟迟未能真正量产？</p><p>发布会上，余承东具体拆解了三折叠屏的技术细节，他说，5年里，华为突破了屏幕与铰链的技术，解决了产品可靠性问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_c29c5a0285ca45d483ae97a228bdeaf0@453363432_oswg192910oswg1000oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为第一次让铰链系统实现了内折外折兼顾，华为将其称之为“天工铰链系统”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_9ef74954fa6c4d1190be485211967e20@453363432_oswg249677oswg1000oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据供应链爆料信息，这款三折叠的三屏铰链结构件供应商大概率为逸昊金属。</p><p>在三折叠屏中，内折要抗挤压、外折抗拉伸，内外折对屏幕特性的需求是“互斥”的，因此解决产品量产工艺挑战巨大。</p><p>拆开看三折叠这块屏幕，华为用上了业内最大的322平方厘米UTG玻璃，屏幕表面用上了一层非牛顿流体材料，抗冲击力提升了30%，这种材料华为并不是第一次使用了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_301bfc148f5f49769445e3f7007920bf@453363432_oswg195416oswg1000oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，智东西在与屏幕行业人士交流中得知，一块屏要同时兼顾内折外折是很难的。</p><p>简单来说，屏幕弯折要受力，多一次弯折，就会极大增加屏幕应力复杂度。更复杂的屏幕受力，会给屏幕结构的稳定性带来极大挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_1d267cf3eb58413788d53b9c3283cc18@453363432_oswg57961oswg1000oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>举个简单的例子，虽然折叠屏屏幕本身是薄薄的一层，但实际上却是个“千层饼”，由N多的功能膜复合而成，这每一层之间，都离不开光学胶膜（OCA），OCA需要保证各层膜的结构稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_06f1473b1f744848996f197d9060ccdb@453363432_oswg82201oswg808oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但受力越复杂，各种应力对胶层的拉扯也就越复杂，越容易造成脱胶分层，进而影响屏幕显示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_c962409c6bb440ecab2937734aac976f@453363432_oswg47968oswg1000oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球折叠屏手机出货量一哥三星早在2022年就亮出了三折叠概念机，但直到今天都没能量产，背后技术难度可想而知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_01eb5577f793466bb64f47da43fb23f8@453363432_oswg185405oswg1000oswg1333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲三星三折叠概念机Flex S</p><p>华为早在2022年就已经申请了多项三折叠屏相关专利，今年2月华为申请的专利更是直接展示了一种三折叠的电子设备。</p><p>就在华为折叠屏发布前不久，传音突然官宣了其三折叠概念手机Phantom Ultimate 2。根据官方信息，其在折叠状态下厚度为11毫米。完全展开后，屏幕可扩展至10英寸，分辨率为3K级别，纵横比4:3。不过至今传音仍未公布该产品的量产上市时间。</p><p>终端市场产品落地的背后离不开供应链企业的联合研发，最近不少机构都发布了相关研报，点出了一些折叠屏产业链相关重点企业，例如东睦股份、长信科技、凯盛科技、统联精密、精研科技。</p><p>可以预见，在华为的带动下，后续会有更多三折叠屏手机出现。</p><h2>三、一部手机放入三块“全球最薄手机电池”，AI图像处理能力配齐</h2><p>接下来我们看看其他方面Mate XT非凡大师的配置和新特性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_521bc8aaf0604d218ae1276c9833df2a@453363432_oswg394550oswg1000oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在续航方面，三折叠这一部手机里塞入了三块电池，总容量5600mAh，值得一提的事，没块电池的厚度仅有1.9毫米，余承东说，这是全球最薄手机电池。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_0e0ca8a2d0c84fcbaec81a89eac50e19@453363432_oswg150224oswg1000oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，这还是一部支持卫星通信的三折叠屏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_72557e547dd54679a27623467ece8f7a@453363432_oswg282827oswg1000oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在华为的强项拍照方面，Mate XT非凡大师同样支持了10档可变光圈镜头，从F1.4到F4.0，潜望式长焦镜头支持5.5倍光学变焦和OIS光学防抖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_06c12331285f48ee8a4758d0591ffe7a@453363432_oswg539715oswg1000oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，在如此薄的机身内实现这些硬件规格，对内部堆叠设计的考验是非常大的。</p><p>在拍照方面，此前华为手机在“抓拍”方面颇为擅长，此次三折叠也继承了这些优势特性。</p><p>在软件算法方面，AI扩图这样的常见功能我们并不陌生了，不过在10.2英寸的大屏上，扩图效果确实更震撼了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_2d6e9533ec704400943c2a5d4025bafe@453363432_oswg186235oswg1000oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外AI消除、AI修图等功能也一并支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_a6e567e6bd8346bf8d863a8c389a099f@453363432_oswg207917oswg1000oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>结语：华为三折叠惊艳行业，折叠屏市场持续高增长</h2><p>华为三折叠屏的火爆背后，我们看到的依然是华为的硬核技术创新能力，在屏幕、铰链等技术实现突破后，华为让行业的不可能成为了可能，我们熟悉的那个华为，没有变。</p><p>今天凌晨2点40，苹果秋季发布会结束，仅仅相隔12小时，华为发布会就在今天下午2点30正式开始，两大巨头间的博弈可以说是火药味十足。相比苹果至今折叠屏未见雏形，华为折叠屏已经迭代了五年多，在国内市场已经做到了销量第一。</p><p>根据IDC数据，2023年Q3到2024年Q2，中国市场折叠屏销量持续高速增长，其中今年二季度销量同比增速为105%，出货量257万部。华为今年上半年连续两个季度销量份额保持在40%以上，位列第一。</p><p>今年下半年，小米、三星、荣耀、华为密集发布折叠屏新机，也将进一步推动折叠屏市场发展。可以预见，折叠屏未来将继续成为安卓高端智能手机市场的主要增长动力之一。</p><p>本文来自“智东西”，作者：云鹏，编辑：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944044777691776</id>
            <title>不赚钱不收管理费，这只基金退钱了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944044777691776</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944044777691776</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 10:48:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，南方基金发布公告称，旗下南方瑞合三年在2021年9月6日至2024年9月5日期内的管理费将根据9月5日净值是否满足条件而进行返还至基金资产。据了解，管理费已于9月5日全额返还至基金资产。</p><p>其实，存量的很多定期开放产品当中也有很多在合同中标明了相关协议，而最近三年的市场波动也让很多此类型的基金净值受到冲击，除了管理费的退回外，还面临着投资人赎回的压力，甚至有的还面临清盘的风险。</p><h2><strong>封闭期末净值触发管理费返还条件</strong></h2><p>近期，越来越多公募定开基金陆续打开封闭期，除了关注业绩的变化，不少基金因合同相关规定引发外界关注，尤其是对于期末的净值，部分基金把它与是否返还管理费做了绑定。</p><p>南方瑞合三年便是一例，根据基金合同的规定，<strong>在每个封闭期的最后一日，若基金份额的期末净值小于或等于期初净值，则该封闭期及前一开放期（若有）内的管理费全额返还至基金资产。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_2f23cbf70a0b4acdbf549ee964d16939@000000_oswg112379oswg604oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然被看作是提振投资者信心的一则规定，但现实中无论是管理人还是投资者或许都不希望真的触发这一条件，因为这将意味着封闭期内的收益并不理想。</p><p>根据公司9月3日的公告，该基金即将到期的封闭期为2021年9月6日到2024年9月5日，根据说明，本次期初净值为2021年9月15日的基金份额累计净值，为1.7456元/份，如果9月5日净值不及该值则要把封闭期内的管理费全额返还至基金资产。</p><p>Wind统计显示，9月5日，南方瑞合三年净值录得1.1599元/份，当天涨幅达到4.61%。相关人士在9月9日同记者电话交流时表示，净值的大幅上涨就是因为有资产计入基金资产，也就是说当天该基金已经把管理费返还至基金资产当中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_31fdd404a1834eea9de336f422ce4bf6@000000_oswg87156oswg828oswg1210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着基金开放赎回，接下来如果持有人想要赎回基金，根据最新的基金份额净值赎回时，已经在资产中计入了对应份额所增加的管理费均摊部分。因此，从该基金的到期来看，已触发了管理费返还条件并且已经完成了返还。</p><p>南方瑞合三年此次管理费返还或是行业的一例，但并不唯一，从存量的定开基金合同来看，很多都有规定类似的条款，如银华惠享三年也在合同中写明，若该封闭期基金份额的期末净值小于或等于期初净值，则该封闭期内的或有管理费全额返还至基金资产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_7f62f8b26c5b4cc08358c4551914ef06@000000_oswg205314oswg618oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，还有像富国远见精选三年、兴全可持续投资三年、大成至信回报三年等诸多定开基金均有此类条款设计，而由于最近三年的市场波动较大，此类型的基金净值受到较大影响，触发这一条件的基金数量或会增加。</p><h2><strong>年内仍有定开基金陆续解禁</strong></h2><p>从现有的定开基金类型来看，虽然纯债类或偏债混合型产品较多，但权益类产品的数量也不少，尤其是三年定开基金当中，含权类的基金不在少数，甚至有的存续期较长，但总得来看，不少产品已经破净。</p><p>Wind统计显示，以封闭运作期为三年的定开产品为例，存量产品当中有64只（统计初始份额），其中纯债基金有31只，也就是说，权益类产品的占比其实更多。而在所有的基金当中，截至9月6日统计的净值来看，1元以下的有22只，有三只在今年开放。</p><p>其中，有的基金也明确了有关管理费用返还的具体条件，与前述基本一致，有的产品则没有对此进行说明。</p><p>尽管封闭式的基金短期面临着业绩和赎回的压力，但客观来说，定开基金能够一定程度上避免频繁交易，适合于长期投资。有分析指出，持有期基金主要特点是申购灵活、赎回受限，也是为了鼓励投资者进行长期投资，通过锁定持有期限，减少投资者短线交易或频繁交易。</p><p>不过，由于市场震荡等原因，持有期基金和普通开放式基金相比，没有体现出明显的优势，甚至有的产品还面临清盘的风险。</p><p>今年以来，类似的定开基金发行数量骤降，或也与整体投资环境不佳有关，虽然有少量短期持有的基金，但却少见持有期超过一年甚至三年的基金，只有一些REITs类基金成为封闭式基金的主角。</p><p>总的来说，定开基金适合那些能够接受一定流动性限制、追求长期稳定收益的投资者。对于那些希望减少因市场波动而进行的冲动交易、希望通过长期持有获得更好收益的投资者来说，定开基金是一个值得考虑的选择。但对于那些需要频繁交易或追求短期收益的投资者来说，定开基金可能不是最佳选择。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248363312&amp;idx=4&amp;sn=e26b1dff9e857cdba7774105f9151cc5&amp;chksm=ccada4172a77490a50eca7a692e28dbbe1b03117062b16615646a28f7c00ffd78e4e21502c43&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：任飞，编辑：卢祥勇 彭水萍 杜波&nbsp;盖源源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944083158752130</id>
            <title>又把谁忽悠瘸了？贾跃亭喜提2.1亿融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944083158752130</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944083158752130</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 10:46:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>似乎对于贾跃亭来说，拉投资已经成为了一件易如反掌的事情。哪怕无数人称其为“中国第一大忽悠”，又哪怕无数资本、机构都看到了前车之鉴，但似乎只要他想要，那就是取之不尽、用之不竭。</p><p>就在近日，沉寂大半年的贾跃亭再次凭借强大的洗脑功底，为FF拉来了3000万美元（约2.1亿人民币）融资承诺，并使得FF正式重获上市合规、股价大涨。</p><p>立于潮头之上，贾跃亭还发出号召，邀请全球技术人才共同参与FF的新子品牌的创建。以“AI”、“EV”为关键词的新“蓝图”已经开始描绘，而贾跃亭的忽悠大法又有了新说辞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_e88e641ed2f449a292c02714b7144feb@5091053_oswg275006oswg692oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回顾贾跃亭与FF这些年，<strong>似乎一直都是希望与失望并存，当所有人觉得不行的时候，他总会搞个大新闻，当有人对他充满希望的时候，他又能爆出了各种重大问题。</strong></p><p>这部名为《为梦想窒息》的喜剧仍在上演，而下一集又会是什么样的剧情呢？</p><h2><strong>1 拉来融资承诺</strong></h2><p>公开信息显示，此次被贾跃亭成功忽悠到的财主分别来自中东、美国和亚洲。</p><p>据介绍，FF此次融资包括预先注入的750万美元和新增的2250万美元(融资)，形式为可转换票据(可转换票据)、未来可购买公司新增普通股的认股权证(认股权证)。可转换票据的转股价格为5.24美元/股，认股权证的行权价格为6.29美元/股，可按相关约定条款进行调整。</p><p>其中，“韭菜”之一的阿联酋拉斯海马投资公司Master投资集团参与了此次融资。</p><p>这家集团老板谢赫.阿卜杜拉.阿勒卡西米表示：“我很高兴代表拉斯海马和阿联酋参与本轮融资。作为FF的战略合作伙伴，我很高兴帮助FF在拉斯海马和中东进行业务扩张。我相信这将成为FF前所未有的增长机会，不仅将为FF的战略发展注入重要动力，还将在全球快速扩展中提供强有力的支持。“</p><p>从以往FF投资人欲哭无泪的结局来看，显然Master投资集团老板“高兴”的太早了，他似乎还处于被贾跃亭洗脑后高度兴奋的状态，对于未来将要发生的悲剧，还没有任何概念。</p><p>当然，站在FF的角度，<strong>每当有茁壮的韭菜入局，总能引起一阵兴奋。</strong></p><p>FF全球首席执行官Matthias Aydt激动地表示：“这笔新资金将为FF带来更多可能性，包括支持我们正在进行的FF912.0生产，以及加强产品和软件的更新，这让我倍感鼓舞。”</p><p>3000万美元折算成人民币是2.1亿多元，在造车这件事上，这笔钱虽然不多，但对于贾跃亭而言，确实是一笔巨款了。要知道仅仅在半年之前，FF还因为拖欠几十万元的房租钱而被“房东”起诉，并且还卖掉了FF的生产工厂，只能花钱租用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_62541f7890644dd5aead798bbc7846a2@5091053_oswg333350oswg697oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：法拉第未来美国总部</p><p>大半年一转眼过去，8月中旬FF终于在“租赁”的生产工厂中，完成了自SOD2重启后的第2辆FF 91 2.0 Futurist Alliance交付，这也是FF成立十余年来、融资数百亿后交付的第13辆车。</p><p>那么问题来了，此次融资的3000万美元是否能支撑FF再造一台车呢？</p><h2><strong>2 重获上市资格</strong></h2><p>在宣布获得融资承诺的同一天，FF又向广大“观众”们分享了另一则喜讯。</p><p>FF发布公告表示，已收到纳斯达克书面通知，确认公司重新满足了《纳斯达克上市规则》中的股价要求和定期申报要求，公司现已符合纳斯达克继续上市的所有标准。</p><p>根据此前报道，FF于今年4月24日收到纳斯达克的退市意见函，因连续十个交易日FF股票收盘价低于0.1美元，不符合纳斯达克上市规定，给出了FF股票退出纳斯达克资本市场的意见。</p><p>对此，贾跃亭在社交媒体平台上频繁表示，<strong>他将开启个人IP商业化挣钱造车（准备带货割韭菜），和公司管理团队一起采取所有可行举措，力争让公司保持合规上市地位。</strong></p><p>而谈及FF上市以来多次濒临退市的低迷表现，贾跃亭认为直接原因是资金问题，根本原因是信心和信任问题。他将矛头指向职业经理人和特委会的不作为，使得FF错过了黄金发展期。</p><p>此次重获上市合规资格后，贾跃亭再度发布视频谈到此事，称退市风险始终像悬在我们头上的一把利剑，新管理层上任后一直在处理老管理层遗留的历史问题，导致根本无法全力以赴聚焦业务和经营。如今上市合规的枷锁卸下，意味着FF终于可以全力前行，正式启动梦想实现战。</p><p>虽然重获了上市资格，<strong>但资金短缺，依旧是FF的“老毛病”。</strong></p><p>从其发布2024年半年度业绩报告来看，今年上半年FF累计实现营收29.5万美元；研发、销售成本大幅降低之下，净亏损由去年同期的2.70亿美元降至1.57亿美元（约合人民币11亿元）；截至6月30日，该公司账面总资产约为4.58亿美元，总负债约为3.09亿美元，净资产约为1.49亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_bc6e03e1676f4c63a3d0968e046d1fbf@5091053_oswg302973oswg640oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">FF2024年半年度业绩报告</p><p>如此惨不忍睹的财务数据，根本框不到二级市场散户们的钱，对于FF来说，真正要快速解决资金难题，终归到底还是得靠贾跃亭的新概念、新计划、新PPT。</p><p>这不，在获得融资承诺、重获上市资格的势头下，贾跃亭又玩起了新把戏。</p><h2><strong>3 新建子品牌</strong></h2><p>美东时间9月4日，FF股价大涨，一度涨超80%，截至收盘，FF股价上涨52.77%至5.24美元，总市值达6487万美元。</p><p>消息面上，贾跃亭在社交媒体上发起的一场全球性技术人才招募行动，他诚邀全球范围内的技术人才共同参与到法拉第未来新子品牌的创建中来。</p><p>贾跃亭表示，FF的全球汽车产业桥梁战略和第二品牌计划，有助于公司利用人工智能和软件技术，为多个市场领域的用户提供服务，有望加速进入大众市场的同时，继续保持其超豪华产品的定位。</p><p>对于旗下两个品牌的市场定位，贾跃亭则解释称FF品牌主打塔尖市场，它最鲜明的特征就是不可能大规模放量。而第二品牌主要做塔基市场和塔腰市场，追求规模化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_3ddc2ff910774d4c9a2823a29698e5d6@5091053_oswg209600oswg812oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：贾跃亭新浪微博</p><p>按照规划，FF将于9月19日举办“FF中美汽车产业桥梁战略暨第二品牌发布会”，未来将专注打造2万至8万美元价格区间的大众产品。</p><p>根据贾跃亭的说法，FF的第二品牌聚焦AI、EV，主打“极致性价比”，打造“两倍性能，一半价格”的AI、EV产品。不过，新品牌和新车的规划布局主要都是面向美国市场，他们计划通过大量的用户调研，让消费者参与到新品牌和新车的共创过程，打造出一款更适合当地大众消费群体的车型。</p><p>事实上，贾跃亭所谓的AI、EV，说人话就是“智能电车”，是国内新势力们已经玩烂的营销题材。<strong>什么智能驾驶、智能座舱、AI大模型，早就不新鲜了。</strong></p><p>除了概念的落后，打造低价量产产品更是无稽之谈。走量产品也十分依赖体系化的产业生态，十几年造了13台车的FF，拿什么量产？</p><p>对此，贾跃亭的给出的说法是“中美汽车桥梁战略”，简而言之就是通过与中国主机厂和零部件供应商合作，借助中国新能源产业链的优势，来推动自己的第二品牌。但顶着“中国第一大忽悠”的头衔，哪个供应商会和FF合作？哪个车企又敢和贾跃亭合作？</p><p>可以断定，这又是一出“雷声大过雨点”，甚至没有“雨点”的剧情，而贾老板的回国之路，仍然遥遥无期。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wPfeLohr50khE0r_XEZMAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”</a>，作者：路世明，编辑：大风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944032587913865</id>
            <title>券商出海江湖：潮起潮落，再无海通</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944032587913865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944032587913865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 10:11:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024年上半年环球市场波诡云谲，随着半年报的披露，中资券商国际业务在复杂环球市场下的表现依次展卷。</p><p>通过整理五家在港上市券商半年报及六家A股上市券商半年报中披露的国际或境外业务数据，可以看到，中资券商国际业务的业绩在今年上半年更加分化，中小券商承压更甚。</p><p>头部券商排名已然出现变化。其中，中信证券国际营收与净利均位列首位；华泰国际业务营收增长强劲，排名第二；中金公司境外业务收入位列第三，但与前两名差距较大，且营收、净利均出现下滑。亏损的券商中，一半机构亏损收窄，而去年在港股私有化退市的海通国际和停牌的西证国际亏损加剧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_53a933140f4e4bdcb5f2ecb838670e33@000000_oswg140258oswg1004oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为何中资券商国际业务分化严重？这与2024年上半年的市场状况有关，港股市场成交与上市低迷，对券商国际业务带来了考验。</p><p>瑞银证券非银金融分析师曹海峰认为，海外业务被视为券商新的增长点，尤其是对几家头部公司而言。“<strong>透过刚刚公布的券商半年报的券商国际业务部分可以观察到，没有受到中资美元债影响的券商，其盈利能力保持良好，显示出持续增长的趋势。</strong>”</p><p>也有业内人士表示，因为2021年以来中资地产美元债违约造成投资收益亏损、港股连续四年低迷导致券商经纪和投行业务大幅下滑，给中小券商国际化进程带来极大挑战。</p><p>考验接踵而至，券商出海与转型仍在继续。经历了2023年美元加息的宏观环境，证券公司普遍对其海外业务结构进行战略调整，资本密集业务发生转向，积极拓展中国香港以外的海外市场。2023年11月召开的中央金融工作会议首次提出“培育一流投资银行和投资机构”，不但为资本市场发展提出了新的要求和目标，券商也需要思考如何将出海与“培育一流投行”更好地结合。</p><h2><strong>业绩分化，江湖再无海通国际</strong></h2><p>在2024年半年报中，多家券商的国际业务收入表现亮眼。中信证券、华泰证券和中金公司排名仍然位列前三，但二三名排名出现微妙变化。当中，华泰证券收入增长67.57%，而中金公司境外业务收入则下降23.33%。分析人士认为，中金公司国际业务中跨境股票业务占比较高，或受权益市场波动和监管收紧等影响较大。</p><p>国泰君安国际和银河证券分别以21.71亿港元和10.47亿人民币（约11.49亿港元）的收入位列第四和第五。而招证国际、兴证国际和交银国际营收排名六至八位，均未超过10亿港元。</p><p><strong>从利润贡献看，头部券商香港子公司对集团的业绩贡献有所提升。</strong>华泰证券研报提到，中信、华泰、国泰君安香港子公司对集团2024年上半年净利润贡献分别为15.9%、15.8%和11.9%，同比分别提升7.2、6.7、7.6个百分点。</p><p>值得注意的是，头部券商国际业务排兵布阵也在发生结构性变化。</p><p>9月5日晚间，华泰证券公告称，其出售所持统包资产管理平台Asset Mark全部股权已完成交割，最终交易对价为17.93亿美元。而2016年的买入价格为7.68亿美元，华泰证券有望从本次交易中实现的收益预计约为7.96亿美元，将大幅增厚2024年业绩。</p><p>Asset Mark平台2023年的营收、净利润分别为37.91亿元和8.63亿元人民币，相当于当年华泰证券国际业务营收79.26亿元的半壁江山。2024年上半年，Asset Mark共实现净利润5.09亿元人民币。数据显示，2023年6月30日至2024年4月30日，Asset Mark股价涨幅15.88%，并于2024年4月9日达到历史最高价。</p><p>为何要出售如此赚钱的业务？华泰证券曾表示，有助于实现较高的投资回报，实现公司利益和股东利益最大化，另一方面有利于其进一步优化资产和资源配置，拓展未来业务布局。出售所得现金，将用于补充营运资金以及其他一般公司用途。</p><p>分化的大势下，有券商逆势增长，也有券商业绩下滑、一蹶不振。因踩雷地产债等原因，海通国际已连续亏损两年半。<strong>根据财报，2024年上半年海通国际营业收入为-16.97亿港元，净利润-28.73亿港元，对集团业绩拖累明显。</strong></p><p>实际上，海通国际自2022年开始出现巨额亏损。根据财报，海通国际2022年营业收入-11.97亿港元，净利润-65.41亿港元。2023年营业收入-15.75亿港元，净利润-81.56亿港元。巨额亏损之下，海通证券子公司海通国际控股在2023年宣布对海通国际私有化，这家曾经的香港中资券商龙头和港股IPO“一哥”黯然在港退市，港股江湖从此再无海通国际。</p><p>9月5日，国泰君安公告，正在筹划通过换股吸收合并海通证券并发行A股股票募集配套资金，二者的合并意味着未来或再无海通证券。</p><p>此外，作为周期性行业，券商的国际化业务也不得不面对市场低谷。以申万宏源香港为例，2024年上半年，其收入1.46亿港元，同比减少59.5%；亏损3731.6万港元，同比收窄47.7%。对于亏损原因，申万宏源香港分析称，回顾上半年，由于跨境业务监管政策趋严，一级市场发行数量和筹资额持续低迷，固定收益投资及二级市场权益投资疲软，经纪、保荐与承销等业务均受市场波动影响。</p><p>“中资券商国际业务的盈利增长主要来源于交易量的增加、自营交易、结构化产品，以及IPO的活跃。<strong>2024年上半年，全球市场IPO增长态势良好，中国市场因逆周期监管导致IPO活动受限，但其他市场表现强劲。此外，韩国、中国台湾、东南亚（新加坡、菲律宾）、印度等市场近年来增长显著。</strong>”曹海峰提到。</p><h2><strong>券商出海，从香港到东南亚</strong></h2><p>中国香港因优越的地理位置和链接全球金融中心地位，历来是券商出海的桥头堡，从上世纪90年代开始，中资券商的国际化布局已进行了30多年。目前，共有14家券商实现“A+H”两地上市。</p><p>作为成熟的资本市场，香港“丛林法则”更加明显，行业头部效应明显，竞争激烈。“香港的市场化程度高，牌照申请采用注册，且为混业经营，使得市场完全开放，竞争尤为激烈，中资券商在香港需要面对来自国际、同行和本土券商的竞争。” 曹海峰表示。</p><p>虽然竞争激烈，但曹海峰提到，经过近三十年发展，中资券商在香港已经具有了一定优势。“<strong>尤其是在IPO、再融资等业务上，中资券商业务占比获得了极大提高，但在交易类、衍生品业务上还有待提升。</strong>这也与中资券商在海外市场发展策略有关，海外市场的交易业务竞争激烈，佣金率低。可以看到中资券商在海外市场的零售业务逐渐减少，更多地转向机构业务。”</p><p>在2024年上半年的新股保荐业务中，几乎已罕见外资机构的身影。中资券商在港几乎包揽全部IPO业务的另一面，是香港市场近年来面临着流动性减弱、外资券商的撤退与香港IPO募资额的断崖式下降。</p><p>据万得（Wind）数据，上半年港股市场共有30只新股上市，募资额133.5亿港元，募资净额109.4亿港元。而在2018年到2021年，港股IPO募集金额分别为2880亿元、3168亿元、4001亿元、3339亿元，2022年、2023年下滑至1045.7亿、462.95亿港元，募集金额快速下滑。</p><p>上半年的港股IPO项目，中金参与了9宗IPO的独家或联席保荐，保荐数量断层第一；中信证券（香港）参与5宗、海通国际参与4宗、招银国际、均富参与2宗，建银国际、国泰君安、华兴证券、工银国际、中国光大等参与1宗。外资投行里只剩摩根大通，参与了速腾聚创和连连数字的联席保荐。</p><p>此外，港股今年缺乏大型IPO，上半年募资额最高的IPO是茶百道，仅为25.86亿港元。</p><p>恒生指数从2020年至2023年连跌四年。2024年上半年，恒生指数涨3.94%、恒生科技指数跌5.57%；据万得（Wind）数据，上半年港股市场成交金额为10.33万亿港元，同比减少2.82%。</p><p>如此市况之下，一些其他行业受到影响。2024年上半年，香港高级办公楼租赁市场疲弱，仲量行数据显示，截至6月底，香港甲级办公楼空置率创下13.6%的历史新高，而中环的写字楼租金下跌7.1%，为各区之冠；以高价出名的瑜伽健身连锁店Pure因为会员续费下降等原因，在中环出现欠租危机。</p><p><strong>曾经收入位于“金字塔塔尖”的中环银行家，最常参加的业余活动，也从高消费的品酒、FineDining（高级餐饮）、Pure（高级瑜伽连锁），变成了打折咖啡（如库迪）、两送饭（盒饭）和行山（爬山），“衣食住行”全面降级。</strong></p><p>伴随着中国制造业、消费产业和互联网巨头的出海，中国与海外国家的合作持续拓展等，不少中资券商也在探索其他海外市场。近年来，多家头部券商明确布局更多全球市场，中金公司搭建纽约、伦敦、东京等地销售网络；中信证券加强东南亚海外股权融资业务开拓；银河证券曾在2018年收购马来西亚联昌集团证券业务，2023年完成100%持股，将其更名为银河海外。</p><p>“中国和东盟有非常紧密且稳定的经贸合作，这是银河海外快速发展的原因，也是优势。国际投行布局往往以发达市场为主，但随着新兴市场发展，未来国际投行也会逐步进入。银河证券布局东南亚市场等于占了先机，待到规模进一步扩大，也会再择机进入成熟市场。”银河证券董事长王晟曾如此介绍东南亚的“出海”。</p><p>出海东南亚的成果已初步显现。2024年7月19日，海伦司完成了在新加坡的第二上市，银河证券旗下银河海外担任独家发行经理，通过介绍方式在新交所挂牌。财报披露，新加坡的二次上市费用为1215.2万元人民币。</p><p>不过，业内人士认为，券商在东南亚和中东的出海，仅仅是开始，目前还不足以与当地机构和国际投行竞争。</p><p>“一般而言，中资券商在海外市场发展策略包括并购、渐进式业务拓展和合资等。”曹海峰提到，“目前看来，由于海外市场的竞争激烈，新参与者进入海外市场，并购是一种有效的扩张手段，但近年来由于监管和市场环境的变化，并购活动有所减少。<strong>文化融合是并购后面临的主要挑战之一，需要时间和策略来实现不同企业文化的整合。</strong>”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247519212&amp;idx=1&amp;sn=9710695dba1a51ce8d8f4cf006d6555e&amp;chksm=c1f018d1071151d8ef7f78b8afe25bd952b880386b7e987990d23be5d2e58ea1848ccae997d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：成孟琦，编辑：郭楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944048681409153</id>
            <title>恐怖的“世界船王”：称霸全球百年，营收占全国一半 GDP</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944048681409153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944048681409153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 10:11:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>全球贸易离不开海运，将货物运出国门，海运是价格最低廉、运力最大的模式。</p><p>而提到海运，就绕不开有着“世界船王”之称的马士基集团。成立于1904年的马士基集团，总部位于哥本哈根，是丹麦最大的企业，也是世界著名的航运巨头。</p><p>凭借雄厚的海运业务实力，马士基已成为全球最大的集装箱承运公司。据悉，每13分钟，就有一艘马士基的船靠岸，它还曾放出过“只有你想不到，没有我去不了”的豪言壮语。</p><p>马士基是如何成为今天的航运巨头？它背后有哪些传奇的故事？当时间来到今天，这位曾经持续了百年的海上霸主决绝转身、进行变革，它的未来又会如何？</p><p>今天，我们就来聊聊马士基的故事。</p></blockquote><p>“在全球选一个点，任何一个点，马士基航运就在附近”，作为一个庞大的物流帝国，马士基喊出了“只有你想不到，没有我去不了”的豪言壮语。</p><p>几个世纪以来，全球贸易兴盛拉动了航运，丹麦的马士基集团作为世界航运的佼佼者，见证了这一繁荣。</p><p><strong>要进入这家公司，淘汰率是千分之999。最辉煌的时候，他一家公司的营收就占到丹麦全国GDP的一半。</strong></p><p>作为曾经的世界十大著名船公司之首，全球最大的集装箱航运公司，每13分钟就有一艘马士基的船靠岸，它每年运货70亿吨，货物堆起来比珠穆朗玛峰还要高。</p><p><strong>为什么丹麦的马士基能站在世界之巅？</strong>大象转身，丢掉海上霸主的身份去追求海陆空三栖的马士基，会不会丢了夫人又折兵？</p><h2><strong>01 海里求生</strong></h2><p>马士基的故事要从穆勒家族1777年的海上传奇开始。</p><p>穆勒家族的航海历史可以追溯至维京时期的丹麦，18世纪他们就在变化莫测的海上乘风破浪，<strong>他们在这里找生路，但也在大海付出了惨痛的代价。</strong>1777年，P.M.穆勒的曾曾祖父在格陵兰海域捕鲸时，遭遇了致命风暴，葬身海底。</p><p>1820年，悲剧再次上演，他的曾祖父和祖父在西班牙北部海域遭遇海难，所有船员均无生还。曾祖父和祖父去世的时候，P.M.穆勒的父亲只有9岁。他的父亲找了一份水手的工作，虽然也曾在海上遇险漂流过三天，但他最终被英国轮船搭救，幸运地活了下来。</p><p>1850年，14岁的P.M.穆勒跟随父亲一起下海，他们就住在丹麦有名的水手村。从此在幼小的年纪，跟随父亲一起出海成了穆勒家族的传统。<strong>“小心驶得万年船，注重细节，又不忽略全局”，这是家族几代人用性命换来的智慧。</strong></p><p>1886年，已经人过中年的水手P.M.穆勒，在驾驶劳拉号轮船出海时，画下了马士基蓝底白色七星的标志。他妻子的父亲汉斯·杰普森·戴维森是当时丹麦航运业的老大，被称为“丹麦之王”。他们的儿子A.P.穆勒，彼时虽然只有10岁，却继承了家族对大海的无限热爱。</p><p>19世纪末20世纪初，正值丹麦航运业的繁荣期，A.P.穆勒展露了惊人的船运公司经营天赋，年仅25岁就负责11艘船舶，<strong>还被派到英国、德国、俄罗斯等国家，打开了国际视野。</strong>28岁时，A.P.穆勒成为C.K.汉森公司船舶租赁部门的经理。</p><p>作为一名水手，A.P.穆勒和爸爸做梦都想拥有一艘自己的船。1904年，P.M.穆勒和A.P.穆勒筹来15万克朗，购买了一条载重2200吨的二手蒸汽货轮，他们的“斯文堡轮船公司”成立了，办公室就设在A.P.穆勒童年居住过的斯文堡的安娜村。</p><p><strong>彼时处于全球化的第一个“黄金时代”，航海事业空前繁荣。</strong>斯温堡轮船公司取得了巨大成功，A.P.穆勒希望借机扩张，但董事会认为这个计划过于激进，双方分歧一直持续了数年。</p><p>无尽的拉扯，让他筋疲力尽。</p><p><strong>1912年，A.P.穆勒决定建立自己个人的船舶公司——“1912轮船公司”（这两家公司2003年正式合并为“A.P.穆勒-马士基集团”）。</strong></p><p>一战时期，运费飙升，世界航运盛况空前。丹麦商人用于航运的费用从1亿克朗提升到5亿克朗。看到战争带来的暴利，很多船东开始了激进的扩张。但A.P.穆勒的家族经验告诉他，<strong>在波涛汹涌的海面和突然增多的鱼群前，要保持冷静，因为暴利与风险同在，鱼群不会持续，要为和平时期的远航积蓄资金。</strong></p><p>A.P.穆勒的远见在战后得到验证。他的航运公司在一战中仅损失两船，且无人员伤亡。<strong>在众多航运公司因为债务压力破产的时候，胆大心细的A.P.穆勒却踏着国际贸易发展的春风，开始国际扩张。</strong></p><p>为了扩大船队的规模和实力，1918年，A.P.穆勒前瞻性地成立了奥登塞造船厂，开始制造蒸汽船。次年，他又在美国建立了第一家办事处。1921年，他们船厂造出的第一艘内燃机船下海航行，在航运制造领域迈出了重要一步。1924年，他们与中国通航。</p><p>A.P.穆勒盯准了全球石油需求的增长势头，决定购买五艘船专门用来运石油。1928年，他们的定期班轮LEISE MAERSK首航，这个航线还签下了福特汽车公司这个大订单，他们开始带着福特的汽车在世界航线上开疆拓土。</p><p><strong>1939年，穆勒家族的轮船成为丹麦第五大商船队。但随之而来的二战，却让穆勒家族几乎要重新来过。</strong></p><h2><strong>02 再次白手起家</strong></h2><p>这一次轮到马士基·迈克-凯尼·穆勒（下文简称Maersk）登场了。</p><p>二战的灾难到来前，A.P.穆勒并不想让自小体弱多病的儿子——Maersk，从事航海事业。但家族航海基因的觉醒，加上马士基执着的锻炼和逐渐强壮的身体，让A.P.穆勒开始动摇。</p><p>二战来临，A.P.穆勒已经没有选择了。1940年4月9日，丹麦不敌纳粹德国选择了投降，彼时穆勒家族的商船已经占到了丹麦总量的一半。为了保全财产，A.P.穆勒只能拜托儿子整合团队前往美国。Maersk扛起了家族重任。</p><p>6月1日，船队缓缓驶近纽约港，Maersk望着眼前的自由女神像五味杂陈。这里是个安全的地方，但他的父亲却仍在欧洲的一片火海之中。</p><p><strong>“现在该怎么办？”Maersk问自己。</strong></p><p>1941年丹麦沦陷，美国接管了剩下的所有船只。穆勒家族的36艘船被征用，150名海员和25艘船失踪，Maersk和父亲的银行账户被全部冻结。在美国的四年，Maersk无法跟父亲取得联系，他只能靠自己了。</p><p><strong>他把赌注压在了美国身上。</strong></p><p>Maersk加入了一个俱乐部，在这里他认识了丹麦驻美大使亨瑞克·考夫曼。通过上层的社会关系，Maersk开始为美国军方提供运输服务。不但拿到了大量订单，收回了部分被收的船，还获得了船只的使用费和折旧费。<strong>这笔资金对此后公司的发展起到了重要作用，从此也奠定了马士基与政府公务关系的紧密传统。</strong></p><p>Maersk在自己的自传中写道：“在纽约的这七年对我的人生至关重要，因为这些年建立了重要的政治和商业网络，这是日后取得国际成功的关键”。</p><p><strong>回归丹麦，Maersk和父亲再次迎来了豪赌的机会。</strong></p><p>1962年，丹麦为了将石油开采握在自己手中，首相找到了马士基。马士基获得了在丹麦北海海域进行石油和天然气勘探和生产特许权。但这并非一个“大馅饼”，前面两家石油公司已经无功而返了，马士基开采成功的可能性也很渺茫。</p><p>但马士基心意已决：石油业务不但能对冲石油价格波动对航运的风险，还能带来高昂的利润。</p><p>他们找到了壳牌和BP石油，他们都拒绝了马仕基几乎注定失败的尝试。在马士基三番五次的造访下，古尔夫石油公司终于同意和他们一起开采。</p><p><strong>当黑色黄金从丹麦地下喷涌而出的时候，马士基的豪赌大获全胜！</strong></p><h2><strong>03 第三代</strong></h2><p>1965年，Maersk正式从父亲手中接管公司，公司经营着88艘船舶，在7个国家设有办事处。</p><p>当2012年4月，Maersk离开人世时，A.P.穆勒-马士基集团已经发展成为一个全球性大型企业集团，拥有超过1460艘船舶，办事处遍布142个国家，是世界首屈一指的航运公司。</p><p><strong>1973年，全球经济迎来了一个历史上的重大转折点——石油危机。油价飙升、供应不稳定，让马士基的业务产生了巨大冲击。</strong></p><p>面对危机，Maersk再次压下重注，完成历史上最大的一笔投资。</p><p>Maersk说：“我们现在造的船太小了。”石油危机导致散装货物运输成本大幅上升，他需要“让人大吃一惊的船”来降低单位货物的运输成本，用集装箱运输可以更好地利用船舶空间，也让运输效率更高。</p><p>“集装箱革命”由美国人马尔科姆·麦克莱恩在20世纪50年代提出，这场浩荡的变革将集装箱改造并投入汽车、铁路、海运和飞机运输，拉开了现代集装箱运输的历史大幕，被称为运输业的“沸点”。</p><p><strong>60年代，麦克莱恩的游船公司开启了集装箱国际运输。石油危机的到来，让马士基感觉是时候把集装箱运输发扬光大了。</strong></p><p>他要造一艘210米长的船，把竞争对手远远抛在身后。</p><p>1973年，马士基拥有了其首艘大型集装箱船，1975年推出了第一条全集装箱服务航线。<strong>集装箱操作，让他们可以每周固定的离港时间从事集装箱操作，也实现了航运历史上的大突破——准点航行。</strong></p><p><strong>如今，马士基航运依然是业界准班率最高、最可靠的公司。</strong></p><p>依靠着雄厚的经济实力，马士基迅速成长为世界上最大的集装箱船运营商，拥有约33000名员工，服务于全球130个国家的客户，拥有639艘集装箱船，服务于全球的59000名客户。</p><p>如同曾经将福特汽车送到全世界，作为宜家、沃尔玛、耐克、米其林轮胎、阿迪达斯等世界巨头的物流服务商，马士基跟着他们延伸到了世界的各个角落。由于穆勒家族持股55%以上，且有75%的投票权，他们不需要考虑资本市场的压力，可以把眼光放得更长。</p><p>在全球范围内，控制尽可能多集装箱相关的公司，利用船舶、运输、集装箱制造等业务的增长，不断提升自己的规模效应，打造“马士基帝国”。</p><h2><strong>04 更好地满足顾客的需求</strong></h2><p><strong>马士基物流一直遵循的是“全球化链条定律”：“follow your customers”（追随你的顾客）。</strong></p><p>作为宜家的战略伙伴，马士基在宜家的全球扩张中扮演着重要角色。他负责宜家在全球29个国家、2000多家供应商、164家专卖店、10000多种家具的物流业务。</p><p><strong>“点对点”的物流服务下，宜家的供应商和网点走到哪里，马士基就扩张到哪里。</strong></p><p>沃尔玛、耐克、米其林轮胎、阿迪达斯……众多用户的成长，带来了马士基的自然生长。“紧盯全球大货主（尤其是跨国公司），不放过中小规模的货主”的马士基，因此才能有底气地说出：<strong>“只有你想不到，没有我去不了”的豪言。</strong></p><p>马士基拥有非常完善的CRM（客户关系管理）系统，完善的仓位安排和客户管理，可以尽最大努力实现客户满意和客户忠诚。公司有60%为长期合同，让公司具备了很强的反周期能力。这也是很多航运公司望尘莫及的能力。</p><p><strong>“让顾客很简单”，这样的服务理念，让马士基的服务能力不断提升。</strong></p><p>为了给客户提供高效的供应链，马士基从海运到陆运，又在20世纪60年代就开始了空运。通过不断地内部产业结构升级，可以更好地满足顾客的需求。马士基拥有世界上最庞大的现代化冷藏集装箱船队，超过206000个冷藏集装箱。空运网络连接世界各大主要机场，物流范围涵盖所有的大经济体。</p><p>为了更好地为顾客服务，马士基还成为世界上最大的集装箱生产商。他们会为不同的货物配不同的集装箱。<strong>他们研制了让水果可以呼吸的集装箱，好几个星期货物依然可以保持新鲜。</strong>同时还通过模仿恶劣的环境，破裂试验等等，让集装箱拥有超高的抗打击能力和不同环境的适应能力。</p><p><strong>他们还会根据市场需求不断调整自己的组织架构，加强各地区办事处的责任、市场销售功能和决策权，让他们更好地为顾客服务。</strong>为了更好地发挥办事处的营销作用，公司的原则是“只要有机会就争取建立自己的办事处”，并通过卫星系统对所有订单等进行跟踪、服务、协调。</p><p>总部会给予办事处最低完成标准，在此基础上会给予办事处在定价等方面最大的自主权。但总部也会实时监控，并有权不顾地方办事处的意见，为用户提出更具竞争力的运价，从而保证企业的全球竞争力。</p><p>“2002年，马士基物流连续两年来被沃尔玛评为Cargo Manager of the Year，这是对马士基物流在高效供应链管理及专业物流方案方面所做贡献的认可。获此殊荣是马士基对沃尔玛公司所作承诺的肯定。”马士基物流有限公司的总裁安东尼·A.奇阿雷洛先生说。</p><p><strong>为了降低成本，实现利润最大化，马士基重资建设码头，并且把码头的经营管理权握在自己手里，如今已经是世界上最大的码头经营者之一。</strong>他使用自己的代理公司，用自己的船厂造船，自己的集装箱公司造集装箱，拥有自己的物流公司，公司的投资使用自有资金而不用银行贷款，从而将成本降到最低。</p><p>总之，业务的所有环节都亲力亲为，提高控制力也降低成本，马士基希望自己“值得被信任”，而完全的自主性让他更容易获得顾客、政府、员工、合作伙伴的信任。</p><p><strong>1994年，马士基成为中国政府获批的第一家外国航运公司，并将总部放在了北京。</strong>在2001年，马士基独家赞助中国申奥的全部物流，他也是2008年北京奥运会的物流及运输指定赞助商，还在中国投资了港口业务。其政府公关和市场拓展能力可见一斑。</p><p>2006年，马士基还击败了8位竞争对手，获得了美国海军8艘滚装客船的5年维护和运营权，价值4亿美元。他一共经营50多支悬挂着美国国旗的强大军队。</p><p>为了更好地服务客户、政府，马士基坚持自己培训员工，<strong>他们要避免受制于人，避免被合作伙伴或其他方面缚住手脚，通过绝对的独立给全球的合作伙伴、员工以安全感。</strong></p><p>不像其他班轮公司将雇员送往国外著名学府深造，<strong>他们认为“员工只有在岗位上才能求发展”，</strong>所以坚持用自己的培训机构、自己的教材。马士基雇用的外籍海员，必须先通过“马士基式”的培训，考试合格后方可上船。2001年5月，马士基在中国大连海事大学设立的“马士基班”就是很好的例子。</p><p>他们不会把自己的业务外包，而是将自己需要的业务变成自身的业务，肥水不流外人田，也能让利益最大化。</p><p>随着国际石油价格波动带来的震荡，过度多元化开始成为马士基的负担。2002年，公司开始战略调整，将石油部分拆分出去。并开始在航运版图上进一步提升自身的竞争力。</p><p><strong>作为一个垄断竞争的市场，要获得增长需要更明显的规模优势。</strong></p><p>2005年5月11日，马士基以23亿欧元收购铁行渣华，完成了世界航运史上最大的一次收购案。并购完成后，马士基的全球市场份额从12%激增到17%。2006年，300亿美金的扩充计划，让马士基成为世界航运当之无愧的龙头。</p><p>谁料，迅猛发展的舰队却突遇险滩。</p><p>2008年经济危机下，国际集装箱租船运价指数下跌近六成，航运价格甚至不到高峰时的1/10。虽然采用了多种手段，但依然未改颓势。2009年，马士基出现了105年以来的首次亏损。</p><p><strong>2010年，由于市场复苏，加上马士基严格的成本控制、运力和航线优化、多元化业务拓展、客户关系加强、技术创新、风险管理等综合举措，马士基盈利50亿美元，创造了106年以来最好成绩。</strong></p><h2><strong>05 大象转身</strong></h2><p>2015年-2016年期间，世界集装箱海运需求大大低于预期，集装箱航运市场一片哀鸣。韩国最大的集装箱航运公司突然宣布破产。<strong>颇为震动的马士基迅速召开会议，决定战略重组，拆分和出售非相关业务部门，专注于成为综合的集装箱物流企业。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_962b12a0617d4ae590e6799872c253a1@5091053_oswg209799oswg640oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2017年，马士基再次出现亏损，百年企业面临挑战。作为世界最大的物流公司，马士基已经不再追求更大、更多的集装箱船，而是开始了供应链物流战略转型，与联盟伙伴地中海航运MSC走向了截然不同的道路。</p><p><strong>此后的马士基将注意力放在为客户提供更为简化、快捷的体验和规模化服务上，收购也围绕着仓储、物流、供应链管理等能力展开。</strong>马士基的集装箱海运市场份额，从2018年19.4%的峰值，开始连续多年下降。</p><p>2019年，突如其来的疫情加速了马士基的变革进程。</p><p>由于疫情导致的港口拥堵、集装箱短缺，运费飙涨，2021年，马士基的全年营收同比增长55%。在各大航运公司都在买船、租船增加运力，趁机大赚一笔的时候，马士基却在一次次靠稳健操作平稳度过危机的经验下，将更多的资金放在了“海陆空”的三栖布局上。</p><p>航运虽然价格大涨，但由于运输效率降低，成本也随之飙升。对比之下，空运的灵活性和敏捷性，能够为客户提供更快的供应链解决方案。马士基选择限制船队规模，支持非航运增长。<strong>此后，海运巨头展开“空中竞技”。</strong></p><p><strong>除了空运，马士基的陆地运输也开足了马力，他正在努力打造“端到端物流解决方案”，帮助客户管理并简化其全球供应链。</strong>他们将所有的供应链数字化，开发终端系统免费给供货商使用。公司的改革，还能实时与客户沟通。</p><p>为了满足所有顾客的需求，提高供应链效率，马士基为时尚潮流、零售物流、汽车供应链、化学品运输、科技、快消品提供了不同的供应链解决方案。例如，为鳄鱼等时尚品牌探索建立弹性供应链，量身定制一条能够应对中断的物流解决方案，建立精简的端到端供应链，实现100%电子商务履约。</p><p>马士基在巨浪之中，选择平稳度过周期的时候，进击的地中海航运，却利用疫情的运费飙升赚的盆满钵满，而且他们利用疫情中的高额利润，在疫情三年买入了300多艘船，成功超越马士基成为了新的航运霸主。</p><p>据媒体报道2022年，马士基的营收达到了惊人的815亿美元，但MSC营收却达910亿美元。从2024年公布的2023年业绩来看，马士基的营收仅为510.7亿美元，同比下降37.4%。其中，海运业务营收为336.5亿美元，同比下降47.7%。</p><p><strong>作为持续百年的霸主，马士基能在强盛时期，决绝转身的魄力值得钦佩。但面对疯狂进击的地中海航运，丢掉了航运霸主地位的马士基是否失去了自己的规模护城河，这个答案我们还要等时间来回答。</strong></p><p>这场新时代的进化并不容易。正如马士基集团主席Jim Hagemann Snabe所言，像马士基和西门子这样的老牌大公司，不仅要关注同业竞争，还要时刻警惕不被亚马逊、谷歌等科技巨头从另一个维度悄悄打败。</p><p><strong>马士基是否用放弃行业第一的身份，换来了前瞻性的成功转身，让我们拭目以待。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rnlq9rCEcq_T4GpFNEFQ5Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正和岛”</a>，作者：金梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2944013842537347</id>
            <title>500亿规模基金公司，净利润下降99%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2944013842537347</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2944013842537347</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 10:10:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着A股上市公司半年报披露落下帷幕，相关控股、参股的公募基金管理公司上半年整体经营业绩情况也相继出炉。</p><p>wind数据显示，市场上共计有60多家公募公司的半年度经营业绩披露，部分公司营收与净利润双双增长，也有部分公司营收与净利润双双下滑。其中，浙商基金净利润下滑明显。</p><p>浙商基金成立于2010年10月，距今成立近14年时间。公司有三大股东：民生人寿持有50%股权，养生堂持有25%股权，浙商证券持有25%股权。</p><p>据浙商证券2024年半年报，<strong>2024年上半年，浙商基金实现营业收入9656.64万元，实现净利润23.57万元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_a73569ca4d604c53af0a5ac9c52897fa@000000_oswg38551oswg1080oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>浙商证券2023年半年报显示，2023年上半年，浙商基金实现营业收入1.597亿元，实现净利润3062.46万元。</p><p>两个半年度营业绩对比，<strong>浙商基金2024年上半年营业收入较2023年上半年减少了39.26%，2024年上半年净利润较2023年上半年减少了99.23%，少了3000万元。</strong></p><p>通过股东浙商证券的财报梳理浙商基金经营业绩，浙商基金成立开业以来业绩波动比较大。</p><p>以半年度业绩为例，根据公开资料，从2016年上半年至2024年上半年，浙商基金的营业收入分别为4266.73万元、8378.5万元、5138.38万元、6193.61万元、1.03亿元、1.34亿元、1.597亿元、9656.64万元。</p><p>浙商基金的营业收入增速起起伏伏，最高2017年上半年营收增速达96.37%；而在2018年上半年和2024年上半年，营业收入下滑超过30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_ede0d6a74bcb45d0b0f27676babafe83@000000_oswg52597oswg837oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：浙商证券半年报；制图工具：wind）</p><p>再来看净利润方面，2016年上半年至2024年上半年，浙商基金的净利润分别为437.58万元、941.91万元、-1147.81元、-953.16万元、18.35万元、891.81万元、2617.51万元、3062.46万元、23.57万元。</p><p><strong>2018年上半年和2019年上半年连续净利润亏损，净利润增速波动，曾最高增长47倍之多，2024上半年降幅99.23%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_411b03df5fcb4b038bb818deda295fbf@000000_oswg33469oswg833oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：浙商证券半年报；制图工具：wind）</p><p>浙商基金经营业绩波动较大背后，是公司管理规模的波动较大，近年来规模增长承压。</p><p>Wind数据显示，截至2024年6月30日末，浙商基金公募管理总规模为522.01亿元，较2023年同期减少了89亿元，同比减少14.57%。</p><p><strong>2024年6月30日末，浙商基金的股票型产品规模为10.86亿元，混合型产品规模为56.25亿元，债券型产品规模为282.95亿元，货币型产品规模为171.75亿元。债券型产品规模超过了总规模的一半。可见，浙商基金自身也存在“债强股弱”的偏科问题。</strong></p><p>梳理浙商基金成立以来的规模，浙商基金的规模变化波动较大。Wind数据显示，2016年末，浙商基金的公募管理规模还仅有114亿元，而过了3个月，2017年3月31日末，浙商基金公募管理规模就增长至609.66亿元，增长了495.66亿元。</p><p>2017年一季度的规模大幅增长，源于浙商基金旗下固收产品规模的暴涨。2016年12月，浙商基金成立了浙商日添金货币基金，募集规模为2.01亿元，刚过基金2亿元的成立线，而在2017年一季度末，该基金规模暴涨至453.53亿元。</p><p>此外，2017年一季度，浙商惠享纯债、浙商惠南纯债等多只债券基金规模也大幅增长，推动了浙商基金规模上涨至609.66亿元。</p><p>公募管理规模的大幅增长，也带来了浙商基金业绩增长，2017年中期，浙商基金的营业收入增长达96.37%，净利润增长达115.25%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_c887aa1d4781423d92809d918d7132de@000000_oswg55856oswg1080oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，2017年一季度之后，浙商基金管理规模开始下滑，一度使得浙商基金公募规模徘徊在200多亿元，2018年末最低值为213.60亿元。伴随着公募管理规模下降，浙商基金营收开始下降，净利润也出现了2018年至2020年连续3年亏损。</p><p>此后，浙商基金公募规模又开始上升，一度又突破600亿元，带来了营业收入和净利润扭亏为盈，并一度大幅增长。</p><p>为何浙商基金的管理规模波动较大呢？这与机构投资者认购有关。</p><p>2017年一季度末，浙商基金旗下的浙商日添金货币基金规模达453.53亿元，与基金成立时相比，3个月时间规模增长了450多亿元。据该基金2017年一季度报告，<strong>一个机构投资者在2017年一季度申购了451.52亿份，该基金的453亿元的资产99.99%都是该机构投资者持有。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_ae08571594dc49898897902fd2900f36@000000_oswg11655oswg823oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，浙商惠享纯债（目前已经清盘）在2017年一季度末规模达41.16亿元，基金份额的99.99%被一个机构投资者持有；浙商惠南纯债在2017年一季度末规模达20.16亿元，机构投资者持有99.99%。</p><p>可见，浙商基金曾经的规模大涨与机构投资者的大量认购有关。</p><p><strong>机构投资者大量认购持有虽然可以短期拉升基金规模，但是，一旦机构投资者赎回，基金规模下降也较为明显。</strong></p><p>以浙商日添金货币基金为例，2017年一季度末，机构投资者就开始大量赎回，到了2018年末，该基金份额仅剩余96.23亿份，基金资产规模也缩水至96.23亿元，较巅峰时减少了350多亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_8a764ed668a8448faf7a5e246812b675@000000_oswg6836oswg806oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最新截至2024年6月30日末，浙商日添金货币基金资产规模为169.73亿元，机构投资者持有该基金超过89%。</p><p>再比如，除了货币基金外，浙商基金旗下规模最大的浙商惠隆39个月定开债券，2024年二季度末，该基金资产规模达81亿元，机构投者持有该基金份额的100%。此外，浙商基金旗下多只规模较大的债券型产品，机构投资者也都大量持有，持有比例较大。</p><p><strong>浙商基金债强股弱，依靠固收产品，特别是债券产品支撑规模，而浙商基金旗下的债券类产品规模大多被机构投资者大量持有。机构投资者的持有变动，影响着浙商基金管理规模的变化，进而也影响着浙商基金经营业绩的变化，带来了经营业绩的波动。</strong></p><p>总体来看，浙商基金需要改变债强股弱的“偏科”问题，提升权益类产品规模，同样也需要减弱对机构投资者的高度依赖，提升产品业绩，进而带来业绩的提升。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678715738&amp;idx=1&amp;sn=aef714a0f27c077652624f6c5729e6a7&amp;chksm=bdf38ab09e6e6caf054fa19ce51fcee0bf64f35194fab3fa246e2e2d8fd2d9cbc8f310c51890&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：刘振涛，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943871426780294</id>
            <title>人类首次商业太空行走：开启太空探索新纪元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943871426780294</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943871426780294</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 10:09:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>一、历史性时刻的来临</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_85ee21c1c99141fc8cdf664f74a0c4d5@5456694_oswg58240oswg640oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>（一）任务的背景与筹备</h3><p>人类首次商业太空行走任务的发起，源于太空探索技术公司（SpaceX）与企业家贾里德・艾萨克曼的合作。随着商业航天领域的不断发展，私营企业在太空探索中展现出巨大的潜力和创新能力。艾萨克曼作为一名狂热的飞行爱好者和亿万富翁，希望通过 “北极星计划” 推动 SpaceX 的技术极限，并为人类在太空中的长期存在铺平道路。</p><p>此次任务的筹备历经两年多，机组人员进行了全面而深入的训练。训练内容涵盖离心机操作、数百小时的 “龙” 飞船模拟、跳伞、生存训练、高性能飞机驾驶、零重力飞行训练和高空训练，以及一些课堂学习和医疗测试。此外，深入的舱外航天训练包括水下和悬浮操作，以及相关的医疗培训，为任务的顺利进行奠定了坚实的基础。</p><h3>（二）全球瞩目与期待</h3><p>人类首次商业太空行走任务在全球范围内引起了广泛的关注和期待。这一任务标志着太空探索和旅行的一个重要里程碑，不仅对商业航天领域注入了强大的信心与动力，也对太空探索的未来产生了深远的影响。</p><p>SpaceX 创始人马斯克将此次任务誉为 “史诗般的壮举”，展望了未来商业航天的广阔前景。全球媒体纷纷聚焦这一事件，对任务的各个方面进行了深入报道。此次任务的成功将巩固美国在商业航天领域的领先地位，并可能激发全球范围内商业航天的竞争与合作。</p><p>对于太空探索的未来，此次任务带来了新的希望和机遇。商业太空行走的兴起意味着太空探索正逐渐走向商业化、多元化，将推动太空技术的快速发展和太空资源的有效利用。同时，太空旅游、太空资源开发等新兴产业将逐渐兴起，为全球经济注入新的活力。</p><h2>二、勇敢的太空行者</h2><h3>（一）任务参与人物</h3><p>贾里德・艾萨克曼，美国亿万富翁、科技企业家，同时也是太空旅行的狂热爱好者。他十几岁时创办了 Shift4 Payments 公司赚取第一桶金，如今身价约为 14 亿美元。艾萨克曼不仅是北极星计划的核心人物和本次任务的指挥官，还曾在 2021 年 9 月参与了历史上首次全平民轨道太空飞行任务 “灵感 4” 并担任指挥官。2024 年，他计划执行名为 “前进 2 号” 的载人绕地球极地飞行任务。</p><p>斯科特・波蒂特，美国空军退役飞行员，拥有超过 3200 小时的军用飞机驾驶经验。他曾在三年前参与了 “灵感 4” 任务，此次在 “北极星黎明” 任务中担任重要角色。</p><p>安娜・梅农是 SpaceX 员工，担任这次飞行的医疗人员。她拥有杜克大学生物医学工程硕士学位，并在美国国家航空航天局工作了七年。她的丈夫也是美国国家航空航天局的宇航员，梅农自幼就梦想成为宇航员，如今在此次任务中发挥着关键作用。</p><p>莎拉・吉利斯是 SpaceX 员工，负责监督宇航员培训计划，2015 年加入 SpaceX，参与过龙飞船的研发。在本次任务中，她将与艾萨克曼一起进行太空行走。</p><h3>（二）艰苦的训练历程</h3><p>为了此次任务，四名宇航员进行了长达两年多的艰苦训练。他们经历了离心机操作，在高速旋转的离心机中模拟太空飞行中的重力变化，以增强身体对重力的适应能力。数百小时的 “龙” 飞船模拟训练，让他们熟悉飞船的操作和各种可能出现的情况。跳伞训练锻炼了他们的勇气和应对紧急情况的能力。生存训练则教会他们在极端环境下如何生存。</p><p>高性能飞机驾驶训练提高了他们的飞行技能和反应速度。零重力飞行训练和高空训练让他们提前感受太空环境的特殊性。课堂学习涵盖了航天知识、物理、医学等多个领域，为他们提供了理论支持。医疗测试确保他们的身体状况能够适应太空飞行的要求。</p><p>舱外航天训练更是充满挑战。水下和悬浮操作模拟了太空行走的环境，让他们熟悉在失重状态下的行动方式。他们需要穿着厚重的宇航服进行各种动作，这不仅考验体力，还考验耐力和技巧。相关的医疗培训则为他们在太空行走中可能遇到的健康问题提供了解决方案。经过两年多的艰苦训练，他们为人类首次商业太空行走任务做好了充分的准备。</p><h2>三、惊险的太空之旅</h2><h3>（一）飞行过程与挑战</h3><p>“龙” 飞船的飞行过程充满了挑战与惊险。在发射后，飞船逐渐加速，向着预定轨道前进。此次任务中，“龙” 飞船将穿越高辐射区域 —— 范艾伦辐射带。这里充斥着被地球磁场俘获的高能粒子，对飞船的抗辐射性能提出了严峻考验。宇航员们在进入范艾伦辐射带之前，需对载人 “龙” 飞船的性能进行广泛检查，以确保飞船在高辐射环境下的安全运行。</p><p>随着飞船不断上升，目标高度为 1400 公里，这是自 “阿波罗” 时代以来人类离地球最远的轨道。在上升过程中，飞船需要精准控制轨道，避免受到微陨石轨道碎片的撞击。据统计，在太空环境中，微陨石的撞击风险不容小觑，每平方米每年可能遭受数次微陨石撞击。上升到 1400 公里高度后，飞船还将进行降轨操作，降至 700 公里高度进行出舱活动。这一过程需要精确的轨道计算和控制，以确保宇航员的安全。</p><h3>（二）关键的太空行走</h3><p>第三天，最为关键的太空行走即将开始。出舱人员为任务出资人、指挥官贾里德・艾萨克曼和 SpaceX 工程师、任务专家莎拉・吉利斯。整个太空行走预计持续两小时，实际的人员出舱活动部分可能占三分之一，每人可能会在舱外停留 15 到 20 分钟。</p><p>在太空行走过程中，他们的活动内容丰富而充满挑战。首先，他们将始终与 SpaceX 专为本任务设计的 “移动辅助设备” 保持至少一个接触点，避免四处漂浮。这一设备包括抓握结构、扶手、脚限位器等，为宇航员在舱外活动提供了稳定的支撑。其次，他们将进行一系列舱外航天服的测试。“如果我们看上去像跳舞，那就是在对舱外航天服进行测试。” 艾萨克曼说道。他们要尽可能多地了解航天服并反馈给工程师，为未来的航天服设计改进提供信息。</p><p>然而，太空行走也伴随着巨大的风险。一方面，宇航员需要抵御宇宙空间高能粒子带来的辐射。据研究，在高轨道环境中，辐射强度是国际空间站轨道的数倍，对人体健康构成严重威胁。另一方面，极端温度变化以及微陨石的撞击也是潜在的危险。与国际空间站使用的老式舱外航天服不同，“北极星黎明” 任务采用的航天服没有配备笨重的生命支持系统，而是通过连接到飞船的长软管获得氧气支持，这也增加了行动的局限性。尽管如此，宇航员们已经进行了长期的专门训练，为应对这些风险做好了充分准备。</p><h2>四、重大的意义与影响</h2><h3>（一）商业太空探索的新里程碑</h3><p>人类首次商业太空行走任务无疑是商业太空探索的一座新里程碑。传统的太空探索主要由政府主导，耗费巨大的人力、物力和财力。而此次任务由私营企业推动，展现了商业力量在太空探索领域的巨大潜力和创新能力。这标志着太空探索正逐渐走向商业化、多元化，为未来的太空探索开辟了新的道路。</p><p>商业太空行走的兴起，意味着更多的资金和资源将流入太空探索领域。私营企业以经济效益为导向，更加注重市场需求和成本控制，有助于降低太空探索的成本，提高太空资源的可获取性。例如，SpaceX 通过可重复使用的火箭技术和创新的发射技术，大幅降低了太空旅行的成本。此次任务的成功，将吸引更多的商业投资，推动太空技术的快速发展和太空资源的有效利用。</p><h3>（二）对未来太空旅游的推动</h3><p>此次任务对未来太空旅游的推动作用不可忽视。随着太空技术的不断进步和成本的逐渐降低，普通人进入太空的门槛也在逐渐降低。SpaceX 等公司正在研发可重复使用的运载火箭和太空舱，以降低太空旅行的成本。EVA 宇航服等生命维持系统的不断完善，也为普通人在太空中的生存提供了有力保障。</p><p>太空旅游作为新兴旅游方式，正逐渐受到全球高端旅游市场的关注。据预测，未来太空旅游市场有望达到千亿美元规模。此次商业太空行走任务的成功，将进一步激发人们对太空旅游的兴趣和热情。各国政府也在采取积极措施推动太空旅游的发展，包括制定相关法规、建设发射场等基础设施。例如，中国拥有酒泉、西昌、太原、文昌等四大航天发射场，为太空旅游提供了有力支持。同时，随着民营航天企业的崛起，太空旅游市场的竞争将更加激烈，有助于推动价格的进一步降低。</p><h3>（三）技术创新与发展</h3><p>此次任务中涉及的技术创新对未来太空探索技术的发展具有重要意义。新型舱外航天服的测试和应用是本次任务的一大亮点。SpaceX 自主研发的舱外航天服在材料、制造工艺和关节设计等方面均实现了升级，不仅提高了宇航员在太空中的安全性和舒适度，还为未来商业太空活动提供了重要技术支持。</p><p>此外，任务还将测试龙飞船与 “星链” 卫星之间的激光通信链路，这是商业航天领域的一次重要尝试。如果成功，将为未来的太空飞船配备星链 WiFi 提供可能，极大地提升太空通信的效率和可靠性。这一技术的突破，不仅将改变宇航员在太空中的生活方式，还将为未来的深空探测和太空资源开发提供强有力的支持。</p><p>总之，人类首次商业太空行走任务的成功，将为商业太空探索、未来太空旅游和太空探索技术的发展带来重大而深远的影响。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Xssq5TK92qIrpYxkH6h7NQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“胡有财”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943961156721536</id>
            <title>亚马逊正在“抛弃”底层卖家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943961156721536</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943961156721536</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 09:25:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2301位中国卖家联名把亚马逊告了。</p><p>今年8月，中国卖家在美国华盛顿西区地方法院控诉亚马逊无缘无故封禁卖家账户并冻结卖家资金，涉及金额达2300万美元。</p><p>这场声势浩大的诉讼，让不少国内亚马逊卖家拍手称快，他们在社交平台发帖称“亚马逊店大欺客不是一天两天了，最近几个月更是变本加厉，简直不给底层卖家留活路。”</p><p>今年以来，亚马逊一直在“折腾”卖家：要求卖家用视频验证库存，账户所有者、运营者及供应商都要通过视频面谈；再度封禁一大批卖家账号，甚至包括白名单卖家；不经通知就将热门仓库转成内部仓；对价值低于10美元商品增收旺季配送费；大面积排查违禁词，以不明标准下架商品……</p><p>从账户运营、库存仓储到商品配送，亚马逊把压力给到了交易的每个环节。重压之下，有卖家离开，宁愿转投eBay怀抱；也有卖家留守，对照着亚马逊邮件，逐字逐句揣摩上意；还有卖家一觉醒来，账号已经被禁。</p><p>无论选择如何，这些卖家至少在一件事上达成了共识：那个曾经流传着造富神话的亚马逊已经远去，现如今的亚马逊，对底层卖家并不友好。</p><h2><strong>亚马逊变得“吹毛求疵”</strong></h2><p>很多卖家依然记得2018年那个“充满希望”的亚马逊。</p><p>2017年底，一篇题为《中国卖家占领亚马逊：创造造富神话，年收入超20亿》的文章在卖家圈子里疯传。</p><p>文中提到“（当时）亚马逊约有100万活跃卖家，其中三分之一来自中国，今年新加入的就有25万人。通过亚马逊，中国卖家创造了一个又个造富神话……有公司甚至三年赚了30个亿，正在申请IPO。”</p><p>一线卖家对造富神话的感受则更具体，当年在亚马逊最厉害的店铺一个月流水就能过亿，不少小老板买深圳湾一号豪宅、开豪车、戴名表。有的公司，去年创立，第二年就进入B轮融资，跨境群里每天深夜都热闹非凡……</p><p>对小卖家来说，亚马逊可能是跨境电商平台里&nbsp;“最健康、最公平、最稳定”的，它流量大、服务政策完备、投入产出比最高、销量相对稳定，很多小而美的卖家也活得非常滋润。</p><p>可现在，不仅卖家间的竞争愈发激烈，亚马逊平台也从保姆成为心情不定的监工。比如亚马逊在8月开启的“视频验证库存真实性”，按卖家的亲身体验，简直就是“魔鬼条例”。</p><p>8月陆续有卖家收到亚马逊验证邮件称：“您的账户涉嫌参与欺骗性或不合法活动（如销售假冒库存，侵犯知识产权），需要参加视频面谈，验证账户和库存真实性。”</p><p>库存真实性视频审核包括两部分——“供应链视频验证＋账号真实性审核”。</p><p>为了证明供应链来源的合规性，卖家需要向亚马逊提供采购发票、合同、配送单、提货单、物流发票合同、清关记录、签收单等一系列供应链文件。只要缺少某一文件，如因合作商家原因，无法开具发票，账号就会被封禁。</p><p>卖家Cora公开讲述了自己的经历，自己公司因为租的众创空间，物业无法开水电单，导致账号被亚马逊封禁。她写了28封申诉信，补交了一系列材料，才要回了账号。而被封期间的损失由谁负责，还没有得到说法。</p><p>即便能提供全套材料，进入账号真实性审核环节，过程同样繁琐。</p><p>亚马逊规定要证明账号真实性，需要公司法人代表配合视频验证。这时候，不少卖家遇到了相同的问题：“十几个老店铺都陆续收到验证邮件，由于是数年老店，法人无法配合视频，该如何挽救店铺？”有经验卖家则摸索出了门道——在店铺处于审核还未停用期间，更换法人主体，再让新更换的法人参加视频。</p><p>即便法人能够配合视频，要通过验证也不容易。</p><p>经历过验证的卖家Anna Li告知，视频验证时审核人员问的问题非常细致，包括调出店铺的细节情况提问，法人需要正确无误回答，如果法人没有接触过日常运营，或事先没有准备充分，回答起来会很吃力。在视频过程中，亚马逊审核人员会全程注视法人，确保旁边没有其他人在场提示作弊。</p><p>更严苛的是，所有的视频审核都只有一次机会，如果审核失败，店铺里的资金和货物都可能被冻结。</p><p>“以前只要有营业执照、身份证、双币信用卡等基础资料，注册和运营亚马逊店铺门槛极低，不需要什么视频验证，现在新注册要视频验证，供应链要视频验证，品牌备案要视频验证，连库存真伪性都要视频，亚马逊变得越来越吹毛求疵了。”有卖家感觉到，亚马逊正在进行一次无情的洗牌行动。</p><h2><strong>被挤压的利润空间</strong></h2><p>通过盘点，骑鲸出海发现，亚马逊这轮行动的对象，主要还是中小型卖家。</p><p>比如小卖家们赖以生存的“轻小低价”商品，正是亚马逊开刀的重灾区。</p><p>今年8月，亚马逊公布了新的FBA旺季配送费（2024年10月15日至2025年1月14日），规定10美元以上商品的旺季平均配送费用与2024年基本持平，价格低于10美元的商品则要按新的旺季费用收取。</p><p>按照新费率，10美元以下商品的旺季配送费大涨。不超过2盎司的普通产品（非服装类），FBA费用由2.29美元涨到2.48美元，涨了0.19美元（约合人民币1.35元）。服装类产品，不超过4盎司的小尺寸商品，FBA费用由2.50美元涨到2.73美元，涨了0.23美元（约合人民币1.64元）。</p><p>一名每月要发货数千件的卖家感受到了冲击：“低价商品本来就主打薄利多销，运费上调带来的就是肉眼可见的利润减少，每个月要运送数千件重量不足1磅的包裹，等于光运费就多出了一个员工工资。”</p><p>这已经不是近年来亚马逊第一次对小商品运费提价。</p><p>2023年8月29日，亚马逊正式关闭从2015年开始的轻小商品计划，转而对所有价格低于10美元的商品实行新的“低价”FBA费率。</p><p>尽管公告中带有“低价”二字，但算下来，相比轻小商品计划，小卖家要为每件商品的物流费用多支付约0.3美元（约合人民币2.14元）。</p><p>除了物流费用，跨境电商创业者一汤直言：“如今的亚马逊卖家，发货要交配置费、放仓库要交仓储费、卖慢了要交长期仓储费、卖快了要交低库存费、不卖要交弃置费、想卖要烧广告费、退货要交退货处理费、烧广告还要出管理费。卖家辛辛苦苦做生意，结果钱都交给了亚马逊。”</p><p>这些费用挤压的更多还是小卖家的利润空间，比如最明显的广告费。</p><p>亚马逊2024年第二季度财报显示，广告服务的净销售额为127.71亿美元，广告已成为亚马逊增长最快的业务之一，广告业务的增长速度甚至超过了GMV。</p><p>亿恩网的一份调查发现：“由于高昂广告费，亚马逊已经不适合小卖家了。因为平台发展到今天，商家已经过度饱和，小卖家必须支付更多广告费抢夺有限的流量，现在亚马逊创业，起步都要百万以上的砸钱。”</p><p>一位老卖家“五只猴子荡秋千”复盘了亚马逊运营成本的上升：“21年以前，我们疯狂开新，新品成功率很高，即便部分产品不行，靠运营手段和黑灰产，也能强拉起销量。但现在广告费是21年的三四倍，CPC（单次点击成本）涨了一倍，转化率却掉一倍，新品根本打不起广告，以前的玩法都失灵了。”</p><p>对亚马逊而言，更想留住的似乎只是实力雄厚的卖家。据卖家美越透露：“在8月出台一系列严苛新规前，亚马逊的招商经理已经事先联系了各大平台的头部卖家，事先通过气。”</p><h2><strong>折腾的背后，亚马逊失去了最大的优势</strong></h2><p>除了“中招”的小卖家对亚马逊新规频出感到疲倦，即便是未受新规影响的卖家，同样有自己的苦恼。</p><p>“我理解新规，因为市场空间有限，违规卖家挤压的是合规卖家的生存空间，我的店铺就没有接到违规通知。但说到底，新规不可怕，可怕的是弄出一堆新规，销量还在下滑。”未受新规影响的卖家们，也确实被搞怕了。</p><p>亚马逊2024年第二季财报显示，其核心零售业务增长正在放缓，其中北美市场销售额达到900.33亿美元，实现9%的同比增长，但收入增速不及预期。由于核心零售业务拖累，亚马逊发布第二季财报后，股价应声大跌8%。</p><p>亚马逊CEO安迪·贾西指出：“亚马逊在线零售业务正面临着来自Temu等主打低价零售商的激烈竞争。越来越多美国消费者不再追求品牌或高端商品，选择购买性价比更高的低价产品，导致亚马逊的平均售价（ASP）下降。”</p><p>消费者心态的变化，Temu和Shein的强势崛起，倒逼着亚马逊走向低价竞争。而在低价竞争中，要保证低价产品质量，就必须靠平台严格规定，否则可能出现劣币驱逐良币的现象。</p><p>比如近两个月，有大批儿童类目卖家因CPC证书审核问题被亚马逊封号，起因是有些卖家造假在先。</p><p>CPC全称全称Children's Product Certificate（儿童产品证书），适用于12岁及以下儿童为使用对象的商品，它的作用是为了保障安全。要获得该认证，卖家需要接受一系列产品测试，由于测试十分严格，一些卖家会伪造测试结果。</p><p>一位儿童类用品的卖家称，自己被亚马逊要求上传某项新品的CPC证书和测试报告，由于手头只有其他类似产品的CPC，因此心存侥幸用PS修改了产品品名和型号，伪造了一份CPC证书上传。</p><p>结果该卖家很快接到亚马逊的通知：“根据《亚马逊服务商业解决方案协议》第3条规定，该卖家账户存在重大问题现已被停用。”</p><p>对于亚马逊严查合规证书，大部分卖家理解并配合，但也有卖家指出：“亚马逊的规则变化太快，且内部没有明确标准，很多时候也没有事先预警，卖家很容易被‘误伤’。”</p><p>比如此次严查儿童类CPC证书，一些被警告“证书存在问题”的卖家称，自己已经重新提交了CPC合规证书，但产品还是遭到下架。</p><p>甚至一些非儿童品类的卖家，也被这波整顿误伤。有卖成人饰品的卖家称，自己因为在商品详情页使用了“girls”、“boys”、“kid”等词汇，就被误判为儿童产品，还被亚马逊要求提供儿童商品所需资料，导致商品无法正常销售，影响店铺评分和信誉。</p><p>包括近几日，一则“数万条listing被亚马逊AI误判删除”的消息也在跨境圈刷屏。</p><p>由于亚马逊大面积排查违禁词，这几天，只要listing含有相关词汇，就会被判定为违反限制产品政策，遭到删除。由于被删除的listing足有数万条，很多卖家甚至怀疑是亚马逊AI误判所致。</p><p>可有卖家盘点发现，此次涉及的违禁词包括土耳其、艾登省（土耳其城市）、波斯、波希米亚、摩洛哥等地名。如果卖家在商品描述中带有“波斯地毯”，就会被标记为违反受限产品政策。</p><p>而根据亚马逊平台现有的贸易管制法，只有进口或原产于古巴、伊朗、朝 鲜、叙利亚、乌克兰、克里米亚等国家和地区的商品，不得在亚马逊上销售，并未包括上述地名。</p><p>新规频出或执行不到位，都在提高中小型卖家的经营成本。而即便卖家能通过&nbsp;“重重险阻”，也面临大不如前的经营环境。</p><p>AMZ123网站对682名亚马逊卖家调研发现，682名卖家中，过半卖家的营收及利润不及预期。同时有超六成卖家营收出现下跌，仅19%的卖家营收同比增长超过了30%。其中一位卖家更是提到：“产品排名基本没有变化，但产品销量却近乎腰斩，还剩下上千库存不知道怎么办。”</p><p>一位离开亚马逊的小卖家，在接受采访时说到：“亚马逊的算法变化、FBA费用增加、广告费上升，这一系列非常细微的调整，都会给小卖家带来非常大的伤害。当个人卖家卖一单亏一单，离开就只是时间问题。”</p><p>这一切的根源，是亚马逊卷入Temu和Shein擅长的低价赛道。</p><p>以前亚马逊有独特的发展模式（品牌和配送)、有长期合作的供应链，一旦被低价平台带进了不熟悉的竞争领域，亚马逊希望用详细的规则控制商品质量。也就是说，亚马逊既想要低价商品，又想要产品的质量，这意味着，无穷的、细致的条款，渗透到低价商品的方方面面，这天然对立的两者，都要两手抓的时候，难免会有鸡飞狗跳的状况发生。只有具备平衡两者能力的商家，才能不被扫地出门。</p><p>而治理成本被转嫁到小卖家身上，却未必有相应回报。正如一位亚马逊老卖家所言：“当初来（亚马逊）就是因为投入产出比稳定，现在既然稳定不再，它就失去了最大的优势。”</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>《亚马逊“封店潮”下五万商家自救，出路在何处？》 21世纪经济报道</p><p>《中国卖家占领亚马逊：创造造富神话，年收入超20亿》 每日经济新闻</p><p>《成本上升！一批个人卖家“掉队”》 亿恩网</p><p>《大批卖家被封号！亚马逊整顿这一类目！》AMZ123跨境电商</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NKK0C30l0QQwKYoVi5IXow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“骑鲸出海”</a>，作者：李炜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943953438464904</id>
            <title>华为推出首个量产三折屏：价格炒至七万，供应链等待狂欢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943953438464904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943953438464904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 09:23:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月10日，在苹果发布iPhone 16的同一天，备受关注的华为三折屏Mate XT也正式亮相。这是业界首个成功量产的三折产品，起售价达19999元，也是华为史上售价最贵的手机。</p><p>华为Mate XT搭载一块10.2英寸屏幕，同时也是目前行业内最薄的折叠屏手机，展开厚度为3.6毫米。华为自研的铰链系统则首次在折叠屏内实现了内外弯折，这也是成功量产三折屏的基础。</p><p>现有折叠屏的屏幕比例普遍接近1:1，在观影、办公等过程中显示效果并不完美。三折在体验上最直观的优势是，它有更大的屏幕，且屏幕比例接近16:9，在办公、娱乐等场景中，能够做到近似PC、平板的视觉效果，也能将手机倒转，变成一块更大的竖屏。</p><p>行业中并不乏三折概念产品。在华为之前，三星、传音和TCL等厂商都曾展示过三折方案，但由于量产的巨大挑战和对商业收益的犹疑，还并未有成功的量产机型。</p><p>华为在折叠屏领域拥有较好的市场基础，这是其敢于投入的原因。艾瑞咨询公布的报告显示，华为是产品线最早覆盖横折内折、横折外折、竖折全形态的厂商，2024上半年，华为在中国折叠屏手机市场占据42%的份额。而在1万元以上超高端市场，华为的份额为67%。</p><p>业界将华为与苹果正撞发布会的这一天形容为「火星撞地球」，但无论是从售价还是定位来看，Mate XT都并不是一款对标iPhone的产品。现阶段，真正要在规模上与iPhone 16争抢高端市场的，还是将在年末发布的Mate70系列，和华为在今年重注的鸿蒙原生系统。</p><p>但这并不妨碍Mate XT的火爆。开启预订不到24小时内，Mate XT的预订量已经超过200万，迄今已超300万。在得物等二手平台，Mate XT部分型号的预售价格已经接近七万元。多名手机渠道人士告诉界面新闻，价格即便挂到十万元也不夸张，华为首款折叠屏Mate X就曾炒到过这个价格。</p><p>一名供应链人士向界面新闻透露，华为Mate XT的备货量至少达到50万台以上。华为并未确认过具体数字，但相比起华为首次发布折叠屏的谨慎备货（产业链消息称首批备货10万台），这个备货量显然更具自信。</p><p>华为提升备货量的原因之一是供应链的成熟。2019年，折叠屏内含的铰链、OCA胶、面板、偏光片等关键零部件几乎全部依赖于日韩厂商。但随着终端厂商与本土供应链的合作，如今本土厂商已基本实现了上述关键零部件的国产化替代，甚至反超。</p><p>以华为最早押宝的京东方为例，后者在折叠屏兴起之初时，还并没有成熟的柔性OLED产线。但随着中国折叠屏市场的起飞，DSCC数据显示，2023年四季度，京东方的可折叠面板的出货量首次超越三星，成为全球第一。</p><p>供应链迫切地等待着这样的故事重演。</p><p>但三折同样也有挑战，现阶段成本高昂，还难以进入大众市场。并且，尽管折叠屏销量增长飞速，但在中国，它仍是出货量占比仅有1%的小众赛道。根植于折叠屏的应用生态并不繁荣，基本依赖于直板机应用的迁移。华为能够在多大程度上改变这一切，还有待观察。</p><p>目前，其他厂商暂时没有表露出跟进三折的意向。荣耀CEO赵明此前在被问及三折研发进展时提到，荣耀具备三折相关技术，但是否要推出市场还要看它的商业化是否成熟。</p><p>华为Mate XT打的样板，也将在很长一段时间内决定折叠屏行业的走向。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/11700335.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：陆柯言，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943973689416326</id>
            <title>与菜鸟决战「五环外」，丰巢快递柜抢跑港交所上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943973689416326</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943973689416326</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 09:22:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>快递本就是一个赚辛苦钱的活，丰巢和菜鸟还处于“最后一公里”的产业最下游，只能在快递小哥和快递公司身上赚一点“碎银子”，这注定了他们无法实现暴利。</p></blockquote><p>顺丰系，终于领先了菜鸟一次。</p><p>近日，<strong>顺丰老板王卫控股的丰巢快递柜，正式向港交所递交IPO招股书，估值约250亿元人民币。</strong>而在今年3月底，丰巢的最大对手——菜鸟，则是撤回了上市申请。</p><p>丰巢和菜鸟，是国内快递配送“最后一公里”的重量级选手，双方明争暗斗已久。</p><p>最激烈的冲突爆发于2017年。彼时，丰巢和菜鸟围绕数据传输和信息安全问题各执一词，甚至连腾讯、京东、美团、圆通等公司都卷了进来，各自站队。最后，国家邮政局出面协调才握手言和。</p><p>但次年，阿里就给顺丰出了一道难题。</p><p>中通、申通、韵达相继清仓丰巢的股份，集体转投菜鸟。与此同时，菜鸟还推出了智能快递柜，大举进军丰巢的“大本营”。</p><p>如今，丰巢冲刺港股，菜鸟IPO“梦碎”，王卫似乎有望扳回一城。</p><h2><strong>01 在「最后一公里」建「钟点房」</strong></h2><p>“您好，您的快递到了。”</p><p>现在，正在上班的你听到这句话，大概率会轻松地回复：“帮我放菜鸟驿站，或是帮放丰巢快递柜。”</p><p>但在十年前，你会很头疼。</p><p>那时候，既没有驿站，也没有智能柜。如果你有幸按时下班，还来得及赶到快递点取件。如果加班，要么放在代收点，每件支付给店家1块钱——“双11”“双12”甚至要花几十块。要么放在小区门卫室，但有丢失的风险。</p><p>更头疼的是退换货，大多数人工作日都没时间，只能推迟到周末。</p><p>事实上，快递小哥也很为难。电商购物越来越火爆，快递量爆发式增长，他们的工作量大幅增加，但收入却没有随之上涨。</p><p>因为快递小哥的工资是计件模式，送的件数越多，工资越高。但按照规定，他们要先打电话给用户，再一件件送货上门。对于以电商件为主的三通一达来说，效率极低。</p><p>另外，多位快递小哥还抱怨道：“晚上下班后，用户还经常让我们再去送货或者收件。害怕被投诉，有时候也只能赶过去。”</p><p>就这样，快递派送的“最后一公里”成为社会性难题。</p><p>有需求就会有供给。很快，<strong>菜鸟和丰巢想到了解题思路：在小区里，建一个“钟点房”。</strong></p><p>菜鸟继承了阿里的互联网基因，通过轻资产的加盟制，把菜鸟驿站、菜鸟快递柜开进小区。</p><p>丰巢继承了顺丰的重资产基因，以自营模式，在小区、写字楼里部署智能快递柜。</p><p>终于，行业的“最后一公里”难题，得以缓解。</p><p>快递小哥不用每个快递都送货上门，只需要支付“房费”，货物就可以在“钟点房”暂住。虽然单票利润减少了，但派送效率大幅提升，他们能送更多的快递，以量补价，收入还是实现了增长。</p><p>对于网上购物的“主力军”上班族们来说，他们可以随时取件、退换货，不再受时间限制。</p><p>物业公司也很满意，快递有了集聚点，更方便管理了。</p><p>国家邮政局统计数据显示，2013年，中国电商快递件不足100亿件。到去年，总量已经超过1320亿件，增长超过13倍。</p><p>笔者综合了相关新闻报道和用户访谈资料，发现正面报道和正面反馈更多一些，说明菜鸟驿站和丰巢快递柜，的确为用户、快递小哥带来了便利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_447e2651c4da4cbca95de0a3e8ef22ff@000000_oswg97105oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两家公司也受益于此，十年间大举扩张、兼并，已经成长为末端物流领域的龙头。</p><p>截至2023年末，菜鸟旗下拥有超过18万个菜鸟驿站，以及一定规模的菜鸟快递柜。根据菜鸟披露的业务数据，<strong>菜鸟驿站日均包裹处理量超过了8000万。据此计算，去年，仅菜鸟驿站就处理了超过290亿件包裹。</strong></p><p>与之相比，丰巢处于劣势。其在并购中集e栈后，<strong>目前的智能快递柜数量达到33.02万组，共计2990万个格口，去年处理了约67亿件包裹。</strong></p><p>但按照收入计算，丰巢略胜一筹。招股书显示，其末端物流解决方案的营收为29亿，占据6.1%的市场占有率，位居行业第一。</p><p>菜鸟旗下的末端物流解决方案的收入为19亿，市占率为4%，位居行业第二。</p><h2><strong>02 丰巢的「硬伤」</strong></h2><p>快递配送的“最后一公里”难题有了新解法，这本是便民利民的好事。但从2020年5月开始，用户却不乐意了。</p><p>起因是，丰巢打算向用户收取快递超时费。</p><p>此前，快递小哥支付了“房费”，快递就能躺在“钟点房”里。如果用户在外出差，货物可能“住宿”好几天。</p><p>在丰巢看来，这不是耽误赚钱吗？前期投放固定资产是一大笔钱，兼并收购中集e栈又花了8.1个亿，好不容易才成为行业龙头，正要“大展拳脚”，结果发现快递柜格口被长时间占用，周转率那么低。</p><p>丰巢决定收取超时费：滞留快递超过12小时后，每12小时收0.5元，3元封顶。</p><p>结果激起了众怒。有意思的是，菜鸟还趁机过来“踩一脚”，宣布“用户取件免费”。</p><p>丰巢深陷舆论漩涡，赶紧道歉，并调整了收费策略：免费存放时间修改为18小时，之后每12小时收费0.5元，3元封顶。</p><p>用户逐渐接受，每天按时拿快递就好了。这也促使丰巢的格口周转率从2022年的65.7%，提升到了今年5月底的74.6%。</p><p>“收费事件”早已平息，但反映出了丰巢的两大硬伤：<strong>一是经营模式单一，二是缺少“商流”的支撑。</strong></p><p>加盟制下的菜鸟驿站是菜鸟集团的子业务之一，核心作用是抓住末端物流的庞大流量，构建快递生态闭环。据招股书，菜鸟驿站包含在科技及其他业务板块，2023财年占总营收比仅6.4%，国际物流业务营收则占比47.4%，国内物流业务营收占比46.2%。</p><p>与对手相比，丰巢只能围绕着快递柜赚钱。可以类比餐饮业，格口周转率（翻台率）越高，赚得越多。</p><p>除此之外，丰巢还缺少阿里系、京东系、拼多多那样的稳定商流，只能用低价来吸引快递小哥存件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_99a6a87296c54a83bc6803e5cb257c4e@000000_oswg92241oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经营数据显示，<strong>2021-2023年，2024年前5个月，丰巢快递柜存件的单票平均收入分别为0.235元、0.29元、0.286元、0.282元。</strong></p><p><strong>相比之下，菜鸟驿站的单票存放费用为0.3-0.5元，高于丰巢。</strong></p><p>但低价策略依然无法弥补“商流”的硬伤，2023年，菜鸟驿站处理的包裹总量是丰巢的四倍多。</p><p>过去三年，丰巢快递末端服务的单量增速远低于国内电商快递件的整体增速，导致业务营收增长缓慢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_53e5c586879e47838c23ea72728be64b@000000_oswg105653oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>丰巢只得另辟蹊径，相继接入闲鱼、小红书、直播电商的退换货场景。行业数据显示，抖音电商的退货率约为40%，直播电商整体的平均退货率约为30%-50%。</p><p>招股书中称之为“电商逆向件”，2023年的包裹量已经达到146亿件，过去5年的复合增长率高达22.7%。</p><p>它也成了丰巢的新增长点。</p><p>2023年，消费者智能交付服务业务营收达到10.202亿元，较2021年增长了约5.8倍，营收占比达到26.8%。</p><p>2024年前5个月，该业务营收达到6.92亿元，较去年同期增长了107.38%，营收占比提升至36.3%。</p><p>但在盈利上，消费者智能交付服务业务却未能扛起大梁。丰巢的解释是，<strong>电商逆向件的毛利率低，退换货单量的大幅增长反而摊薄了个人散单寄件的毛利率，今年5月底的业务毛利率下滑至7.3%。</strong></p><p>有意思的是，如果用营收来计算单票平均收入，趋势是大幅增长，与毛利率下滑形成了反差。</p><p>对此，招股书显示，丰巢把客户支付的全部款项计入营收，把运输成本计入业务成本。相当于通过会计手段做大了业务营收规模。</p><p>正因此，在快递末端服务、增值服务和其他业务增长缓慢的情况下，丰巢仍实现了较快增长。2021-2023年，总收入分别为25.3亿元、28.9亿元、38.1亿元，2024年前5个月，总收入为19.04亿元。</p><p>笔者发现，会计调整手段还体现在快递末端服务业务上，丰巢将快递柜的折旧年期从5年延长至10年，叠加周转率提升，使业务毛利率由负转正，达到32.4%。直接助力丰巢在今年前5个月顺利扭亏为盈，实现净利润7160.2万元。</p><h2><strong>03 决战「五环外」</strong></h2><p>丰巢估值250亿元，这个估值高不高？如果成功上市，未来的价值走势如何？</p><p>先来看估值。<strong>丰巢尚未实现全年盈利，因此用2023年营收计算，市销率6.56倍。</strong></p><p><strong>对比菜鸟，最新估值744亿元，2023财年也未实现盈利，营收778亿元，市销率0.96倍。</strong></p><p>再对比顺丰、中通、圆通、申通、韵达，五家快递企业均已实现盈利，当前的市销率分别为0.65倍、3.04倍、0.86倍、0.37倍、0.46倍。</p><p>再来看业务成长空间和想象力。</p><p>丰巢在募资用途和战略部分都提到，要向下沉市场扩张，抢夺五环外市场。</p><p>这一方面符合电商下沉的大趋势，也符合国家关于打通快递“最后一公里”的政策号召。但问题在于，菜鸟驿站依靠轻资产的加盟制，已经在三四五线城市和乡镇“织网”，拥有先发优势。</p><p>丰巢要下沉，首先面临着现金流难题，截至今年5月末，其账面上的现金及现金等价物仅为8.59亿元，不算充裕。</p><p>此外，丰巢还要重新影响用户的行为习惯，这并不容易。一位朋友告诉笔者，他早就习惯了在驿站取件。但有一天，快递小哥将包裹投递到了另一栋楼下的快递柜，他找了很久才找到，体验很不好。</p><p>丰巢在招股书中还提到了募资是为了加强增值服务，包括用户支付的超时费、广告业务、洗护服务和家政到家等服务。</p><p>2021-2023年和2024年前5个月，该业务表现不佳，营收先降后升，分别为9.22亿元、8.96亿元、9.56亿元、4.35亿元。但毛利率有所提升，2024年5月末达到44.9%。</p><p>丰巢似乎想围绕快递，来构建一个社区生活服务生态，但也是挑战重重。</p><p>广告业务的投放与末端流量，也就是柜机投放量、包裹量强相关，决定这两个因素的则是现金流和商流，丰巢都面临着压力。</p><p>虽然洗护和家政服务的订单量在上涨，但同业竞争激烈，丰巢要和天鹅到家、盒马、京东、美团等平台“肉搏”，并不轻松。</p><p>至于出海，目前，丰巢仅在泰国部署了200台快递柜，几乎可以忽略不计。在没有稳定商流的支撑下，出海无异于天方夜谭。</p><p>整体来看，丰巢的经营压力确实很大。</p><p>归结到行业。<strong>快递本就是一个赚辛苦钱的活，丰巢还处于“最后一公里”的产业最下游，只能在快递小哥和快递公司身上赚一点“碎银子”，这注定了无论是丰巢还是菜鸟，都无法实现暴利。</strong></p><p>但对于社会民生而言，丰巢切实为消费者、快递小哥提供了便利，也为快递行业提升效率做出了贡献。</p><p>另外，不可忽视的是，丰巢仍握有庞大的末端流量，能直接触达数亿用户，这极其宝贵。对于这样的企业，我们可以多一些耐心。</p><p>丰巢未来能否破局，并在惠民便民和商业利益之间，找到平衡点？拭目以待。</p><p><strong>说明：数据源于公开披露，不构成任何投资建议，投资有风险，入市需谨慎。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MTE1OTAzMg==&amp;mid=2451273028&amp;idx=2&amp;sn=1f0a3ead1274b1da6f8939343d15d225&amp;chksm=89a41b22910756d34ded99f9d96c35095ea1e5c265d6e116f3c656f66ddca8f7b2bcbf9d9884&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懂财帝”（ID：znfinance）</a>，作者：嘉逸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943988797856904</id>
            <title>Apple Watch十年：从“美丽废物”到“救命神器”，新健康功能一再推迟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943988797856904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943988797856904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 09:22:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>智东西9月9日消息，据The Verge昨天报道，今年是Apple Watch第一代发布的十周年。Apple Watch第一代发布于2014年9月10日，作为苹果公司第一款自家品牌的智能穿戴设备问世。本周二凌晨苹果公司将一次性更新Apple Watch的所有型号，包括新的入门款Apple Watch SE、中端的Series 10型号和一款Ultra 3。</p><p>第一代Apple Watch因为面临价格昂贵、与iPhone的依赖性强以及续航较短等问题，其市场表现并非一帆风顺。直至2018年，Apple Watch通过不断的产品迭代和功能增强，特别是在健康监测方面的创新，逐渐在市场上获得了认可。2020年，它的销量甚至超过了整个瑞士手表行业。</p><p>但近来，Apple Watch的市场增长在放缓，且缺乏重大创新。根据市场分析公司Canalys的报告，2024年第二季度全球可穿戴腕带设备市场出货量增长仅为0.2%，而Apple Watch的出货量同比略有下降（-1%）。</p><p>回望这十年，Apple Watch都经历了什么？接下来又将走向何方？</p><h2><strong>一、十年前的第一代：价格昂贵、续航却短，市场表现不尽如人意</strong></h2><p>十年前Apple Watch发布时，苹果声称将彻底改变智能手表领域。那时的宣传片强调了手表的数码表冠、触感引擎、数字触控等功能。</p><p>数码表冠被苹果公司宣传为一种输入技术的突破，它允许用户在小巧的设备上滚动和缩放，提供了一种直观的导航方式。触感引擎则是一种触觉反馈技术，它能够在用户收到通知时提供轻微的震动。数字触控功能允许用户通过不同的触摸方式在手表之间进行互动，比如用两根手指按下屏幕，就可以向朋友发送自己的心跳动画。</p><p>第一代Apple Watch推出时正值健身手环的黄金时代。那时，智能穿戴设备公司Fitbit和Jawbone推出的健身手环，凭借超长续航和使用简便性称霸市场。</p><p>而当时，智能手表的市场表现都不尽如人意。Pebble因为简约设计而受到极客群体的青睐，但并没有获得主流市场的认可。Google在2014年推出了Android Wear，这个平台则存在界面卡顿、追踪不准、外形笨重、电池续航短等问题。三星的Tizen系统虽然也提供了一些智能手表的选择，但同样面临着市场接受度和生态系统支持的挑战。第一代Apple Watch也不例外。</p><p>对于大多数人来说，智能手表价格昂贵、续航却很短，无法替代健身手环或智能手机。那么，为什么要买呢？当时没有人能给出好的答案。</p><h2><strong>二、从时尚玩具到“救命神器”，逐渐主导智能手表市场</strong></h2><p>在早期，时尚一度是Apple Watch的营销重点。直到2017年，苹果开始找到智能手表的新落点——安全与健康。在那之后，Apple Watch的销量持续稳步增长。</p><p>根据Counterpoint Research的数据，Apple Watch在2021年的市场占有率达到了30.1%，远超竞争对手，并且在2022年，Apple Watch的出货量占比为34.1%，总营收占比为60%，这表明Apple Watch在智能手表市场中占据了主导地位。此外，Apple Watch的用户基数在2021年第二季度超过了1亿，显示出其广泛的市场渗透率。</p><p>那么，2017年具体发生了什么呢？那一年，苹果推出了带有LTE功能的Apple Watch Series 3。LTE功能，全称为Long Term Evolution，是一种移动通信技术标准，主要用于提升数据传输速率，改善网络性能，支持更高质量的语音、数据和视频服务。在智能手表中，LTE功能使得手表能够独立于智能手机进行通信，包括拨打电话、发送信息、使用数据服务等，而不需要通过与手机的蓝牙连接。</p><p>有了LTE，在紧急情况下，用户可以通过手表快速拨打紧急服务电话，如110、119等，并且手表可以向紧急联系人发送包含位置信息的短信，以便快速获得帮助。</p><p>Victoria Song是The Verge的资深评测员，主要负责穿戴设备和健身科技产品的报道。在她的文章中，她提到了一次Apple Watch Series 3的测评经历：“我记得有一次，我在散步时感到害怕，于是用Apple Watch打电话给室友，从而寻求安全感。不过，打完电话后，手表的电量在短短30分钟内几乎耗尽。”</p><p>“测试完Series 3后，我又用回了我的Fitbit Alta HR。但我的观念已经发生了变化，我不再认为智能手表是一个不必要的奢侈品。尽管那时的智能手表性能尚有待提升，但它们在安全方面的优势却是一个不容忽视的卖点。”她写道。</p><p>真正改变行业规则的是2018年发布的Apple Watch Series 4。它配备了FDA认证的心电图功能，能够检测房颤。它还能检测用户是否摔倒并自动拨打求助电话。此外，它还会在用户心率异常升高时提醒用户。</p><p>Apple Watch因其健康监测功能而广受好评，许多用户分享了它如何在关键时刻提供帮助，甚至挽救生命的故事。比如，一位68岁的挪威记者在家中跌倒并昏迷，由于他的Apple Watch开启了跌倒检测功能，手表在一分钟内没有检测到任何活动后自动报警，最终警察赶到并将他送往医院。</p><p>“智能手机可做不到这些。”Victoria Song在文章中写道，“突然间，Apple Watch不再是一个帮忙处理通知的奢侈玩具。它能拯救生命。而且，它确实做到了。”</p><h2><strong>三、产品迭代的瓶颈：缺乏重大创新，三大健康监测功能仍在开发</strong></h2><p>健康与安全确实是推动普通人购买智能手表的关键因素。然而，健康技术的进展却相对缓慢。</p><p>Apple Watch的升级次数多得数不清。Series 9、Ultra 2和第二代SE与第一代Apple Watch相比，几乎是完全不同的设备。但即使是最狂热的Apple Watch粉丝也不得不承认，每年的升级都越来越没有新意。除了2022年推出的Ultra之外，自从Series 4以来，几乎没有出现颠覆行业的创新。</p><p>这并不是因为苹果没有在努力。事实上，苹果一直在积极研发新的健康监测功能，比如高血压检测、睡眠呼吸暂停监测，以及被视作健康科技领域“圣杯”的非侵入性血糖监测技术。</p><p>“关键时刻能救命”是智能手表的核心卖点，却也意味着它必须经过严格的监管审批和测试，以确保功能的安全性和准确性。</p><p>先进的健康功能在推向市场之前，必须在监管审批、功能精确性以及专利保护三者间找到一个恰当的平衡点。这涉及到确保产品符合FDA等监管机构的安全和效能标准，同时保证技术的创新性和市场竞争力。这一过程无疑需要大量的研发投入和时间成本，因为每一个环节都至关重要，不容有失。</p><h2><strong>结语：短期内可能不会集成Apple Intelligence</strong></h2><p>Apple Watch目前的处境与几年前的iPhone颇为相似：在性能上已经相当稳定，但每年只有小幅改进，让人们隐约期待它的大突破。</p><p>The Verge的作者Victoria Song在文章中写道，尽管生成式AI为智能手机的发展带来了新的活力，但智能手表领域尚未见到类似的变革。从WWDC发布的信息来看，Apple Watch短期内可能不会集成Apple Intelligence。</p><p>未来，苹果可能会推出创新的健康监测功能。比如，根据近期彭博社和9to5Mac的报道，苹果长期研发的睡眠呼吸暂停检测功能可能即将推出。</p><p>但如果在健康领域的突破迟迟未至，Apple Watch可能会通过增大屏幕、延长电池寿命、升级传感器、深化健身功能等，来保持其在市场中的竞争力。</p><p>同时，Apple Watch也可能会增加更多与其他苹果设备的整合方式，推出更多非健康相关的功能来改善日常生活体验。</p><p>来源：The Vergeb</p><p>本文来自“智东西”，编译：Vendii，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2942668091563142</id>
            <title>不要低估了“杂牌”电车</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2942668091563142</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2942668091563142</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 09:19:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>给杂牌车加上“电”，情况就完全不同了。</p><p>昔日席卷全球的传统汽车巨头，宝马、奔驰、大众等，其新能源车型似乎一夜之间沦为了“杂牌电车”。</p><p>这究竟是市场认知的错位，还是事实真相的误读？传统燃油车的强势品牌在新能源时代还能重塑昔日辉煌吗？</p><h2><strong>1.品牌光环褪色，从品质油车到“杂牌”电车？</strong></h2><p>“买了这辆车之后，上路碰到特斯拉，总觉得有点别扭。”奔驰EQE车主孟先生（化名）有点后悔，他这辆挂着绿牌的豪华车品牌，非但没有开出豪华车的气势，反倒成了别人眼中的“另类”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240909/v2_a586e8751ac24cddadb2f107aaa6b788@5951873_oswg44411oswg751oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/奔驰EQE来源/互联网 新能源观截图</p><p>“不少人问我，你咋买个奔驰的电车，买奔驰的谁买电车呀！”问得多了，孟先生都不愿回答了，就呵呵两声敷衍过去。</p><p>尤其是开着特斯拉的同事，总爱笑着揶揄他：“你这是豪华车品牌，大奔！”孟先生说，这辆EQE自从买了之后就一路降价，大几万地降，如果再给他一次重新选择的机会，“我就直接干Model Y”。</p><p>有相同感受的还有小刘，他的绿牌车是宝马的iX3，因为从小就有个宝马梦，到了能买车的年纪，正赶上新能源浪潮，他就索性买了宝马的电动车。</p><p>可没想到，自打开上这辆车，就成了小伙伴口中的“大冤种”——“说我花了豪华车的钱，买了一辆杂牌的电动车，哈哈哈哈！”说起来，他也忍不住自嘲，“其实这车还是挺好开的。”</p><p>数据显示，iX3在2023年的销量接近4万辆，同期特斯拉Model Y在中国市场的销量一个月就差不多在这个数。</p><p>而奔驰的EQ系列电动车销量更是惨淡，各车型月销量基本上都是三位数。例如其EQE车型，2023年在中国市场的销量不足万辆。</p><p>再看看传统德国豪强大众，其2023年在中国市场的电动车销量，相较于各品牌总共交付的326.9万辆新车来看，也似乎不值一提。</p><p>这种现象的背后，实际上反映出了几个方面的变化。</p><p><strong>首先，随着新能源汽车浪潮以及国内本土品牌的快速成长，市场对于电动汽车的认知早已超越了传统燃油车的标准。</strong>消费者对于电动汽车的需求更加注重智能化、续航能力、充电便利性等因素，而不再单纯依赖品牌的历史积淀。</p><p><strong>其次，国内新能源车企如理想、蔚来、小鹏等，凭借其在电池技术、智能互联等方面的创新，赢得了消费者的青睐。</strong>这些品牌不仅在国内市场占据了一席之地，还逐渐走向世界舞台，展示了中国制造的实力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240909/v2_609a344adeaf4f10bb85fef65b1d079b@5951873_oswg69053oswg732oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/2024年8月新势力销量来源/中汽数研&nbsp;新能源观截图</p><p>相比之下，即便宝马、奔驰、大众等企业在燃油车制造方面积累了丰富的经验，但在电动汽车的某些关键技术和用户智能化体验上，或许暂时未能完全跟上市场的步伐。这也就不难理解，在国内新能源品牌大放异彩、群雄逐鹿的背景下，他们被划入了“杂牌军”。</p><p>或许在消费者眼中，这些国际品牌在电动汽车市场上的表现不尽如人意，但不可否认的是，将宝马、奔驰、大众的电动车视为“杂牌”，无疑忽视了它们在燃油车时代积累的深厚技术底蕴。</p><h2><strong>2.供应链全球密码，从中国布局的本土优势</strong></h2><p>值得注意的是，尽管宝马、奔驰、大众等品牌在电动汽车市场上面临着新的竞争格局，但这并不意味着它们失去了原有的技术实力和制造能力。</p><p>不得不承认，<strong>诸如宝马、奔驰、大众这样的传统强势品牌，在制造工艺、品控标准等方面依然保持着高标准。</strong>从发动机技术到底盘调校，从车身设计到安全性能，这些品牌在全球汽车行业树立了难以撼动的标杆。</p><p><strong>尤其是在消费者最关心的做工质量上，这些品牌的电动车往往不会敷衍糊弄，甚至超越了一些代工生产的品牌。</strong>这种对品质的不懈追求，是它们区别于“杂牌”电动车的重要标志。</p><p>提到“杂牌”电动车的质疑，不得不提的是这些国际品牌电动车的供应链问题。事实上，<strong>随着全球化的深入发展，汽车制造业早已超越了国界的限制，形成了高度国际化的供应链体系。</strong>宝马、奔驰、大众等巨头在中国燃油车市场的成功，很大程度上得益于其在中国建立的完善供应链体系。</p><p>在新能源电动车领域，这一趋势将更加显著。原因很简单，全球最完备、最先进、最高效的电动车产业链在中国。</p><p>这些国际品牌在电动车生产过程中，许多核心零部件依然依赖于中国的供应商。中国作为全球最大的汽车零部件生产基地之一，其供应链的优势不仅体现在成本控制上，更重要的是能够提供高质量、高效率的生产支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240909/v2_cc90e2f561194aca9fd4a5036436cf98@5951873_oswg130228oswg1000oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/2024年全球汽车零部件供应商来源/互联网 新能源观截图</p><p>从电池、电机到电控系统，这些核心部件的供应链中不乏中国企业的身影。特斯拉的上海超级工厂便是最佳例证，其高效运转离不开中国供应商的支持。同样，<strong>宝马、奔驰、大众也在中国寻找并培养了众多优质供应商，也在积极与中国企业合作，共同研发适合不同市场需求的新能源车型，以确保电动车的本地化生产和成本控制。</strong></p><p>大众汽车集团在中国建立了多个合资企业，并加大了对新能源汽车的投资力度。宝马和奔驰同样在中国市场持续发力，通过本地化生产和销售策略，力求在竞争激烈的环境中保持竞争力。</p><p>这种全球布局下的本地化策略，不仅提升了生产效率，也降低了产品成本，使得这些国际品牌能够更快地适应市场变化。</p><p>更为重要的是，这些国际品牌在中国市场的深耕，让它们得以充分利用中国的产业优势，如庞大的市场规模、完善的工业体系和丰富的人才资源。同时，他们也保留了在全球范围内积累的技术优势、品牌影响力和管理经验，实现了本土优势与全球资源的深度融合。</p><p>这种融合，让宝马、奔驰、大众等品牌的电动车在供应链层面具备了强大的竞争力，远非真正的“杂牌车”所能比拟。</p><h2><strong>3.品质与信任，传统豪强品牌任重而道远</strong></h2><p>消费者对宝马、奔驰、大众电动车的“杂牌”错觉，很大程度上源于品牌认知的惯性。</p><p>在燃油车时代，这些品牌凭借其卓越的性能、豪华的设计和优质的服务，赢得了消费者的广泛认可。然而，<strong>在电动车这一新兴领域，消费者往往更容易被那些打着“创新”“智能”旗号的新兴品牌所吸引，从而忽略了传统品牌在电动车领域的努力。</strong></p><p>要改变这一现状，市场教育显得尤为重要。</p><p>宝马、奔驰、大众等品牌需要通过多种渠道和方式，向消费者展示其在电动车领域的创新成果和竞争优势。这包括举办产品发布会、试驾活动、消费者教育讲座等，让消费者亲身体验到这些品牌电动车的卓越性能和品质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240909/v2_682e6b737d7547a0ad71be11932b04c6@5951873_oswg96950oswg1000oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/宝马iX3发布会来源/互联网 新能源观截图</p><p>同时，他们还需要加强与媒体、意见领袖和社交平台的合作，通过口碑传播和社交媒体营销，提升品牌在电动车领域的知名度和美誉度。</p><p>当然，市场认知的改变并非一朝一夕之功。它需要时间的积累、产品的迭代和市场的检验。</p><p><strong>随着电动车市场的不断成熟和消费者需求的日益多样化，传统品牌的电动车将逐渐展现出其独特的魅力和价值。</strong>届时，消费者将不再用“杂牌”来简单定义这些品牌的电动车，而是更加理性地看待它们在电动车领域的努力。</p><p>面对电动车市场的激烈竞争，宝马、奔驰、大众等品牌不断加大在电池技术、驱动系统、智能驾驶等关键技术领域的研发投入，更在中国超强的产业链中学会了借力打力。</p><p>宝马、奔驰、大众等品牌一方面“打铁还需自身硬”，第一要义就是要做好品控，不能把牌子砸了，要让出场的每一辆车都承继传统强势品牌应该具备的基因。另一方面，要从中国新能源产业链中借力发力，强强联合在汽车品质和安全上做足功夫。</p><p>随手举几个“栗子”：大众的ID.3、ID.4.CROZZ、ID.7 VIZZION，宝马全新纯电BMW i3，奔驰EQS SUV等车型，在动力电池的选择上，千挑万选，就舍弃了国际品牌，而选择了更安全、更能适应中国市场的电池品牌，并将之打造成一大卖点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240909/v2_0b90849054da463eab977386cab19a4a@5951873_oswg75307oswg1000oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/大众ID.3来源/大众官网 新能源观截图</p><p>尤其需要强调的是，即便是11万元的大众ID.3，也选择用宁德时代电池。而这也是北京的王旭（化名）入手大众ID.3的一大原因。<strong>在王旭看来，大众的电车在用料和做工方面延续了油车的口碑，安全系数应该是同级别最好的。</strong>另外就是大众审美在线，入华40年早已摸透了中国人的喜好，所以即便早期的油车现在看来也不过时。</p><p><strong>事实上，不只是大众，BBA的电车在做工和用料上都是可圈可点的。为了摆脱“杂牌”的帽子，它们还积极探索车联网、自动驾驶等前沿技术，力求在智能化、网联化方面和国产品牌拉齐，甚至超越。</strong></p><p>持续的技术创新，使得这些品牌的电动车在性能、安全性和智能化程度上，往往能够超越一些仅凭代工起家的新兴品牌。</p><p>例如宝马已宣布将在2025年前投入超过300亿欧元用于研发新能源汽车，以提升产品竞争力。奔驰也表示将在2025年前投资超过400亿欧元用于电动化和数字化领域。</p><p>还有一点也至关重要，这些品牌在全球范围内拥有庞大的经销商网络和服务体系，可以为用户提供更加完善和便捷的售后服务。这对于追求高品质生活的消费者而言，无疑是一大吸引力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xjiGj7y30ZBG-8q6Z6ds_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源观”</a>，作者：又见编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943841094244995</id>
            <title>揭秘17家A股城商行投资收益盛宴：11家营收占比超15%，江苏银行半年大赚80亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943841094244995</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943841094244995</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 08:21:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>17家上市城商行中，归母利润增速13升4降，6家加权净资产收益率（ROE）在7%以上，仅一家明确分红。</p></blockquote><p>目前，上市城商行的半年报已经全部披露完毕。</p><p>据WEMONEY研究室梳理，2024年上半年，17家上市城商行合计实现营业收入2594.30亿元，同比增长4.61 %；合计实现归母净利润1105.27亿元，同比增长6.17%，日赚6.14亿元。</p><p>从营收来看，17家城商行中，有12家正增长，5家负增长。其中，青岛银行同比增11.98%居首；从盈利来看，有13家正增长，4家负增长。其中，杭州银行同比增20.06%居首。值得一提的是，郑州银行的营收和归母净利润依然排名倒数第一。</p><p>从资产质量来看，17家城商行的不良贷款率都在2%以下，整体保持稳定。其中，郑州银行、兰州银行、贵阳银行、西安银行和重庆银行的不良贷款率相对较高，分别为1.87%、1.73%、1.59%、1.35%和1.34%。</p><p>截至2024年上半年末，17家城商行资产规模合计26.18万亿，较上年末增长7.47%；存款总额为15.46万亿，较上年末增长9.40%；贷款总额为13.19万亿，较上年末增长9.08%。</p><h2><strong>净息差整体承压，利润增速13升4降</strong></h2><p>从营收来看，17家城商行12升5降。杭州银行、齐鲁银行、苏州银行、成都银行、青岛银行、江苏银行、宁波银行、长沙银行、西安银行、北京银行、重庆银行、南京银行实现正增长，上海银行、厦门银行、贵阳银行、郑州银行和兰州银行出现下降。</p><p>其中，青岛银行、南京银行、江苏银行、宁波银行和北京银行分别实现营业收入71.28亿元、262.16亿元、416.25亿元、344.37亿元和355.44亿元，同比增长11.98%、7.87%、7.16%、7.13%、6.37%，分别位列营收增长第一名至第五名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_0b5b01da8ad541339bf4f8df401a4cbd@000000_oswg326467oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">17家上市城商行2024年中报数据，来源：Wind</p><p>当然，在营收绝对金额方面，江苏银行、北京银行、宁波银行、上海银行和南京银行依然排名前五，而值得注意的是，在前五名中，除上海银行营收增速下滑0.43%外，其余四家，营收增速同样排名居前。</p><p>从净利润来看，2024年上半年，17家城商行13升4降，杭州银行、齐鲁银行、青岛银行、苏州银行、成都银行、江苏银行、南京银行、宁波银行、长沙银行、西安银行、北京银行、重庆银行、上海银行实现正增长，兰州银行、贵阳银行、厦门银行和郑州银行出现下降。</p><p>其中，杭州银行、齐鲁银行、青岛银行、苏州银行和成都银行分别实现归母净利润99.96亿元、23.47亿元、26.41亿元、29.53亿元、61.67亿元，同比增长20.06%、16.98%、13.07%、12.10%、10.60%，分别位列归母净利润增长第一名至第五名。</p><p>在绝对净利润方面，江苏银行、北京银行、宁波银行、上海银行和南京银行依然排名前五，分别实现归母净利润187.31亿元、145.79亿元、136.49亿元、129.69亿元、115.94亿元，同比增长10.05%、2.40%、5.42%、1.04%、8.51%。</p><p>从净息差来看，长沙银行、南京银行、江苏银行、宁波银行、贵阳银行的净息差排名前五，分别为2.12%、1.96%、1.90%、1.87%、1.81%。而杭州银行、重庆银行、西安银行、上海银行、厦门银行的净息差排名后五，分别为1.42%、1.42%、1.21%、1.19%、1.14%。</p><p>整体来看，17家城商行的净息差，除兰州银行微增以外，都较上年末有所下滑。而长沙银行是其余唯一一家净息差还能保持在2%以上的城商行。</p><p>从资产规模来看，2024年上半年，苏州银行超越郑州银行，位列城商行第11位，前进三个身位，排在青岛银行和齐鲁银行之前。</p><p>而北京银行、江苏银行、上海银行、宁波银行和南京银行，依然位列城商行前五，分别为3.95万亿、3.77万亿、3.22万亿、3.03万亿、2.48万亿，北京银行继续领跑。</p><p>截至2024年上半年末，17家城商行资产规模合计26.18万亿，较上年末增长7.47%；存款总额为15.46万亿，较上年末增长9.40%；贷款总额为13.19万亿，较上年末增长9.08%。</p><h2><strong>10家非息收入占比超30%，投资收益成新引擎</strong></h2><p>从非利息收入占比来看，南京银行排名第一，为51.13%；其次为上海银行、杭州银行、苏州银行、江苏银行，分别为38.37%、38.12%、35.04%、33.56%。</p><p>而长沙银行、成都银行、贵阳银行、兰州银行和郑州银行排名后5位，分别为24.63%、21.65%、21.60%、17.47%和17.17%。整体来看，有10家城商行的非利息收入占比在30%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_a3b52501ba8b43869fe101fb019f8e68@000000_oswg277112oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">17家上市城商行2024年中报数据，来源：Wind</p><p>从投资净收益占营收的比重来看，重庆银行位列第一，达到22.21%。其次为北京银行、江苏银行、厦门银行、苏州银行，分别为19.61%、19.42%、19.27%、18.51%。</p><p>而齐鲁银行、南京银行、长沙银行、青岛银行和郑州银行的投资净收益占比排名后五位，分别为13.38%、11.27%、11.16%、10.92%和9.11%。投资净收益占营收比重超15%的有11家。</p><p>当然，从投资净收益金额来看，江苏银行的投资净收益最大，达到80.84亿元，位列第一。其次为上海银行、北京银行、南京银行和宁波银行，其分别为79.65亿元、69.71亿元、65.71亿元和63.33亿元。而青岛银行、郑州银行、西安银行、厦门银行、兰州银行的投资净收益排名后五位，其分别为7.78亿元、5.82亿元、5.72亿元、5.57亿元、5.38亿元。</p><p>从成本收入比来看，厦门银行的成本收入比最高，达到37.16%。其次为苏州银行、宁波银行、兰州银行和长沙银行，分别为34.17%、32.77%、28.89%和26.96%。而西安银行、重庆银行、成都银行、上海银行、江苏银行的成本收入比相对较低，分别为24.27%、24.10%、23.79%、23.04%和22.43%。</p><h2><strong>6家ROE在7%以上，仅一家明确分红</strong></h2><p>从加权净资产收益率（ROE）来看，2024年中期，有6家城商行在7%以上，分别为杭州银行、成都银行、江苏银行、南京银行、青岛银行和宁波银行，其加权ROE分别为9.74%、9.02%、8.21%、7.98%、7.67%和7.37%。</p><p>而厦门银行、贵阳银行、西安银行、郑州银行、兰州银行的加权净资产收益率（ROE）在5%以下，其分别为4.71%、4.60%、4.24%、3.67%、2.89%，西安银行、郑州银行、兰州银行位列倒数后三位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_e1a4aec34f7140149ab0148a48352204@000000_oswg340336oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">17家上市城商行2024年中报数据，来源：Wind</p><p>从市净率PB（LP）来看，17家城上市城商行整体都在1以下，成都银行、宁波银行、杭州银行、南京银行和江苏银行排在前五名，分别为0.80、0.74、0.73、0.72和0.64。而市净率（LP）排名后五位的是北京银行、兰州银行、西安银行、郑州银行和贵阳银行，其分别为0.44、0.43、0.43、0.34和0.31。</p><p>从滚动市盈率PE（TTM）来看，大部分城商行都在4倍-5倍之间，其中，成都银行为4.17倍，而西安银行在5.55倍。值得一提的是，除贵阳银行外，长沙银行的市盈率最低，仅为3.68倍。</p><p>从资产质量来看，17家城商行的不良贷款率都在2%以下，整体保持稳定。其中，郑州银行、兰州银行、西安银行、贵阳银行和北京银行的不良贷款率排名前五，分别为1.87%、1.82%、1.72%、1.62%和1.31%。</p><p>而南京银行、厦门银行、杭州银行、宁波银行和成都银行的不良贷款率相对较低，分别为0.83%、0.76%、0.76%、0.76%和0.66%。</p><p>从拨备覆盖率来看，杭州银行、成都银行、苏州银行、宁波银行和厦门银行的拨备覆盖率排名前五，依次分别为545.17%、496.02%、486.80%、420.55%和396.22%，而青岛银行、北京银行、兰州银行、郑州银行和西安银行的拨备覆盖率相对较低，分别为234.43%、208.16%、198.61%、191.47%和170.06%。</p><p>从分红来看，17家城商行中，只有南京银行明确表示中期分红，南京银行决定以2024年6月30日普通股总股本为基数，向全体普通股股东每10股派送现金股利3.587元人民币（含税），共计派发现金股利37.103亿元，占归母净利润的32.00%。</p><p>除了南京银行外，北京银行在半年报中表示，将综合考虑公司盈利情况、资本情况、监管要求和未来可持续发展等多方面因素，积极研究和推动中期分红方案。而杭州银行已授权董事会在符合利润分配的条件下，制定并实施具体的中期分红方案。</p><p>青岛银行则在半年报中表示，在有条件的情况下，董事会可以根据经营状况提议进行2024年中期现金分红。苏州银行、兰州银行也称已授权董事会在符合利润分配的条件下，制定并在规定期限内实施具体的中期分红方案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTU2MzE0Mg==&amp;mid=2247495897&amp;idx=1&amp;sn=ad53882280e9d82961f01912dda68b63&amp;chksm=e8fef1ca90f2a3c3e43c37f645cdcc3d5c9266cc8a4a2738b01e17c6b2d2452235c8d9f9c63e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“WEMONEY研究室”（ID：wemoney1）</a>，作者：王彦强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943938682002308</id>
            <title>当潮水退去：高途佳品自9月6日起暂时停播，“但绝不会离开”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943938682002308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943938682002308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 08:20:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>多知9月10日消息，9月6日中午12点，高途佳品在各个粉丝群宣布从当日起暂时停播，复播时间待定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_a3e638ad1aae423c8bbf9015175a100c@000000_oswg81709oswg489oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高途佳品解释了暂时停播的原因，<strong>“是为了更好地提升我们的直播内容和服务定位，为大家带来全新的体验和更高质量的内容”。</strong></p><p>多知观察到，目前，高途佳品旗下的另外一个账号“高途佳品快乐成长”（原高途佳品珍食汇）依然在运营，昨天直播时长6个小时，其粉丝量为52.6万。</p><p>对粉丝们来说，高途佳品主账号这次的暂时停播并不突然。一些端倪于更早之前便已显现：今年4月底，高途佳品核心主播川川从高途离职，重拾老师身份；6月，核心主播浩天回归高途教育业务，并推出了“浩天（独立自强版）”个人账号……</p><p>2023年底，由于接住了“泼天富贵”，高途佳品这个已经直播了快一年的直播间终于有了起色，“也曾做到过光芒万丈”。彼时，高途创始人陈向东对外表示：“虽然这一波流量是偶然的，但是它和高途的融合和结合是必然的。”</p><p>2023年12月12日晚上，迎来“泼天富贵”后，陈向东首次来到高途佳品直播间。这场直播的中场时分，一个细节颇为有趣，像是一种隐喻，也是一种宣告。</p><p>主播浩天笑着问陈向东：“万一以后我们再回到了在线人数只有十几个人的时候，怎么办？”</p><p>陈向东一听差点儿急了，语速加快：“你怎么这么没底气、没骨气？老想着过去那个只有十几个人的直播间做什么? 忘掉过往，让过往成为序章，真正地面对未来。”他从心底里坚信，“（即使）这波热度过去之后，直播间绝对不会恢复到之前的状态了，那么多粉丝有了，我们只要做好基本的动作，它就是一个活下去的公司，它就没有任何的问题。”</p><p>但，当潮水退去，这份热度，高途佳品并没有保持多久。近几个月来，大部分时候，高途佳品直播间实时在线人数通常在数百人左右，与巅峰时期的超十万人同时在线相去甚远。</p><p>外界认为，这也是高途佳品这次停播的核心原因所在。</p><p>不只是高途佳品，近两年，东方甄选的崛起，令不少教育公司看到了直播电商的机会，纷纷试水。但是，<strong>在东方甄选之后，带有教育基因的公司究竟能不能做好直播电商这件事，一直还没有答案。</strong></p><p>有些公司是探索一段时间后便直接放弃，比如作业帮帮选、思考乐go。</p><p>也有的公司是放弃后选择重启的，比如粉笔测评团（前身是粉笔旗下直播带货品牌“粉笔优选”，2023年3月开播，试水几个月后停播。近日则更名“粉笔测评团”，并于8月底开播，截至目前已进行三场直播，直播采用“播报”方式进行，仍在试运营阶段）。</p><p>还有一些公司是坚持至今的，比如学而思优品、中公严选。而这些坚持至今的公司，同样都有过迷茫，但仍想再努力试试，<strong>且它们对直播带货业务不再高举高打，而是保持了小规模团队以实现良性运转。</strong>以学而思优品为例，主播橙橙在近日的短视频中透露当前团队规模在30人左右。</p><p>与此同时，与头部教育公司直播带货业务的现状形成对比的是，它们的核心业务板块——教育业务的转型，目前已经取得了一定成果。<strong>当直播带货不再那么迫在眉睫后，教育公司的直播电商业务又何去何从？</strong></p><p>当下，高途佳品的态度是怎样的呢？暂时停播后，高途佳品还会回归吗？多久后会归来？</p><p>高途佳品已经给了答案：<strong>虽然短暂停播，“但绝不会离开”。“我们正在进行一系列的升级和优化，希望以更加完善的状态再次与大家见面。感恩有你们一路同行，敬请期待我们的重磅回归！”</strong></p><p>事实上，高途佳品的另一个子账号“高途佳品快乐成长”近日依然在持续开播。陈向东的个人抖音账号也在坚持日日更新——或许，这些可以从侧面印证，陈向东依然笃定：“当下是短视频直播互联网时代。在这个伟大的时代里，如果高途在里边没有座位，陈向东在里边没有座位，我们可能就会错失这个时代。”</p><p>只是，到底该用什么样的形式抓住这个时代，高途佳品和陈向东都需要再好好想想。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1Mjc4NjM4Mg==&amp;mid=2247570165&amp;idx=1&amp;sn=e16a6ee4465d1b4369a8192dd76c88fb&amp;chksm=faf84aeb53489c48231218d05cd283dbea92a5da1eb6c914aaf8f32e37d03a246d4d8934c97d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多知网”（ID：duozhiwang）</a>，作者：徐晶晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943819092089730</id>
            <title>决定以太坊未来命运的核心骨干们，都在想什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943819092089730</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943819092089730</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 08:19:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9 月 4 日开始，以太坊基金会（EF）研究团队在 reddit 论坛进行了第 12 次 AMA，社区成员可以在帖子中留言提问，研究团队成员将进行解答。Odaily星球日报对本次 AMA 中涉及的相关疑问、技术要点进行编译。</p><p>以下是原文内容，由Odaily星球日报整理，并在相关话题时进行总结，方便读者快速了解。</p><h2><strong>关于&nbsp;ETH 价值累积以及对&nbsp;EF&nbsp;的影响</strong></h2><blockquote><p>以太坊基金会成员认为 ETH 的价值累积对以太坊的成功至关重要。ETH 作为货币，支持去中心化稳定币并为网络提供经济安全性。Justin Drake 强调，以太坊必须成为互联网的可编程货币，而 ETH 的价值累积将通过总费用和货币溢价实现。此外，ETH 的价值增长将支持以太坊生态系统的安全和经济活动，从而推动以太坊成为全球金融平台。虽然不同研究人员的观点不尽相同，但总体上他们认为 ETH 的价值累积不可或缺。</p></blockquote><p><strong>问题 1：2024 年 ETH 资产的价值累积论点是什么？以太坊基金会是否认为 ETH 资产的持续价值累积重要？如果按照路线图的其余部分执行，结果是 Rollups 在以太坊 L1 上形成多样化的生态系统，L2 上有大量 DApps，用户支付的费用不到一美分，但 ETH 资产几乎没有价值累积，以太坊基金会会认为这是以太坊路线图的成功实现吗？</strong></p><p><strong>Justin Drake - Ethereum Foundation：</strong></p><p>首先，我认为 ETH 就是货币。</p><p>其次，ETH 的价值累积对以太坊的成功至关重要。以太坊无法成为价值互联网的结算层，除非 ETH 成为互联网的可编程货币。货币溢价只会累积到一种特殊资产上（可能是数十万亿美元的规模）。这种货币溢价的必要性在于：</p><p>经济带宽：去中心化稳定币（数万亿美元规模）。</p><p>经济安全：提供不可质疑的安全性，抵御国家级威胁。</p><p>经济显著性：吸引主要经济体的注意。</p><p>最终，ETH 的价值累积归结为资金流动和货币溢价。重要的是总费用，而不是每笔交易的费用。即使每笔交易费用不到一美分，仍能通过 1000 万笔交易/秒产生数十亿美元的收入。例如，0.002 美元/交易，约 20 亿美元的日收入。此外，ETH 作为抵押货币的使用比例，如支持 DeFi，也很重要。</p><p>以太坊正在构建一个金融平台，允许发行、交易金融资产，并创建衍生品。这些活动很有价值，价值捕获机制不确定，但可能基于费用机制。在 Rollup 路线图中，以太坊主网会是高价值活动的交汇点，L1 扩展是必要的。如果当前机制不是最优的价值累积方式，仍有其他有趣的替代方案，如数据可用性费用或 ETH 作为主要交换媒介和抵押物。</p><p><strong>Anders Elowsson - Ethereum Foundation：</strong></p><p>当以太坊促进可持续经济活动时，ETH 的价值就会累积。“可持续”意味着能够为参与者带来效用并长期持续。在这种情况下，ETH 作为以太坊生态系统中的无需信任的资产，将累积价值。结算支付通过 ETH 完成，ETH 销毁机制会将价值分配给所有持有者。ETH 的价值累积对以太坊的安全性至关重要，因为以太坊的安全是通过 ETH 质押来保证的。</p><p>理想情况下，ETH 作为货币应保持其长期价值。在去中心化经济中，拥有可靠、无需信任的货币具有巨大的价值。因此，ETH 的价值累积使以太坊成为更好的平台。此外，未来的大量投资可能以 ETH 形式持有，这也包括以太坊基金会的资金库。</p><p>从长远来看，以太坊促进可持续经济活动与 ETH 的价值累积之间存在直接联系。如果设计以太坊来促进可持续经济活动，ETH 的价值累积也会随之而来。</p><p><strong>问题 2：驱动 ETH 代币的价值对以太坊基金会重要吗？</strong></p><p><strong>Justin Drake - Ethereum Foundation：</strong></p><p>EF 拥有大约 300 人，分布在数十个团队中。我个人不能代表整个 EF 的观点，甚至不能代表 EF 研究团队（38 人）的观点。</p><p>我个人的观点是：ETH 代币对以太坊的成功至关重要。ETH 变得有价值甚至极其有价值，会带来积极的连锁反应：</p><p>经济带宽：去中心化稳定币的核心是 ETH，这对于 DeFi 和以太坊的崛起至关重要。</p><p>经济安全性：数万亿美元的质押 ETH 可以抵御全球最强大的力量。</p><p>经济显著性：一旦 ETH 超越 BTC，以太坊和 ETH 将成为不可阻挡的力量。</p><h2><strong>关于以太坊基金会资金、核心开发及 DeFi 的探讨</strong></h2><blockquote><p>以太坊基金会的成员对资金管理的表述大体相同，Vitalik Buterin 提到基金会每年花费剩余资金的 15%&nbsp;，以确保长期存在。Justin Drake 预计 EF 仍有约 10 年的运营资金，但这会随 ETH 价格波动。</p><p>对于核心开发，Vitalik Buterin 和 Carl Beekhuizen 强调，核心开发者不仅限于 EF 研究人员，很多独立开发者也参与其中。</p><p>此外，Vitalik Buterin 认为以太坊开发人员紧缺。</p><p>最后，EF 对 DeFi 没有统一看法，但个人研究人员认为 DeFi 是以太坊上的重要用例，特别是在去中心化稳定币和金融活动的流动性提供方面。</p></blockquote><p><strong>问题 1：以太坊基金会当前的资金用完需要多长时间？当这种情况发生时，以太坊基金会计划做什么？</strong></p><p><strong>Vitalik Buterin：</strong>目前的预算策略是每年花掉剩余资金的 15%&nbsp;。这意味着 EF 会永远存在，但随着时间推移，它在生态系统中的影响力会变小。</p><p><strong>Justin Drake：</strong>与此类似(https://ethereum.foundation/report-2022-04.pdf)的财务报告应该很快会发布。EF 每年花费大约 1 亿美元（Aya 的这条推文）。EF 的主要以太坊钱包持有约 6.5 亿美元。EF 也有一个法定缓冲区可以覆盖几年的运营费用（正如 Aya 提到的那样，由于监管原因，ETH 销售暂时暂停，因此直到最近缓冲才得到补充。）。估算下来，EF 有约 10 年的运营资金。这条“跑道”会随着 ETH 价格的波动而变化。</p><p><strong>问题 2：以太坊基金会研究与“核心开发”相同吗？还是“核心开发者”是一个更随意的称谓，指那些为协议做出贡献的人？</strong></p><p><strong>Vitalik Buterin：</strong>EF 外还有很多核心开发人员，最显著的例子是各个以太坊客户端团队的成员（如 Nethermind、Besu、Nimbus）。还有许多独立研究人员和特定主题的贡献者（例如一些 Optimism 和 Base 的人员为 4844 部署做出了贡献）。</p><p><strong>Carl Beekhuizen：</strong>EF 研究与核心开发者是不同的。核心开发者是那些出于某种原因为客户端或工具做出贡献的人。他们是一群自发的个体，没有固定的界限。参加 ACD 电话的人通常被视为核心开发者，但这既不是必要的也不是充分的标准。</p><p><strong>问题 3 ：以太坊基金会对 DeFi 有何看法？是否将 DeFi 视为以太坊上最有价值的用例？为什么 EF 不与 Maker、Aave、Comp 等团队对话？</strong></p><p><strong>Dankrad Feist：</strong>EF 对此没有统一看法。以太坊研究人员有各自的观点，这是我的看法。我喜欢 DeFi，但它并不能单独解决以太坊的所有问题。金融市场本身不创造价值，但通过提供流动性、保险等服务，它们能为社会创造更多价值。</p><p>DeFi 在以太坊上最有价值的贡献是去中心化稳定币。我希望这些稳定币能成为“纯粹的”加密货币交换媒介，但它们有严重的扩展限制，因此现在托管解决方案更受欢迎。尽管如此，我认为拥有去中心化的、无需审查的替代方案非常有价值。</p><p>此外，DeFi 目前缺乏“有价值”的资产。我相信一旦 DeFi 发展完善，它将使以太坊成为未来金融活动的中心，但还有很多工作要做。</p><p>至于与项目的互动，我与许多 DeFi 项目有过交谈。我日常的工作主要是基础设施建设，因此与 DeFi 项目接触较少，但我们确实有互动。</p><p><strong>julianma：</strong>我个人认为 DeFi 是以太坊上一个非常有价值的用例，也是一个迷人的应用领域。我过去一年一直在研究 DeFi 相关主题，例如应用层 MEV 最小化(https://arxiv.org/abs/2402.18256)。我们与 DeFi 团队定期互动。例如，ETHconomics 组织了关于自动做市商的会议，邀请了 DeFi 团队的优秀演讲者。</p><p><strong>问题 4：以太坊的发展是否面临人手不足？</strong></p><p><strong>Vitalik Buterin：</strong>在 p2p 网络领域，人员明显不足，并且这个问题很少被讨论。</p><p><strong>EF Research：</strong>核心开发工作确实需要更多的人员，尤其是像分叉选择这样的重要领域。这些领域急需更多的关注和贡献者。</p><h2><strong>关于以太坊主网未来发展</strong></h2><blockquote><p>在讨论关于以太坊的未来发展中，以太坊核心团队成员探讨了几个关键问题。首先，针对以太坊 Layer 1 的扩展问题，Vitalik Buterin 提到，短期内将通过实施 EIP-4444 （历史数据到期）来减少全节点的存储负担，以及通过 Verkle 树和 ZK-SNARKing EVM 来提升性能。Justin Drake 提到，长期计划包括通过 SNARK 技术实现几乎无限制的 L1 EVM 扩展，并提出了增强 EVM 执行能力的想法，如引入 EVM-MAX 和 SIMD 扩展。Dankrad Feist 补充说，扩展 Layer 1 的执行能力是目标之一，但 Rollups 也会继续作为主要扩展方式。</p><p>关于以太坊数据可用性市场和 Blobs 费用定价机制，Dankrad Feist 讨论了如何在 Blobs 无法达到目标的情况下调整价格，并建议暂时不要人为提高价格，以免影响 Rollups 的发展。Justin Drake 则认为，Blobs 需求的增长需要时间，并指出一些 Rollup 项目已经找到更好的使用 Blobs 的方法。Davide Crapis 也提到，如果 Blobs 的需求低于预期，应该考虑提高最低费用或加快更新速度来改善机制。</p><p>最后，Vitalik Buterin 讨论了如何减少对中心化基础设施的依赖，建议推动轻量级客户端成为消费者钱包的标准配置，并扩展轻客户端的安全保证到 Layer 2 。对于比特币如果实现 OP_Cat 并发展强大的 Layer 2 生态系统会不会影响以太坊的地位，Vitalik Buterin 认为，以太坊仍有独特的价值，如更大的 Rollup DA 空间、更好的权益证明机制以及更高效的社交层、社区和文化。</p></blockquote><p><strong>问题 1：Layer 2 解决方案逐渐成熟，是否还有计划进一步扩展以太坊的 Layer 1 ？如果有，正在考虑哪些方法？</strong></p><p><strong>Vitalik Buterin：</strong>以太坊 Layer 1 的扩展计划包括两种主要策略：</p><p>减少全节点负载：</p><p>实施&nbsp;EIP-4444&nbsp;（历史数据到期）：这项提案旨在减少全节点的存储负担，通过设定数据保留时间，减少旧数据的存储。</p><p>Verkle 树或基于哈希的二叉树：这些数据结构旨在提高数据存储的效率和查询速度，从而减轻全节点的负担。</p><p>ZK-SNARKing EVM：最终目标是使用零知识简洁非交互式证明（ZK-SNARKs）来验证 EVM 执行，从而降低验证的计算负担。这些改进将为短期内增加 Gas 限制铺平道路。EIP-4444 是最具现实性的短期解决方案，因为它不需要共识层的变更，只需要客户端代码方面的调整。</p><p>提升客户端执行能力：</p><p>改进执行、虚拟机和预编译：提高 EVM 的执行效率，优化虚拟机和预编译的性能。</p><p>优化状态读/写：解决状态读取和写入过程中的低效率问题。</p><p>增强数据带宽：提高网络数据传输的带宽，以支持更多交易和智能合约操作。</p><p>这些方面存在已知的低效问题，改进将有助于进一步提高 Gas 限制。</p><p>另一个考虑是向 EVM 添加功能以加速特定计算。一个建议是结合&nbsp;EVM-MAX和SIMD（单指令多数据），提供类似 numpy 的扩展，使得 EVM 能更快地进行大量加密处理。这将使依赖密码学的应用程序更为经济，特别是对隐私协议有重要意义，并且可能减少 Layer 2 提交到链上的成本，从而缩短存款和取款时间。</p><p><strong>Justin Drake：</strong>长期计划是通过 SNARK 技术实现几乎无限制的 L1 EVM 扩展。通过实时 L1 EVM SNARKing，验证者可以验证廉价的 SNARK，而无需重新执行 EVM 交易。这将使我们能够在不增加验证者负担的情况下，将 Gas 限制提高多个数量级。所有繁重的 EVM 执行将由专门的节点（如搜索者、构建者、探索者）完成，用户和共识参与者将能够更轻松地运行其节点，甚至可以在手机或手表上运行。</p><p>除了通过大幅提高 L1 EVM gas 限制带来的垂直扩展效益外，还可以通过 EVM 内的 EVM 预编译模块实现任意水平扩展。这种预编译模块将允许开发者以编程方式启动新的 L1 EVM 实例，解锁超强版的执行分片，其中分片的数量不再受限于 64 或 1024 个，而是无限的，且每个分片都是可编程的 Rollup（具有可编程的治理、排序、Gas），称为“原生 Rollup”。</p><p>一些注意事项：</p><p>calldata：SNARK 对 calldata 没有帮助，我们可能需要为 calldata 设置一个单独的 EVM Gas 限制。</p><p>状态增长：如果要限制状态增长，还需为增长状态的操作码设置一个单独的 EVM Gas 限制。处理状态相对便宜，可能不需要限制。</p><p>物理极限：即使完全取消 Gas 限制，L1 EVM 执行仍面临物理上的垂直扩展限制。好消息是，像 MegaETH 这样的项目声称可以将 EVM 推动到每秒 10 万笔交易，表明 L1 EVM 可能还有几个数量级的增长空间。EVM 性能优化项目，如 Reth 和 Monad，最终将对 L1 产生积极影响。</p><p>多样性：为了确保验证者能够安全地依赖 SNARK 而不是重新执行，我们需要 zkEVM 客户端的多样性，以对冲 SNARK 错误。目前 zkVM 供应商和执行客户端的多样性大致相同。</p><p>形式验证：另一种减少 SNARK 错误的长期策略是形式验证。Alex Hicks 和他的团队专注于加速 zkEVM 的形式验证，并拥有 2000 万美元的预算用于拨款和竞赛。如果你是形式验证专家，可以联系他们。</p><p>实时证明：SNARK 证明的速度必须足够快（大约一个时隙内），以便对验证者有用。SNARK 证明的速度可能会因 SNARK ASIC 的出现而显著提高。延迟一个区块来检查 EVM 后状态根也是一种简单的 EVM 性能优化，有助于 SNARK 化。</p><p><strong>Dankrad Feist：</strong>在 Rollup 中心路线图的构建过程中，扩展 Layer 1 的执行能力应当是一个目标，但两者并不一定冲突。数据可用性几乎可以无限扩展，最终的限制在于对以太坊的兴趣，即有多少人愿意认真运行全节点，并记录所有数据。执行能力将始终受到一定限制，最终的瓶颈是单线程限制。通过 zkEVM 和并行化技术，我们可以将 L1 的扩展能力提高 10 至 1000 倍。Rollups 将提供剩余的扩展能力，以满足“世界规模”的需求。</p><p><strong>问题 2：关于以太坊数据可用性市场与 Blobs 费用定价机制，如何应对 blobs 无法达到目标的情况？</strong></p><p><strong>Dankrad Feist：</strong>以太坊正在为 Rollups 创建一个新的数据可用性市场。许多替代解决方案（如 Celestia、Eigenlayer、Avail 等）希望从以太坊中抢夺市场份额。由于这些方案在安全性上无法与以太坊竞争，它们可能会在价格上施加压力。因此，我们不应立即人为地提高价格，以免将我们最重要的资产（安全的 Rollup）推离以太坊。</p><p>在每个区块提供 3 个 blobs 的情况下，这部分收入对以太坊的协议收入影响较小。我们应专注于尽可能多地扩展此功能，然后再考虑如何从中捕获费用。Blobs 的费用并非以太坊最佳的价值捕获机制。数据可用性市场过于波动，因此它永远不会是一个理想的价值提取方式。以太坊 L1 作为生态系统中的自然金融交汇点，将拥有最高价值的交易，这是 Ether 最好的价值增值机制。</p><p><strong>Justin Drake：</strong>blobs 不会未能达到目标。我们只需要耐心等待，需求的诱导需要时间才能发挥作用。此外，rollup 项目（如 Base、Scroll 和 Taiko）最近找到更好地利用 blobs 的方法，这也延长了 blob 价格发现的时间表。</p><p><strong>Davide Crapis：</strong>如果 blobs 的需求远低于目标，价格保持低水平是合理的。然而，这种情况影响了拥堵情况下的价格发现。我们应使机制更有效，例如通过提高最低费用或加快更新速度等措施来改善。相关资料(https://ethresear.ch/t/eip-4844-fee-market-analysis/15078)和近期提案(https://ethereum-magicians.org/t/eip-7762-increase-min-base-fee-per-blob-gas/20949)进行参考。</p><p><strong>问题 3：尽管核心开发人员/EF 研究人员坚持将完整节点要求限制在消费类硬件上，但 99% 的以太坊用户并未运行完整节点，如何减少对中心化基础设施的依赖？</strong></p><p><strong>Vitalik Buterin：</strong>我们需要推动轻量级客户端成为消费者钱包的标准配置。Helios 正在不断改进，并且即将为此做好准备。另一个关键部分是将轻客户端的安全保证扩展到 Layer 2 。这在 L2 上实际上比 L1 更为实用和标准化，因为 L2 已经将 L1 状态作为不断更新的信任根。</p><p><strong>问题 4：如果比特币实现了 OP_Cat 并开发了一个强大的 Layer 2 生态系统，那么以太坊还能提供什么独特的价值？</strong></p><p><strong>Vitalik Buterin：</strong></p><p>由于更大的&nbsp;Rollup DA 空间，第 2 层的安全性有更多选择（比特币每秒只有 4 MB / 600 s = 6667 字节，并且假设所有链上数据都用于 DA；比较 32 kB/秒 EIP-4844 状态现状和 1.3 MB/秒的长期目标）；</p><p>权益证明，逐月证明其保持去中心化的能力，并为 51% 的回收率提供了更多选择；</p><p>展示了高效的社交层，例如。审查恐慌、客户中心化恐慌、权益池市场份额中心化恐慌以及许多其他问题，都已通过协调的生态系统范围内的行动得到了解决；</p><p>社区、文化、价值观等。</p><h2><strong>关于以太坊基金会的目前研究领域</strong></h2><blockquote><p>以太坊基金会正在积极研究多个领域的技术进展。关于零知识证明（ZK），George Kadianakis 介绍了他们在使用 STARKs 和 SNARKs 上的研究，如递归签名聚合和实现后量子安全。Justin Drake 则提到，SNARKs 的引入使得证明成本显著降低，并强调了 zkEVM 的形式化验证工作。</p><p>对于可验证延迟函数（VDF），Antonio Sanso 表示，虽然目前尚未在以太坊中实施，团队正研究其潜在应用，但需要进一步改进和评估。</p><p>关于最大可提取价值（MEV），Barnabé Monnot 和 s0isp0ke 讨论了 ePBS、Execution Tickets 和 Inclusion Lists 等方案的研究进展，以减少 MEV 的影响并提升网络抗审查能力。</p><p>Vitalik Buterin 和 Justin Drake 认为，未来可能会使用二叉哈希树而非 Verkle 树，以适应技术升级。</p><p>此外，形式验证和可验证计算被视为确保代码正确性和促进不同程序间互操作性的关键技术。</p></blockquote><h3><strong>关于以太坊对&nbsp;ZK&nbsp;的研究进展</strong></h3><p><strong>问题 1：以太坊基金会（EF）目前正在从事哪些零知识 (ZK) 研究领域，无论是理论还是实践？在哪里可以找到 EF 当前/过去进行的 ZK 研究？</strong></p><p><strong>George Kadianakis：</strong>以太坊基金会目前在多个阶段研究不同的零知识 (ZK) 项目，以下是一些与 L1 相关的研究项目例子：</p><p>使用 STARKs 验证的哈希二叉树以实现无状态性</p><p>使用递归 SNARKs 进行大规模递归签名聚合</p><p>通过 ZK 改进网络层的鲁棒性，使用匿名凭证</p><p>使用 STARKs 作为实现后量子可聚合签名的方法（替代 BLS）</p><p>使用 ZK 提供单秘密领导者选举设计中的隐私</p><p>使用 ZK 和 zkEVMs 进行 L1 执行（长期目标）</p><p><strong>Justin Drake：</strong>我对将 SNARK 引入 L1 EVM 感到非常兴奋。在过去几个月里，我们取得了巨大的进展。根据 Uma（来自 Succinct）的最新数据，目前证明所有 L1 EVM 区块的成本大约为每年 100 万美元，未来的优化将进一步降低这一成本。我预计明年这个时候，所有 L1 EVM 区块的证明成本可能仅为每年 10 万美元，这要归功于 SNARK ASIC 和堆栈各个层次的优化。以太坊基金会还正在加速 zkEVM 的形式化验证，这是由 Alex Hicks 领导的一个项目，预算为 2000 万美元。</p><p>对于信标链，我们最近的基准测试加速了基于哈希的签名与 SNARKs 聚合的时间表。这是实现信标链后量子安全的关键。</p><h3><strong>关于以太坊对&nbsp;VDF&nbsp;的研究</strong></h3><p><strong>问题 1：EF 目前好像正在积极研究 VDF，能否提供一些相关内容介绍如何使用它们的信息？比如使用哪些 VDF？你们对当前的 VDF 有什么改进吗？</strong></p><p><strong>Antonio Sanso：</strong>以太坊基金会的密码学研究团队在以太坊研究中发布了最新声明，强调了在将可验证延迟函数（VDF）集成到以太坊之前，需要更深入的理解。目前，团队并不建议在以太坊中使用 VDF，并指出需要进一步的研究和显著的改进来重新评估这一立场。更多详细信息可在以太坊研究网站上找到。</p><p>在以太坊研究最近发布的一份声明中，密码学研究团队强调，在将可验证延迟函数（VDF）集成到以太坊之前，需要更深入地了解它们。该团队目前不建议在以太坊中使用 VDF，并指出正在进行的研究和重大改进对于未来可能修正这一立场至关重要。有关更多详细信息，请参阅此处的完整声明(https://ethresear.ch/t/statement-regarding-the-public-report-on-the-analysis-of-minroot/16670)。</p><p>Mary Maller 在 Devconnect 会议上讨论了 VDF，可以在这里查看她的演讲。另外，我在 2024 年的 IC 3 冬季研讨会上也讨论了相关话题，活动详情可见此处。</p><p>此外，Mary Maller 在 Devconnect 的演讲中讨论了 VDF，可以在此处(https://www.youtube.com/watch?v=KoAWnz8ODYk)查看。我还在 2024 年 IC 3 冬季静修会上介绍了相关主题，活动详情请点击此处(https://www.initc3.org/events/2024-01-08-ic3-winter-retreat-2024)。</p><p><strong>Justin Drake：</strong>VDF 有两个方面：</p><p>将生产级 VDF 构建为加密原语。</p><p>在应用程序中使用该原语。</p><p>在应用程序方面，VDF 的激励用例包括加强 RANDAO，以获得领导者选举的无偏随机性。IMO，VDF 是 L1 随机性的最终目标，并且在 Vitalik 的路线图中仍然是一个“挥霍”项目。到目前为止，没有证据表明 RANDAO 正在被滥用，因此 VDF 研发的优先级已被降低。其他 L1 项目（例如包含列表、权益上限、SNARKifying L1）更为重要。</p><p>VDF 的另一个重要用例是彩票。建立一个“世界彩票”是一个有吸引力的机会，它是可证明公平的、全球范围的、无佣金的。如果你想构建这个，请私信我:) 最近出现的 VDF 的另一个有趣的应用是促进在多重提议的背景下同时发布块。</p><p>对于 VDF 基元本身，事实证明这比我预期的要困难得多，但隧道尽头有曙光。我们现在拥有 MinRoot VDF ASIC，我相信它可以用于彩票生产，尽管理论上的 MinRoot 分析没有对 256 位 MinRoot 进行实际攻击。我们现在需要一个团队来完成集成工作，以在链上验证 MinRoot SNARK 证明（例如 Nova 或 STARK 证明）。这对于 BN 254 MinRoot 来说很容易，但 Pasta 曲线需要包装器 SNARKs。</p><h3><strong>关于&nbsp;MEV</strong></h3><p><strong>问题 1：MEV 研究目前的方向是什么？我对这么多提案感到有点困惑，例如 ePBS、Execution tickets、Inclusion lists、BRAID、PEPC、MEV-sharing 等等。</strong></p><p><strong>EF Research：</strong>关于 MEV 研究中的一些术语可能确实让人困惑，我会尽量简洁地定义你提到的几个概念：</p><p>ePBS（enshrined Proposer-Builder Separation）：其主要目标是摆脱对第三方（例如中继器）的信任，直接在建设者和提议者之间进行交互。目前有一个相关的 EIP 正在讨论：EIP-7732(https://eips.ethereum.org/EIPS/eip-7732)，并且在这方面有很多工作正在进行。</p><p>Execution Tickets (ETs) 和 Execution Auctions (EAs)：这些都属于更广泛的“Attester-Proposer Separation (APS)”概念，其目标是进一步分离共识角色（如提议和验证）以防止 MEV 导致的负面影响，例如时间博弈（timing games），这些可能会破坏共识。</p><p>Inclusion Lists (ILs)：这是为了提升网络的抗审查能力，让以太坊的去中心化验证者集合更好地强制交易被包含在区块中，并限制建设者的权力。在这方面已经取得了很大的进展，最近的提案是 FOCIL（Fork-choice Enforced Inclusion Lists）(https://ethresear.ch/t/fork-choice-enforced-inclusion-lists-focil-a-simple-committee-based-inclusion-list-proposal/19870)，这个提案很有潜力。</p><p>BRAID：这是 Max Resnick 提出的一个新概念，旨在通过让多个提议者同时运行多个平行链来提升抗审查能力并解决 MEV 问题。我最近写了一篇笔记比较了 FOCIL 和 BRAID，可以在这里(https://x.com/soispoke/status/1828744089463820490)找到。</p><p>PEPC（Protocol-Enforced Proposer Commitments）：这个提案的目的是为验证者提供一个协议工具，让他们可以对生成的区块做出绑定承诺。Barnabé 的 PEPC-FAQ 提供了更详细的解释，链接在此(https://efdn.notion.site/PEPC-FAQ-0787ba2f77e14efba771ff2d903d67e4)。</p><p>MEV-share：这是由 Flashbots 提供的一个解决方案，它允许用户将交易发送到 Flashbots 的 RPC，而不是公共内存池，这样可以避免 MEV 抽取，还可能从生成的 MEV 中获得回报。不过需要注意的是，这个方案是中心化的，用户需要信任 Flashbots，而且它是在协议外进行的。</p><p><strong>Barnabé Monnot：</strong>关于 MEV 研究，当前有两个主要的方向：</p><p>具体的协议升级提案：例如 ePBS 和 FOCIL（基于委员会的 Inclusion Lists 或多提议者形式）。这些提案都是目前正在讨论和推动的具体方案。</p><p>更广泛的研究方向：例如 Attester-Proposer Separation (APS)，它涵盖了 Execution Tickets 和 Auctions 的概念，以及 BRAID。我个人希望具体的工作可以为这些更具前瞻性的研究提供支持。</p><p>此外，我们最近为 ePBS 设立了一个追踪系统，并且我们正在扩展该系统以添加更多的材料。你可以查看相关笔记以了解更多内容。</p><h3><strong>关于&nbsp;APS+ FOCIL + ePBS&nbsp;与&nbsp;BRAID</strong></h3><p><strong>问题 1：APS+ FOCIL + ePBS 或 BRAID 如果能够有效应用，你觉得对以太坊的帮助怎么样？</strong></p><p><strong>s0isp0ke EF Research：</strong>我最近写了一篇比较&nbsp;FOCIL 和 BRAID 的笔记(https://hackmd.io/xz1UyksETR-pCsazePMAjw)：</p><p>FOCIL 可以被认为是一个小工具，或者是现有以太坊协议的一个附加组件。它专注于利用多个验证器来提高网络的抗审查性能，但对当前区块市场结构的干扰最小化。</p><p>BRAID 的范围要广泛得多，因为它不仅旨在提高 CR，而且还通过试图阻止任何一个提议者拥有相对于其他提议者的特权角色或特殊优势来“解决”MEV。这涉及从头开始构建一个协议，采用新的共识机制，并对执行层（例如排序规则）和市场结构进行重大更改。</p><p>对我来说，你的问题很难准确回答，因为“如果它有效”部分，但我认为这两种方法都有优点，而且好的一点是它们并不相互排斥，并且正在并行工作。</p><p><strong>Justin Drake：</strong>我很高兴 BRAID 正在接受调查，但从今天开始，我完全站在 FOCIL + APS 阵营。</p><p>我认为 BRAID 的根本问题是它引入了可能高度集中的“垂直”多块游戏。这相当于可以使用连续老虎机玩的多老虎机游戏，但跨越“空间维度”而不是时间维度。</p><p>假设我们正在使用 n= 4 个并发提议者进行 BRAID。如果一个大的运营商控制了 k&gt;1 个提议者，那么提议者的公平性就会崩溃：</p><p>k= 2：有一个所谓的“有风险的最后查看”攻击向量。基本思想是提议者之一采取保守行动，并按时提出一个胖块以收取纳入费。另一个提议者在证明边界处提出了一个薄块，其中包含来自计时游戏的一堆“最后查看”MEV。</p><p>k= 4：这就是事情真正误入歧途的地方。一个实体异常地赢得了该插槽的完全控制权，并且可以最大限度地提取所有 MEV。这可能是高度中心化的，因为大型运营商（例如 Coinbase 或 Kiln）偶尔会“赢得 MEV 大奖”，而小型运营商只能“获得 MEV 灰尘”。</p><p>k= 3：这里的事情也变得很危险。例如，大型运营商有动机拒绝他们无法控制的第四个提议者，本质上又回到了 k= 4 的情况。大型运营商也有与第四个提议者勾结的动机，同样是因为 MEV 大奖。</p><p><strong>julianma EF Research：</strong>Mechan-stein (APS + FOCIL + ePBS) (https://ethresear.ch/t/mechan-stein-alt-franken-ism/20321)和 BRAID 都是非常令人兴奋的方向。然而，FOCIL + ePBS 与 BRAID (https://twitter.com/soispoke/status/1828744092622184655)处于非常不同的研发阶段。前者很好理解：有 FOCIL 的详细描述和 ePBS 的 EIP。后者是一个令人兴奋的新想法，仍需要大量研究。</p><p>我认为 Mechan-stein 和 BRAID 不必被视为相互竞争，而是对区块共同创造的探索。</p><h3><strong>关于&nbsp;Verkle 树与状态树</strong></h3><p><strong>问题 1：人们普遍认为，Pectra 之后的下一个 HF 将专门用于 Verkle 树。随着 ZK-proof 技术的快速发展，让当前的 MPT snark 变得友好有什么优势吗？</strong></p><p><strong>Vitalik Buterin：</strong>我个人目前赞成将后 Pectra 分叉转向各种与状态树无关的事物，特别是包含列表，也许是&nbsp;Orbit(https://ethresear.ch/t/orbit-ssf-solo-staking-friendly-validator-set-management-for-ssf/19928)（只是洗牌机制，没有 SSF 部分），以允许验证者（少得多）超过 32 ETH 参与，也许是一些 EVM 的改进或简化。这将为我们提供喘息的空间，让我们可以直接跳到二叉哈希树，了解之后分叉中的状态。</p><p>我们看到 Starkware 证明了 CPU 上每秒 &gt; 600 k Poseidon 哈希值，但 Poseidon 由于其新颖性而备受争议。也就是说，有一些更新的方法（例如 GKR）即使对于更“传统”的哈希值（例如可能是 BLAKE 3）也可以提供足够高的性能。因此，无论是对 Poseidon 进行更多的安全分析，还是更成熟的 GKR，或者第三种选择（例如基于格的哈希）都可以帮助我们实现这一目标。</p><p><strong>Justin Drake：</strong>我同意这种观点，并且我相信其他几个人也同意 : ) 我的倾向是重新调整无状态工作的用途，使用二元 Merkle 树而不是 Verkle 树。许多繁重的工作都在状态树转换点进行，Verkle 转换工作可以重用于二元 Merkle 树。</p><p>SNARK 证明变得异常快。7 月，笔记本电脑 CPU 证明每秒可处理 120 万个 Posseidon&nbsp;2 哈希值，这打开了“奥弗顿窗口”。该基准测试可能已经过时了，尤其是当 GPU 加速加入其中时。SBC 的 Eli Ben-Sasson 提供的初步数据表明，GPU 加速将提供 5 倍的速度提升，甚至可以使用 SHA 256 二叉树。</p><p>IMO 出于以下几个原因，使用 GPU 加速实现无状态是完全可以的。首先，无国籍性是在诚实的少数派假设下运作的，这一假设有意义，即我们只需要世界各地的少数实体为无国籍性计算 SNARK，而这些实体不需要成为共识参与者。其次，随着时间的推移，随着 CPU SNARK 证明继续其看似不可阻挡的指数加速，对 GPU 的需求自然会消失。</p><h3><strong>关于形式验证和可验证计算在以太坊的应用</strong></h3><p><strong>问题 1：你认为以太坊生态系统中形式验证和可验证计算的未来是什么样的，特别是它对互操作性的潜在影响以及将非 Solidity 开发人员引入生态系统？</strong></p><p><strong>Justin Drake：</strong>形式验证和可验证计算与一个共同目标紧密相关：我们希望信任网络中每个人都在运行的代码。这是我们想要使用区块链的核心原因。可验证计算使我们能够获得程序执行的加密证明，并且通过 zkVM，我们可以对任何可以编译为底层 ISA（例如 RISC-V）的程序执行此操作。这就是形式验证发挥作用的地方。首先，zkVM 很复杂，因此您需要确保其实现中不存在任何问题。其次，如果您正在运行一个特别重要的程序——假设您正在运行 EVM，那么您有一个 zkEVM——您还需要确保该 EVM 是 EVM 的正确实现。我还想强调，这里的形式验证不仅仅是检查我们已经拥有的内容的正确性，它还允许我们进一步优化事物并从代码中获得更好的性能，否则这些代码可能很难审核，同时仍然拥有正确的保证。</p><p>关于互操作性和将非 Solidity 开发人员引入生态系统，我认为两者都有帮助。可验证计算消除了重新执行计算的需要，因此如果您有一个 snark 证明程序在某个 VM 上执行，您可以在另一个 VM（可能具有不同的 ISA 或 w/e）上验证这一点。这有助于互操作性，并为开发人员提供更大的灵活性。形式验证并没有直接的帮助，但我认为它会带来一些有趣的事情。如果我们达到了程序验证成本低廉的地步；例如，通过自动化，无论是使用求解器还是人工智能，都可以更轻松地生成可以检查正确性和安全部署的代码，将代码从任何语言翻译为可靠的代码，并保证保留程序的语义，或者提示 LLM 生成一份合同，并附上证明您的合同实现了所需规范的证据。</p><h2><strong>以太坊保持可信中立性的措施</strong></h2><blockquote><p>以太坊基金会正在采取多种措施以确保以太坊网络的可信中立性。为了增强网络的审查阻力，基金会正在实施包含列表（IL）机制，这允许去中心化的验证者集强制将交易包含在区块中，减少对少数复杂实体的依赖，例如那些可能会审查与受制裁地址交易的实体。具体的提案包括分叉选择强制包含列表（FOCIL），旨在进一步提升这一机制的效果。</p><p>研究人员还在探索其他方法，如彩虹质押提案，它建议协议引入多种类别的服务提供商，以确保去中心化验证者集的多样化，从而增强中立性。这些措施的目的都是为了确保以太坊在面对政府压力时能够维持其中立性和公正性。</p></blockquote><p><strong>问题 1: 由于政府无法向验证者施压以审查特定交易（例如涉及受制裁地址或智能合约的交易），Ethereum Foundation（EF）正在采取哪些措施来确保以太坊保持可信的中立性？</strong></p><p><strong>Justin Drake：</strong>以太坊基金会正在通过迭代“包含列表”（IL）设计来增强网络的审查阻力（CR）。IL 允许去中心化的验证器集强制将交易包含在构建者的区块中，从而减少对少数复杂实体的依赖，这些实体可能会决定哪些交易被包含在以太坊区块中（例如，审查与受制裁地址交互的交易）。我们最新的提案是分叉选择强制包含列表（FOCIL），可以参见&nbsp;FOCIL 提案。</p><p><strong>Barnabé Monnot：</strong>以太坊基金会的研究人员正在探索多种方法来确保可信的中立性。具体来说，包含列表机制允许更多的参与者对区块构建做出贡献，从而反映出多个人的偏好。只要验证者集能够展现出多样化的偏好（即去中心化的验证者集），这些方法就能够有效地确保可信的中立性。</p><p>此外，质押经济学也是确保可信中立性的关键因素之一。特别是彩虹质押提案，建议协议可以包括多种类别的服务提供商，而不期望所有利益相关者提供所有服务。这种分工可能允许协议拥有一组专注于显示其他人可能遗漏的交易的服务提供商。详细信息可以参见彩虹质押提案(https://ethresear.ch/t/unbundling-stake-towards-rainbow-stake/18683)。</p><h2><strong>关于以太坊过度发行问题及其解决方案</strong></h2><blockquote><p>在讨论以太坊过度发行问题时，Justin Drake 表示，目前，解决以太坊过度发行的提案包括调整发行奖励曲线、设定经济封顶、有限发行和最小化发行量等。这些提案的推进主要受限于社会协调，需要社区达成共识，并推动相关的以太坊改进提案（EIP）。</p><p>Anders Elowsson 则给出更详细的解答，表述所遇到的问题，PID 控制器作为一种调整质押奖励的工具，能动态调整收益率以平衡供给曲线与奖励曲线的交点。然而，PID 控制器也有缺点，如可能导致过低的收益或过高的发行量，进而增加用户成本。为解决这些问题，研究者正在探索 MEV 销毁等解决方案。</p><p>对于质押比率，虽然设计一种智能的发行曲线以应对高质押率（如 50%&nbsp;）是可行的，但实际进展依赖于社区的支持和协调。质押参与率的增长是渐进的，预计未来几年内可能逐步上升。通过适度减少发行量，可以缓解这种增长的速度。总的来说，未来的进展将取决于社区对提案的接受程度及其实施的速度。</p></blockquote><p><strong>问题 1：我们离解决以太坊过度发行的提案有多近？我们是否可以使用类似 Rai 的 PID 控制器来针对质押比率，而不是固定发行曲线？在质押比率达到像 50% 这样高度不理想的水平之前，我们还剩下多少时间？</strong></p><p><strong>Justin Drake：</strong>设计一个智能的发行曲线，围绕一个软上限（如四分之一、三分之一或二分之一的 ETH 被质押）逐渐归零是显而易见的选择。主要瓶颈在于社会协调。需要一个聪明且有动力的人推动 EIP（以太坊改进提案）直到上线。我预计社区会对此表示支持。</p><p><strong>Anders Elowsson：</strong></p><p>1. 过度发行问题</p><p>目前，有多个提案正在讨论如何调整以太坊的发行策略。这些提案包括调整发行奖励曲线、设定经济封顶（目标）、有限发行以及最小化发行量（MVI）等。相关研究文章和常见问题解答也探讨了这些选项。</p><p>目前，我们需要在以太坊社区内推动减少发行的运动，并展开关于减少发行程度的深入讨论。由于发行政策的调整非常敏感，形成共识将有助于推进相关提案。</p><p>2. PID 控制器的应用</p><p>PID 控制器可以作为调整质押奖励的一种工具，通过设定目标质押数量或比例来调节奖励曲线。长远来看，PID 控制器的主要优点是能够动态调整收益率以平衡供给曲线与奖励曲线的交点。然而，这种方法也存在缺点：</p><p>过低的收益：如果收益设置过低，个人质押者可能会因固定成本较高而退出，这可能导致发行收益为负值，即每个纪元从质押者那里扣除费用。</p><p>过高的发行量：设定的目标过高可能导致发放过多代币，增加用户成本。</p><p>PID 控制器可能会尝试将发行收益率设为负数，但这会带来额外问题，如共识破裂和奖励变异性增加。解决这些问题的最佳方法是探索 MEV 销毁或其他防止提案者提取 MEV 的解决方案，但这些解决方案目前仍在研究阶段。</p><p>3. 发行量过高的风险</p><p>固定的奖励曲线无法限制发行量的高低。如果目标设置过高，可能会导致发行过多代币，增加用户成本。以太坊的奖励曲线需要在长期内优化所有已知的收益和股权参与的权衡，以反映其派生效用。</p><p>4. “泄气攻击”的挑战</p><p>质押者可能会遇到“泄气攻击”，攻击者通过剥夺诚实参与者的奖励来获利。为了应对这种攻击，协议可以设定固定目标参与水平，增加留下股份的动机。然而，这些措施也可能导致次优的奖励曲线。</p><p>5. 动态方法的潜力</p><p>尽管 PID 控制器有其缺陷，但结合动态方法可以提高其有效性。这种方法允许奖励曲线在较长时间尺度上进行调整，从而在一定程度上解决了 PID 控制器的不足之处。</p><p>6. 50% 质押上限的讨论</p><p>如果质押参与率达到 50%&nbsp;，意味着超过一半的潜在 ETH 持有者认为质押的风险/回报是值得的。质押参与率的增长是渐进的，适度减少发行量可以帮助控制这种增长。虽然质押参与度可能在未来几年逐渐上升，但预计增长速度会放缓。</p><p>总的来说，虽然存在多种调整以太坊发行量和质押奖励的方法，但每种方法都有其优缺点。未来的进展将依赖于社区的共识和对各种提案的深入讨论。</p><p><strong>问题 2：您认为 ETH 应该长期处于净通缩状态吗？在 EIP 4844 之前，用户支付高额费用，而 ETH 处于通缩状态。4844 之后，我们的用户支付较低的费用，而 ETH 正在通货膨胀。我们怎样才能真正实现这两个目标：（1）ETH 处于通缩状态；（2）普通用户的费用低。</strong></p><p><strong>Justin Drake：</strong>长期实现 ETH 的净通缩状态需要解决几个关键点。首先，通缩和低费用的目标是通过扩展规模来实现的，这有助于可持续的经济活动。理想情况下，这应包括数以百万计的用户支付低廉的交易费用，并由以太坊网络保护这些交易，从而增加总费用并实现可持续的经济增长。Barnabé 在三年前的 AMA 中从用户角度详细解释了这一点。</p><p>在讨论 EIP 4844 之前和之后的情况时，需要考虑以下几点：</p><p>扩展与费用：Layer 2 解决方案在以太坊上开发，之前因高昂费用而推迟部署，但路线图的存在预示着未来费用会降低。如果没有这些扩展承诺，Layer 2 可能不会发展到今天的水平。此外，当前的 Gas 价格不仅反映了过去的情况，也反映了未来扩展的承诺。这表明，放弃扩展可能不会使以太坊出现净通缩，因为交易需求也受到未来扩展计划的驱动。</p><p>长期通缩要求：实现永久的净通缩不仅需要减少发行量或增加费用消耗，还涉及长期的质押均衡。这种均衡是根据质押金额（存款规模 D）而不是质押比例（存款比率 d）来调整的，并且受到循环供应平衡的影响。为了实现永久通缩，需要在奖励曲线方程中将 D 替换为 d，并在流通供应量开始按共识进行跟踪时，通过在交易中纳入流通供应量来进行标准化层。</p><p>总之，ETH 的长期净通缩状态需要在调整发行政策和管理交易费用之间找到平衡，以确保可持续的经济活动和低费用结构。</p><h2><strong>以太坊基金会对 L2 的相关探讨</strong></h2><blockquote><p>讨论主要围绕以下几个方面：Base L2 的 Gas 限制和 Blob 需求，L2 的用户体验改进，L2 与以太坊 L1 的关系，基于测序的最新进展，以及去中心化排序器的动机。</p><p>关于 Base L2，Vitalik Buterin 解释了达到每秒 1 Giga Gas 目标所需的 Blob 计数，并讨论了实现目标的不同途径，包括增加数据带宽、优化数据压缩和转换架构。Francesco 进一步探讨了估算所需 Blob 数量以及如何根据当前使用模式预测 Blob 需求。</p><p>在改进 L2 用户体验方面，Carl Beekhuizen 提到，他们正在推动 L2 标准化，以便在 L2 之间实现功能兼容，并解决跨 L2 生态系统中的碎片化问题。此外，Vitalik Buterin 和其他人也在推动围绕钱包和桥接的标准化工作。</p><p>对于 L2 与以太坊 L1 的关系，Justin Drake 对 Max Resnick 的批评做出了回应，认为 L2 有激励去中心化排序器以最大化费用，而不是集中化排序器。他解释了 Base 的收入模式以及为什么排序器费用的术语可能具有误导性。</p><p>最后，关于基于测序的最新进展，Justin Drake 介绍了多个计划中的基于 Rollup 的组件和预会项目，以及近期的开发进展，包括预配置开发网和测试网。他还提到了即将举行的测序周活动以及对未来工作的展望。Vitalik Buterin 则认为，去中心化排序器虽然重要，但短期和中期应关注更多实际问题，例如劳动力包容渠道和完全去信任化。</p></blockquote><p><strong>问题 1 ：Base L2 在提高其 Gas 限制，距离每秒 1 Giga Gas 目标仅剩 1%&nbsp;。需要多少目标 blob 计数来支持此目标？实现这一目标的时间线如何？如果 Base 购买 100% 的 Blob，所需 Blob 数量是多少？未证实的假设是 Base 可能会转换为 validium 或 volition。</strong></p><p><strong>Vitalik Buterin：</strong>现在，平均区块大小为 70 kB，平均区块 Gas 消耗量为 15 Mgas，即每字节 214 Gas。因此， 1 Ggas/秒将需要 4.67 MB/秒的数据带宽，这比我们为完整 DAS 设定的 1.33 MB/秒目标高出几倍。如果我们想到达那里，有三种途径：</p><p>努力使 DA 带宽甚至高于 16 MB/插槽。这将需要大量的研究和实际工作，尽管这并非不可能。</p><p>Base 采用理想的数据压缩，应该能够减少约 7 倍的链上数据消耗。这会将 Base 的使用需求减少到约 667 kB/秒，这恰好是以太坊数据容量的一半。</p><p>Base 可能会转换为 Plasma 架构。</p><p><strong>Francesco：</strong>回答这个问题并不容易，因为最终它取决于 L1 上使用的 Gas 与发布的字节的平均比率，这本身取决于 L2 上消耗 Gas 的活动类型，以及实现的压缩比在实践中的效果。尽管如此，我们还是可以通过一些猜测来尝试一下。假设我们只考虑消耗约 60 k Gas 的 ERC-20 传输，并考虑此处讨论的此类传输的压缩。</p><p>然后，1 Ggas/s 对应于约 16 k 传输/秒，在“具有聚合的 ERC-4377 ”场景中对应于约 16 blob/s，或约 195 blob/slot，并且在压缩估计的最佳情况下约 3 blob/s，或约 36 blob/slot。在前一种情况下，这将需要比 128 blob 目标多约 50% 的容量，而这一目标已经成为了一段时间的目标，但在后一种情况下，这只需要大约 1/4 的容量。</p><p>也许更有用的看待它的方法是只关注当前的活动。根据此仪表板，在撰写本文时，在 10 Mgas/s 的速度下，Base 在过去 12 小时内消耗了 2435 个 blob，即约 0.05 blob/s。将相同的使用模式预测为 1 Ggas/s，他们将使用约 5 blob/s，或约 60 blob/slot，介于之前的两个估计之间。这直观上是有道理的，因为&nbsp;Rollup&nbsp;可能有相当多的更复杂的活动，这可以有更好的 Gas/字节比，但另一方面，我的理解是我们距离最佳压缩还很远（没有&nbsp;Rollup&nbsp;有状态压缩）。平均而言，对于这种活动，容量为 128 blob/slot 的 DA 层可以支持大约 2 Ggas/s。从中长期来看，我认为这种情况必然会有所改善，尽管幅度可能不会很大。</p><p><strong>问题 2：如何改进 L2 的用户体验（UX）以及跨 L2 的体验？</strong></p><p><strong>Carl Beekhuizen：</strong>Ansgar、Yoav 和我一直致力于 L2 标准论坛的工作，以便就跨 L2 存在的功能进行协作。这个想法是，如果特定的 L2 想要发布某个功能（例如，多维 Gas 定价），那么他们可以将其编写为&nbsp;Rollup&nbsp;改进提案（RIP），然后他们可以从其他 L2 团队获得有关更改的反馈，这将有助于使其对更广泛的行业更有用，然后其他任何人都可以提供相同的功能并且它应该是兼容的。</p><p>通过为标准和讨论提供一个中立的平台，我们希望能够仅以一种方式交付事物，这样 DApps/钱包/用户只需了解一种模式，并且它只需在 L2 生态系统中运行即可。</p><p>此外，Vitalik Buterin 和其他人最近推动围绕钱包和桥接建立一些标准，这应该有助于解决这种碎片化的应用程序层方面的问题。</p><p><strong>问题 3：EF 对 Max resnick 对 L2 与以太坊 L1 日益增长的寄生关系的批评有何看法？为什么 L2 没有更快地去中心化？我们如何激励他们更快地行动？</strong></p><p><strong>Justin Drake：</strong>我已经看完Max 最近的《Bankless》(https://www.youtube.com/watch?v=FLUJ0uLye0U)一集了 30 分钟，我相信他搞错了。我已经和他私下讨论过这个问题，所以这篇文章应该不会让人感到惊讶。他多次强调的核心前提是，L2 没有动力去中心化，因为它们会损失测序费用。他还在 Twitter 上分享了这一观点，例如此处(https://x.com/MaxResnick1/status/1828956685765062841)和此处(https://x.com/MaxResnick1/status/1828956685765062841)。在播客和 Twitter 上，他特别提到 Coinbase 通过 Base 赚取了 2 亿美元的年费。与直觉相反，L2 被激励分散测序以最大化费用——这与 Max 的主张相反:)</p><p>“排序器费用”这个术语确实很不幸，因为它具有误导性。Base 100% 的收入来自执行拥堵费。基本费用由模仿 L1 的 EIP-1559 风格的 Gas 机制决定（请参阅此处的文档(https://docs.base.org/docs/fees/)）。最大的区别在于，基本费用被发送到 Coinbase 钱包，而不是像 L1 那样被烧毁。</p><p>Coinbase 赚这么多钱是因为 Base 上的 Gas 需求大于 Gas 目标。这是一个虚拟机吞吐量问题，拥塞费用基本上与排序无关。如果 Base 使用去中心化排序器，Coinbase 仍将收取这些拥堵费。例如，如果 Base 使用 L1 验证器进行排序并成为“基于 Rollup&nbsp;”，Coinbase 仍将收取执行拥堵费。拥塞费源自基础 VM 气体目标。排序器只是告知用户有关 L2 拥塞费用的信息——排序器扮演的是表面角色。价值创造源于基础 VM 气体目标和区块空间供需不匹配。</p><p>在我看来，术语“排序器费用”的唯一有效用途是 MEV，其中价值捕获确实源自排序，即抢先交易和后台交易的战略定位。Base 的排序采用先到先得的方式，使用私有内存池，用户将其交易端到端加密发送到 Base 排序器。Coinbase 没有捕获 MEV——没有排序器费用——而且我不知道今天哪个 L2 捕获了 MEV。Base 捕获 MEV 将以牺牲用户的利益为代价，例如交换者将被夹在中间，或者 DEX LP 将更多地受到不利流动的影响，最终导致交换者的价格更差。L2 自然不想降低用户的执行质量，因此 MEV 提取不会在 L2 上发生。</p><p>故事还在继续。事实证明，排序器费用除了不利于 L2 内的执行质量之外，也不利于跨 L2 可组合性。事实上，要提取 MEV，需要某种专有的测序基础设施，并且排除了两个专有测序仪之间的共享测序。如果没有共享排序，称为“同步可组合性”的可组合性黄金标准就会丢失。请参阅标题为“为什么同步有价值？”的演讲(https://www.youtube.com/watch?v=Gd7phVLbIug&amp;list=PLbig0e-vh2_NJFaz52OvMI2sVAH-Ys3cg&amp;index=13)。可组合性的侵蚀减少了跨 L2 交易的机会（例如来自 1inch DEX 聚合器），这最终减少了拥堵费用。为了最大化费用，L2 应该最大化拥堵费，这意味着最大化可组合性。</p><p>为了最大限度地提高可组合性，我们需要共享排序。作为一个社区，我们如何协调规范的以太坊范围内的共享排序器？两个相互竞争的 L2（例如 Arbitrum 和 Base）只会同意选择一个可信中立的共享定序器。IMO 只有去中心化和无需许可的排序器才能实现足够可信的中立性。你们中的一些人可能知道，我有一个更强有力的论点：在我看来，唯一可信的以太坊范围内的排序器是以太坊本身，它不会引入新品牌、新代币或新的安全假设。</p><p>为什么 L2 没有更快地去中心化？去中心化测序仪很困难并且需要时间。L2 目前使用集中式排序器作为三个不同事物的训练轮：</p><p>安全性：集中式排序器可防止攻击者未经许可地利用欺诈证明或 SNARK 错误，即使这些错误存在于主网上。去中心化排序器意味着拥有多重证明、形式验证或其他一些安全训练轮（如 TEE）。</p><p>MEV ：集中式定序器提供快速而肮脏的加密内存池，以防止 MEV 提取。去中心化排序器意味着拥有精美的加密内存池，例如 SUAVE 或其他一些合适的 MEV 管道。</p><p>preconfs ：集中式排序器提供快速的用户体验。去中心化测序仪意味着拥有低延迟共识或使用正在积极研发的(https://www.youtube.com/playlist?app=desktop&amp;list=PLJqWcTqh_zKHDFarAcF29QfdMlUpReZrR)加密经济预先确认。</p><p>更正：Base 是优先费用拍卖，采用先到先得的平局法。这意味着 CEX-DEX 套利 MEV 将作为排序器费用计入 Coinbase。Uniswap v4 钩子附带更好的 DEX 设计，不会将 MEV 泄漏给定序器（而是回扣给 LP）——例如参见Sorella(https://sorellalabs.xyz/)。</p><p><strong>问题 4：基于测序的最新进展是什么？</strong></p><p><strong>Justin Drake：</strong>我们现在在主网上有一个基于 Rollup 的组件——Taiko。这张幻灯片(https://docs.google.com/presentation/d/1YckjQ1LEGs9E8lhSO3-qFvpdLAefEAzgx5018CL7O-M/edit#slide=id.g2e3075303b5_0_204)显示了许多 L2（Gwyneth、IntMax、Keyspace、Puffer、RISE）也计划推出基于 Rollups 的计划。现在还有一个蓬勃发展的预会项目行业，包括 Bolt、Espresso、Interstate、Luban、Monea、Primev、Spire 和 XGA。研发工作正在幕后稳步推进。</p><p>我们已在伦敦、柏林、布鲁塞尔进行了14 次测序通话(https://www.youtube.com/playlist?app=desktop&amp;list=PLJqWcTqh_zKHDFarAcF29QfdMlUpReZrR)以及 3 个现场测序日。6 月，我们推出了预配置开发网(https://x.com/drakefjustin/status/1801321889152835758)，&nbsp;7 月推出了测试网 Helder(https://x.com/drakefjustin/status/1812013179678990743)。8 月，Bolt 发布了L1 包含预配置的 alpha 版本(https://x.com/boltprotocol_/status/1825931829729193988)。用于提议者承诺的Commit-Boost中立 sidecar (https://x.com/Commit_Boost)将很快接受安全审核，以便在主网上使用。</p><p>接下来是 11 月 4 日至 8 日在清迈 Edge City (https://edge-city.webflow.io/lanna)举行的测序周，以及 Devcon 期间在曼谷举行的第四个测序日(https://lu.ma/auh8nd9x)。乐观地讲，我们今年可能会在 Taiko 上获得执行预配置。在补充基础设施方面也取得了扎实的进展，例如实时证明器（基于 TEE 和基于 SNARK 的）和 AggLayer 的跨 L2 安全性。我预计我们的工作成果将在 2025 年开始结出果实，并且我希望人们对基础测序的兴趣将会增强。从长远来看，现在也有减少 L1 时隙时间的动力，这有利于基于排序。</p><p><strong>问题 5：Rollups 是否有动机不分散其测序器以保留测序费用？</strong></p><p><strong>Vitalik Buterin：</strong>实际上，我认为去中心化排序器的&nbsp;Rollup&nbsp;不一定是重中之重。对我来说，从短期和中期来看，重点关注以下方面是可以的：</p><p>拥有劳动力包容渠道（这使得 L2 继承了 L1 的审查阻力）</p><p>进入第二阶段(https://ethereum-magicians.org/t/proposed-milestones-for-rollups-taking-off-training-wheels/11571)（完全去信任，任何安理会只能在出现可证明错误的情况下进行干预，例如，两个应该等效的证明系统不一致，或者一个证明系统接受同一块的两个不同的后状态根）</p><p>我要补充的另一件事是，对我来说，费用收集和排序器去中心化是正交的。如果排序器是集中式的，那么你进行排序并收取费用+MEV（但要花精力弄清楚如何获得 MEV）。如果定序器是去中心化的，那么你将通过拍卖定序器插槽获得收入，在均衡状态下，该收入等于费用+MEV 减去计算如何获得 MEV 的成本。情况看起来是对称的。</p><p>我看到的主要不对称性可能是社会性的：虽然排序器是中心化的，但更容易逃避收取费用+MEV，而不是把它们交给你的代币持有者（或与你的社区公开同意的任何分配方式），但从经济角度来说，去中心化需要“做正确的事”。但我希望 L2 实际上不会因为这个原因而保持中心化，并且我希望社区（包括像 L2beat 这样的组织）考虑到这一点并警惕这种情况。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MDU2MzIzOQ==&amp;mid=2247505183&amp;idx=1&amp;sn=a18530a04477c66a54148176de7f1db4&amp;chksm=ff3b2d9209e310d8e21211d3d88d3223b8f7a57d1b7e853d703fdb05f79cc7834c7eb3ec2a5b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Odaily”（ID：o-daily）</a>，编译：夫如何，编辑：郝方舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943887492717698</id>
            <title>当闲鱼开始“淘宝化”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943887492717698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943887492717698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 08:12:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“闲鱼一定不会收取交易佣金！”2018年，闲鱼创始人谌伟业如是说。</p><p>六年后，交易佣金的这把“镰刀”，挥向闲鱼商家。</p><p>闲鱼宣布，自9月1日起，平台面向全体卖家收取0.6%的基础软件服务费（单笔最高60元），一个月内产生的成交订单数量大于10件且累计成交金额大于10000元的卖家，超出后的每一笔订单实际成交额的1%收取软件服务费。</p><p>闲鱼表示，收费是为了确保相关服务的持续提供并不断优化服务质量和产品功能，后续还将加大投入以提升平台的各项服务、回馈卖家的支持。</p><p>毋庸置疑，收取佣金意味着闲鱼盈利“武器库”又增添了新的“弹药”，这也是阿里集团大调整后，各个子业务承担自负盈亏压力的直观体现。</p><p>2023年11月，闲鱼与1688、钉钉、夸克一同成为阿里的战略级创新业务，集团表示将以3-5年为周期持续投入战略级创新业务；12月，闲鱼又提级成为淘天集团一级业务。</p><p>战略地位提升背后是更大的盈利与增长压力。有电商人士认为，当蔡崇信、吴泳铭带领的阿里重新聚焦电商核心业务，闲鱼是其中的关键一环；推出软件服务费也是迎合阿里集团的期望。</p><p>肩负使命重大，在集团的宏观战略下，闲鱼开始变得更像淘宝，但这会是最优解吗？</p><h2><strong>从二手到社区</strong></h2><p>除了说过“闲鱼一定不收交易佣金”之外，谌伟业还说过，在国内，二手算不上一个行业。</p><p>相比于新品销售，二手商品具有高度非标化的属性。新品的商品质量、流通与售后环节均有品牌商或平台方背书，消费者的购买行为带有高度确定性；但二手商品由于对商品瑕疵、成色等的鉴定周期长，缺乏统一标准，无形中增加了信任成本和沟通成本。</p><p>以手机品类为例，尽管平台对屏幕、配件及性能等提出诸多鉴定细节，但消费者对“九成新”“九五成新”的理解还是各有偏差，更何况卖家也有可能虚报瑕疵情况。</p><p>“平台搭建规则、买卖双方合规交易”，看似简单的C2C二手电商模式，由于以上问题的存在，往往会引发诸多合规化问题。</p><p>自2019年以来，闲鱼曾多次陷入“涉黄风波”。今年以来，闲鱼更是陆续被曝出部分二手空调交易、二手自行车交易中暗藏色情服务，这大幅增加了平台的监管成本，也损害了平台信誉度。</p><p>“涉黄风波”背后的合规化难题，是二手交易模式开放性、非标化的必然结果。</p><p>另外，与海外市场相比，由于国内强大的消费品制造能力，新品与二手商品之间的价差并不悬殊，消费者对二手商品的需求不够强烈，交易往往集中于少数相对高净值的产品，如3C、奢侈品。这意味着纯粹的C2C二手行业，规模极为有限。</p><p>重重难题下，二手电商纷纷开启转型之路。</p><p>2018年起，转转开始转型垂类二手交易，深耕3C品类；同时在2020年和2023年，相继合并二手手机平台“找靓机”、投资时尚类二手平台红布林。</p><p>万物新生旗下爱回收在2019年与京东旗下二手平台拍拍合并，双方开启深度合作，爱回收从京东获取流量，并且得到京东的平台质检背书，全面转型C2B2C模式。</p><p>在个人与个人的二手交易模式中增加平台方，打开新的流量入口并提高交易确定性，这是大部分二手电商的转型方向，但闲鱼选择另一条道路：社区化。</p><p>早年间，闲鱼就推出了基于兴趣主题的社区版块“鱼塘”。在“鱼塘”里，用户相互交流并交易闲置二手物品；同时，闲鱼发现，平台上基于兴趣的每一笔交易订单，用户间大约会产生40句对话。</p><p>大量强社区属性的交易行为涌现，更加坚定闲鱼发力兴趣社区的方向。</p><p>2022年，闲鱼便定下“社区+交易”双轮驱动的战略；今年8月底，闲鱼首页改版，在其顶部设置“二次元”“玩机”“玩车”等多个兴趣频道。</p><p>注重社区化也让闲鱼的用户粘性和交易额不断提升。2023年，闲鱼日均交易额突破10亿元，每天有超过400万件闲置物品在闲鱼上发布，当年全年有3000万95后新用户涌入闲鱼。</p><p>闲鱼“逛社区”的属性被不断强化，并且吸引大量年轻用户，它也成为淘系电商内独特的存在，因为淘天一直缺乏“逛”属性，这也符合阿里多年来的战投策略：给生态、要流量。</p><p>更加个人化的社区属性，让闲鱼在二手电商行业独辟蹊径，但当盈利成为“达摩克利斯之剑”、大量职业化二手卖家涌入后，闲鱼也开始“变味儿”。</p><h2><strong>变得更像淘宝</strong></h2><p>社区做得好，但闲鱼同样有“焦虑症”。</p><p>对内，闲鱼总裁丁健虽然表示“短期内阿里并不指望闲鱼贡献利润，今年目标依然是增长”，但行动和数据说明一切。</p><p>今年二季度财报显示，阿里集团净营收同比增长4%，但整个淘天集团营收同比下滑1%、Non-GAAP净利润同比下滑9%。在马云喊出“回归淘宝”后，淘系电商的增长压力不可谓不大。</p><p>对外，竞争对手正在二手行业快速进击。</p><p>据万物新生集团财报显示，该公司2024年一季度Non-GAAP经营利润达8022万元，这已经是爱回收连续第七个季度实现运营盈利。同时，当闲鱼今年才开出第一家线下店之际，万物新生的自营门店已达711间。</p><p>短视频平台也在加速入局二手电商。2021年5月，快手宣布投资万物新生；2022年3月，抖音商城内正式上线“二手好物”频道。</p><p>如今，在抖音、快手上，各类二手门店均通过短视频作品提供门店地址、商品价格信息和联系方式，并且通过直播引流实现二手商品交易，品类包括手机、电脑、奢侈品等。</p><p>巨头的入局，也证明国内的二手电商市场仍然有巨大潜力。</p><p>艾瑞咨询的数据显示，2016年中国闲置高端消费品零售行业市场规模为162亿元，而在2020年后受益于直播电商的崛起，市场规模增长至510亿元。预计到2025年，这一市场规模将达到2080亿元。</p><p>不仅有新模式的加持，Z世代兴趣消费的增长也带动二手电商的新发展，比如二次元市场，由于主力消费者多为经济能力较弱的学生群体，二手交易是他/她们购买二次元商品的主要形式。</p><p>数据显示，目前闲鱼上活跃着1400多万二次元用户，其中约有7500名涵盖模玩、Cosplay、国风等细分领域的二次元认证玩家。</p><p>闲鱼感受到竞争压力，也发现了机遇，C2C的二手交易终归有市场天花板的限制，而为了更好满足新兴的二手交易需求，引入更多职业卖家是必然趋势。作者体验后发现，在闲鱼上搜索“婴儿车”，推荐的商品中有不少都标注着官方直发、旗舰店正品，还有导流到淘宝下单的商品流入口。</p><p>一个不争的事实是，相比于个人卖家，B端商家的商品、售后更有保障，也更有实力为平台付费，花广告费买量、买坑位，交易佣金等皆是如此。丁健还曾在采访中表示，闲鱼会探索流量变现的方式，加速广告产品能力的建设。</p><p>但更多商业化产品的平台生态，显然会让个人卖家感到不快。</p><p>部分个人卖家向媒体表示，闲鱼的收费增加了交易成本，但平台并非提及相应的新增服务，“假设我出一个50元包邮的儿童推车，还要分给平台0.3元，总觉得不值。”</p><p>新的问题出现了，个人卖家是闲鱼维持兴趣社区属性的重要支点，他/她们愿意与个人买家保持活跃的互动频率，但闲鱼要变得更像“小红书”，盈利目标的优先级就得向后靠。</p><p>职业卖家后涌入后，闲鱼的广告、交易佣金等商业化生态得到完善，平台开拓出从小B端赚钱的路径，这创造出更大的盈利可能性，但社区属性会不可避免地受影响，闲鱼也变得更像“淘宝”。</p><p>再造“二手淘宝”，这并不是闲鱼当年出发时的战略定位。</p><p>2014年初创闲鱼时，谌伟业曾畅想，闲鱼就像金庸笔下的“风陵渡口”，那是郭襄与杨过初见的地方，而谌伟业希望用户来到闲鱼就像来到“风陵渡口”，可以敞开心扉，没有拘束，自由自在地交易货品。</p><p>今天，在二手电商竞争更为内卷、集团盈利要求的压力更大时，闲鱼还想做好“风陵渡口”，那么平衡社区化与商业化、继续改良合规化监管才是良策。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tXmXCs3FO673iZlz8beffg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT老友记”</a>，作者：韩志鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943900195658370</id>
            <title>聪明的钱丨新能源车，哪些方向不卷？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943900195658370</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943900195658370</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 07:50:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;范亮</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;丁卯</p><p>2023年初，随着碳酸锂价格步入下行区间后，成本约束减弱的新能源汽车行业正式进入贴身肉搏阶段。</p><p>尽管站在消费者的角度这场竞争是高性价比车型的层出不穷；但对产业本身而言则是造车新旧势力的更迭，以及部分车企的黯然退场；而这种更迭背后也表现为了投资者押注对象的不断轮换，以及车企股价的大幅波动。</p><p>那么，当前新能源车市场到底处于什么样的状态？汽车行业量化的客观数据是否与“体感”保持一致？近期彭博新能源财经发布的一份汽车半年度总结及展望可以为我们解开一些疑问。</p><h3><strong>“甜蜜期”已逝</strong></h3><p>2020-2023年间，在中国市场的强力拉动，以及欧美较为积极的电动化转型目标下，全球新能源乘用车市场实现了复合增速超60%的高速增长。</p><p>不过，自2023年以来，<strong>海外越来越多的车企正在放缓电动化计划</strong>。括特斯拉、梅赛德斯-奔驰、通用汽车和福特汽车在内的数家车企已下调新能源汽车的短期产销目标，原因主要还是新能源车盈利能力的压制，毕竟生产新能源汽车的成本明显高于燃油车。</p><p>尽管国内新能源车市场依然维持火热态势，但当下销量和渗透率基数均已处在较高水平，增速放缓已经成为市场的普遍预期。因此，在海内外均存压力之下，未来全球新能源市场的增速也不再像2020-2023年般迅猛。</p><p>彭博新能源财经基于当前技术、经济水平，在不考虑未来增量政策的情境下进行了估算，预计<strong>2027年全球新能源乘用车年销量将超过3000万辆，并在2040年进一步增长至7300万辆</strong>，销量渗透率分别为33%和73%。<strong>增速上，2024-2027年全球新能源车复合增速约为21%</strong>，较此前2020-2023的区间有较大幅度下滑。在新能源汽车保有量上，将从2023年底的4,100万辆增长至2027年的逾1.32亿辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_7489f08fbd234c8db08a3002e64ad7b1@5648246_oswg282977oswg1227oswg525_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：全球新能源乘用车销量及渗透率 资料来源：彭博新能源财经，36氪整理</p><p><strong>分国别来看，中国和欧洲依然会是全球新能源市场的顶梁柱，渗透率高于全球平均水平。</strong>2027年中国新能源乘用车渗透率将达到60%，欧洲市场渗透率则有望迈过21-23年的低迷行情，从约25%提升至40%以上，其中北欧国家新能源乘用车销量占比高达90%，德国、英国和法国超过40%。</p><p><strong>美国、加拿大、韩国、澳大利亚等国渗透率将处于加速提升的状态</strong>，<strong>但到2027年仍低于全球平均水平，如美国新能源渗透率预计约29%，</strong>日本对新能源车的态度则仍比较保守，渗透率仅会小幅提升。</p><p>印度、巴西等国渗透率虽提升较为缓慢，但考虑到两国乘用车市场整体处于增长状态，在乘用车增速+渗透率提升的双重逻辑下，巴西新能源汽车销量到2027年将增至五倍，印度销量则增至三倍。</p><p>整体来看，新能源车市场的增长态势会继续持续，但在高基数、欧美电动化目标放缓等一系列因素的影响下，未来全球新能源车市场增速将会有明显的下滑。</p><h3><strong>国内市场:常规车型渗透率到顶，PHEV崛起</strong></h3><p>去年年底，理想、小鹏相继发布MPV车型，今年小米首款车型Su7定位中大型轿跑，近期市场较热的腾势Z9GT，哪吒S猎装、享界S9则均定位大型轿车。</p><p>车企扎堆大型乘用车背后，除了提升品牌势能的考量，另一方面则是因为相关细分市场内竞争压力较小。</p><p>根据彭博新能源财经统计，按车型渗透率排名前三，微型车新能源渗透率已经接近100%水平，小型车渗透率在90%左右，大型SUV则超过60%。但除上述车型外，紧凑型轿车、紧凑型SUV、<strong>MPV等车型渗透率仍在20%-40%区间，且处于上升趋势，销量有提升空间</strong>；与此同时，以紧凑型轿车和紧凑型SUV为代表的主流家用车型占乘用车销量接近50%，有广阔的市场空间。小型SUV渗透率虽然只有20%左右，但近年来提升幅度不大，且在乘用车中的市场份额不断下滑。</p><p><strong>因此，市场份额+低渗透率+上升趋势，成为车企产品开发的一大考量因素。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_bd93fedbc9a6457d91dd3d865a96483c@5648246_oswg331884oswg1268oswg543_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：中国各类型乘用车型销量占比及渗透率 资料来源：彭博新能源财经，36氪整理</p><p><strong>按动力类型来看，2023-2024年，插电式混合动力汽车（PHEV）和增程式新能源汽车成为绝对的黑马，2024年一季度PHEV销量占比达到约40%左右。</strong></p><p>PHEV在国内势头凶猛，可能来自两方面的原因，一是过去相关车型售价偏高，但近年来却持续下滑，同时加之汽油价格的不断上涨，使得目前PHEV的综合使用成本明显低于燃油车和纯电车；二是传统插混车型平均续航里程正在迅速增加，彭博新能源财经测算2023年插混汽车中纯电模式下平均续航里程达到80公里，国内部分车型甚至超过100公里，续航里程的增加也提升了消费者的认可度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_6cf59b5af7da4fccbe3e53d95eab17fa@5648246_oswg227101oswg1268oswg538_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：中国纯电和混动车型销量占比，以及新能源车渗透率 资料来源：彭博新能源财经，36氪整理</p><p><strong>值得关注的是，PHEV的风潮目前主要局限于国内。</strong>分国别看PHEV的销量情况，国内市场贡献了大部分的增量，欧洲PHEV销量虽然也较高，但PHEV自2020年来在新能源车中的占比整体处于下滑趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_5498b6a74ffb4b69a1fb05e344e4b376@5648246_oswg262293oswg1270oswg552_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：全球、中国PHEV销量情况 资料来源：彭博新能源财经，36氪整理</p><p><strong>成本导致的产品力差异可能是中、欧PHEV销量出现分化的一大因素</strong>，彭博新能源财经指出，出于经济效益考量，欧美搭载的电池包普遍较小，中国插电式混合动力汽车电池包的尺寸几乎是美国和欧洲的两倍。电池包的差异导致了续航里程的差异。车主类型也导致了PHEV使用习惯的差异。插电式混合动力汽车作为公司用车在纯电模式下行驶里程占比仅为11-24%，远低于作为私家车的26-54%。</p><p>对中国PHEV销量情况，彭博新能源财经预测2024和2025年PHEV占比仍将继续提升，但长期看纯电车型依然会是主流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_d888d0b4e641429489de3a327fb1eed4@5648246_oswg400267oswg1269oswg547_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：中国乘用车销量长期展望（右）&nbsp; 资料来源：彭博新能源财经，36氪整理</p><p>从另一个视角看，PHEV渗透率的快速提高，也对动力电池的供需格局产生了冲击。</p><p>例如，彭博新能源财经测算2023年全球动力电池产能已经接近需求的2倍，中国产能更是需求的3倍以上，电池包更小的PHEV渗透率的提高，相当于变相削弱对动力电池的需求，这在一定程度上也加剧了电池厂的内卷。</p><h3><strong>车端价格战：20万以下最受伤</strong></h3><p>对于今年市场讨论度较高的车企价格战问题，彭博新能源财经给出了宏观层面的测算数据。</p><p>具体来看，有三个现象值得关注：</p><p>一是<strong>燃油车、新能源车的加权平均降价幅度处于逐季抬升趋势</strong>，且燃油车降幅远高于新能源车。</p><p>二是从汽车销售均价看，<strong>燃油车价格在2023年之前仍在上升趋势，但从2023年后价格开始迅速下降</strong>，同时PHEV价格从2019年以来就持续处于下滑中。</p><p>三是<strong>PHEV销售均价在2023年与燃油车实现平价，同时燃油车价格开始转跌</strong>，纯电车型均价则略有上升，这意味着PHEV与燃油车是最直接的竞争关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_3859b8538099411fbc57bb061afc8637@5648246_oswg279669oswg1269oswg508_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：中国各动力车型平均售价、平均降价幅度&nbsp;&nbsp;资料来源：彭博新能源财经，36氪整理</p><p>具体到价格区间变化看，以2023-2024Q1区间为准，<strong>混动车型中，中低端车型价格竞争激烈。数据上</strong>30万以上价格带销量结构较为稳定，但20-30万区间车型向10-20万渗透，10-20万车型向10万元以下渗透的趋势较为明显。</p><p><strong>纯电车型中，高价格带、低价格带共同向中价格带渗透，呈现出产品升级和价格战同步的特点，最终表现就是纯电车型均价反而有所提升。</strong>反映在数据上，售价10万元以下，以及30-40万车型占比同时有所下滑，而10-20万车型占比自2023年来略有上升，20-30万车型占比明显提升。</p><p><strong>总得来说，30万元以下的混动车型、30-40万纯电车型是本轮汽车内卷和价格战的“重灾区”，30万以上的混动车型和40万以上的纯电车型则受影响较小。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_97ca793bef9c48d5b1d5625428e0150d@5648246_oswg169819oswg1210oswg456_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：汽车价格带统计 资料来源：中金公司，36氪整理</p><h3><strong>以旧换新政策影响几何？</strong></h3><p>7⽉25⽇，中国宣布将4⽉底⾸次推出的汽⻋以旧换新补贴提⾼⼀倍，以刺激国内汽⻋需求。其中消费者报废⾼排放的⽼旧汽⻋并购买新能源汽⻋，可获得20000元补贴；报废⾼排放⽼旧汽⻋并购买更节能的燃油⻋可获得15000元补贴。</p><p>彭博新能源财经指出，因消费者观望态度所致，4月推出的以旧换新政策并未取得明显效果，但在补贴翻倍后，随着补贴政策截止日（2024年底）的临近，新能源车销量增速可能会明显增加。</p><p>在政策的潜在效果上，当前约1680万辆汽⻋符合以旧换新计划的条件，根据财政部最初（2024年5⽉）为汽⻋以旧换新计划编制的112亿元预算。按补贴未翻倍前的标准测算，这笔资⾦可以⽀持约160万辆汽⻋更换为燃油⻋，或110万辆汽车更换为新能源汽车。</p><p>尽管当前官方并未披露新的以旧换新预算，但彭博新能源财经预测，新预算支持的汽车更换数量将与补贴未翻倍前的政策目标保持接近。因此，汽车以旧换新政策仍有可能使中国新增110万辆新能源汽⻋销量或260亿美元的销售收⼊，并有望推动中国今年的新能源汽⻋年的销量突破1000万辆的大关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_53fb19663a5e4cc39d7191c34ad5d111@5648246_oswg112507oswg1051oswg723_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：以旧换新政策测算&nbsp;&nbsp;资料来源：彭博新能源财经，36氪整理</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943715801521028</id>
            <title>一口气融10亿，不婚不育90后捧火一个超级赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943715801521028</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943715801521028</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 07:36:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>不婚不育的90后，马上要捧出下一个万亿级别的超级赛道了。</p><p>在当今快节奏的生活中，宠物已成为许多家庭不可或缺的成员，它们不仅是情感的寄托，更是一种生活方式的体现。随着人们对宠物的关爱日益加深，宠物经济迎来了前所未有的爆发式增长，形成了一个潜力巨大的市场——“它经济”。在这个赛道上，不仅有新兴的创业公司，更有资本巨头的角逐，共同推动着宠物行业的繁荣发展。</p><p>山东临沂市的帅克宠物就在近日传来了新一轮的融资消息。这家专注于中高端宠物食品的企业，凭借其丰富的产品线和强大的研发能力，成功吸引了博裕资本、Advent International等知名投资机构的青睐，完成了高达10亿元人民币的融资，成为今年宠物赛道上最为引人注目的融资案例之一。</p><p>帅克宠物的崛起，不仅是一个企业的成功故事，更是整个宠物行业蓬勃发展的缩影。从宠物食品到医疗服务，从日常用品到高端定制，宠物行业的每一个细分市场都在经历着快速的变革和创新。而这一切的背后，是一群对宠物行业充满热情的创业者和投资人，他们用资本和智慧，共同绘制着宠物经济的未来蓝图。</p><p>在这个万亿级的赛道上，竞争与机遇并存。一方面，市场的快速增长吸引了众多创业者和资本的涌入，使得市场竞争愈发激烈；另一方面，消费者对宠物生活品质的追求不断提高，也为行业带来了新的增长点和创新空间。如何在这片蓝海中寻找到自己的定位，如何在同质化竞争中脱颖而出，成为每一个宠物行业从业者必须面对的挑战。</p><h2><strong>宠物赛道再融资</strong></h2><p>山东临沂市一家做宠物粮的企业，近日传来融资的消息。</p><p>近日，帅克宠物收到了来自于博裕资本、Advent International联手投资的10亿元人民币左右的融资，也造就了今年宠物赛道数一数二规模的融资。</p><p>帅克宠物的创业故事，可以追溯到2012年。早在成立帅克宠物之前，创始人袁方已经在犬类养殖行业摸爬滚打多年。如今经过十多年的发展，帅克宠物已经发展成为中国宠物食品行业的佼佼者，专注于为中高端市场提供多样化的宠物食品解决方案。其产品系列包括膨化粮、烘焙粮、冻干食品、湿粮罐头、湿粮包以及宠物零食等。</p><p>帅克宠物曾先后荣获山东省瞪羚企业、山东省知名品牌、优质品牌、山东省电子商务示范企业、高新技术企业、临沂市专精特新企业等荣誉称号。公司始终以“为全球宠物提供更安全的美食”为愿景，倡导并践行“利他 共享 赋能”的核心价值观，以国际化视野，大力开拓国内外市场。</p><p>在成长的道路上，帅克宠物获得了多轮融资的支持，吸引了包括金鼎资本、弘章资本、智连资本博裕投资等知名市场化机构和产业资本的投资。据企查查信息显示2022年5月，公司完成了Pre-IPO轮融资。</p><p>帅克宠物能够吸引资本的注意，也是因为其在中高端宠物食品市场中展现出了显著的竞争优势。公司提供的产品线极为丰富，包括膨化粮、烘焙粮、冻干食品、湿粮罐头、湿粮包以及宠物零食等，全面覆盖了宠物食品的各个细分领域，满足了不同宠物和宠物主人的多样化需求。此外，帅克宠物拥有一万平方米的研发实验室与测试中心，这不仅体现了公司在产品研发和创新方面的雄厚实力，也保证了能够不断推出符合市场需求的新产品。</p><p>在品牌信誉方面，帅克宠物作为中国知名的第三方宠物食品制造商，在行业内建立了良好的品牌形象，这有助于吸引和保持客户的信任。同时，公司对产品质量的严格控制，确保了产品的安全性和营养价值，满足了中高端市场对高品质宠物食品的需求。</p><p>在供应链管理方面，帅克宠物展现出了高效的供应链管理能力，保证了原材料的质量和供应的稳定性，同时有效控制了成本。此外，公司精准的市场定位，专注于服务对宠物食品有更高要求的客户群体，使其在中高端市场中建立了明显的竞争优势。</p><p>为了在产品研发方面保持创新与技术优势，帅克宠物积极与国内外的权威科研机构和专家院校建立战略合作关系，共同开展研发项目，引入和融合先进的技术和创新理念。在产品创新上，公司专注于功能性宠物食品的研发，推出了多种针对不同宠物需求的定制化食品，如针对肠胃敏感、老年宠物等特殊需求的宠物食品。</p><p>公司依托沂南县的优质原料资源，确保了原材料的新鲜度和营养价值，同时，帅克宠物还拥有全国首创的从鲜肉到干粮的一体化生产线，能够快速高效地完成整个生产过程。此外，公司与中粮营养健康研究院等一流科研机构建立了长期的研发合作关系，共同进行宠物食品的研发和创新。</p><p>通过这些综合性的创新举措，帅克宠物不仅在宠物食品行业中建立了强大的研发实力，而且也在不断推动行业的技术进步和产品创新。</p><h2><strong>万亿赛道的诞生</strong></h2><p>宠物，已经成了现在年轻人的心头好。</p><p>艾媒咨询报告显示，2023年中国宠物经济产业规模达5928亿元，保持积极增长态势，预计到2028年市场规模有望达到11500亿元。</p><p>亚宠研究院发布的《宠物蓝皮书》上显示，90后已经占据了如今养宠人的主体，年龄在25-34岁的养宠人占整个养宠群体的50.2%。随着养宠群体的年轻化，养宠方式也开始改变。</p><p>这些在信息化时代长大的90后对于养宠也是非常专业耐心的，从食物、出行、居家到健康、情绪、殡葬，生老病死统统都舍得给宠物花钱。</p><p>有舍得花钱的年轻人，就有盯上赛道的投资人。</p><p>食品和医疗两个刚需赛道是整个宠物行业最受投资人关注的细分赛道。宠物食品中，麦富迪母公司乖宝宠物已经成功上市，其背后投资人就包括君联资本、兴业银行以及全球知名PE KKR。除了乖宝宠物，KKR还曾领投了全国第三大宠物医院连锁企业瑞辰宠物医院集团的投资，并在2021年收购了新西兰宠物食品公司天然宠物食品集团，后者是K9品牌的母公司。</p><p>此外，全球最大的消费基金之一L Catterton也在宠物领域有所布局。2022年，该基金独家投资了上海依蕴宠物用品有限公司，该公司旗下拥有高端宠物食品品牌伯纳天纯。这是L Catterton首次进入中国宠物食品市场。随后，该基金又参与了高端宠粮品牌帕特的B轮融资。</p><p>宠物医疗方面，新瑞鹏宠物集团在2020年9月的估值已经达到约300亿元人民币，然而在2023年1月计划赴美上市后，公司决定撤回其IPO计划，并表示将选择一个更合适的时机重新启动上市进程。</p><p>投资人对宠物赛道的青睐源于其市场的快速增长潜力，中国宠物市场的增速在近年来表现尤为显著，预计在未来几年内将保持稳定的两位数增长。此外，随着居民收入水平的提高，宠物主人对于宠物生活品质的要求也在不断提升，他们更愿意为宠物购买高端的食品和用品，这一消费升级的趋势为宠物行业带来了新的增长机遇。</p><p>情感价值的提升也是宠物行业受到关注的重要因素。在现代社会中，宠物不仅是陪伴，更是许多家庭的重要成员，它们为人们提供了情感上的陪伴和支持。这种情感价值的增加使得宠物行业具有更强的消费粘性和市场潜力。</p><p>人口结构的变化，尤其是单身和老年人口的增加，也为宠物行业带来了新的增长点。这些群体往往更加依赖宠物作为生活的伴侣，从而推动了宠物相关产品和服务的需求增长。</p><p>同时，国产宠物品牌的崛起为投资人提供了新的投资机会。国产品牌通过提供高性价比的产品，逐渐在市场中占据一席之地，这一趋势不仅满足了国内消费者的需求，也为国内宠物企业提供了巨大的市场空间。</p><p>在评估宠物赛道的投资价值时，投资人会考虑多个关键指标。市场的规模和增长速度是基础，消费者行为和偏好则反映了市场的动态和潜在需求。品牌影响力和市场份额能够显示出企业在竞争中的地位，而产品创新和研发能力则是企业持续增长的动力。供应链和成本控制能力直接关系到企业的盈利水平，而政策法规和市场环境则影响着行业的整体发展。</p><h2><strong>等待头部</strong></h2><p>宠物行业在中国尚未出现明显的市场领导者。</p><p>根据DT财经的统计，从2018年到2023年，新注册的宠物相关企业中，个体户占据了绝大多数，达到了75.8%。在2023年淘宝天猫宠物品牌销量排行榜上，前十名中有九个是中国品牌，其中六个是小微企业。</p><p>这表明，小型企业在推动国内宠物经济方面发挥了重要作用。</p><p>宠物经济的服务模式也决定了这一点。除了可以通过在线购买的宠物食品和用品外，宠物医疗、美容、寄养和训练等服务，消费者更倾向于选择离家近的服务提供商。</p><p>对于这样一个门槛较低、个体经营者众多的行业，要想成为市场领导者，通常有两种策略：一是开放加盟，整合小型商户，形成大品牌；二是完全自营，通过增加门店数量来建立品牌。</p><p>许多宠物医院选择了加盟模式，但这种方式可能导致服务质量参差不齐。</p><p>一些原本是个体经营的宠物医院，在加盟品牌后，除了药品和设备的采购渠道有所变化外，医生的专业水平并没有显著提升。虽然这种模式有助于品牌快速扩张，但对消费者来说，即使是同一品牌的宠物医院，不同地区的服务和效果可能大相径庭，这会影响消费者的体验。</p><p>新瑞鹏是一个通过并购其他品牌来扩张的典型例子，其招股书显示，截至2021年底，新瑞鹏已经拥有23个宠物医院品牌。但最近其旗下医院发生的医疗事故也暴露了这种扩张策略的潜在风险。</p><p>另一方面，完全自营模式对品牌的现金流也是一大考验，尤其是租金成本。</p><p>对于想要成为市场领导者的企业来说，小型商户的大量存在还带来了同质化竞争的挑战，这要求品牌在维持市场地位上投入更多资源。</p><p>以上市公司乖宝宠物为例，2024年上半年，乖宝宠物的毛利率达到了42.04%，但其营销费用仍然占据了总营收的18.96%。在上半年营收仅增长17.48%的情况下，营销费用却增长43.66%。这说明品牌为了扩大影响力，不得不在促销和广告上投入大量资金，而同质化的小品牌也在不断分割市场份额。</p><p>在这样的市场环境下，宠物行业还有哪些机遇？</p><p>对于已经相对成熟的领域，如宠物食品、医疗和用品，品牌需要在细分市场中寻求差异化，以确立市场领导地位。例如，针对肠胃敏感的宠物，市场上已经有了专门的宠物食品，国内品牌也在推出针对老年宠物和敏感肠胃的宠物食品，这种精细化策略比追求大而全的产品线更容易打造出领导品牌。</p><p>对于尚未充分发展的领域，如宠物殡葬和宠物旅店，品牌可以抢占先机，例如，针对年轻宠物主人在长假期间的宠物托运需求，品牌可以与运输公司合作，通过社交媒体进行宣传，挖掘新赛道的潜在增长机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650199483&amp;idx=1&amp;sn=10bae9351330e7d15fe6339ad6787794&amp;chksm=bfcfdfe7aeee62bb6f5fd51fde4a29c5940fd216fc409465db93cfcd6583d9029ee395b639b5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：吕敬之，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943780099251080</id>
            <title>张一鸣，买了一个团队</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943780099251080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943780099251080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 07:12:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>尘埃落定。</p><p>近日，深圳市十大未来科技有限公司完成工商变更，正式由字节跳动100%持股。至此，字节又一笔并购完成落地。</p><p>时间追溯到2019年，这家公司创立耳机品牌Oladance，以全开放，不入耳，无感佩戴的特点走红市场。数月前，Oladance被字节收购的消息流出，曾轰动一时。</p><p>直至今日，这一笔皆大欢喜的收购终于尘埃落定：字节再次收编一个团队；而Oladance背后投资人也欣然退出。眼下一级市场融资困难，能够“投靠大厂”也不失为一条好出路。</p><h2><strong>一家天使轮公司卖了</strong></h2><h2><strong>身后VC退出</strong></h2><p>先从身后创始人李浩乾说起。</p><p>他颇为低调。公开资料显示，他是消费电子领域产品和研发管理专家，曾任职于飞利浦声学以及伟创力全球研发中心；之后又加入BOSE担任消费电子业务产品体系主管，并带领研发产品如QC35年营收规模达1亿美元。</p><p>期间，苹果的AirPods横空出世，这让TWS（即无线蓝牙耳机）耳机正式走向行业中心。很快大小厂商蜂拥而上，将这条赛道变成一片红海。</p><p>然而李浩乾在市场调研中发现，用户对佩戴舒适的重视性逐年提升，但TWS行业却普遍存在着损伤人耳、佩戴时难以忽视的异物感等问题。为了改善行业痛点，2019年李浩乾与一群Bose工程师伙伴，共同成立Oladance品牌。</p><p>为解决舒适佩戴与健康的问题，李浩乾为Oladance开拓的技术路径是：OWS，即 Open Wearable Stereo，这是Oladance首创的声音解决方案。简单理解，就像是把音响小型高度集成化，全开放，不入耳，无感佩戴。</p><p>2022年，团队上线第一代产品，能完美适配运动、通勤、会议等丰富场景，一经推出就在美国、日本等市场走红，并以超过1.05亿日元的成绩打破日本最大众筹平台Makuake的耳机众筹金额历史纪录。</p><p>同时，Oladance也发现产品第一批高粘性的用户大多为爱好跑步的群体。通过一系列跑步垂直领域的营销活动和赛事合作等方式，Oladance迅速打通市场，至今已进入全球超过30个国家和地区市场渠道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_752a813923cd453bbcff5f0c4cbc5e1b@5091053_oswg845762oswg1080oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很快，投资人来了。2023年8月，公司完成规模千万美元的天使轮融资，由蓝驰创投、黑蚁资本领投，蜂巧资本跟投。谈及投资原因，蓝驰创投曾表示：“他们原创性地提出高度可拓展的OWS品类体系，首款产品兼具高舒适度及音质效果，得到了比肩国际一线大厂的市场反馈。”</p><p>随后，Oladance又相继推出OWS Pro、OWS Sports系列。李浩乾曾透露，在冷启动的情况下，预计2024年Oladance营收超10亿元。</p><p>此次并购酝酿已久。企查查显示，今年3月，蓝驰创投、黑蚁资本领投，蜂巧资本以及其他部分股东已经相继完成工商变更，退出公司股东阵营。直至近日，公司正式变更为字节跳动100%持股。</p><p>换言之，公司天使轮投资人在不到一年的时间内便实现退出，堪称VC最快退出案例。</p><h2><strong>字节来了</strong></h2><h2><strong>再现“招聘式收购”</strong></h2><p>字节为何买下一个耳机团队？</p><p>实际上，智能穿戴设备一直是字节重要的战略方向，这当中最为人熟知的便是PICO。时间回到2021年8月，字节跳动斥资90亿收购VR硬件制造商PICO。当时，XR硬件被认为是通往元宇宙的“船票”，PICO一度被字节跳动寄予厚望。</p><p>然而，PICO终难成下一个抖音。去年底，PICO被曝裁员80%，CEO周宏伟也宣布组织架构调整，“ VR行业处于非常早期的状态，此前我们对行业和市场的发展估计得比较乐观，但实际上没有预期的那么快。”</p><p>此后，过去高举高打的PICO转换发展节奏，但字节仍在继续对智能硬件设备的探索。今年6月，有消息称字节旗下的PICO从去年下半年开始在研发多个穿戴设备，这些设备将搭载豆包大模型。</p><p>对此，字节官方作出回应，“豆包业务正在探索与智能可穿戴设备相结合，为用户提供更自然和便捷的交互体验。”在今年的火山引擎 FORCE原动力大会上，字节对外展示了3款AI硬件的合作产品，包括机器狗、学习机，以及一款学习机器人。</p><p>在外界看来，这次买下一家耳机公司，或许可以利用PICO在AR眼镜领域积累的数年经验，同时结合Oladance的OWS音频技术，从而推出智能眼镜、搭载AI的OWS智能耳机产品。</p><p>那么，为什么是Oladance？人才和团队是核心，正如蓝驰创投评价Oladance团队“有持续打造爆款产品的实战手感积累”，这也成为交易的关键。此前也有媒体爆出，被收购后，李浩乾将入职字节跳动，“职级比大多类似的收购的CEO级别都要高。”</p><p>这也是字节一贯的打法——被并购后，原项目的创始人继续留在字节跳动各尽其才，甚至此后成为团队核心。事实上，在字节跳动的团队中，不少核心高管都是通过收购“买来”的创业者。</p><p>当中最值得一提的便是张楠。2013年，张楠创建的图片分享交流社区图吧被今日头条收购，随即她进入头条负责内涵段子，缔造了从一个边缘产品负责人到字节中国业务总负责人的励志成长路径。</p><p>还有火爆海外的TikTok，前身正是字节2017年花费10亿美元买来的Musical.ly。此后，Musical.ly创始人阳陆育和联合创始人朱骏都留在了字节。如今，朱骏已经成为字节跳动战略和产品副总裁，带领集团AI大模型的应用研发。</p><p>这样的案例在字节还有很多。放眼今年的并购市场，尤其是科技企业的并购中，一同买下创始团队也成为许多收购方的选择，甚至在AI领域出现了一波“招聘式收购”的潮流。</p><h2><strong>接受被并购的命运</strong></h2><p>坦然卖掉公司，正在被越来越多创业者接纳。</p><p>在很长一段时间里，VC/PE都是支持创业公司成长的重要力量，陪伴一家初创公司从成立、壮大，到上市。一路扶持，共同站上敲钟舞台，是属于投资人和创业者之间的默契。</p><p>但眼下一级市场面临寒意，困境也传导至创业者身上。根据清科研究中心数据，2024年上半年，我国去过投资市场共发生投资案例数3033起，同比下降37.6%。正如一些企业为了活下去只能接受降估值融资，还有望不到头的“A++++”轮，当VC/PE们出手愈发谨慎，创业公司也面临着不同程度的生存难题。</p><p>今年以来，我们目睹了一批明星企业陷入危机，降薪裁员甚至创始人公开自救的景象不在少数。甚至，已经有部分企业最终走向了资金链断裂、轰然倒闭。苦心经营多年的公司，这样的结局多少有些意难平。</p><p>因此，许多创业者也不再纠结，开始坦然接受另一种选择——卖掉公司。而今年并购火热，也给许多寻求卖身的公司创造了机会。</p><p>放眼望去，如今许多头部企业已成长壮大且具备并购的实力和基础，并开启全球化布局，以上市公司为主的产业方成为并购交易的主要力量。沿着这样的逻辑，今年已经诞生了不少典型的并购案例，诸如思瑞浦收购创芯微、迈瑞医疗收购惠泰医疗、通威股份买下润阳股份……它们中有人能被溢价收购，创业者和投资人一同赚钱退出；也有一些不得不接受估值打折。</p><p>境遇虽不尽相同，但都暂时摆脱了死亡的命运。</p><p>不过，卖公司也并非想象那样简单。每个并购案例往往都是耗时较长的复杂博弈，细微的变量都可能导致交易不成功。此前就有某公司创始成员爆料苦等并购结果，几近崩溃。另一方面，产业方子弹有限，机会转瞬即逝。</p><p>且行且珍惜。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MMFQqJCO5KCdpsUI8Xt5AA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“并购最前线”</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943839540648840</id>
            <title>今年新设94支基金，中部“卷王”来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943839540648840</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943839540648840</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 06:56:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近一年，武汉在基金投资上的势头很猛。笔者查阅了投中后台数据，发现武汉自2024年1月1日以来，设立的基金（包括母基金、子基金、专项基金）已有94支。</p><p>这是什么水平？</p><p>同一时间段北京的数据82支，上海52支，杭州86支，合肥49支；超过武汉的城市分别是深圳109支基金、广州104支基金、苏州101支基金。也就是说，武汉在中西部城市能够排在第一，与东部城市相比也仅仅落后于少数城市。</p><p>当然这一方面是因为不同城市的“时差”不同，部分城市股权投资相对成熟，在前两年已经涌现出大量基金，而中西的新一线城市正加速追赶，设立基金的动作必然较密集；但另一方面，也不可否认武汉是众多追赶者中，速度最快的城市之一。</p><p><strong>这几天被投资人津津乐道的案例，就是注册资本120亿元的江城产业投资基金（武汉）有限公司正式落地。武汉又多了一支泛半导体百亿级产业投资基金。</strong></p><h2><strong>谁在执掌百亿级江城基金</strong></h2><p>故事的起点是今年6月，在“2024武汉全球投资促进大会”上，武汉宣布要设立武汉基金和江城基金两支政府产业基金，未来5年产业基金政府出资达到500亿元以上，通过吸引社会资本打造3000亿—5000亿元母子基金集群。</p><p>其中武汉基金（武汉产业发展基金有限公司）已经在2021年5月设立，注册资本300亿，管理运营单位为武汉投控集团。官方网站的信息显示，截至2023年二季度，武汉基金参与设立母、子基金168支，投资项目2223个。无疑是武汉产业发展的重要推动力。</p><p>而江城基金终于在连个月之后应运而生，对于武汉产业界和投资界，无疑是令人振奋的消息。</p><p>按照之前发布的《武汉产业基金实施意见》，有几点值得注意：</p><p>一是文件中明确写到：从2024年起，市级财政每年安排不低于40亿元产业基金预算，实行竞争性分配，注入投控集团、金控集团，力争5年内市级产业基金政府出资达到500亿元以上。</p><p>这一方面意味着武汉财政将稳定地、持续地、大力地支持江城基金和武汉基金，另一方面“竞争性分配”也意味着内部将实行更为市场化的机制来推动产业投资。</p><p>二是<strong>武汉基金、江城基金参与设立的母子基金，存续期不超过10年，返投为1倍。</strong>不仅体现了打造耐心资本的初衷，也体现了对于返投招商更为务实的态度。</p><p>除了以上两点外，江城基金重要的信息还包括：<strong>武汉金控集团，投资方向是泛半导体产业链。</strong></p><p>先说武汉金控。它是武汉国资委100%控股的综合金融控股公司，于2015年8月挂牌成立。</p><p>根据集团官方网站显示，旗下全资、控股企业多达127家，汉口银行、华源证券、湖北金融租赁、武汉工业国投等都是其成员企业。2021年集团资产总额达1630亿元，全年实现营业收入527亿元，利润总额27.3亿元。</p><p>从过往历史看，武汉金控确实在集成电路上投入不菲。自2012年以来武汉金控发起设立（或参与出资）了6支产业基金，其中5支都集中在集成电路领域。</p><p>比如2014年，武汉金融控股参与投资了国家大基金一期，出资50亿元。2015年，发起设立了湖北集成电路产业基金，总规模300亿元。后续又设立了10.5亿元的鑫汉芯基金、6亿元的武汉芯盛基金。可见集成电路产业，是武汉金融控股重点支持的领域。</p><p>而在这5支基金中，湖北集成电路产业基金，无疑是已经发展成熟的“代表之作”。当年成立湖北集成电路产业投资基金时，媒体称其为湖北版的“大基金”，重点投资集成电路芯片制造业，兼顾设计、封测等上下游产业链。</p><p>工商信息显示（不完全统计），这支300亿规模的巨无霸，作为LP投资了7支半导体产业基金，直投了15家企业。比如今年就参与投资了浙江芯盟科技的B轮融资、重庆半导体零部件研发商臻宝科技的A轮融资。</p><p>当然，这之中最具代表的性的案例，还是对武汉新芯的投资。不仅在于融资规模巨大，参投方众多，更在于武汉新芯这家公司可看做武汉半导体产业发展的一个缩影。</p><h2><strong>武汉半导体，打造下一个“芯谷”</strong></h2><p>了解武汉新芯的成长史，就能理解武汉在半导体产业是如何形成的。</p><p>2006年，湖北省、武汉市和东湖高新三级政府出资建设中部地区第一条12英寸集成电路生产线武汉新芯，仅一期项目投资额就高达100亿元，号称当时湖北有史以来单体投资额最大的工业项目。</p><p>而且这家公司一开始就采用了一套独特的管理制度：“政府出资、企业代管”模式。即武汉政府发起设立公司，邀请中芯国际负责诶长管理和运营。以此来弥补国资企业在管理和运营上的短板。</p><p>公司成立之初，主要为外资企业飞索代工65纳米闪存。但是在相当长的一段时间内武汉新芯都苦于订单不足的困境，企业一直处于亏损状态；而且当时同样亏损的中芯国际，无法按照约定对武汉新芯注资。市场和资金难题，让武汉新芯在相当长的时间内举步维艰。</p><p>濒临破产的武汉新芯开始四处求援，先后有台积电、美光、豪威科技等多家公司参与收购或合资谈判，但最后考虑到产业自主等原因，上述收购都无果而终。</p><p>不过在2013年，武汉新芯得到下新客户兆易创新的支持，市场好转。武汉新芯也终于获得喘息之机。</p><p>真正迎来转折点的是2016年，这一年冬天，国家大基金、武汉市政府牵头，联手紫光集团等，在武汉新芯的基础上成立了长江存储。长江存储全资控股武汉新芯。这标志着武汉新芯在苦苦坚持10年后，终于迎来了新生。</p><p>武汉10年前下重注、花重金砸下的半导体产业链终于开始看到成效。2016年的数据显示，在武汉新芯和长江存储的带动下，有180家半导体相关企业，其中8家上市公司，产业链初步形成。</p><p>随后，长江存储在武汉新芯的研发基础上成为全球第5家能生产3D闪存芯片的厂商。而后长江存储后续不断投入研发，2019年9月，宣布基于Xtacking架构的64层256Gb TLC 3D NAND闪存芯片正式量产。这意味着在64层闪存芯片上，长江存储拥有完全的自主知识产权，从此摆脱了对外国企业的技术依赖。</p><p>2020年4月，长江存储跳过了96层，从64层直接登上128层，宣布攻克128层堆叠3D QLC闪存技术，终于与国外存储芯片主流厂商处于同一竞技场。而对于武汉而言，武汉新芯和长江存储，也让武汉成为国家存储器战略基地之一。</p><p>这个故事在今年上半年迎来了续集。</p><p>长江存储全资控股的武汉新芯开始了外部融资，前文所述的湖北集成电路产业投资基金，联手湖北科投、长江产业集团等30家机构参与了投资。公司也一跃成为武汉的新晋独角兽之一。</p><p>从上述案例可以看到，武汉政府对于半导体产业相当执着。从最初三级政府联手投资，开启武汉的芯片梦；再到16年又联手大基金和产业巨头，进行战略重组；最后今年武汉/湖北国资再次注资，武汉国资一直在鼎力支持。</p><p>而且<strong>在这近20年的时间中，半导体的投资也从国资主导向外不断扩散。</strong></p><p>据CVSource投中数据显示，自2001年以来,武汉半导体产业链有158笔投资（不包括并购）。在长江存储成立的2016年，是第一个投资高峰，有13起投资事件，而后略有回落，但总体呈上升趋势，2021年增至21起，2022年22起，是为投资巅峰。再看并购，自2003年以来半导体产业链的并购事件有61起，特别是在2019年之后，并购交易迅速增加。</p><p>今年上半年，武汉已经有12家半导体产业链公司的创业公司获得融资。最近的一笔融资是半导体封测设备研发商驿天诺获得PRE-A轮融资，投资方东湖创投、烽火投资等机构。</p><p>而并购今年就已经有8笔交易。比如年初浙江上市公司博创科技，并购了武汉长芯盛。这家武汉半导体产业链的明星企业，主营光电芯片研发制造，此前获得过临芯投资、云锋基金、美团龙珠等多家机构投资，还获得武汉产业资本长飞光纤和华工投资的支持。</p><p>所以从产业端而言，武汉在半导体领域已经具有一定规模。全市大大小小986家（投中数据）公司，囊括了材料、设备、设计、制造、封测全部环节。并且形成了以存储芯片、光电子芯片为特色的产业优势。</p><p>2000年前后武汉提出要建设“中国光谷”，如今“光谷”已经开华结实，光电产业已经发展为超过5000亿的支柱产业。而按照武汉2022年提出的规划，2025年芯片总产值要达到1200亿元。</p><p>能不能复制“光谷”，打造出另一个“芯谷”？不妨让我们拭目以待。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1.余盛《芯片战争》。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yFyZgCGiu1Zl5nSWii5aYA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“LP波谱”</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943845341322113</id>
            <title>华为“折叠”苹果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943845341322113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943845341322113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 06:54:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>华为的三折叠屏手机还没发布，网上的段子就已经满天飞了。有劝退型的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_ce60d50522584ee481ba6c531d1ed16a@5091053_oswg1763027oswg1080oswg1784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有诉苦型的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_749b7f74adea470a8ea9d57040e3c2d3@5091053_oswg101948oswg529oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>竟然还有科幻型的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_6f522bb3bd8144ed889595031d748e82@5091053_oswg177858oswg602oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_205221e5b5184335940cb0ba35fa78c7@5091053_oswg100555oswg589oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有自力更生型的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_012968963d474af285db5dae7e0aa7a1@5091053_oswg125948oswg1080oswg1938_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>倒不是网友们奇思妙想，主要是华为这一次不仅拿出了三折叠，关键还是选在和苹果同一天召开新品发布会。按照手机厂商以往的习惯，一般不会与苹果碰面，甚至早些年整个9月都是苹果独享。</p><p>但华为显然不打算退避三舍。新品官宣9月7日开启预订后，24小时华为商城显示该产品预约人数超200万，“电子茅台”和“理财产品”的帽子算是摘不掉了。</p><p>在一些二手平台，甚至有人挂出了3万、10万的转卖价格，也有人计划连夜去直营店排队，用一个通宵狠狠地赚一笔，简直是机圈版“我拿青春赌明天”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_f9117b8b05a244e5ad988852beae49be@5091053_oswg625139oswg711oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为三折叠手机最早曝光是今年3月，当时因国家知识产权局公布了华为一项名为“折叠屏设备”的专利，申请日期为2023年2月21日。</p><p>内容显示，该专利采用三折叠设计，多个壳体可以不等厚，降低了设备在折叠状态下的厚度，也使其重量更轻，从而可以给用户提供更好的握持手感。</p><p>鉴于不同于当前市场主流的横竖折叠，三折叠在当时就被分析师认为“有望进一步提升华为在高端机市场的竞争力。”</p><p>事实上，华为去年在折叠屏市场的份额占比已经过半达50.3%，在超高端折叠屏（&gt;¥10000）市场份额更是高达65.6%。根据艾瑞咨询统计数据，2023年全年，中国智能手机市场出货量约2.93亿台，同比变化为0%。</p><p>但高端智能机（＞$600）却出现了逆势增长，出货量同比增长13.7%至0.72亿台，折叠屏手机出货量同比增长69.1%至610万台。自2019年首款产品上市以来，中国折叠屏手机市场连续4年同比增速超过100%。</p><p>艾瑞预计，折叠屏手机在高端机市场已进入快速渗透阶段，渗透率预计将由 2023年的9%增长至2025年的20%。</p><p>但即便同比高位增长、渗透率暴涨，折叠屏依旧难以撕掉小众标签。除了彰显地位和并不亲民的价格，折叠屏并没有给消费者带来更多惊喜，甚至至今还有用户在吐槽高昂的售后价格。</p><p>在微博上，开售前#三折叠或为华为史上最贵手机#的话题就已经有超过2000万阅读。有数码博主声称，如果是2万就会入手，但如果5万或10万就等等。</p><p>价格始终是阻拦高端折叠屏走向大众市场的主要因素。上海证券曾在3月预测，华为首款三折屏手机销售表现可参考华为首款折叠屏手机Mate X的销量，Mate X月销量大约为10万部。然而考虑到“三折屏手机”售价高于Mate X（约2万对比1.7万），预计2024年该机型销量或为MateX销量的70%-90%，即42-54万台。</p><p>当然，销量也并非折叠屏手机的主要目的。此前手机厂商尝试用更低价格的小折叠冲击销量，但无一例外没有人成功。究其原因，“价格接近旗舰直板机”的小折叠手机贡献不了多少利润，且销量也始终上不去。</p><p>但大折叠不一样，它不仅是手机厂商高端技术的代名词，也能通过设置一个更高的定价，带动大众机型占领高端市场，这才是厂商们真正想要的结果。</p><p>也就是说，虽然华为选在了和苹果同一天召开发布会，但实际上两家的新品并不是直接竞对。前者的目标用户群体范围更小且出货量有限，相比之下，苹果的iPhone 16更加倾向于覆盖更广泛的消费群体。</p><p>华为与苹果真正的短兵相接是还未发布的Mate 70系列手机，据称华为会在发布会上进行预热，也算是留存一波iPhone 16的潜在用户。</p><p>至于三折叠会不会是未来高端市场的一种趋势，眼下还不好说。华为相关专利公布后，很长一段时间各家都没有动作。但临近9月发布会，一大批三折叠传闻开始泛滥。</p><p>先是7月荣耀CEO赵明对外放风，称荣耀在三折叠屏的技术层面已经完成，后续要根据消费者需求来确定商业化的时间节点，并表示三折不是技术问题，而是商业选择的问题。</p><p>随后8月“非洲之王”传音控股抛出了三折叠概念机Tecno Phantom Ultimate 2，紧接着OPPO Find系列负责人周意保也在微博发声，称OPPO前年就已经做了非常多的三折概念机和模型。</p><p>而据数码博主智慧皮卡丘爆料，小米的三折也已经开案，不过当前仍然处于技术探索、商业观望的阶段，就在等待市场对于三折叠手机的反响如何来决定是否商业化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_f150c02c10284920b25e5a7277d13f52@5091053_oswg92909oswg618oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原魅族高管李楠也下场，言下之意是三折方案技术并非主要问题，各家都能做，甚至还比华为做的更薄，但只有华为敢量产上市。</p><p>不过，有一点也要明确，即根据IDC数据，折叠屏机型价格是往下走的。2023年中国市场折叠屏手机价格段持续下探，600-800美元机型占比提升至14.1%，已降至主流旗舰直板手机区间。</p><p>但是，厂商可能不会太早令折叠屏“飞入寻常百姓家”。原因在于，在下一个能够支撑高端机型的技术出现之前，折叠屏仍是最好用的涨价方案。</p><p>所以厂商们也在想方设法延长折叠屏的“高端代表周期”，华为在横竖折叠之外又将三折叠量产；谷歌在第二代大折叠屏手机Pixel 9 Pro Fold系列中搭载谷歌TensorG4定制芯片，预装了Google AI。</p><p>至于苹果，也于今年5月申请了一项名为“一种折叠设备铰链”的专利，显示苹果或正在研发能够实现双向折叠的创新铰链方案，将来有望应用于iPhone或iPad等产品线。</p><p>根据Omdia此前发布的对苹果iPhone和iPad显示面板的路线图预测，苹果有望在2026年推出折叠 iPhone产品，后续亦有望推出折叠屏iPad产品。若未来苹果推出折叠屏iPhone / iPad系列产品，届时折叠屏设备出货量及产业链市场空间或将迎来更大增长。</p><p>免责声明:本文基于已公开的资料信息或受访人提供的信息撰写，但解码Decode及文章作者不保证该等信息资料的完整性、准确性。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CFmPvVaARqjkX_eHXGrfbQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”</a>，作者：解码工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943834659249028</id>
            <title>江山欧派、梦天等门窗幕墙企业：谁才是降本增效的“舵把子”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943834659249028</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943834659249028</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 06:30:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>除了被司法冻结股份的嘉寓集团，门窗幕墙行业7家上市公司的2024年半年报近期已经披露完毕。整体来看，两极分化特别明显，营收净利均为负增长的有3家，营收净利润均为正增长的有4家。门窗幕墙领域一度被认为是家居建材行业最后一个万亿市场，在2024年下半场，还能笑到最后吗？本期数读家居揭秘。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_14f4a3bf75274bdb8495580c11d6ef9f@337187376_oswg231628oswg1080oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>01 正增长企业：手握哪些增长密码？</strong></h3><p>从2024半年报来看，门窗幕墙领域有四家企业保持正增长，分别是豪美新材、王力安防、梦天家居、玉马遮阳。在行业市场下滑、房地产市场变化的情况下，这四家还能逆势增长，他们都做对了什么？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_1c2823dcc1d54d7283ab37b0854276ec@337187376_oswg254291oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>豪美新材营收净利增长双双第一，</strong> 可谓实力派“老大哥”。虽然财报中对报告期内战略着墨较少，但是从成本、应收账等显著指标看，其营业收入最高，销售费用并不高，位列第四，研发费用却以近亿元位列第一，可见其以技术设计创新提升产品品质来形成品牌护城河。&nbsp;</p><p><strong>营收净利增长位列第二的玉马遮阳</strong> ，其半年报中提到几大业绩驱动因素——绿色建材概念刺激遮阳行业需求扩大、功能性遮阳取代装饰性传统布艺窗帘、行业标准体系逐步完善及市场集中度提高。虽然体量位列第六，但营收、净利的增长、应收账款和现金流都比较稳定，对销售的投入比较保守。&nbsp;</p><p><strong>第三家营收净利双增的王力安防</strong> 主营业务是钢制安全门、其他门、智能锁，其中营收占比最高的品类是钢制安全门，以7.71亿元占比63.39%。作为全国安防门锁行业首家上市企业，王力安防营销网络覆盖全国各地2800多个县市，经销渠道略超工程渠道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_63e71447461d473a9a72230f01fbd584@337187376_oswg104166oswg960oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>王力安防</strong> 的半年报里提到上半年的战略——<strong>智能制造、智能管理、智能产品</strong>，多渠道多品类，持续广告投入，加大工程渠道开发等。值得一提的是，以1.52亿元领跑其他六家的销售费用，足见其 “增强品牌曝光，全方位赋能经销商，扩大品牌知名度”的决心。&nbsp;</p><p><strong>梦天家居</strong> 虽然营收增长并不起眼，但净利增长以39.85%位列第二。其在半年报提到树高端、强品类、拓流量、扩区域、优服务、深整合六大关键方向，营收增长原因主要是“坚持以客户为中心，通过持续研发新品，并始终保持品牌与产品双行，持续深挖市场”。&nbsp;</p><h3><strong>01 负增长企业：市场不够，新项目来凑？</strong></h3><p>三家负增长的企业普遍净利润下滑明显，其中森鹰窗业的营收下降近30%，海螺新材的净利直接跌破天际－334.5%。&nbsp;</p><p>从半年报来看，各家营收利润的影响因素也各有侧重：<strong>森鹰</strong>归咎于大宗业务规模数量、经销端和终端拓展不力、营业成本持续攀高、业务规模经营发展需要等；海螺新材主要受房地产市场转型影响，塑材产品需求减弱；江山欧派则“系行业市场下滑所致”。&nbsp;</p><p>不过，家居新范式发现，<strong>海螺新材</strong>的研发费用与其行业老二的身份相差较大，<strong>江山欧派</strong>的销售费用占据营业成本约10%，这两家的现金流也不乐观，降本增效压力大。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_bdb987f23c6d45b0b21865debccbfb10@337187376_oswg115517oswg1080oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三家企业都有采取战略摆脱营收净利负增长的困境，主打一个<strong>“市场不够，新项目来凑”。</strong></p><p>比如，海螺新材的太阳能光伏系列产品开始逐步增长，SCR脱硝技术也将为品牌带来转机；森鹰窗业的“节能·美窗”、三窗一门、端到端的转化协同，也在尽力扭转大宗业务、营业成本的拖累，不过其现金流保住了，相比其他两家这点做得不错。&nbsp;</p><h3><strong>03 压力持续到下半场，门窗幕墙领域还能再“蓝”吗？</strong></h3><p>曾几何时，门窗行业还被称作蓝海，如今也杀红了眼。从2024年半年报来看，业绩压力还将持续，最后四个月里，门窗幕墙领域还能扭亏为盈甚至净利在增长吗？&nbsp;</p><p>基于上半年的采访洞察，家居新范式认为，门窗幕墙领域增长机会仍在，主要有几个关键方向：&nbsp;</p><p><strong>一是绿色环保发展，拥抱新能源。</strong> 门窗幕墙算是建材行业比较耗能的领域，通过技术革新有望实现绿色发展转型，或者拥抱光伏等新能源。例如海螺新材的光伏系列产品，以及瓦瑟系统门窗在智能门窗中运用的光电技术。&nbsp;</p><p><strong>二是降本增效提质。</strong> 通过建立工业4.0连线智造，实现柔性化大规模生产，提高产品品质，节约生产管理成本。除了梦天家居之外，其他企业也在布局“智造”，如王力安防以智能管理驱动智能制造的新模式、行业首家未来工厂突围，华威木门今年也锚定“未来工厂”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_2ddd0c6da5bb45cb8501854eedfc6b93@337187376_oswg114262oswg1080oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>三是大力开拓经销端，</strong> 工程渠道筛选优质客户，做好应收账款等风险管控，强化现金流。除了海螺新材、江山欧派，还有王力安防、梦天家居的经营现金流（销售商品、提供劳务所获）亟需维稳。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_8591a1ca698147da87a6d814007293be@337187376_oswg124425oswg1080oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_3c1f531c57ce456083daa116cb73da32@337187376_oswg135691oswg1080oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>四是布局海外业务。</strong> 森鹰门窗的战略规划里就有“出海”，不过门窗的供应链漫长繁杂，产品出海比品牌出海更具实操性。&nbsp;</p><p><strong>五是找准具有增长空间的细分赛道深耕。</strong> 例如玉马遮阳的功能性遮阳产品，数据显示，全国功能性遮阳企业数量约3000余家，年销售额3000万元以上的企业约180余家，相较于三万多家的门窗市场，这一细分小众赛道的增长空间更有前景。&nbsp;</p><p>而在上市公司之外，不少门窗幕墙企业都在探索属于自己的独特打法。TATA木门自今年起，锚定“人性化收纳”为独特优势，正式入局空间定制赛道，进一步拓宽单品木门到门墙柜空间一体化的发展空间。&nbsp;</p><p>维盾门窗总经理张斌在接受家居新范式采访时也曾表示，维盾门窗从年初就开始“向上卷”战略——合作优质品牌，发展门窗新质生产力。这是很多门窗企业的普遍打法，深耕设计和工艺，布局高端，同时以更优质的产品抢占更多消费者心智。&nbsp;</p><p>正如文章《以爱之明，做有工匠精神的门窗》中德技优品门窗董事长雷少军所说：“做企业跟做人一样，是慢慢成长的过程”“稳扎稳打，步步为营”“具有工匠精神的产品不会被埋没，而制造出这种产品的企业，更不会被埋没。”&nbsp;</p><h3><strong>04 结语</strong></h3><p>七家上市公司半年报，四家欢喜三家愁。不过，当下要务是降本增效稳住现金流，“少花钱，多挣钱”成了这个时代整齐划一的目标，对于这些门窗幕墙领域上市公司而言，更是如此。四个月后，这七家企业的业绩又会有哪些变化和看点？家居新范式拭目以待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_AsBaZbOhKKEEOcM5RC0Hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“家居新范式”</a>，作者：爱桦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943810740066947</id>
            <title>丰田固态电池计划日本获批，大众合作 Rivian 引发员工不满 ｜ 海外日报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943810740066947</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943810740066947</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 06:17:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>Top 3 news</strong></h2><h3><strong>大众(Volkswagen)以50亿美元与里维安(Rivian)结盟，软件部门危机感十足</strong></h3><p><strong>要点：</strong></p><p>大众与美国电动汽车初创公司Rivian的50亿美元合作引发了其软件部门员工强烈的不安，因为这标志着战略上的重大转变。这个合作决定是在Cariad软件部门遇到预算超支和项目延误后作出的，这些问题导致大众集团的新车型推迟了近两年。该合作不仅引发了软件部门员工的不确定性和挫败感，还引起了对大众治理问题的关注，这些问题一直阻碍着大众未来车辆的发展。此外，该合作决定也遭到了工会和员工的广泛批评，他们担心这可能会影响他们的职业前景，并对软件开发策略的可行性提出了疑问。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_2c8a2a6eae81488b8dbe2efe0c0ad86a@6130289_oswg426711oswg1280oswg832_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Peter Bosch被任命来扭转颓势，图片来自DUK新闻</p><p><strong>观点：</strong></p><p>这并不是大众第一次寻求外部帮助进行软件开发。去年7月，该汽车制造商表示将支付7亿美元购买中国电动汽车制造商小鹏汽车5%的股份，作为回报，后者将帮助公司开发适合亚洲国家市场的软件。据一位了解进展的人表示，合作进展顺利，这归功于公司的“在中国，为中国”战略，该战略赋予了其在中国的合资企业在不经过德国高管批准的情况下做出决策的能力。在7月份的播客中，Rivian的创始人兼首席执行官RJ Scaringe表示，大众支持确保合资企业保持美国初创企业的“速度、果断和去官僚主义”的工作文化。目前大众是需要转型的关键时期，因为其在软件市场的节节失利，不得已大众将希望寻求合作来解决自身的困境，但“反思”必然会对大众的内部人员带来一定的影响和阵痛。</p><h3><strong>丰田的全固态电动汽车电池计划在日本获得批准</strong></h3><p><strong>要点：</strong></p><p>丰田汽车的全固态电动汽车电池计划已获得日本经济产业省的正式批准，允许其开发和生产下一代EV电池，这是日本增强国内电池供应策略的一部分。丰田的几家子公司，包括Prime Planet Energy Solution和Primeearth EV Energy，将负责生产这些电池。丰田已经完全控制了Primeearth EV Energy，这是其与松下合资企业的一部分，以更灵活地应对电池需求的增长。丰田计划与子公司合作，大规模生产多种类型的EV电池。丰田的EV电池路线图包括将在2026年推出的“性能”电池和2027年底前推出的“普及型”电池，前者预计提供约500英里（800公里）的WLTP续航里程，后者预计提供约373英里（600公里）的续航里程，两者都比现有的bZ4X电动SUV有显著的成本节约。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_e40f7836f8324ab893908922790a29c2@6130289_oswg892640oswg1280oswg653_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">丰田 Land Cruiser Se EV 概念车，图片来自丰田</p><p><strong>观点：</strong></p><p>丰田获得生产电动汽车固态电池的批准目的是日本减少对中国新能源依赖。尽管丰田多次推迟了全固态电池的推出时间，从最初的2021年推迟到2030年左右，但公司计划逐步增加产量，并在2030年后实现大规模生产。在政府支持下，丰田的“普及型”和“性能型”电池有望上市，但全固态电池的商业化可能还需更长时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_acf5f8e12126469cb5aca0a4dc460104@6130289_oswg1004454oswg1280oswg607_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024 款丰田 bZ4X，图片来自丰田</p><p>目前，中国在全球电动汽车电池市场占据主导地位，宁德时代和比亚迪分别占据市场前两位。日本在初期落后之后，正通过丰田、日产和松下等行业巨头的努力，加速追赶。反观国内，中国在固态电池技术方面取得了显著的技术进步，例如清陶能源的第二代产品和宁德时代发布的超高能量密度凝聚态电池，能量密度均达到了500Wh/kg。在商业化进程方面，半固态电池已经开始在国内汽车上应用，例如蔚来ET7搭载的150kWh半固态电池。预计半固态电池将在2025年左右逐步实现商业化，而全固态电池则可能在2025年后开始在实车上小规模应用。</p><h3><strong>Lucid公司提供最新的软件更新，将包括新的3D车道可视化和其他功能</strong></h3><p><strong>要点：</strong></p><p>Lucid发布了其最新软件更新UX 2.4，引入了包括3D车道可视化（中央屏幕上的3D可视化功能使驾驶员能够更全面地了解高速公路上的周围环境）和苹果CarPlay逐向导航（使用Apple CarPlay导航时增加转弯指示）在内的多项新功能。此次更新不仅增添了新功能，如高清地图和语音助手，还优化了现有功能，比如改进的自适应巡航控制。此外，更新还涵盖了车辆安全性增强和更高效的移动应用连接，旨在提供更佳的驾驶体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_556d248d2d41491ead244bf00f97a7f6@6130289_oswg283168oswg1280oswg656_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lucid 的全新 3D 车道可视化，图片来自Lucid</p><p>北美车主将通过OTA更新收到新版本通知。据Lucid的软件工程负责人Jean-Philippe Gauthier说：“此次发布还标志着DreamDrive Pro高速辅助功能向自家Lucid软件堆栈的过渡。包括里维安(Rivian)、特斯拉(Tesla)和大众(Volkswagen)在内的几家汽车制造商最近都通过软件推出了新功能。随着驾驶者不断要求最新的技术和功能，汽车制造商正在大力投资，以引领向软件定义驾驶体验的转变。</p><p><strong>观点：</strong></p><p>在智能座舱领域，相较于国内厂商的激烈竞争，国外厂商在发展步调和节奏上似乎稍显逊色。例如，奔驰在W223代S级车型上已经提供了3D车道可视化功能的选配，但许多用户反映，长时间的3D视觉效果可能引发眩晕感，体验并不理想。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_b86f64362cdb4cb2a6dbe7b8da56113c@6130289_oswg267295oswg1280oswg625_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lucid 高速公路辅助系统，图片来自Lucid</p><p>3D车道可视化功能更多的是“厂商”在配置上的一种“炫技”，对用户体验的提升上并没有显著的效果，而Lucid的主要用户群体和奔驰S级的用户群体高度重合，也不难理解为什么Lucid要这样做的原因了。此次Lucid对其软件升级的目的是为未来自动驾驶体验的提升打下基础。在国内市场，语音助手功能已是常见配置，而在欧美车企中，这方面的智能化程度仍难与国内厂商匹敌。然而，Lucid此次的软件更新标志着欧美新势力在这一领域的积极探索。这种更智能化的语音功能能够带来更优质的用户体验。</p><h2><strong>大事件</strong></h2><h3>特斯拉推出无接触开启前备箱功能</h3><p>特斯拉推出了一个新功能，允许车主免提打开前备箱，只需站在前车箱前即可。这项功能是今年早些时候在一次重大软件更新中引入的，仅适用于配备了超宽带芯片的车型，这种芯片可以更好地检测手机密钥。目前，支持这一功能的车型包括新款的Model S、Model X和Model 3。现在，特斯拉已经开始推出新的软件更新（2024.32.3），这一次，特斯拉发布了相同的免提开启功能，但适用于前备箱。</p><p>特斯拉解释了如何在车辆设置中激活新功能：车辆设置 &gt; 车锁 &gt; 免提前备箱。确保您的手机设置允许 Tesla 应用程序的附近互动，或打开应用程序并转到手机钥匙 &gt; 升级。</p><p>由于该功能需要精确的手机检测，因此它不仅要求较新的特斯拉汽车配备超宽带芯片，还要求在 iPhone 上安装手机钥匙。该功能也将登陆Android手机，未来将支持该功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_3e6db662e40b42118aa6a051683d8557@6130289_oswg612853oswg1280oswg626_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉model3，图片来自electrek</p><h3>布置充电桩的新思路：把路灯改造成风能、太阳能充电桩</h3><p>总部位于圣地亚哥的Beam Global推出了一种新型电动汽车充电器——路灯充电器。该路灯充电线将太阳能、风能和公用事业发电与电池储存相结合，增强了其所取代的传统路灯的现有电力，同时提供电动汽车充电和街道照明。如果停电，电池储存可保持灯亮，电动汽车依旧可以在线充电。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_78a4cca833be46318159c7da2ec0a6c7@6130289_oswg1099069oswg1280oswg628_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Beam Global 充电桩</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_5106409e5a29466fad88f22db72e722b@6130289_oswg1166957oswg1272oswg672_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">路灯充电器，图片来自Beam Global</p><p>如上图，Beam Global推出的由太阳能、风能和电池储能供电的电动汽车充电器取代了路灯。这项布置充电桩的新思路来自于其专利——BeamSpot。BeamSpot 专为公共使用而设计，适用于最需要电动汽车充电但传统安装方法最具挑战性的地区，包括路边停车环境、多单元住宅社区以及购物中心、机场、活动中心、体育场等公共场所。该项新思路可让城市利用现有的路灯基础和电路添加电动汽车充电器，而无需占用额外空间。</p><h3>全新奥迪 A6 e-tron 和 S6 e-tron 在英国公布定价和规格</h3><p>A6 e-tron有Sportback和Avant两种车型在英国可供预订，价格分别从69,900英镑和71,700英镑起，而其550PS的S6 e-tron版本则分别从97,500英镑和99,300英镑起。这些新车型与最近推出的Q6 e-tron共享先进的Premium Platform Electric (PPE)基础，目标都是追求卓越性能、续航力、效率和充电能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_3fc603938b294f3486f88850f6a7b7f3@6130289_oswg488394oswg1232oswg732_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">A6 e-tron</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_06181c08b11d472ebe739dfbfa10ac8e@6130289_oswg716732oswg1188oswg688_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奥迪A6 e-tron，图片来自奥迪</p><p>如上图，新款车型与 Q6 e-tron 共享先进平台，外观与 A6 e-tron 概念车相似，空气动力学性能出色，A6 e-tron Sportback 风阻系数仅 0.21，是史上最佳量产奥迪车型。新车将电动机与新电池结合，A6 e-tron 性能版由单个后置电动机驱动，S6 e-tron 每个车轴一个电动机。A6 e-tron 性能车型 0-62mph 冲刺时间 5.4 秒，S6 e-tron 为 3.9 秒。A6 e-tron 续航里程可达 463 英里（约745公里）（Sportback）和 437 英里（约703公里）（Avant），S6 e-tron 续航分别为 405 英里（约652公里）和 388 英里（约624公里）。</p><h3>特斯拉直接与智能断路器制造商合作，以改善Powerwall的集成</h3><p>据electrek报道，特斯拉和专注于智能电源管理的跨国制造商巨头伊顿正在合作改善 Powerwall 与智能断路器的集成。在清洁能源会议<strong>RE+ 24</strong>上，两家公司宣布合作，旨在提高北美家庭储能和太阳能装置的功能和普及率。特斯拉的 Powerwall 计划于 2025 年初推出，将支持伊顿的新型 AbleEdge 智能断路器，让安装人员和房主更轻松、更快速地实现智能负载管理功能，从而帮助优化能源使用并延长电网中断期间的备用时间。预计此次合作将带来更好的能源优化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_d4602b6f8d8a41ed8b0215babb71ca9e@6130289_oswg255322oswg1280oswg653_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">powerwall智能断路器，图片来自electrek</p><h2><strong>酷产品</strong></h2><h3>日产Ariya NISMO</h3><p><strong>NISMO品牌</strong></p><p>日产NISMO是日产汽车旗下的高性能品牌，专注于开发和生产高性能的公路汽车和赛车。NISMO代表“NISsan MOtorsports”，最初是日产的赛车运动部门，后来发展成为一个独立的品牌。NISMO车型以其卓越的性能、精确的操控和赛车风格的设计而闻名，旨在为驾驶者提供极致的驾驶体验。</p><p>在世界电动汽车日五周年之际，日产汽车准备将其首款高性能电动汽车Ariya NISMO推向欧洲市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_31ab47864dd04659ab5627d847b5ec8a@6130289_oswg619913oswg1280oswg757_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Ariya NISMO,图片来自CAR and DRIVE</p><p><strong>1. 外观特点</strong>：</p><ul><li><strong>整体造型</strong>：基本保持普通版 Ariya 的设计，但在细节之处更加用心。前格栅采用封闭设计的“墨影晶盾”风格，内部带有大面积的黑色装饰，两侧细长的 LED 灯组与前格栅融合并形成贯穿式设计，提升了视觉宽度。</li><li><strong>运动套件</strong>：搭载 NISMO 运动套件，车头下部配备带 NISMO 标志的前唇，以及红色装饰线条，增添了战斗气息。后视镜和车门下部都配备了红色饰条，20 英寸的 NISMO 专属熏黑轮圈进一步提升了运动感。车尾部分，尾灯组采用贯穿式设计，后挡风玻璃上下沿配备了两块扰流板，下部采用红色线条和扩散器装饰，后包围中央还设计了一个刹车灯，致敬 F1 赛车上的方形刹车灯。</li></ul><p><strong>2. 续航能力</strong>：目前官方尚未公布具体的续航里程信息，但根据其电池组容量和动力系统的配置，预计续航能力会与普通版 Ariya 有所不同。普通版 Ariya 提供 63kwh 和 87kwh 两种电池组，续航里程最高可达 610km。</p><p><strong>3. 动力性能</strong>：采用双电机四轮驱动，最大功率有 367 马力和 435 马力可选。相比普通版 Ariya，动力性能有了显著提升，并且 NISMO 针对加速表现进行了调校，拥有专属的 NISMO 驾驶模式，能够更进一步发挥电动车特有的加速性能。</p><p><strong>4. 内饰设计</strong>：</p><ul><li><strong>运动氛围营造</strong>：采用黑色内饰辅以大量的红色装饰，方向盘上配备了红色的回正标和缝线。中控台和座椅靠背上都印制了 NISMO 徽标，车机开关也变成了 NISMO 标志性的红色。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_17f572d34a174738a3e4f8237929f8ca@6130289_oswg533611oswg1280oswg777_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Ariya NISMO内饰,图片来自CAR and DRIVE</p><ul><li><strong>科技感保留</strong>：双联屏的设计与普通版车型保持一致，但显示界面中增添了一些 NISMO 元素，整体内饰风格兼具科技感与运动感。</li></ul><p>与日产之前的车型相比，Ariya NISMO 在设计上更加运动，动力性能也有了大幅提升，更能满足消费者对高性能电动车的需求。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943683544062593</id>
            <title>中国最大券商诞生记</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943683544062593</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943683544062593</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 04:28:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>年初爆火剧《繁花》中，在宝总寻求一家券商合作时提到，“上海的三大券商，万国、申银、海通。”</p><p>现实世界里，作为中国最早一批成立的券商，这三大券商90年代初期确实赫赫有名，风头十足。</p><p>1996年，申银与万国合并。而海通证券这家成立于1988年的大型老牌券商，此前一直未经历重大重组或更名。</p><p>但，9月5日晚间，国泰君安（601211.SH；02611.HK）、海通证券（600837.SH；06837.HK）双双发布停牌公告称，国泰君安拟通过换股的方式吸收合并海通证券。</p><p>《繁花》中的那个海通证券，或许也将“消失”了。</p><p>国泰君安与海通证券的合并，落实了传言许久的“绯闻”，也让此前中央金融工作会议上提到的“培育一流投资银行和投资机构”有了更多想象空间。上述停牌公告中称，“本次重组有利于打造一流投资银行、促进行业高质量发展。”</p><p>对于如何打造一流投行，学界业界有不同的观点。</p><p>近日，中国人民大学金融学教授孟庆斌向时代周报记者表示，要建立世界一流投行，需要开发更多的国际业务，向国际投行看齐。</p><p>中国证监会政策研究室原副主任、中国上市公司协会学术顾问委员会主任委员黄运成对时代周报记者说，“券商要打造一流投行，也需要有好的上市公司，好的上市公司与好的券商是相辅相成的。估计以后上市公司的收购兼并会越来越多，这不仅有利于国内上市公司做大做强，还有利于国内券商壮大其投行业务。”</p><p>厦门大学经济学院一位教授则告诉时代周报记者，要建设世界一流投行，关键在于券商的组织架构、产品创新能力、企业文化以及国际上的认可度。</p><p>回到国泰君安与海通证券身上，两家券商的基因怎样，若成功合并的话，将会产生怎样的化学反应？</p><h2><strong>市场为什么需要“国君+海通”？</strong></h2><p>国泰君安与海通证券的注册地均在上海，且股东中都有上海国资委的身影，这被认为是两者合并的基础。</p><p>国泰君安的控股股东为上海国有资产经营有限公司，实控人为上海国资委控制的上海国际集团有限公司。海通证券虽无实际控制人与控股股东，但其第二大股东为上海国资委旗下上海国盛（集团）有限公司，同时还有多家上海国企持有海通证券股权。</p><p>此前两家券商屡次传出合并的消息，尽管当事方一直未承认，但市场对双方“合并”的呼声未减。毕竟在“打造一流投行”的政策背景下，两家头部券商若进行合并，将产生一个新的“巨无霸”，符合大众对于“一流投行”的想象。</p><p>据今年半年报数据，若两家券商合并，总资产之和将达1.62万亿元，超过中信证券的1.50万亿元，资产规模跃升为证券行业新龙头。</p><p>市场对两家券商“合并”期望较高还有另一层原因，就是海通证券近年来颇为震荡。</p><p>海通证券与国泰君安的发展呈现两个完全不同的特点，前者波动，后者稳当。</p><p>从业绩来看，将时间维度拉长到十年，据Wind数据，海通证券与国泰君安此前营业收入和净利润的排名几乎都在行业前三，除了“老大哥”中信证券，这两家券商轮流当“老二”和“老三”。</p><p>但海通证券2022年开始“失速”，业绩排名迅速下滑。其2023年甚至净利润为-3.11亿元，排名到了百名开外“吊车尾”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240910/v2_b15a4f136cd94664b8aa22a63ba8133f@000000_oswg13169oswg540oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体来看，海通证券近年来几乎各项业务都落后于头部券商，而且其曾经排名第一的国际化业务也出现大幅萎缩，也是国际业务将海通证券拉下了行业前三的位置。而国泰君安各项业务表现都很稳，但国际化业务比重仍比较小。</p><p>据几家头部券商的财报数据，中信证券、华泰证券、国泰君安和海通证券2023年的收入中，分别有15.66%、21.67%、5.99%、3.40%来源于境外业务。其中，海通证券的国际业务占比逐年大幅度下滑，其2021年和2022年的国际业务收入的占比分别为20.83%和10.10%。</p><p>所以若能成功合并，海通证券若脱离此前国际业务带来的阴影，双方首先将能在国际业务上实现互补。</p><p>不过，在国际化方面，孟庆斌向时代周报记者表示，券商目前的国际业务主要还是服务中国在境外上市的公司，而不是他国的公司，在这方面国内券商是相对比较弱的。“要建立世界一流投行，需要开发更多的国际业务，向国际投行看齐，学习先进经验，包括产品设计理念，公司治理理念等等。”</p><h2><strong>海通急需“救兵”</strong></h2><p>海通证券业绩走下坡路，始于其子公司海通国际（00665.HK，2024年1月已私有化）的“暴雷”，2022年全年其亏损65.41亿港元。而在2021年，其股东应占溢利还有3.00亿港元。</p><p>海通证券财务总监张信军当时解释海通国际证券2022年巨亏有三方面原因：香港IPO和证券交易市场的不景气，导致相应的收入下降15.4亿港元；投资亏损，包括股票和债券投资亏掉34.4亿港元（特别是不断暴雷的中资地产公司美元债），私募债权与股权投资和另类投资估值损失16.5亿港元；以及抵押品减值的15.9亿港元。</p><p>到了2023年，海通证券年报显示，海通国际证券继续亏损72.91亿元人民币。</p><p>也是从2022年开始，海通证券的传统业务收入出现了下滑，业绩主要靠自营投资拉动。</p><p>海通证券开始负面缠身。</p><p>近年来，海通证券因投行业务不规范，“踩雷”了多家公司。</p><p>2019年，海通国际证券和瑞士信贷、摩根士丹利、中金公司联合保荐承销瑞幸咖啡登陆美国纳斯达克市场，之后瑞幸咖啡被爆出财务造假。</p><p>2020年年末，“永煤债事件”发酵，AAA级永煤信用债违约引发冲击波。中国银行间市场交易商协会当时发布公告称，发现海通证券及其相关子公司涉嫌帮助永煤违规发债及市场操纵，对其启动自律调查。</p><p>2022年，海通证券因在华晨债券承销业务中涉及的部分事项尽职调查不充分被辽宁证监局出具罚单。</p><p>就在今年1月29日，上交所对海通证券在投行业务方面的各种问题采取监管措施，其中包括海通证券时任保荐业务负责人姜诚君被予以监管警示。</p><p>据时代周报记者不完全统计，2024年上半年监管开具的229张罚单，涉及50家券商，其中海通证券被罚的次数最多。具体来看，海通证券以公司为主体被罚的次数有9次，投行业务和经纪业务方面收到的罚单为8张。</p><p>就在国泰君安与海通证券合并公告发布的8天前，8月28日，中央纪委国家监委网站发布消息称，因涉嫌严重职务犯罪于7月外逃的海通证券副总经理兼投资银行委员会主任委员姜诚君，在境外落网并被遣返回国。</p><p>目前，海通证券处于无实控人状态，公司管理层对海通证券起到决定性作用，若管理层出现问题，或将影响海通证券的发展。</p><p>近日，中国社科院一名公司治理领域的专家对时代周报记者表示，任何一个组织在一个相对稳定的时期内总是会有实控人的，但他不一定是监管层所界定的、须负有额外责任的实控人，这是两个实控人概念。“在公司没有监管层界定的实控人的情况下，就需要有董事会控制下的董明珠、郁亮那样‘实控人’。但若实际管理能力不足，就会对公司产生不良影响。”</p><h2><strong>巨头的诞生</strong></h2><p>时至今日的海通证券，让人不免唏嘘。其曾经可谓是中国的传奇券商之一。</p><p>作为最早一批成立的券商，在中国证券市场最早的几只股票中就有了海通证券的身影。</p><p>电视剧《繁花》中有这样子一个桥段，爷叔给了阿宝一张纸，上面写着“西康路101号 600602”，并嘱咐阿宝“看它两个礼拜，到时候全部抛掉”。这只股票的收益最高翻了25倍，这让阿宝从此翻身做了宝总。</p><p>影视剧里面，600602是“电真空”的股票代码，现实原型是上海滩“老八股”之一的真空电子。</p><p>真空电子的股票于1987年第一次发行，次年交通银行上海分行提出成立海通证券，其中，“海通”二字取自“上海交通银行”。1988年9月22日，海通证券正式成立。</p><p>据中国银行保险报网站发布的文章，1989年4月，海通证券在上海证券同行的大力协助下，首次按照国际惯例牵头组织承销团，在上海以承销方式代理发行了真空电子第三期股票。“这次发行总面额为2210万元，占上海可上市股票的60%，是上海解放以来对个人发行数额最大的一次。”</p><p>海通证券的成立时间，早于沪、深交易所，更早于中国证监会。1990年11月26日，上海交易所挂牌，同年12月19日开业；同年12月1日，深圳证券交易所成立。</p><p>1992年，国泰证券和君安证券分别于上海和深圳相继成立，与证监会同龄。</p><p>与背靠交通银行，含着“金汤匙”出生的海通证券不同的是，国泰君安是由国泰证券和危机中的君安证券合并而来。</p><p>1999年8月18日，新设合并的国泰君安正式成立，总股本37.3亿元，总资产300多亿元，拥有118家营业部和5200多名员工，规模超过申银万国，成为当时中国内地第一大券商。</p><h2><strong>震荡与辉煌</strong></h2><p>进入新世纪，证券市场并不稳定。</p><p>2001年6月开始，沪指大跌，A股进入熊市阶段。证券行业的风险集中爆发。据东吴证券研报，2001年28%的券商亏损，2004年全行业亏损103.64亿元，至少有26家券商被优质同业或国家政策性投资公司托管或整合。</p><p>海通证券也受到影响，据其招股书数据，2003年至2005年期间净利润共亏损了46.94亿元，净资本也从36.55亿元下滑至24.76亿元。</p><p>直到2005年4月29日，证监会发布《关于上市公司股权分置改革试点有关问题的通知》，宣布启动股权分置改革试点工作，股市才回暖。至2007年，绝大部分上市公司完成或进入股改程序，A股开启“全流通时代”，沪指也从2005年4月29日的1159.15点上升至2007年的最高点6092.06点。</p><p>2007年海通证券通过都市股份借壳上市，同年定增融资了260亿元。据财报，2007年末，其净资本水平上升至345.22亿元，同比增长1441.32%。据中证协数据，其行业排名由2006年的第11名上升至2007年的第2名，净资本比第3名的国泰君安还多出165.47亿元。</p><p>此后，海通证券加速其国际化业务的布局。</p><p>2010年，海通证券收购整合了中国香港上市公司大福证券，并更名为海通国际证券。2012年，海通证券H股在香港上市，募资143.8亿港元，部分资金用于海外业务扩张。2014年，海通证券收购恒信金融集团，后更名为海通恒信（01905.HK），并于2019年在港上市。2015年，海通证券完成了对葡萄牙圣灵投资银行的收购，并更名为海通银行。2018年，海通国际证券通过收购海通银行的美国和英国业务，开展全球投行业务；同年，海通证券境外子公司证券业务收入占总营业的比例为27.74%，居行业首位，比第二名的中金公司还高出7.09个百分点。</p><p>据2024年半年报，海通证券的营业网点覆盖“纽、伦、新、港、沪、东”六大国际金融中心。在亚洲、欧洲、北美洲、南美洲、大洋洲全球5大洲15个国家和地区设有分行、子公司或代表处。报告期末，其境外资产达2167.71亿元，占总资产的比例为30.05%。</p><p>而国泰君安上半年末境外资产达1576.50亿元，占总资产的比例为17.55%。</p><p>对比海通证券，国泰君安的上市之路则相对波折。</p><p>据Wind数据，受新世纪初熊市的影响，国泰君安2004年的净资产较上年减少了18.99亿元。2005年上半年，其亏损达1.08亿元。</p><p>就在2005年，国泰君安因流动性问题向央行申请16亿元再贷款；9月，中央汇金向国泰君安注资10亿元，另提供贷款15亿元。注资后，中央汇金持有国泰君安21%股权，成为第二大股东。</p><p>2008年，监管层出台《证券公司监督管理条例》，明确证券行业“一参一控”的要求。因中央汇金持有多家券商股权，国泰君安由于股东结构等问题上市遇阻。</p><p>2010年末，上海国际集团通过与中央汇金换股实现对国泰君安的控股，但由于上海国际集团旗下仍控股着上海证券，所以国泰君安上市仍存在阻碍。</p><p>2014 年国泰君安以35.71亿元买下上海证券51%股权，扫除上市障碍后，2015年6月，国泰君安在上交所上市，募资300亿元。随后2017年登陆港交所，募资约160.41亿港元。2017年年底，国泰君安的净资本为1152.00亿元，居全行业第一。</p><h2><strong>繁花落尽待重生</strong></h2><p>一路走到今日，国泰君安的地位稳扎稳打，海通证券却一路滑坡。对于头部两家券商的合并，市场喜闻乐见。</p><p>今年3月，中国证监会发布《关于加强证券公司和公募基金监管加快推进建设一流投资银行和投资机构的意见（试行）》，明确给出2035年的发展目标——形成2至3家具备国际竞争力与市场引领力的投资银行和投资机构。</p><p>前述厦门大学经济学院教授向时代周报记者表示，要建设世界一流投行，资本金规模方面不是主要问题，关键在于券商的组织架构、产品创新能力、企业文化以及国际上的认可度。“建设国际一流投行，是一个长期的过程，不是一个简单的两家或几家券商的拼凑。”</p><p>国泰君安与海通证券成功合并后，接下来的路如何走，是否能保持资产规模第一的位置，各项业务是否能赶超中信证券，还需要看两家券商各方面整合的情况。</p><p>繁花落尽待重生。2035年看似很远，还有11年时间，这期间或许也有其他头部券商发起并购重组，或许也有一些券商陨落。但此次国泰君安与海通证券的合并，又让2035年看起来，犹在眼前。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247529673&amp;idx=1&amp;sn=118f27e1aa97581eab70ffb13211011b&amp;chksm=e8715663a902cee7c9635c53e230cc8a22ab7eefbc257727a85a5922081138da9f2b3a2250b7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：吕泽强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2943578049878660</id>
            <title>盘点电商广告2024上半场，站在原地就是进步？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2943578049878660</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2943578049878660</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Sep 2024 04:27:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一直以来，广告收入是电商平台的重要的收入来源。&nbsp;</p><p>淘宝天猫一个季度就能凭借广告创收几百亿元人民币，算上佣金，淘天集团在今年Q2取得了801亿元的客户管理收入（CMR）。而拼多多仅仅只靠广告，就创收491亿元。这是美团和京东难以比拟的广告收入体量。</p><p>平台的广告收入取决于商家的投放。只是在行业内卷的环境下，商家的心境发生了转变。广告投放也变卷了。</p><p>前段时间，上海一家食品工厂的总经理告诉我们，店铺在平台获客的成本变高了。和去年相比，今年的广告更难做了，公司向平台投入了比去年多20%的广告费，却只拿到了去年20%的展现。</p><p>广告投放生态的变化是当下市场环境变化所带来的连带反应，但也切实影响着平台的收入。影响着财报收入数据，也影响着投资者的情绪。</p><p>忽然大家发现一个不愿意承认却只能接受的现实：谁能站在原地，谁就是胜利者。</p><h2><strong>01 增速预警</strong></h2><p>作为电商行业中广告收入规模最大的两大平台——阿里和拼多多，今年上半年两个季度内，它们的广告及广告相关的收入增速都在跌落。</p><p>阿里淘天集团下收录广告+佣金收入的「客户管理收入（CMR）」，今年Q1、Q2的收入数据分别为636亿元和801亿元，而去年同期，这项数据分别为605亿元和797亿元，同比增速从Q1的5%，下降到Q2的0.6%。</p><p>同样是广告+佣金的合并收入，拼多多以往始终保持着向上的高增速在今年Q2首次迎来了放缓。今年上半年两个季度分别为868亿元和971亿元，同比增速从131%跌落至86%，86%的增速是连续4个季度内的最低点。</p><p>阿里、拼多多两家头部电商平台的广告收入高增速不再，这是集体面临的基本现实。</p><p>QuestMobile数据显示，2024年Q2，互联网广告市场规模达到1864.9亿元，同比增长仅为10.9%。而据央视市场研究（CTR）的数据，今年一季度，广告市场实现了5.5%的同比增长，但整个上半年的同比增长只有2.7%，原本可以凭借年中大促带动市场的二季度，并没有带来预期的增长推动力。</p><p>与之相对应的是，2024年上半年广告主对于互联网广告的花费却同比下降了20.5%。这意味着客户在缩减对广告的投放预算，直接影响了平台的收入预期和节奏。</p><p>对于今年上半年客户管理收入增速分别只有5%、0.6%。阿里集团在财报中解释是，主要由于线上 GMV 的增长，部分被 Take rate 下降所抵销。而Take rate 同比下降主要是由于淘天集团当前变现率较低的新兴模式所产生的GMV 比例不断增加所致。</p><p>所谓的新兴模式，与阿里的战略有关。今年上半年两个季度，阿里对于电商业务的战略定位是先推动用户的购买频次、复购率，进而提升GMV，再谈变现和赚钱。但也正因转型、变现都处于早期阶段，淘天集团CMR的增长一直低于GMV的增长。</p><p>今年Q1的财报业绩会上，分析师就GMV与CMR（客户管理收入）增长问题展开了连环追问。阿里集团管理层也反复强调，「GMV与用户消费频次增长是我们今年的首要任务。只有在这项首要任务实现更好增长的前提下，如何去提升CMR才会是水到渠成的过程。」</p><p>而对于未来如何一步一步、稳健地通过广告产品来提升CMR，在吴泳铭看来，这是一个确定性的过程，「只不过我们现在反而是在控制这个过程，让商家的体验更好、让消费者的体验更好。」</p><p>今年四月推出的广告变现产品——「全站推广」是这个确定性过程中重要的一环。管理层多次在今年上半年两季财报电话会议上着重提及这款产品。但目前，这款产品还处于起步阶段，离变现还有一段时间距离。</p><p>吴泳铭在今年Q1的财报电话会议上提到，这个过程（全站推广带来的收入增长）是一个确定性的过程，只是运转商业模式和产品的算法模型确实需要比较长的时间。这中间需要大概12个月左右的过渡期。</p><p>阿里将广告收入增长的预期放在未来，拼多多也在直面走低的广告增速。</p><p>2023年Q3至2024年Q2的4个季度，拼多多的广告收入增速分别为——40%、57%、56%、29%。今年Q2降至29%的增速，是拼多多自2022年一季度后，首次迎来广告增速低于30%。</p><p>背后是广告主在拼多多减弱的投放意愿所致，除了同样受到广告大盘低迷的投放环境的影响，拼多多也受到行业内卷影响。</p><p>拼多多执行董事、联席CEO赵佳臻在今年Q2的财报电话会议上坦言，「刚刚过去的二季度，我们的收入增速就显著下滑，这也说明高收入的增长其实是不可持续的。」</p><p>激烈的行业竞争、外部环境的不确定性，几乎是贯穿了拼多多今年Q2财报电话会议的话题主线。</p><p>作为电商头部代表，阿里、拼多多向市场示范着，电商集体内卷的上半年，并没有带动电商广告大盘的增长，反而双双表现出预警作用。</p><h2><strong>02 增量在哪里？</strong></h2><p>如果说广告构成收入大盘的阿里和拼多多面临增速挑战，美团和京东这类将广告收入视为增量的平台，心态更轻松，反而获得一定的增量。</p><p>今年Q2，美团的广告+佣金的合并收入为352亿元，京东的平台及广告服务收入（包含广告+佣金）234亿元。就广告收入体量，美团和京东要远低于阿里和拼多多。</p><p>这与平台间不同的业务模式有关。相较于广告收入为阿里、拼多多带来的30%~50%的营收占比。京东和美团对广告的依赖就要小得多。</p><p>京东平台及广告服务收入（包含广告+佣金）的营收占比常年维持在7~8%。美团的广告收入的营收占比也长期在15%左右徘徊。</p><p>四家公司中，并不过度依赖于广告业务的京东，从去年Q4到今年Q2，京东平台及广告服务收入的增速分别为：-4%、1.2%、4.1%。虽然绝对数字远远低于阿里和拼多多，但在自己的体系范围内，有所进步。</p><p>整个上半年，电商平台都在内卷低价，京东也陷入其中。在刘强东最初的计划里，真正有希望落实低价策略的只有第三方商家，也就是POP平台的3P业务。</p><p>对于入驻平台的第三方商品，京东从中赚取交易佣金和广告收入，类似阿里、拼多多的平台模式。这部分收入算在财报的平台及广告服务收入里。</p><p>今年Q2，这项收入的增速取得近四个季度以来最高的增速。这源于京东对第三方业务（3P业务）的投入，开始产生了些微回馈。</p><p>关于POP生态的变现，京东CFO单甦在今年Q2的财报电话会议上提到，二季度，第三方商家成交用户和订单量均取得加速增长，POP商家的GMV保持了高于大盘的增速。而二季度的广告收入能快于GMV的增速，除了与商家的选择有关，也是因为平台正在升级和创新产品的广告能力、模式，推动商家的生意增长，从而带动广告收入的自然上涨。</p><p>同样，今年Q2美团取得了20%的广告收入增长。财报中解释，「在线营销服务的收入增长主要是由于在线营销活跃商家数量增加。」</p><p>这源于美团内部业务整合带来的协同效应。过去，美团的到店到家业务相对独立，二月底，王莆中上任，统管了到店和到家事业群，4月又成立了核心本地商业板块。这是自美团上市以来最大的整合。</p><p>王莆中上任后，以往只覆盖外卖业务的会员体系「神会员」，逐步扩展到到店业务，还对其进行了全面升级。对于商家来说，神会员是能为商家带来实质性的业务增长的营销工具，报名参加神会员的商家，可以获得平台额外的流量扶持、补贴等。</p><p>今年Q2，王兴在财报电话会议上提到，「升级后的会员计划『神会员』，作为我们在商业领域整合营销应用的首个营销方案脱颖而出。到目前为止，『神会员』已经覆盖了到店、酒店和旅游领域的超过250万家商家。许多参与的商家在订单量、业务量和用户规模方面都出现了新的增长。」</p><p>商家的积极参与，能带动平台广告收入的增长。在神会员的会员体系中，商家有基础池和膨胀池两档选择，商家投入的成本不一。</p><p>其实，美团的整合是为了集中力量御敌，抖音在本地生活的掠夺，抢走了商家本该投向美团的广告预算。为了夺回广告失地，美团的反击从去年上半年开始。</p><p>从2023年Q1至今在线营销服务收入的增速变化可以看出——10.9%、40.9%、32.0%、41.4%、34%、20%，基本保持了双位数的增长。今年二季度20%的增速虽有所滑落，但这是美团从抖音夺回广告失地的续曲。</p><p>值得注意的是，除了拼多多以外，阿里、美团、京东的广告+佣金收入对总营收的占比几乎保持不变。</p><p>拼多多的广告收入占总营收的比例，从2021年Q1的64%，下降至今年Q2的51%。</p><p>而淘天集团的客户管理收入对阿里集团的总收入贡献历年各季度都维持在35%上下，美团的广告+佣金合并收入对美团总营收的占比也维持在40%上下，京东的则更为固定，在7%-8%之间来回跳转。</p><p>这意味着，在当下的市场环境下，广告收入在季度内的微末变化，对于整个电商行业广告收入大盘的增量拉动不大。保持不退步，就是在进步。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNzAyMjExNw==&amp;mid=2247491126&amp;idx=1&amp;sn=bd9c70fb823f86567e4ab3b3db273c3b&amp;chksm=9a9fa6f082d5b8ba99b0f48a7b5cfdb8178ac9a66c0e4924c1fd1b43b84452e52d56c2ee87f6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新莓daybreak”（ID：new-daybreak）</a>，作者：李欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>