<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469446771122049</id>
            <title>3nm的芯片战争，才刚刚开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469446771122049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469446771122049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 03:50:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 15, A17 Pro, 台积电 3nm 工艺, 良率
<br>
<br>
总结: iPhone 15 Pro系列采用了台积电最新的3nm工艺制造的A17 Pro芯片，晶体管数量达到了190亿，是全球首款采用3nm工艺的手机芯片。然而，3nm工艺的良率较低，成本较高，这也是其他芯片设计公司未选择在2023年采用该工艺的原因之一。此外，A17 Pro的发热问题也是一个挑战，尚未有明确的结论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不管喜不喜欢今年的 iPhone 15，大概都会认可一件事，很多人选择购买 iPhone 15 Pro 系列的一大动机，就是冲着台积电 3nm 工艺的 A17 Pro。</p><p>A17 Pro 采用了台积电最新的 3nm 工艺（N3B）制造，晶体管数量达到了惊人的 190 亿，这是全世界第一款采用台积电 3nm 工艺的手机芯片，也是 3nm 工艺第一次出现普通人就可以买到的大众消费品上。</p><p>要知道，随着芯片尺寸越来越逼近物理极限，每一代工艺节点升级需要投入也在加速增加，仅台积电一家的 3nm 新增投入就超过了 200 亿美元。</p><p><strong>巨大的投入意味着巨大的成本，尤其是在前期工艺尚不成熟、良率较低的情况下，没有多少行业和公司能够负担 3nm 芯片的制造成本。</strong></p><p>这其中，智能手机一直是最有实力和动力推动先进制程工艺不断前进的力量。</p><p>一方面是因为智能手机需要在极小的内部空间里塞下算力惊人的芯片，同时还要极可能降低芯片的功耗和发热；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_0da466a35908434aa8bde93ae2e36475@1547419282_oswg539689oswg2880oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/苹果</p><p>另一方面是芯片制造太烧钱，也只有一年就能卖出十多亿台的智能手机可以形成规模效应，不断推动先进制程改进工艺、提高良率，得以让服务器、PC、游戏主机甚至是汽车用上更先进的芯片制造技术。</p><p>但更大的投入、更先进技术是不是就等同于「正确」？可能也未必，iPhone 15 Pro 系列的散热风波还没有过去，关于良率或者说成本的拷问，也一直是 3nm 上空的「乌云」。</p><h2>良率和成本，3nm 的一朵「乌云」</h2><p>10 月 9 日，《科创板日报》引述业内行业分析称，三星、台积电的 3nm 工艺良率目前都在 50%左右。<strong>一位接近三星的人士还透露，要赢得高通等大客户明年的 3nm 移动芯片订单，良率至少需要提高到 70%。</strong></p><p>在半导体制造上，良率直接意味着一整片加工出来的晶圆上能正常工作的芯片的占比。通常来说，一片晶圆上可以同时制造出上百颗同样的裸芯片，之后将晶圆片上的裸芯片切割开来，就可以封装后安装到产品上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a5dd68f46ae649e1ab1e0d51dc880294@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/台积电</p><p>在成熟工艺上，代工厂的良率一般都能达到 99%，但在先进制程上，由于工艺难度和前期的大量问题，良率就可能非常低。<strong>但按照惯例，代工厂并不负责承担不良芯片的制造成本，这部分费用还是由芯片设计客户承担，比如苹果、英伟达。</strong></p><p>当然，「50%的良率」未必可信，此前就有大量各种来源的信息给出了各不相同的良率，包括 A17 Pro 从产业链传出的良率就为 70-80%。但这些消息无一例外，都透露出一个关键信息，即 3nm 的良率很低。</p><p><strong>良率越低，成本越高。</strong></p><p>这也是为什么除了苹果，其他所有主要芯片设计公司都没有选择在 2023 年这个节点采用 3nm 工艺，更多还是瞄准 N3B 之后的工艺。按照台积电早前的规划，台积电 3nm 工艺其实是包括 N3B（即 N3）、N3E、N3P、N3X 等多个版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_2dffff1799234e108a0ba48bc9e3736a@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">台积电制程路线图，图/台积电</p><p><strong>甚至在业界传闻中，就连苹果也是与台积电签订了一份「对赌」协议，规定未来一年台积电 N3B 工艺为苹果专用，且废片均由台积电承担成本，而非苹果买单。</strong></p><p>而如果说良率很大程度上决定了 3nm 的成本居高不下，进而提高了芯片设计公司导入的门槛，那 3nm 的功耗和发热问题，也是阻止他们较早导入的关键原因。</p><h2>发热和功耗，3nm 的另一朵「乌云」</h2><p>iPhone 15 Pro 系列的发热问题这里就不再赘述了，我们之前就在<a href="https://www.leikeji.com/article/58653" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">文章</a>中分析，<strong>iPhone 15 Pro 系列发热的「罪魁祸首」就是设计和芯片两大部分，后者自然就是采用 3nm 工艺的 A17 Pro。</strong></p><p>坦率地说，iPhone 15 Pro 的发热到底有多大程度是因为 A17 Pro，A17 Pro 的问题有多大程度是因为台积电 N3 工艺，目前来讲都还没有比较切实的论断。</p><p><strong>但问题一定是有的。</strong>按照苹果给出的数据，A17 Pro 的晶体管数量为 190 亿，比前代 A16 增加了近 20%，CPU 性能却只提升了约 10%，GPU 核心数从 5 个增加到 6 个的同时，峰值性能提升了 20%。不过按照 GeekBench 数据来看，峰值性能大幅提高的另一面，是 A17 Pro TDP 峰值功率达到了惊人的 14W。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_75d2229660f34091a7c25ceea4447557@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/苹果</p><p>这不只是苹果和台积电面对的问题。</p><p>随着晶体管尺寸不断逼近物理极限，量子隧穿效应带来的问题也越发严重，失控的电子引发的漏电，会导致芯片更严重的发热和功耗问题。所以从 7nm 以后，整个业界的「制程焦虑」越发明显，对摩尔定律新出路的探索越发加快。</p><p>当然回到 3nm 上，台积电和三星也不是毫无准备的。</p><h2>N3E 才是台积电真正的 3nm，三星押宝 GAA</h2><p>相比 A17 Pro 上采用的 N3B 工艺，N3E 是台积电计划推出的一个完全不同的工艺节点，在功耗控制方面更加理想。</p><p>台积电不仅用上了「创新的阻挡工艺」，更重要的是 FINFLEX 技术的导入，让芯片设计人员可以在一个模组内混搭不同的标准单元，实现同时优化性能、功耗和面积。包括 N3P、N3X、N3AE、N3S 等工艺节点，实际都是 N3E 的后续变体。</p><p>而且从过去半年的消息来看，普遍指出 N3E 的良率要好于 N3B，一份文件显示，N3E 256Mb SRAM 平均良率达到 80%，Mobile 与 HPC 芯片的良率也达 80%。此前，也一直存在台积电考虑放弃 N3B 节点，推迟到 N3E 节点正式进入 3nm 的传闻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_754db998ae3a463eb93d9433b578c04a@1547419282_oswg39260oswg800oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/台积电</p><p>9 月 7 日，联发科与台积电共同宣布，联发科首款采用台积电 3 纳米制程生产的天玑旗舰芯片已经成功流片，该款天玑旗舰芯片将于 2024 年下半年上市。基本确定，这款天玑旗舰芯片（天玑 9400）采用了台积电 N3E 工艺，而官方透露：</p><p><strong>台积电 N3E 工艺的逻辑密度相比 N5 工艺增加了约 60%，在相同功耗下速度提升 18%，或者在相同速度下功耗降低 32%。</strong></p><p>相比之下，去年年末的 IEDM（IEEE 国际电子器件大会）上，台积电披露 N3B 工艺实际只将 SRAM 密度提高了约 5%（相比 N5 工艺），与其最初声称的 20% 也是相去甚远。</p><p>另外，9 月底业内又传出英伟达也下单了台积电 3nm 制程，以生产 Blackwell 构架 B100 数据中心 GPU，预计将采用更侧重性能增强的 N3P 或 N3X 工艺。</p><p><strong>可以这么说，N3E 及其变种对于大多数芯片厂商来说，才是真正的 3nm。</strong></p><p>而在三星这边，去年 6 月就率先宣布了在 3nm 成功应用 GAAFET 技术。GAAFET 的正式名称是全环绕栅极晶体管（Gate-All-Around FET），架构上最明显的变化在单位面积内的利用效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1776e4e5ae16400dbbc7aa2f48954a8f@1547419282_oswg155291oswg1600oswg1196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">晶体管架构变迁，图/三星</p><p>众所周知，计算性能最底层其实就是晶体管的「一开一关」，代表了二进制中的「0」和「1」，更底层是对晶体管内通道（又称沟道）的控制能力。<strong>FinFET 第一次将通道从横向转为竖向，而三星采用了宽通道（纳米片）的 GAAFET 技术，在单位面积内支持更多通道的控制，由此得以实现了：</strong></p><blockquote><p>与 5nm 工艺相比，第一代 3nm 工艺可以使功耗降低 45%，性能提升 23%，芯片面积减少 16%；而第二代 3nm 工艺则使功耗降低 50%，性能提升 30%，芯片面积减少 35%。（注：三星第二代 3nm 也要等到明年。）</p></blockquote><p>相比台积电还在用的 FinFET 技术，GAA 拥有更好的静电控制能力。法国信息技术电子实验室高级集成工程师 Sylvain Barraud 也指出：「与 FinFET 相比，GAA 堆叠的纳米线还具有更高的有效沟道宽度，能够提供更高的性能。」</p><p>事实上，台积电和英特尔也早早宣布将在 2nm 节点正式导入 GAA 技术，之所以没有在 3nm 节点，主要顾虑还是技术成熟度不高带来的良率问题，三星 GAA 3nm 此前就多次传出严重的良率问题，甚至是在宣布量产后找上美国 Silicon Frontline Technology 公司，合作提高 3nm GAA 工艺的良率。</p><p><strong>所以对三星来说，关键还是在于保持 3nm GAA 能效优势的同时，如何尽可能地提高良率。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_544f599fbf304733909ee7174fedafc3@1547419282_oswg176598oswg1042oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">硅晶圆，图/三星</p><h2>写在最后</h2><p>时至今日，所有人都明白，在物理尺寸上极其微小的芯片，在现实世界是何等的重要，而芯片上的每一寸进步，实质上也会推动全世界算力的大幅提升，这也是过去几十年人类科技进步的主要动力之一。</p><p><strong>与 1nm 之后的未来相比，3nm 目前遇到的问题既不困难也不意外，晶圆厂早就有所预想和准备。但即便是芯片制程无限逼近物理极限的几年后，从来也没有什么无解的问题。</strong></p><p>大规模集成电路兴起的时候，糟糕良率一度让很多公司失去了信心，但还是仙童半导体、德州仪器等公司将芯片制造车间换成了无尘的超净间，进入的人都要穿上极其严密的防护服，确保灰尘、汗液和毛发不会损坏脆弱的晶圆，实现了足够高的良率。</p><p>MOS 管（场效应晶体管）接近性能极限的时候，很多人也认为晶体管不能再变小，芯片性能提升到了尽头。但最终，FinFET 架构继续推动了芯片技术的前进。</p><p>2019 年，在台积电内部举办的运动会上，台积电创始人张忠谋被媒体问到了摩尔定律是否走到尽头时，他认为这个问题的答案，沒有人知道，因为后面至少还有 5nm、3nm 和 2nm 的技术。但他相信，摩尔定律的未来会是：</p><p><strong>山穷水尽疑无路，柳暗花明又一村。</strong></p><p>封图来自苹果</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469425665693831</id>
            <title>头部主播消亡史</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469425665693831</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469425665693831</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 03:31:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李子柒, 直播带货, 超级主播, 流量下滑
<br>
<br>
总结: 李子柒作为超级主播，曾经在直播带货领域取得巨大成功，但随着直播带货行业的发展，其他头部主播的竞争也越来越激烈。李子柒的流量下滑和停更引发了人们对超级主播未来的担忧，但品牌仍然愿意与李子柒合作，因为她仍然具有强大的影响力和商业价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>即使停更两年有余，李子柒在国内几大头部平台仍然拥有总数近亿级的粉丝。</p><p>上个月，久未露面的李子柒以“中国农村青年致富带头人协会、中国农民丰收节推广大使”身份出现在视频中时就引发热议，近日更是作为封面人物，在“2023抖音美好奇妙夜”的官方宣传视频中露面，加上抖音打出“王牌IP再度回归”的宣传语，关于李子柒即将复出的消息快速登上热搜榜。</p><p>不少粉丝催更的同时不免大呼：求求了，千万别直播带货啊！</p><p>怎么直播带货成了全民“白月光”李子柒不该碰的东西？当然调性不合是一码事，但就算李子柒打算做，直播江湖也早就变了，不一定能够放得下李子柒这一尊“大神”了。</p><p>2016年底当李子柒凭借“兰州牛肉面”慢视频开始走红时，直播带货还算是新鲜事物，很多人对直播的印象还停留在秀场和游戏直播。</p><p>但2017年，淘宝直播随着电商大促铺陈开来，薇娅在5小时内完成7000万销售额，此后由大主播领衔的电商直播时代逐渐开启。</p><p>但时至今日，昔人“已远”，直播带货江湖流传着的依旧是那几位头部主播的故事。为什么再也没有第二个薇娅出现？特别是经历停播回归后的李佳琦此番也深陷花西子舆论危机，难道超级头部主播的传说将要就此打住？</p><h2>“诸神的黄昏”？</h2><p>其实早在花西子眉笔事件之前，李佳琦直播间似乎就已经有了流量焦虑。</p><p>今年618大促预售当天，李佳琦直播间晚间8点左右观看量才突破千万；以往一上架就要拼手速的美妆产品，到了半夜11点也只有3个售罄。</p><p>不止淘宝的李佳琦，从抖音发迹的“后辈”东方甄选同样面临流量下滑的问题。特别是在8月底入淘前后的半个月里，第三方数据平台“红人点集”数据显示，不管是带货销量、销售额还是观看次数，东方甄选直播间都呈现明显的下滑趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_5f3471cf600c4899a9fd47625c0e41a7@5091053_oswg61465oswg681oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/红人点集，“东方甄选”15天内直播分析</p><p>长期在快手一骑绝尘的辛巴，其辛选集团去年GMV（商品交易总额）高达500亿元，狠狠碾压同行。但就整个快手九千亿的电商GMV而言，辛选的贡献只有约5.5%，远不及三年前。</p><p>难道平台真的在“打压”超级主播吗？这事儿自然得从超级主播的惊人影响力说起。</p><p>“李佳琦是能够影响整个平台大促节奏的人。”某知名美妆品牌电商部门经理陆媛（化名）以今年妇女节促销为例，原本节前几天开启的活动因李佳琦在3月1日开播，所有达人只得全部临时调整计划，提前至1日，“不然等他播完就不剩下什么了，只能吃点儿‘残羹冷炙’”。</p><p>曾经的“淘宝一姐”薇娅之后，没人能够接得下这个位置，同为淘宝直播顶流的烈儿宝贝、陈洁kiki等始终无法和李佳琦匹敌，同一时段的观看量常常隔着几百万之多。</p><p>这种强势也就意味着，品牌为了业绩，不得不在有限的达人中选择那些坑位费一直水涨船高的头部，承担高昂的费用，甚至被大主播左右产品方向；平台虽然能够获得抽成和流量，却也不得不承担其他达人与中小品牌生存空间受到压缩的风险，甚至让整个平台的生态陷于危机之中。</p><p>陆媛颇为笃定地说，“淘宝应该不会允许再有第二个李佳琦了，不然动辄销量就被‘一波带走’，大家的生意都很难做。”</p><p>平台自然不可能坐以待毙，任由人拿捏。商家也开始尝试布局多元化渠道，在平台的扶植下，做常态化自播。</p><p>淘宝在去年一年新增超过50万名新主播，今年618还邀请百位明星大咖来到直播间与粉丝互动。淘宝直播事业部总经理程道放也公开指出，淘宝直播会更关注DAU、用户时长，而非单一的GMV指标。今年淘宝也会在内容层面有更多投入，包容更多的生态。</p><p>快手也从2020年就着手调整流量分配机制。今年5月的快手电商引力大会上，快手科技创始人兼CEO程一笑表示，将投入至少600亿流量升级“川流计划”；快手今年还发起竞赛类活动“手选一姐”，通过种种手段增强商家与中腰部主播的竞争力。</p><p>抖音更一向是“铁打的营盘、流水的兵”，从2018年试水电商直播以来，始终不缺超级主播。</p><p>不管是初代网红罗永浩，还是去年夏天红遍全网的董宇辉和东方甄选，还有固定直播的疯狂小杨哥，抖音似乎无意打造自己直播带货的唯一顶流。</p><p>抖音正在着力将直播纳入整体电商生态中，同时发力推广货架电商和图文带货。数据显示，今年8月抖音图文带货视频日均播放次数较3月增长728.1%。2022年5月1日-2023年4月30日的一年时间内，抖音货架场景GMV同比增长140%，超越了整体电商GMV的80%同比增长率。</p><p>再大的主播，也无力影响整个更大的抖音电商生态。何况抖音还在持续将全民直播时代和打造创作者带货生态作为宣传重点，不断试图制造新主播。</p><p>零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅表示，就目前来看，淘宝直播和抖音电商在超级主播的策略越发相近，不同的是作为内容平台的抖音更容易出现多个超级主播，也在持续构建更加完整的电商生态，而淘宝在培养超级主播的同时，借助电商平台用户心智精准、商品丰富、生态完整等优势吸引其他内容平台上成长起来的超级主播入驻淘宝。</p><p>但要说亲自下场操纵流量，对于平台倒是没有太大必要。用陆媛的话来说，平台刻意做流量，最终损害的仍旧是平台自己。</p><p>某头部MCN机构资深直播运营林晓（化名）解释道，就他所知，平台除了前述那些策略上的调整，在日常最多的就是增加新兴主播的直播曝光，而非刻意压制头部主播的流量。而且前者往往也不会具体操作，较多是和达人的MCN合作，通过签订年框协议的形式来做流量上的辅助。</p><p>对此，上海财经大学数字经济系教授、电子商务研究所执行所长崔丽丽也表示认同，前文提到的流量下滑更有可能是一种正常现象。从平台逻辑来讲，遵从受众的兴趣爱好分类流量是天经地义的，再资深和强势的头部主播依然要和所有的流量竞争者站在同一起跑线上，并不存在太多的“先发”优势。</p><h2>超级主播，谢幕尚早</h2><p>何况，真的说天下苦超级主播久矣，也未必全是事实。</p><p>陆媛表示，品牌依然排队等着上李佳琦的直播间，“李佳琦为品牌带来的正面效应太强了，特别是在美妆行业又冷又卷的当下，达人直播不做不行，大家反倒比以往更加需要李佳琦。”</p><p>面对合作中需要付出可能高达总成交额三至五成的坑位费和佣金，对于李佳琦这样的超头部还要提供全网最低价或专属赠品等专属机制，品牌依然趋之若鹜，自然是因为有利可图。</p><p>陆媛举例道，曾经她几乎是亲眼见证，某个高客单价同行品牌从“小透明”到登上李佳琦直播间后被“带飞”的过程，“他在某些品类中的号召力始终是很强的。”</p><p>即使是在花西子眉笔事件之后，李佳琦直播间在平日晚间依然能够保持千万级观看，仍然是淘宝直播毋庸置疑的“一哥”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_5dfd2c3ffe67449c8b97dedd3069abc6@5091053_oswg113297oswg1080oswg1184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/淘宝截图，2023年10月9日约22时30分</p><p>林晓也补充说，超头部和中腰部的主播，其实光谈佣金比例是差不多的。一般主要是差在坑位费上，品牌如果想要在头部主播直播间增加品牌曝光，一般会在两到三成的产品佣金基础上，再加1-10万不等的单品坑位费。</p><p>平台自然是深谙超级主播的问题所在。&nbsp;平台要培育的是一整片森林，而非几棵参天大树。但参天大树的存在，一定程度上又为平台创造了巨大的示范效应：这里，有更大的可能。</p><p>超级主播通常是指具有“现象级”传播能力与破圈能力的带货达人或机构，崔丽丽指出，从带货的角度看，在未来一段时期内平台依旧需要仰仗这些超级主播，他们决定了很大一部分流量的去向，“‘台柱子’总是需要的。”</p><p>当品牌在消费者心中形成一定影响力时，品牌和店铺自播才会有更大可能性。头部主播对于新品牌或新产品推广的意义仍旧很大，其本质上是一种针对目标客群的精准营销。</p><p>“因而在这个意义上，超头部主播的存在符合商业逻辑，即谁对用户有号召力谁就拥有话语权。”崔丽丽表示。</p><p>更何况，随着行业的规范与存量竞争时代的到来，如今已不再是直播带货的“乱世”。</p><p>早在薇娅淡出时，就有超级主播时代落幕的风声出现，但事实是，薇娅背后的机构谦寻接棒，将更多精力用于搭建更广泛的直播矩阵，在淘宝做起“蜜蜂三社”（蜜蜂惊喜社、蜜蜂欢乐社、蜜蜂心愿社），抖音的琦儿、海豚惊喜社也颇有声量。</p><p>木秀于林，风必摧之。其他的超级主播及机构也如人饮水，逐渐淡化个人影响力，以防被反噬。如今，再大的主播也不敢自恃能力“通天”，“狡兔三窟”或许才是更优解。</p><p>淘宝硕果仅存的“一哥”李佳琦及美腕不仅将“所有女生”“所有女生的衣橱”直播间做大做强，也捧出了助播旺旺，还在持续培植新主播。</p><p>抖音一手签约与扶植的初代带货天王罗永浩，早在去年双11和今年的618就分别与淘宝和京东“交个朋友”；手握大把主播的遥望科技也在去年10月宣布入驻淘宝直播，开启其在淘宝直播、抖音、快手三平台同时运营的业务模式；异军突起的东方甄选也在8月底成功“入淘”，首播就取得了上亿元GMV，如今在淘宝已经拥有超过200万粉丝。</p><p>在抖音拥有“9999万+”粉丝量的“疯狂小杨哥”，最近也被发现低调出现在拼多多上，并开始搬运过往的抖音视频。</p><p>庄帅总结道，超级主播目前仍然是电商平台吸引用户参与直播购物的重要力量，平台需要超级主播，超级主播也必须依赖平台提供的用户、技术、生态、供应链等完整的电商体系支持才能利益最大化和持续稳定发展。所以，超级主播恐怕在未来一段时间内还将持续存在，而随着主播和机构的多平台战略开启，也会在平台内形成更有效的竞争，平台被某个超头部主播裹挟的情况也将有所缓解。</p><h2>直播电商，冷静下来</h2><p>直播电商一度被视为电商行业的新一片沃土。</p><p>商务部电子商务司数据显示，2023年上半年，直播电商业态快速增长。重点监测电商平台累计直播销售额1.27万亿元，直播场次数超过1.1亿场，直播商品数超过7000万个，活跃主播数超过270万人。</p><p>但将时间拉长，《2022直播电商白皮书》显示，2019年到2022年直播电商的增速正在明显放缓。整个直播行业正在步入圈层固化的存量博弈时代。</p><p>正如陆媛所说，直播带货如今只是销售手段的一种而已，在越发成熟的电商市场里已经不再是一个关键的增长点，东西放在哪里都能卖。</p><p>达人直播间失去最低价是大趋势，品牌和店铺自播也已经成为必选项。不仅是主播和机构开始跨平台、做矩阵，就连平台的利益一定程度上也开始紧密相关起来。</p><p>最典型的例子就是，一度势同水火的腾讯与阿里也在逐步深化合作。</p><p>继今年5月，腾讯广告与阿里妈妈在618之前达成合作，首次允许朋友圈广告可以直接跳转淘宝App后，最近又有消息称，淘宝天猫的商家可以通过阿里妈妈投放微信视频号、朋友圈、小程序等处的广告流量，点击这些广告资源位可以一键直达商家在淘宝、天猫的店铺、商品详情页和淘宝直播间。双方还计划在双11期间启动“双11超引爆计划”，投入亿元补贴商家。</p><p>陆媛表示，抖音这样的内容平台依然有很重要的种草功能，可以说与淘系平台一定程度上仍是绑定在一起的，例如抖音上的短视频爆了，自然会有流量涌入淘宝搜索，进而影响淘宝店铺、主播、自播间的销量，“所以在商家眼中，平台更多是配合，而不是竞争的关系。”</p><p>庄帅进一步指出，在这样的环境下，超级主播与平台的关系或将愈加紧密，以实现共同的增长，只不过前者需要加强跨平台经营的能力，后者则需要推动形成多个超级主播、大量中腰部主播和海量店播互补的健康生态格局。</p><p>随着直播电商江湖“新秀”小红书、视频号等不断崛起，或许在将来的某个时候，我们将在全新的平台见证下一个超级主播的诞生。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6D_D-gGxriniwTiLU722XQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有意思报告”（ID:youyisi_cn）</a>，作者：梁婷婷，编辑：田纳西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469352868157314</id>
            <title>173亿美元，老牌PE再创募资纪录</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469352868157314</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469352868157314</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 03:15:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华平投资, WPGG 14, 募集, 多元化投资策略
<br>
<br>
总结: 华平投资成功募集了规模最大的基金WPGG 14，超过了募资目标，展现了其在不确定环境下的能力。华平投资主席表示，投资者需要采取多元化投资策略。华平投资还在全球进行了多个重大项目的投资。华平投资是一家历史悠久的PE机构，在中国市场投资规模最大、最活跃，新基金的募集将为其未来的投资提供新的资金支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>华平历史上规模最大的一只基金。</p><p>10月10日，华平投资宣布新的全球旗舰基金“华平全球成长十四号基金”（WPGG 14）成功完成募集，同时其他平行基金也一同完成关闭。WPGG 14最终规模173亿美元（合人民币1262元），超过原定的160亿美元目标，并刷新了公司前一只旗舰基金150亿美元的募资纪录，成为华平历史上规模最大的一只基金。</p><p>据了解，WPGG 14于2021年启动募集，期间恰逢高度不确定的宏观形势和历史性的艰难募资环境，完成超募展现了华平作为老牌PE穿越周期的能力。</p><p>华平投资主席蒂莫西·盖 特纳（Timothy Geithner）表示，对于投资者而言，当前是一个充满挑战与机遇的时代，一方面面临着利率上升和地缘政治紧张局势的挑战，另一方面也迎来创新浪潮所孕育的新机遇。他认为：“在此环境下，投资者需要采取多元化投资策略，谨慎而严谨地进行投资。”</p><h2>新基金超募背后，密集出手多笔投资</h2><p>华平投资首席执行官纪杰（Chip Kaye）表示：“此次募资的巨大成功得益于现有和新投资者的坚定支持。他们高度认可并支持我们的成长型投资模式以及在跨市场周期中管理风险的能力。”</p><p>WPGG 14的有限合伙人包含了华平投资现有基金的投资者和新投资者，有全球领先的公立和私立养老基金、主权财富基金、保险公司、捐赠基金、基金会、组合基金、家族办公室以及高净值人士等，构成了一个强大的多元化投资组合。</p><p>WPGG 14也获得了中国产业投资者的支持。去年，创业板上市公司英科医疗曾公告与华平投资签署认购协议，向WPGG 14认缴出资高达1亿美元。</p><p>在美联储加息周期下，全球一级市场资产估值下行，投资的机遇与挑战并存。随着新基金关闭，华平投资将会有何动作？</p><p>纪杰表示，鉴于当前环境，华平将继续保持严谨的投资节奏，并优先考虑具有高度确定性的投资主题。</p><p>实际上，华平投资近期在市场上十分活跃，在全球各地密集出手了多个重大项目。</p><p>10月3日，华平投资与TJC对美国磁性元器件供应商iNRCORE进行了资本重组。</p><p>同一天，华平投资宣布投资美国医疗服务外包公司Everise，估值约10亿美元。</p><p>10月2日，华平投资与安宏国际（Advent International）共同收购纽交所上市公司百特国际（Baxter）的生物制药解决方案业务。百特国际在交易中可获得42.5亿美元的现金对价。</p><p>9月28日，华平投资向立陶宛著名网络安全公司Nord Security投资1亿美元。</p><p>华平投资总裁潘建（Jeff Perlman）表示：“我们具备充分利用当前市场环境的优势，并将持续为投资者构建全球化、多元化、可持续的投资组合。我们的显著优势之一是不同行业团队都拥有深厚的专业知识，并且能够紧密协作，共同敏锐捕捉全球新兴趋势。我们对当前的投资形势充满信心，并期待利用新募集的资金支持全球更多创新管理团队，成为他们的首选合作伙伴。”</p><h2>2023年已在中国投资6亿美元</h2><p>华平投资是历史最为悠久的老牌PE之一。早在1939年，艾瑞克·沃伯格（Eric Warburg）在纽约创立主要从事投资银行和私人投资咨询业务的华宝公司（E.M. Warburg &amp; Co.），这就是华平投资的前身之一。1966年，华宝公司被从事风险投资与金融咨询的莱诺·平克斯公司（Lionel I. Pincus &amp; Co.）收购，正式成立华平投资（Warburg Pincus）。1967年，约翰·沃格尔斯坦（John Vogelstein）携手莱诺·平克斯共同将公司进行转型，这一行动标志着全球私募股权（PE）投资行业的正式诞生。</p><p>自1966年以来，华平投资累计募集了21只私募股权基金和2只地产基金，已对全球40多个国家的1000多家企业累计投资超过1120亿美元。</p><p>目前，华平投资在全球管理着超过830亿美元的资产，投资组合中有超过250家企业，分布在不同行业和不同发展阶段。</p><p>早在40多年前华平投资就启动了全球化发展，目前除了纽约总部之外，还在阿姆斯特丹、北京、柏林、香港、休斯顿、伦敦、卢森堡、孟买、毛里求斯、旧金山、圣保罗、上海和新加坡等全球十多个城市设有办事处。</p><p>在中国市场，华平投资已深耕近30年时间，累计投资近160家企业，总投资额超过160亿美元，是在中国投资规模最大、最活跃的国际私募股权投资机构之一。从早期的亚信到后来药明康德、蚂蚁集团、锦欣生殖、元气森林，华平投资在中国可以说是战绩彪炳。</p><p>华平是大家普遍认可的在中国最本土化的外资基金之一。华平2003年在北京设立办公室，2016年官宣了20亿美元的首只中国基金，2019年又募集了45亿美元的“中国二号基金”。2021年，华平的全资子公司上海华平私募基金管理有限公司完成中基协登记，为人民币基金的落地铺平道路。</p><p>华平投资中国区总裁魏臻表示，2023年前9个月华平投资已在中国投资超过6亿美元。新基金的成功募集将为华平在中国未来的投资提供新的资金支持。</p><p>魏臻表示：“在当前复杂多变的市场环境下，我们坚守对中国市场的承诺。”</p><p>过去，华平投资积极通过QFLP形式投资中国的创新型科技企业股权，设立了多个出资平台。2023年以来，华平投资进一步加大了在中国的布局。9月份，华平投资宣布30亿元规模的首只人民币基金完成签约，将落地江苏宜兴市。未来该基金将重点布局创新药和创新医疗器械的商业化、消费医疗和供应链外包。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508193&amp;idx=1&amp;sn=ba1ae327c97c28f2fb6d379ca624ec0a&amp;chksm=eb95ba26dce23330e2f862534cf94c2992f732aaa37847e6369a2ab0ce4419d4bb85e38bf45c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469352670009216</id>
            <title>背靠泰国首富家族，养猪巨头为何主动撤回千亿IPO?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469352670009216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469352670009216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 03:11:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 正大股份, IPO, 目标估值, 业绩剧烈波动
<br>
<br>
总结: 正大股份终止了IPO，原因是当前处于猪周期底部，监管对IPO收紧。正大股份是由正大集团控股的公司，正大集团是泰国首富家族谢氏家族的创办者，涉足多个行业和领域。正大股份主要生产饲料、生猪及生猪屠宰产品。在IPO期间，正大股份的业绩剧烈波动，受猪瘟疫情、环保限产、国际贸易摩擦等因素影响。目前关于正大股份的估值是否合理存在争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，目标估值超千亿的正大股份主动终止IPO。上交所官网显示，正大股份IPO的融资金额为150亿元，发行不超过5.67亿股，占发行后总股份的12%。以此计算，正大股份的目标估值为1250亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_7fab673aea96424f8b60838ff897cfea@5091053_oswg25225oswg994oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">正大股份IPO进程摘要，数据来源：上交所官网</p><p>关于终止IPO的原因，正大股份则表示，目前处于猪周期底部，同时监管对IPO收紧，不是一个理想的上市时间，后续等行业回暖、猪价上来后再重新申报。</p><h2>业绩剧烈波动</h2><p>正大股份成立于1996年3月，间接控股股东正是大名鼎鼎的正大集团。</p><p>资料显示，正大集团的创办者为泰国首富家族——谢氏家族。2023福布斯泰国富豪榜显示，谢氏家族以340亿美元的身家位居榜首。正大集团在泰国亦称卜蜂集团，以农牧食品、批发零售、电信电视三大事业为核心，同时涉足金融、地产、制药、机械加工等10多个行业和领域。集团业务遍及全球100多个国家和地区，员工超45万人，2022年全球销售额约950亿美元。</p><p>值得一提的是，正大集团与正大股份此次IPO的保荐机构中信证券存在股权关系。具体为，正大集团间接持有正大光明投资50%的股权，正大光明投资持有中信股份20%股份，中信股份全资孙公司为中信证券第一大股东，持股比例为18.45%股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_6f77828c0d2642769fff6ee410554228@5091053_oswg11383oswg700oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023福布斯泰国富豪榜，数据来源：福布斯官网</p><p>正大股份的主要产品包括饲料、生猪及生猪屠宰产品。其中，饲料产品主要为畜禽饲料、反刍料和水产料，生猪产品主要为商品猪、种猪和仔猪，生猪屠宰产品主要为白条猪肉、分割猪肉以及猪副产品。</p><p>需要指出的是，虽然上交所官网显示，正大股份的IPO的受理日期为2023年3月。但实际上，主板尚未实行注册时，正大股份早于2021年5月提交主板IPO申报稿。且彼时的拟募资额和发行股份情况与2023年3月的申报稿相同。</p><p>不过，正大股份的业绩却在IPO期间剧烈波动。</p><p>资料显示，由于猪瘟疫情、环保限产、国际贸易摩擦等诸多因素的叠加影响，2019年猪肉价格短时期内迅速暴涨。养猪企业在巨大的风口下纷纷起飞，其中牧原股份实控人秦英林跃升为河南新晋首富，并以2000亿身家超过王兴、雷军、刘强东等。正邦科技也在2020年达到巅峰，总市值超800亿元，实控人林印孙则以320亿元的财富成为江西首富。</p><p>比如，牧原股份2020年实现营业收入562.77亿元，同比增长178.31%；实现净利润303.75亿元，同比增长379.37%。牧原股份在彼时的公告中表示，主要原因是2020年生猪价格持续高位，公司商品猪全年销售均价为28.04元/公斤，较2019年上涨51.40%。另外2020年，公司生猪销售量1811.5万头，较2019年增加76.67%。</p><p>在此背景下，正大股份2021年5月的首份申报稿，其业绩极为惊艳。正大股份2018年至2020年营业收入分别为281.71亿元、318.8亿元、456.92亿元，归母净利润分别为7025.8万元、20.11亿元、75.71亿元。归母净利润在短短的时间里，便实现了超百倍的增长。</p><p>不说业绩保持增速，哪怕正大股份能维持这个数据，1250亿元目标估值的相应市盈率也才16.51倍，离彼时主板隐藏红线（23倍市盈率）还有很大的空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_f6f3fb84351d42d2bd39a62f4841f714@5091053_oswg28538oswg576oswg194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">正大股份业绩摘要，数据来源：首份申报稿</p><p>但这种迅猛增长的趋势在2021年急转直下。随着头部企业疯狂扩产，猪肉价格自高点迅速滑落。正大股份在申报稿中将牧原股份、海大集团、温氏股份、新希望、唐人神等10家A股上市公司作为可比公司。这10家可比公司2021年归母净利润均同比下降，平均跌幅为219.96%，跌幅中位数为229.11%，下跌幅度最小的也跌了36.73%。</p><p>在此背景下，正大股份2021年归母净利润暴跌93.33%，只有5.05亿元。并且正大股份扣非后归母净利润只有1.62亿元。</p><p>证监会官网显示，《首次公开发行股票注册管理办法》规定，发行人申请首次公开发行股票并上市，应当符合相关板块定位。其中主板突出 " 大盘蓝筹 " 特色，重点支持业务模式成熟、经营业绩稳定、规模较大、具有行业代表性的优质企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c07b85efd34b4a21a284da3fd041141e@5091053_oswg25556oswg530oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">可比公司2021年业绩摘要，数据来源：东方财富</p><h2>估值是否合理？</h2><p>尽管正大股份申报稿最新的报告期只到了2022年上半年，但观察者网翻查2023年7月公布的问询回复函找到了正大股份2022年全年业绩。</p><p>正大股份2022年营业收入为511.61亿元，同比增长10.12%；其同期归母净利润为7.25亿元，同比增长43.63%。</p><p>这与行业有所回暖有关。东方财富显示，正大股份10家可比公司2022年归母净利润均同比增长，平均涨幅为93.57%，涨幅中位数为101.56%，上涨幅度最小的也涨了28.86%。比如，牧原股份在公告中表示，主要原因为公司2022年生猪销量较上年有较大幅度增长，即销售生猪6120.1万头，同比增长52%。同时，全年生猪销售均价同比有所上涨。</p><p>但正大股份2022年7.25亿元的归母净利润，与2020年75.71亿元的归母净利润仍差距较大，连十分之一都没有。以此计算，正大股份达到目标估值时，相应的市盈率为172.41倍。而东方财富显示，截至2023年10月10日，今年主板新上市公司最高的发行市盈率仅为90.63倍，且第二名的市盈率只有53.64倍。另外，正大股份10家可比公司中动态市盈率最高的也才28.75倍。值得一提的是，近期风口浪尖的浙江国祥，其被质疑的点便有发行市盈率是否过高。</p><p>此外，可比公司2022年回暖效果不高。东方财富显示，正大股份10家可比公司2022年归母净利润合计为66.04亿元，只相当于2020年的11.68%。并且，10家可比公司2023年归母净利润的平均跌幅为99.41%，跌幅中位数为26.33%。</p><p>农业农村部监测数据显示，2023年10月10日，全国农产品批发市场猪肉平均价格为每公斤21.82元，比2022年12月30日每公斤25.96元下跌15.95%。同比来看，2023年10月10日的价格相较2022年10月10日每公斤33.21元的价格下跌了34.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_08a203b40aab4a4192785a6d4c4f2326@5091053_oswg7718oswg697oswg156_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">猪肉价格摘要，数据来源：农业农村部官网</p><p>从可比公司来看，牧原股份今年10月9日发布9月份生猪销售简报，其生猪销售收入增速有所放缓。2023年上半年，牧原股份生猪销售收入为506.98亿元，同比增长18.73%。但2023年前三季度，牧原股份生猪销售收入同比只增长5.09%。另外，牧原股份虽然2023年上半年归母净利润同比增长58.42%，但只是亏损金额减少，亏损了27.79亿元。</p><p>从政策角度来看，今年8月27日，证监会公告称，根据近期市场情况，阶段性收紧IPO节奏，促进投融资两端的动态平衡。截至9月21日，沪深两市自6月30日后仅新增两家IPO企业。</p><p>正大股份虽然终止IPO的公告是10月8日发布，但申请日期为9月11日。即彼时沪深两市IPO市场新增企业较少，不像9月28日一口气新增4家IPO企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_f355ed7fbfaa4513aba68114b8345cbc@5091053_oswg66003oswg574oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">申请撤回摘要，数据来源：上交所官网</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yQTOH_b1QGuIQf4Ekaw0Rw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观网财经”（ID:tiequanhe）</a>，作者：邹煦晨，编辑：吕栋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469348404533125</id>
            <title>一些投资机构已经“出不起差了”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469348404533125</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469348404533125</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 02:57:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投钱, 出差, 差旅成本, 项目
<br>
<br>
总结: 投资人出差的成本不断上涨，机构开始控制差旅成本，限制出差次数和住宿标准。市场环境下行，优质项目减少，募资困难，导致投资人的出差频次减少。机构为了降低成本，优化流程，提升出差质量。投资人面临着更大的工作难度和压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>投钱要谨慎，自己花钱更谨慎。投资人出差的前提是，经过专业判断、多方验证后，确定出差目的地有值得抢的标的，或存在有能力出钱的LP。</p></blockquote><p>在一级市场全面困难的当下，出乎意料的一幕正在上演——“出差难”。</p><p>一切要从近期的出差话题谈起。</p><p>近期，有些机构开始控制出差成本，投资人的出差经费明显下降，更有甚者开始“限制”出差了。</p><p>有人开玩笑：“如今的差标到一线城市，只能住地下室了”。</p><p>今年以来，随着疫情的结束，旅游业爆发式复苏，出行人员增加，酒店价格随着需求增长，叠加机构降低差旅成本，对有出差需求的投资人而言，属实不太友好。</p><h2>这届投资人差都出不起了</h2><p>不知不觉中，“出差”这一话题变得愈发沉重。</p><p>此前，网传“有机构一个月出差经费不超过4000元”的言论在行业引起哗然，但如今来看，这并非是个例。</p><p>日前，有投资人吐槽说：“公司严格控制各项成本，其中就包括差旅，住宿标准控制在500以内，稍微去个一线城市，挑选酒店就要讲艺术了。</p><p>上述言论中略带无奈，但在如今的市场环境下，缩减开支成为机构不得不选的方案。</p><p>据FOFWEEKLY了解，节前就有几家美元机构，要求出差时必须填写详细申请，有明确靠谱的项目或事宜才批准出差。<strong>不仅如此，还尽量减少出差人数。</strong></p><p>提起出差，不少从业者都是一把辛酸泪，差不得不出，必要时只能挤地下室了。</p><p>据悉，8月份，某机构投资人去北京出差，正好赶上暑期旅游旺季，连全季、桔子水晶等酒店都飙升至千元以上一间了，自家机构的差标根本无法满足住宿标准。</p><p><strong>一方面是机构差标的降低，另一方面旅游行业复苏，酒店价格上涨，</strong>导致出差成本上涨，进而影响到出差的住宿条件。</p><p>一些投资人“差”都出不起了。</p><h2>项目不行，这个“差”批不了</h2><p>无论是降低差标，变相限制出差次数，还是严格执行审批要求限制出差，实际上都是机构在<strong>优化流程，降本增效</strong>。</p><p>有人吐槽：自家机构对出差的审批要求很严格，就差把“没必要的差就别出了”当成标准公布出来。</p><p>过去，“投资人”被贴上光鲜亮丽、高大上的标签。全球飞、住五星级酒店、参加行业论坛、喝红酒……被项目创始人围追堵截，出席行业会议时，光收项目创始人的名片都要几十上百张。</p><p>大手一挥，经手上千万甚至上亿元的投资不在话下，投出明星项目时，动不动就几十倍上百倍的回报。</p><p>而今，随着行业周期下行，市场动荡，投资行业的逻辑被改写，属于投资人的光鲜时刻变得渺茫。</p><p>机构面临生存空间，降薪、裁员、降低出差成本等系列问题陆续上演，究其原因，除了表面上的机构降本外，<strong>背后的核心因素一方面是市场上优质的项目少，</strong>通过差旅成本的控制来提升出差质量，另一方面，市场下行，多数机构面临募资压力，<strong>新基金募不起来，管理费不到位，机构财务吃紧。</strong></p><p>市场感知一级市场已降温多年，今年更甚。</p><p>据清科数据显示：今年上半年，募资端受大额基金及外币基金募资放缓影响，新募集基金数量和总规模分别达3,289只、7,341.45亿元人民币，同比下滑0.3%、23.5%；投资端，上半年市场投资案例数和金额分别达到3,638起、2,929.65亿元，同比下降37.5%、42.0%；退出端，2023年上半年，中国股权投资市场共发生1,326笔退出案例，同比下降32.6%，IPO退出仍是主流。</p><p>日前，易凯资本在报告中也指出：2023年，国内一级市场新旧时代的彻底割裂成为主旋律，<strong>“投资难、退出更难”的无解局面也持续蔓延。</strong></p><p>近期“尽调项目前缴纳1000万诚意金”事件一度引发行业热议，<strong>实际是优质项目稀缺导致的项目本身话语权更高，</strong>项目与投资人双方的角色互调，属于投资人的高光时刻不再。</p><p>机构手中余粮不多，出手谨慎的同时，<strong>也意味着对项目挑选的流程也更加谨慎，</strong>这样看来，减少不必要的出差成本还是很有必要的。</p><p>某机构投资经理表示：“差旅成本的降级本质是机构为了提升出差质量，但这也意味着出差频次或将减少，对投资人而言，在有限的出差中做到更完美的尽调，工作难度的确在提升。”</p><p>今日不同往昔，过去创造收益神话的时代已经结束，当下的创投行业，一半光鲜，一半辛酸。</p><h2>光鲜背后的辛酸：住招待所的硬板床</h2><p>无意义的出差发生在当下的投资机构身上无疑是痛苦的，但减少出差对于机构投资人而言也很难受。</p><p>某从业者表示：<strong>机构要求“没有质量的出差不要去了”，机构合伙人对出差频次较高的员工有意见</strong>，但投资人也很无奈。毕竟一次出差就确定的项目、敲定的募资堪称上青天。</p><p>比起抢项目更难的莫过于今年的募资市场。</p><p>提起募资现状，行业哀嚎一片。<strong>一方面资金端流入更加谨慎和有限，</strong>尤其是市场化LP，有些离开一级市场，有些直接下场做直投，甚至开始下场创业找VC/PE给项目注资。<strong>另一方面，还在场的LP对GP的诉求更多元，</strong>在信任基础的条件之上，还有更高的要求需要GP来满足，大部分LP选择复投业绩经过验证、过往满足自己多方诉求的GP，这也促使大部分GP被拦在门外。</p><p>尤其在当下，政策型和产业型LP站在主导地位，一边是招商引资的诉求，不仅需要GP有优质项目储备和落地能力，还要GP首先搞定一定比例的市场化资金，募资难题直线上升；一边是产业或财务诉求，要么投熟，要么与主业有较强关联性的GP，对GP的资源积累、过往的业绩和专业要求，提出更高要求。</p><p>多方叠加挤压GP的生存空间，募资压力更大了。募不到钱，管理费不到位，机构财务吃紧，为了生存只能自我调节。</p><p>眼下，一级市场的从业者每天都在募资、投资的路上，为抢项目，跑到三线城市的工厂里蹲点已是普遍现象，募资下乡也是常态，住招待所的硬板床是当下投资人们的标配。</p><p>有人说：<strong>绩效考核更严格，出差经费也要控制，深刻感受到了工作难度的提升。</strong></p><p>有朋友调侃，自家机构差旅成本并没有控制，再控制就没有差旅了。</p><h2>结语</h2><p>如今投资人的出差不仅鲜少有五星级酒店和商务舱，有些机构甚至“连差都出不起了”。</p><p>投钱要谨慎，自己花钱更谨慎。投资人出差的前提是，经过专业判断、多方验证后，确定出差目的地<strong>有值得抢的标的，或存在有能力出钱的LP。</strong></p><p>周期下行，GP生存空间进一步被挤压，过去依靠市场、政策红利赚钱的时代已不复存在，<strong>求稳是当下各GP不约而同的共同追求，</strong>对从业者的要求也有新变化。</p><p>市场已经寒冬凛冽，要么转型，要么求变，与其焦虑和抱怨，不如积极拥抱变化，适应当下环境。</p><p>达尔文在进化论中提到：“生存下来的物种，不是最强壮的，也不是最聪明的，而是最适应变化的”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4cN73zT5f7s-AM1n5_WVWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469378334203779</id>
            <title>暴跌35%，巴菲特紧急“撤退”，1900亿巨头暴雷</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469378334203779</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469378334203779</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 02:54:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巴菲特, 伯克希尔·哈撒韦, 惠普, 抛售
<br>
<br>
总结: 巴菲特罕见“割肉”出逃，伯克希尔·哈撒韦公司密集抛售惠普股票，可能是因为对惠普的未来增长潜力和现金流状态存在担忧。惠普最新财报显示业绩不佳，股价大幅下跌。个人电脑市场萎靡不振也是减持的原因之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>巴菲特罕见“割肉”出逃。</p><p>据巴菲特掌管的伯克希尔·哈撒韦提交给美国证券交易委员会（SEC）的最新文件显示，伯克希尔·哈撒韦公司正密集抛售惠普（HP）股票，合计套现金额已达2.4亿美元（约合人民币18亿元）。目前，伯克希尔对惠普的持股比例已降至10%以下，意味着，如果其继续减持惠普股份，将不再需要向SEC备案。</p><p>华尔街分析人士估计，考虑最初买入惠普的价格，伯克希尔·哈撒韦公司可能在此次抛售中遭受了小幅损失。</p><p>作为全球顶尖的投资大师，巴菲特每一次投资决策都备受关注。因此，当前市场关注的焦点是，巴菲特“大撤退”背后的原因。众所周知，巴菲特一直以来都秉持着长期投资、价值投资的理念，他善于发现并持有那些具有长期增长潜力的优质企业。因此，巴菲特突然连续减持惠普，可能意味着，他对惠普的未来的增长潜力、现金流状态存在担忧。</p><h2>巴菲特“大撤退”</h2><p>“股神”罕见“割肉跑路”。</p><p>近日，“股神”巴菲特旗下伯克希尔·哈撒韦公司提交给美国证券交易委员会（SEC）的文件显示，该公司合计出售约307万股惠普股票，合计套现金额约8040万美元（约合人民币6亿元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_dfaee02dcf584761ae27e902d79a2333@5091053_oswg514822oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此次抛售后，伯克希尔·哈撒韦仍持有约9790万股惠普股票，按最新收盘价计算，总市值约25.7亿美元（约合人民币188亿元）。</p><p>值得注意的是，目前，伯克希尔对惠普的持股比例已降至10%以下，意味着，如果其继续减持惠普股份，将不再需要向SEC备案。</p><p>回顾近一段时间的交易记录，巴菲特对惠普的抛售动作愈发密集。</p><p>今年9月中旬，伯克希尔以29美元/股的均价抛售约550万股惠普股票，套现金额约1.6亿美元（约合人民币12亿元）。</p><p>以此计算，巴菲特抛售惠普已累计套现2.4亿美元（约合人民币18亿元）。</p><p>分析人士估计，考虑到2022年初伯克希尔建仓买入惠普的价格，该公司可能在此次出售中遭受了小幅损失。意味着，巴菲特正在“割肉”惠普。</p><p>美股最新收盘，惠普股价报26.08美元/股，相比巴菲特首次买入惠普时的价格，累计跌幅已经超过35%。惠普总市值缩水至257.7亿美元（约合人民币1900亿元）。</p><p>其实，巴菲特当初大举建仓惠普时是一笔令所有人意外的交易。</p><p>2022年4月，美股市场全线下挫，市场恐慌动荡，“股神”巴菲特突然大举抄底惠普，当时伯克希尔哈撒韦披露称，已买入11%的惠普公司股份，价值42亿美元。</p><p>2023年一季度，伯克希尔大笔增持惠普至1.2亿股，但持仓市值却缩水至35.5亿美元，惠普成为伯克希尔第十大重仓股。今年二季度，伯克希尔对惠普的持股数量保持不变，持仓市值稍微回升至37亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_7027a879831f41d2836b161a2cf5b566@5091053_oswg832848oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此之前，巴菲特一直对科技行业不“感冒”，偏爱金融股、消费股。近年来，他加大了对科技股的投资，其中，苹果是巴菲特的“最爱”。截至6月底，苹果占伯克希尔3534亿美元股票投资组合的一半左右。</p><p>巴菲特自1965年以来一直执掌伯克希尔，除了股权投资，该公司还直接拥有数十家企业，业务种类繁多，涉及保险、铁路、能源和零售等诸多领域。</p><h2>“股神”嗅到了危险信号</h2><p>作为全球顶尖的投资大师，巴菲特每一次投资决策都备受关注。当前，市场关注的焦点是，巴菲特“大撤退”背后的原因。</p><p>最新提交给SEC的文件没有说明伯克希尔抛售惠普的原因。</p><p>众所周知，巴菲特一直以来都秉持着长期投资、价值投资的理念，他善于发现并持有那些具有长期增长潜力的优质企业。因此，他每一次投资决策都是基于对企业基本面的深入研究的敏锐洞察。</p><p>因此，巴菲特突然连续减持惠普，可能意味着，他对惠普的未来的增长潜力、现金流状态存在担忧。</p><p>从时间轴来看，巴菲特的减持时点是在惠普披露2023年第三财季财报之后。</p><p>因此，外界猜测，个人电脑市场萎靡不振、惠普业绩“暴雷”可能是主要原因之一。</p><p>据惠普披露的最新财报，在截至7月31日的第三财季中，惠普按照美国通用会计准则（GAAP）计算的总收入为132亿美元，同比下降9.9%，低于市场预期的134亿美元；非美国通用会计准则（Non-GAAP）下的净利润为8亿元，同比下降32%。</p><p>同时，惠普下调了2023财年的利润预测，惠普CEO恩里克·洛雷斯表示：“尽管我们预计Q4将再出现一个季度的连续增长，但外部环境的改善速度没有预期的那么快，因此我们正在放缓预期。”</p><p>惠普预计，截至2023年10月份的财年自由现金流为30亿美元，而公司此前给出的预期约为32.5亿美元。</p><p>这份不及预期的财报披露后，惠普股价大幅低开，盘中一度暴跌10.59%。</p><p>在业绩持续暴雷的前夕，惠普首席财务官MYERS MARIE于6月1日减持惠普股份。</p><p>回到行业层面来看，据国际知名市场研究机构Canalys的最新报告，2023年第二季度，中国大陆的个人电脑市场出货量出现显著下滑，同比下降19%至960万台。其中，台式机和笔记本电脑的出货量均出现了19%的降幅。</p><p>同时，该机构预测，2023 年第三季度的降幅将进一步收窄至4%，而第四季度则会因假日促销而增长12%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C5pLKWxRJAe1ozC73sgqYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“侃见财经”（ID:kanjiancj）</a>，作者：侃见财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469357398120577</id>
            <title>整个东南亚电商都乱成一锅粥了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469357398120577</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469357398120577</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 02:53:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东南亚电商大战, TikTok Shop, Shopee, Lazada
<br>
<br>
总结: 东南亚电商市场竞争激烈，TikTok Shop在印尼市场崛起，挑战了传统的电商格局，通过补贴和低价+买量策略吸引了卖家和买家。Shopee和Lazada在竞争中转变为进攻，但Shopee面临一众劲敌的追赶，选择应战。然而，Shopee的内部管理问题和资本压力导致其未能阻止TikTok Shop的崛起，甚至助推了后者的成长。在此背景下，Shopee面临自救和成就两个方向的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东南亚电商大战到了至关重要的时间节点。</p><p>九月末，一道惊雷在东南亚最大经济体印尼炸响：当地政府以避免个人数据被算法用于商业目的为由，正式禁止社交媒体平台从事电商交易业务，其今后只能作为商品促销的渠道。</p><p>这直接冲击了近年来在印尼市场强势崛起的TikTok Shop，该平台过去三年以GMV同比翻3-7倍的速度，成功跻身东南亚电商Top5。面对外部环境带来的巨变，TikTok表示将全力配合并尽快推出独立电商App。</p><p>前后相差不到一个月，拼多多旗下的跨境电商平台TEMU也火速切入东南亚市场，不过似有预感般绕开了印尼，选择落子菲律宾和马来西亚。</p><p>就在TikTok Shop大起大落之际，东南亚电商排名第一、第二的Shopee和Lazada由防御转为进攻的同时，彼此也陷入了更为激烈的缠斗，Lazada曾因内部管理问题被Shopee利用闪电战反超，但在阿里蒋凡的带领下，Lazada自去年开始的反击已初显成效。</p><p>反倒是Shopee在TikTok、TEMU、Lazada等一众劲敌的追赶下显得有些力不从心，在长达一年的自救式降本增效后，身心俱疲的Shopee在兵临城下、四面楚歌的焦灼情势中，唯一的选择是应战。</p><p>由中国互联网公司引发的东南亚电商大混战一触即发。</p><h2>TikTok Shop是直播电商时代崛起的Shopee</h2><p>2023年9月15日，Shopee母公司冬海集团创始人李小冬发布了一封全员信，号召全体员工准备进入“全面战斗模式”。李小冬表示Shopee正面临来自高维世界对手的强劲挑战，为此集团将重新把增长作为重要战略目标，甚至不惜出现亏损。</p><p>李小冬所指的强大竞争对手之一就是TikTok。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_acd8cca37ca04451957168c363a4c3d4@5091053_oswg113975oswg527oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据公开数据，TikTok Shop2021年初在印尼上线后，当年在东南亚的GMV达到了6亿美元，而2022年这一数字翻了七倍有余，GMV约为44亿美元，在印尼电商新政策出台前，业内人士曾预测TikTok Shop 2023年的GMV可达到150亿美元左右。</p><p>进军东南亚市场不到三年，TikTok电商业务快速打破了由Shopee和Lazada多年建立的既有竞争格局。</p><p>横向对比来看，市场份额排名第一的Shopee成立于2015年，借助东南亚电商第一波红利期极速起家，在2019年实现了全年GMV176亿美元的成绩，用相差无几、甚至更短的时间在同个市场获得相近体量，无怪乎李小冬对TikTok的增长如临大敌。</p><p>事实上，复盘TikTok Shop在印尼的崛起过程，会发现TikTok努力弯道超车Shopee的路径，几乎复制了当年Shopee打败Lazada的方式。</p><p>首先是对买家&amp;卖家这两个电商核心群体的舍命补贴。</p><p>Shopee在2015-2017年的起量阶段，采用免佣金的方式争取长尾卖家，并以此不断补足平台的SKU；在买家侧，Shopee曾通过与第三方物流合作的方式进行包邮补贴，具体来说在跨境业务中头程运输和跨境物流环节的费用由商家承担，平台负责承担原本由买家付费的末端配送。</p><p><strong>而印尼TikTok Shop的早期补贴有过之无不及。</strong></p><p>据悉，印尼TikTok Shop早期是按照卖家在平台达成的GMV比例给予相应的补贴，用户侧同样享有包邮和大额优惠券等福利。2022年Shopee已步入发展成熟期，横空出世的TikTok Shop这种打法成功吸引了不少Shopee卖家入驻，要知道彼时Shopee在卖家侧的抽佣比例已高达10%左右，TikTok Shop却仅有3%左右，并从今年夏天开始降至1%，且对新入驻卖家提供三个月免佣期。</p><p><strong>补贴之外的另一个重要策略，是国内电商百试不爽的“低价+买量”组合拳。</strong></p><p>Shopee的大规模买量从2017年末开始，彼时Shopee在东南亚大面积铺设线上线下广告，邀请包括菲律宾国宝级拳击手、马拉西亚国民歌手，以及BLACKPINK等亚洲顶流女团在内的明星为平台做代言，如此声势浩大的营销所带来的流量，被平台上众多的低价产品顺利承接。</p><p>这种极具中国互联网风格的策略，打得刚接手Lazada的阿里国际团队措手不及，历经了半年多换帅后的业务梳理，才发现已被Shopee袭击成功。</p><p>而TikTok Shop在东南亚开启直播电商时代之际，也上演了极为相似的一幕。</p><p>从2021年开始，一路攻城略地拿下东南亚电商桂冠的Shopee步入增速放缓的瓶颈期，此时TikTok已在印尼拥有近亿用户量，仅次于其在美国市场的规模，TikTok Shop自身拥有的庞大流量使其在全球互联网广告成本激增的阶段占据了绝对优势。</p><p><strong>更重要的是，TikTok Shop在东南亚发力阶段正处于全球疫情下的互联网风口，无论是国内还是东南亚市场，直播带货模式先后借机得以爆发，TikTok Shop顺利成为吃下这波利好最多的平台。</strong></p><p>虽然Shopee内部2021年就已意识到短视频/直播带货对电商业务带来的颠覆性变革，并由此专门设立对标TikTok的Shopee Video部门，但后来的事实证明，<strong>Shopee囿于前些年快速增长所忽视的内部管理痼疾，加之资本对其盈利能力的耐心消退继而选择撤出，这家东南亚电商小巨头没能扼制TikTok Shop的崛起，甚至间接助推了后者的成长</strong>。</p><h2>“自救”与“成就”</h2><p>一年前的同一天（2022年9月15日），李小冬也给冬海集团的全体员工写了一封内部信。</p><p><strong>但这封信的内容和其所指的战略方向却与近期完全相反。</strong></p><p>在这封信中，李小冬努力争取员工们的支持，想要将预期中2025年实现的“经济独立”大幅提前到未来12-18个月，原因是Shopee长期以来盲目烧钱扩张的打法在2022年显出疲态，即便接连关闭了欧洲和拉美市场的多个站点，也没能挽回亏损严重的财报和同期断崖式下跌的股价。</p><p>Shopee及冬海集团一时间从资本市场的宠儿沦为弃儿，重要投资方腾讯在2022年初减持过一次股票后，其首席运营官在9月辞去了冬海集团董事会的职务，短短一年时间，这个被称之为东南亚小腾讯的互联网公司，市值大幅缩水90%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_278d7750df1946829b1e429ff55b050a@5091053_oswg202526oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李小冬在冬海集团生死存亡之际发出的那封内部信，带着些风暴中前行的孤注一掷。</p><p>“摆脱对外部资本的依赖，唯一的途径就是自给自足，为我们自己的需求和项目产生足够的现金。如果我们能做到这一点，将会对我们的未来产生巨大的影响。我们将会更加安心，不再受到外界起伏的影响。我们会更加稳健，并能重新集中精力实现自己的目标。”</p><p>仅就“自给自足”这个目标而言，过去一年里李小冬带领冬海集团打了场胜仗：这家企业成功地实现了扭亏为盈。据冬海集团2023年的财报数据，其连续两个季度实现盈利，就连曾经亏损最严重的电商业务（Shopee）也交出了利润环比增长6%的成绩。</p><p>然而获得这场胜利所付出的代价也极为惨重。</p><p><strong>Shopee为了实现盈利所做的首个调整就是大幅裁员、退租、调整边缘业务。</strong></p><p>据统计，冬海集团过去一年的裁员比例高达10%，这家刚摆脱草莽发展期的企业尚未建起里足够成熟的企业管理机制，暴力裁员和业务调整下的雇佣矛盾，最终酝酿成无法挽回的负面舆论危机。</p><p>但李小冬在内的核心管理层却无暇他顾。他们要在有限的时间内让集团死里逃生，现金流是其死死盯住的指标，据彭博报道，核心团队几乎隔两天就重写一次预算，<strong>200多个版本预算的迭代中：在职员工的福利待遇降级了，曾经给予买家和卖家的大幅补贴停止了，用于买流量的营销支出费用砍掉了近60%…..</strong></p><p>不仅如此，曾经占据了Shopee GMV比重超过5%的买家免运成本，在停止后催生了Shopee的自建物流业务，知情人士称，<strong>Shopee自建物流的快速发展甚至分割了原本属于印尼头部物流极兔的大量份额，而后者是在与TikTok Shop达成战略合作后，才弥补了这部分庞大订单量流失造成的影响。</strong></p><p>受到Shopee降本增效影响的还有平台卖家，过去一年间，Shopee在几乎所有市场中均上涨了佣金抽成和手续费，而这一转变也为处于起量期的TikTok Shop提供了绝佳的反超机会，如前文所述，<strong>原本需要花费更多时间和成本笼络卖家的TikTok，事半功倍地达成了预期。</strong></p><p><strong>结合多份公开数据和行业报告来看，TikTok Shop在印尼及东南亚的狂飙是从2022年下半年开始的，而这也刚好是Shopee陷入危机、从内而外实行降本增效的阶段。</strong></p><p>不可否认，李小冬带领冬海集团完成了一场漂亮的自救，没有外部资本的输血，实现自身的盈利是Shopee活下去的必要条件。</p><p>但这番大动干戈的降本增效带来的副作用，不仅使Shopee在东南亚市场让渡了诸多继续增长的主动权，更使这家公司丧失了自下而上的、由一线员工自发形成的战斗力和信念感，这可能是Shopee这个曾经打过胜仗、即将再度步入全面战斗模式的企业，一路走来最大的损失。</p><h2>危机与转机并存，秩序终将在混战中诞生</h2><p><strong>东南亚电商争夺战还在持续升温，竞争格局的变化也日新月异。</strong></p><p>据新加坡研究机构Momentum Works于今年6月发布的数据，2022年东南亚市场总体GMV为995亿美元。其中，Shopee仍以479亿美元的GMV排名第一，市场份额接近50%，而排名第二的Lazada的GMV则只有Shopee的一半，虽然TikTok来势凶猛，其2022年的GMV只占Shopee的十分之一。</p><p>时隔仅一年，2023年的东南亚电商市场已有另一番景象，Momentum Works预估TikTok Shop在印尼的市场份额将从4.4%跃升至13.2%，这与业内人士预估的今年TikTok Shop GMV达到150亿美元相吻合。</p><p><strong>也就是说，TikTok Shop原本即将逼近Shopee体量的三分之一。</strong></p><p>但意外还是发生了。</p><p>就在李小冬发布了“战前动员信”不久，印尼政府颁布的社交媒体电商禁令让疾驰中的TikTok Shop，不得不在势头最好的时候踩下刹车。不仅如此，印尼电商新政在东南亚电商市场掀起了连锁反应，包括越南和马来西亚在内的国家也于近日对TikTok和其电商业务的增长，加以重新审视。</p><p>虽然TikTok Shop未来仍可以通过独立App的方式，继续在印尼及其他东南亚国家开展电商业务，但多位从业者表示他们对TikTok Shop做独立电商App的未来持观望态度，“<strong>虽然TikTok的短视频业务并未受到波及，但国内抖音尝试做独立电商App的失利，说明将流量引至站外并不容易，且后续的转化会大打折扣</strong>”，一位跨境卖家说。</p><p>TikTok Shop在东南亚市场受挫之际，中国电商平台之间的大混战，却再度升级。</p><p>一纸禁令之下，TikTok Shop的600多万卖家成了热锅上的蚂蚁，随着TikTok电商业务体量的飙升，几年前100万人民币成本就能在TikTok起家的商家，今年的入局成本已水涨船高地翻了至少四五倍，如此重仓投入的卖家们，只有在短时间内找到新的销售渠道，才能将损失降到最低。</p><p><strong>于是，Shopee和Lazada等货架电商平台，成为了TikTok Shop卖家们转移的主阵地。</strong></p><p>据亿恩网消息，Lazada印尼首席执行官张承焕（James Chang）在内部会议中表示，受政府最新发布的电商法规影响，公司（Lazada）正持续吸引着卖家涌入。</p><p>此外，Lazada流出的一份会议记录显示，自本周二（10月3日）以来，Lazada已免除了卖家在平台进行直播带货的相关费用。此举无疑为TikTok Shop卖家量身定制了一套迁徙方案。</p><p>而对于Shopee来说，这意味着刚从新对手TikTok Shop造成的威胁中喘上一口气，就要接着与老对手Lazada进行近身搏斗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c0f3f388f15c4ed3bbe2fbf447a2e36c@5091053_oswg464951oswg750oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，虽然Lazada在被阿里收购的早年因内部管理失误，而被Shopee迎头赶上甚至超越了一个身位，但自蒋凡接手阿里国际业务、并重组了Lazada管理团队之后，其通过任命本土高管、完善物流及仓储体系、以及推出全托管模式等手段，从内而外地焕发了业务增长的活力。</p><p>据阿里2023财年第四季度财报（自然年2023年Q1）显示，国际化零售业务收入同比增长41%，是连续第三个季度超出预期。此外，阿里在2022年三次向Lazada注资，而2023年3月阿里集团分拆后，又再次追加了两次注资。</p><p>马云今年以来也频繁地游走在东南亚多个国家，与周受资在东南亚活动轨迹受到的关注相当，马云所到之处也被外界视作阿里对Lazada的看重。</p><p>暂且不谈印尼本土电商Tokopedia（第三）和Bukulapak（第四），TikTok Shop此次释放出的庞大卖家群体和市场份额，Lazada完全有机会借此重新与Shopee争夺东南亚电商霸主的位置。</p><p>相比已完成内部管理团队重组和核心业务优化，并接连获得资本注入的Lazada，通过伤筋动骨式的降本增效所生存下来的Shopee，更像是被新老对手架到了战场上，即便创始人李小冬亲自上阵做战前动员，一线士兵们更为关心的却是：再度冒着亏损的风险追求增长，继动员信之后收到的会不会是裁员通知。</p><p>没人知道这场东南亚电商大混战会如何演变，人们甚至不确定关键玩家是否已全部就位。</p><p><strong>比如一个并未出现在此次公众视野及讨论中、但却对东南亚市场虎视眈眈的选手——TEMU，也在菲律宾和马来西亚进行着一场低调却不低效的奇袭。</strong></p><p>虽然TEMU没有正面参与印尼市场的竞争，但其选择切入的市场同样是Shopee和Lazada在东南亚的战略重心所在，随着印尼对跨境进口商品限制的收紧，菲律宾和马来西亚对中国互联网公司的重要性势必会继续提升，而TEMU过去一年在北美市场的亮眼表现，让人愈加对其背后那个极为擅长搅动商业竞争的企业，有着刺激肾上腺素般的期待。</p><p><strong>东南亚这片仍在沸腾的电商热土，危机与转机相伴相生，秩序也终将随着混战的进行而慢慢建立</strong>。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7i-4kADoHdnzMSeV08NuCg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅星人Pro”（ID:gh_c0bb185caa8d）</a>，作者：沈十五，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468654241585286</id>
            <title>一年上线29款、关停27款游戏，出海巨头是时候找新出路了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468654241585286</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468654241585286</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 02:50:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宝通科技, 游戏业务, 易幻网络, 高图网络
<br>
<br>
总结: 宝通科技的游戏业务保持稳定，但游戏团队发生了变化。易幻网络在转型过程中遇到了困难，尤其是在东南亚市场的经营下滑。然而，易幻网络仍然重视繁中地区和日本市场，并通过本地化发行取得了成功。高图网络则致力于补足发行能力，以提升整体游戏业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近几年宝通科技的游戏业务处于一个很微妙的平衡状态——营收没有出现过大幅波动，基本在15亿元上下；运营游戏的数量也维持在稳定的水平，去年上线了29款、关停了27款。</p><p>它的游戏团队却悄然生变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_91ed43487e39448f9488d0066b333ceb@000000_oswg18194oswg625oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早年宝通科技通过收购易幻网络踏入游戏行业，擅长的是部分海外市场的发行业务；随后高图网络从易幻网络的体系中衍生出来，朝着研运一体的目标独立经营。至此，整体的游戏业务形成了两条主线。</p><p>这两条业务线并非只能此消彼长，它们都还有能做得更好的地方——易幻网络可以开拓更多市场；高图网络则要继续补足发行能力，为此成立了新加坡团队，甚至从易幻网络的吸纳了一部分成员。</p><h2>易幻：首次亏损后，开始权衡市场</h2><p>2018年，易幻网络完成了三年的收购对赌承诺，营收迎来14.24亿元的峰值，利润达到2.71亿元。紧接着它开始探索新的转型，从早期的东南亚、港台、韩国等市场的区域化发行拓展到国内，力求扩大全球发行的版图。</p><p>迄今为止已经花了5年时间，转型一直没有带来太好的成果，甚至在走下坡路。去年易幻网络还出现了首次亏损，宝通科技因此计提商誉减值4.86亿元。</p><p>原因是易幻网络的基本盘依然没有发生大的变动。</p><p>易幻网络在成立初时确立了区域化出海的方向，用两年时间建立本地化团队，从港澳台地区向韩国和东南亚市场拓展。这几个市场支撑了易幻网络过去10年的经营，至今仍是其优势所在。但从下滑的经营状况就能看出来，守擂并不足以撑起整家公司。</p><p>从近两年的运营产品来看，易幻网络似乎正在降低对于东南亚市场的重视程度，运营产品的数量逐渐减少，排名从以往的第一位下降到第三位。大概是出于降本增效的考量，易幻网络对一部分出海产品动刀，也能够节省些许成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_12acfd16326d455981fc865b1070137a@000000_oswg8546oswg877oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年下架的产品不少都上线了三年以上，如《Armored God》《新射雕英雄传》。但也有《Kingdom: The Blood Pledge》这种少部分游戏只运营了不到两年的游戏未能在这场筛选中幸免。</p><p>降低重视程度，不代表易幻网络狠心割离。</p><p>今年易幻网络依然有在东南亚发行新品，只不过发行账号不是以往的「Efun」，而是「Mover Games（魔块游戏）」。</p><p>Mover Games原本专注于港澳台市场的业务，去年有更多游戏产品面向额外的市场，比如《新劍俠世界3》登陆了小范围的欧美市场；而今年发行的《空之島：失落王國》《AOA 神之怒：雅典娜》则同时登陆港澳台和新马市场。现在易幻网络对东南亚市场更像是「顺便出海」的感觉。</p><p>从《AOA 神之怒：雅典娜》的表现可以大致猜测出易幻网络如此权衡的原因。</p><p>宝通科技在半年报中点名表扬了《AOA 神之怒：雅典娜 / 데스가르드》（内部代称为D3），这是一款西方魔幻风格的MMO，于2月份登陆韩国市场，在上半年是营收贡献前五的游戏之一；7月份再登陆了新马和港澳台市场。宝通科技表示，这款游戏在港澳台和韩国市场得到重点推广。</p><p>根据Sensor Tower的数据，《AOA 神之怒：雅典娜 / 데스가르드》至今有近一半收入来自于韩国市场、超四成来自于台湾市场。而只从繁中版本来看，来自港台市场收入占比达到96.5%，是新马市场占比的将近30倍。相比新马市场，易幻网络似乎认为繁中地区要更值得重视。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_e064cd6d6f65410ea0c8af484f442ffb@000000_oswg53758oswg1070oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过往发行成功的经验让易幻网络拿到了一些相对出挑的产品，比如计划今年10月登陆港澳台的《重返未来1999》和储备的《白荆回廊》《千年之旅》等。哪怕易幻网络最熟悉的三块海外市场，现在也都有了权重的变化。</p><p>易幻网络在近些年愈发重视日本市场。</p><p>截至现在，易幻网络在日本运营的产品数量不多，但从中诞生了突破性的爆款。9月在日本市场推出了放置卡牌游戏《ドット勇者（马赛克英雄）》，至今仍基本保持在iOS畅销榜TOP10。根据网络信息，《ドット勇者》只用了18天就实现上亿流水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_e164c3f137314a04ad84442fd2a29544@000000_oswg646565oswg782oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在面向相对陌生的「日本市场」和「放置卡牌」时，易幻网络也做到了有效的本地化发行。游戏在上线前夕邀请了日本影星佐藤二朗来代言，还为此单独设计了角色形象来搭配宣传，用了半个月就新增了100万名预约玩家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_0fba3b7d4bf6488f8eec80b4703b962e@000000_oswg504345oswg680oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际易幻网络早在2018年就准备开拓日本市场，只是进展没有很快，发行产品也一直不多。首款产品《遗忘之境（ミラージュ・メモリアル）》的首月下载量超过40万，初期月流水达到数百万美元。后来也曾发行过《造物法则2》《梦境链接》等产品，目前除了《遗忘之境》之外均已下架。</p><p>在成功发行《ドット勇者》之后，才意味着易幻网络在转型路上再往前踏了一小步。</p><p>相比对日本市场的突破，易幻网络在国内市场还没什么声色。</p><p>2020年9月，易幻网络的上海团队正式营业，专职负责国内市场发行业务，该分部由一位叫薛虎的资深人士担任负责人。薛虎的微博账号显示，他在2018年6月到2020年6月期间转发了数条关于《蜀门手游》的消息，推测他参与了背后的发行工作。</p><p>这算得上是他比较亮眼的从业经历。《蜀门手游》是上海云蟾旗下的产品，在2017年上线，过去四年仍保持在国内iOS畅销榜50~200名之间。有了薛虎的加盟，易幻网络开展国内业务也多了一分底气。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_383f7b269cf64ec8a2dca545dd9b59bb@000000_oswg737186oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左：上海易幻负责人薛虎 中：宝通科技董事长包志方 右：广州易幻CEO王洋</p><p>根据宝通科技的公司公告，上海易幻（预计）参与发行的产品至少有三款。从发行结果来看，易幻网络并不指望国内业务能一蹴而就。</p><p>上海分部在开业不久后就开启了《幻想回忆》的预约。这款游戏是《遗忘之境》的国服版本，最后一次发布公告是在2022年2月，至今仍未拿到版号。</p><p>最先令上海分部产生收入的是2022年上半年的《元素方尖》（推测是发行安卓版）和《终末阵线：伊诺贝塔（简称为终末阵线）》。宝通科技对这两款游戏的描述是「首月流水基本符合公司预期」，不过《终末阵线》的成绩其实并不那么好，在iOS畅销榜上不到一周就掉出TOP100。</p><p>而且有意思的是，上海易幻实际上并没有怎么露面过。《幻象回忆》的taptap页面标注该游戏由海南易界（广州易幻的子公司）发行，《终末阵线》则标注由成都聚获自主发行。如果不是宝通科技主动在公告中提及，可能很难发现易幻网络已经为国内业务准备了3年。</p><p>如今国内发行这条业务线还在经历着团队重整，最显著的动作就是把成都聚获并入旗下。</p><p>起初成都聚获和易幻网络、高图网络一样，都被视为开展游戏业务的载体，它的职责是专注二次元游戏开发，首款产品便是上述的《终末阵线》。随着《终末阵线》陷入舆论争议、上线成绩欠佳，成都聚获也被踢出了业务载体的名列。</p><p>今年3月份成都聚获改名为成都伊甸，同时新增广州易幻作为大股东，持股97.56%（原本宝通科技持股50%，成都聚获CEO张龙持股30%），由此并入到易幻网络的体系内。</p><p>理论上易幻网络的架构日渐庞大，对国内市场也日渐熟悉，甚至有可能补充了产品研发的能力。今年广州易幻第一次自己拿到了游戏版号《起源：无尽之地》，估计国内业务的成长还有待时日。</p><h2>高图：营收连涨三年，盈利还是不够看</h2><p>高图网络是宝通科技开展游戏自研的重心。</p><p>2018年易幻网络的联合创始人杜潇潇带着一批人成立了海南高图，在原先出海发行的基础上增添了研发能力。近些年高图网络开始加码扩张，在新加坡成立了分部Xfire，为游戏出海做进一步准备。扩张计划也得到了宝通科技的支持，宝通科技从去年就开始计划给高图网络进行同比例增资，共计1.1亿元。</p><p>这笔增资或许能给高图网络带来更多的信心，毕竟前几年的表现并不是很好。营收规模逐年增加，但一直处于微盈利或亏损的状态，近五年来利润最高的一年也只有1200万元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_62cda4ad85e14513bdee14a76cb5f2cb@000000_oswg8180oswg674oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自研板块逐渐要成为游戏营收的主要支柱。宝通科技透露，高图网络自研的《Bloodline: Heroes of Lithas（简称为Bloodline）》和《King'sThrone》在今年上半年均是收入贡献前五的产品，结合财报信息推测这两款游戏的上半年收入分别为1.26亿元和7100万元。</p><p>但这份成绩是靠重金砸出来的。</p><p>其中卡牌RPG《Bloodline》最为受到重视。游戏在2022年6月上线，首月收入突破300万美金、全年收入1.37亿元，但公司为其投入的推广营销费用就达到1.73亿元，是收入TOP5的产品中推广力度最大的一款，而且还未能在当年收回推广成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_0468ef3e7a234d6bb026f2062c50fa1b@000000_oswg206688oswg1012oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年年度报告</p><p>今年上半年这款游戏仍保持力度不小的推广。需要提及的是，这也是收入前五的游戏里唯一一款没有进行联合运营、只进行自主运营的游戏，估计高图网络之所以对其加大投入，也是在为以后深度的自研自发而积累经验。</p><p>上述提到的《King's Throne》是一款帝国模拟RPG，算是得以长线运营的游戏，其在2019年上线、次年发力进入美国iOS畅销榜TOP200。截至今年上半年为止，其季度流水依然在3000万以上。不过它已经走过了高光时刻。</p><p>从高图网络过往上线的产品可以看出，其选择的市场和易幻网络错开来，打算开拓欧美或者中东地区。当前高图网络储备的产品也在保持这一方向。而后续它是否能够在盈利层面交出一份好成绩还有待验证。</p><p><strong>《Dungeon Hunter 6》</strong>（地牢猎手6，公司代称为《DHS》）预计在10月份上线，这是从Gameloft手中拿到IP的定制产品，这一IP在西方市场也具备一定的号召力。参与游戏研发的成都双倍游戏也是《D3》的研发商，对这类西方魔幻题材的游戏比较上手。</p><p>前段时间《Dungeon Hunter 6》在德国科隆游戏展亮相过，随后高图网络也开始为其造势，邀请了加拿大摇滚乐队Nickelback参与宣传。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_24f9b0d9130a417db2455cd85391a2f0@000000_oswg728487oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《Secrets: Affairs of the Past》</strong>是一款女性向游戏，在内部被代称为《FOG》。游戏结合了侦探解密要素，虽然画风上带有西方色彩，不过部分游戏画面也具备可爱风格，和印象中出海欧美市场的女性向游戏有所出入。</p><p>女性向对于高图网络乃至于易幻网络来说都是个陌生品类，这款游戏也交给了爱的番茄（代表作《我本千金》）定制开发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_08746ce9063248f2b86a03423687c404@000000_oswg753498oswg983oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《Future Warfare: Mercenaries》</strong>是一款科幻题材的SLG，在公司内部被代称为《TAG》，今年4月份进行了海外测试。其SLG玩法采用了COK-like的框架，放到现在来看不算特别出众。比较吸引眼球的是《Future Warfare: Mercenaries》在关卡战斗中采用了美式战棋，这种重度玩法在SLG中相对少见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_a5a1db306ec6496da843a57f76463bac@000000_oswg538444oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，之前宝通科技在罗列自研或定制产品的时候，通常会提及一款《EOW》，但这款游戏在今年的公司公告中再没有出现过。</p><p>能够对应《EOW》的游戏是高图网络在去年测试的《Outlaws: The Gold Rush》。从宣传图来看，这款游戏和早些年的SLG《Wild West Heroes》长得一模一样，首次露面的时候已经是3年前。</p><p>高图网络在成立初时就直指SLG领域，首款代理的写实风格SLG《War and Magic》也确实有不错的成绩。随即开始自研的《Wild West Heroes》选择走不一样的卡通风格，其中甚至加入了钓鱼玩法，看起来想要抓住轻度的玩家。但最终产品成绩不太理想，《Wild West Heroes》的iOS版本只运营了一年半的时间便下架。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_3f646ea30bf745b994e81952255d70eb@000000_oswg907591oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高图网络的商务总监也曾在采访中总结过业务开展的思路：以长线收益的SLG为主线，同时选择其他能够快速回收的赛道，比如卡牌、宫廷养成。现在高图网络想要实现长线的健康经营，可能压力会来到《Future Warfare: Mercenaries》这一款SLG身上。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>当一家巨头开始认真寻找新出路的时候，达成目标只是时间问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MzMzNjM3OQ==&amp;mid=2247532844&amp;idx=1&amp;sn=2131250c61c04ec89bd849aa02bd5185&amp;chksm=cee39a78f994136eabc9f21eb51dec42fb553c1806a6863ebe0935851a261806f9aeddfb6210&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏新知”（ID：youxixinzhi）</a>，作者：鳗鱼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468632057601929</id>
            <title>门店破700家，达美乐中国寻求平衡点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468632057601929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468632057601929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 02:47:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 达美乐中国, 门店扩张, 外送业务, 资金与资源置换
<br>
<br>
总结: 达美乐中国是中国市场上一家快速扩张的比萨连锁店，通过外送业务逆势增长。然而，高昂的门店运营成本和特许权费使其面临亏损的困境。达美乐中国目前正处于资金与资源置换的布局期，如何扭亏为盈、提升单店利润是其未来在资本市场成败与否的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近日，“比萨第一股”达美乐中国在华突破700家门店，在中国大陆市场中完成了进一步扩张。将门店扩张视作“头等大事”的达美乐中国，上市后的首份成绩单中门店经营数据表现不俗。面对未来，达美乐中国也保持着全国化的野心。</p><p>另一方面，较晚进入中国的达美乐中国靠着外送业务逆势增长，但高昂的门店运营成本及特许权的时间限制也让达美乐中国略显焦虑。业内人士指出，达美乐中国目前处于资金与资源置换的布局期，如何扭亏为盈、提升单店利润是其未来在资本市场成败与否的关键。</p></blockquote><h2>持续扩张</h2><p>10月9日，据媒体消息，达势股份宣布由其特许经营的达美乐中国门店数量突破700家，第700家门店于9月在浙江温州市开出。截至2023年9月30日，达势股份在中国大陆21个城市直营712家达美乐比萨门店，在中国大陆市场中完成了进一步扩张。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_21cfb57895164d2ca5aa850d41f1c193@5739909_oswg780509oswg1080oswg1037_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在中国发展多年的达美乐，被视为除必胜客、尊宝比萨之外的“行业老三”，但在门店数量上却与必胜客和尊宝比萨相去甚远。公开数据显示，2022年末，必胜客中国门店数约2900家，尊宝比萨的门店数量也有2200家，而达美乐中国只有588家。</p><p>或源于门店数量的落后，门店扩张被达美乐中国视作了“头等大事”。今年3月份，经历了市场回暖的达势股份正式在港交所上市。面对业内的诸多期待，达势股份在招股书中表示，募得资金的主要用于扩张门店网络。</p><p>在今年上半年上市后的首份成绩单中，达美乐中国门店层面的经营表现不俗，门店层面的经营利润为1.86亿元，同比大幅增长123.6%；门店层面的经营利润率也增长至13.5%，同比提高了4.3个百分点；每家门店平均日销售额为12275元，同比增长7.09%。</p><p>同时，达美乐中国也在积极扩张区域市场。半年度业绩公告显示，2023年上半年，达美乐中国净开店84家，其中上海及北京净开店19家，新增长市场净开店65家。其中，新增长市场的收入增长更为强劲，从2022年上半年的3.29亿元增长88.7%至报告期间的6.21亿元。</p><p>面向未来，达美乐中国仍然存有遍布全国的野心，将继续进军新城市，在浙江嘉兴市一日内新开2家门店，并计划2023年和2024年分别新开门店180家和240家，预期将分别于2025年及2026年开设约200至300家新店。</p><h2>竞争激烈</h2><p>公开资料显示，达美乐中国于1997年在北京开设在华的第一家门店。相比于1990年就进入中国的必胜客，达美乐中国虽失去了先发优势，但在近些年餐饮市场消沉的大环境中却保持住了增长趋势，增势直逼行业巨头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_7bdc7eada84145f5b6120c40da8e294c@5739909_oswg265677oswg1080oswg1060_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2020年至2022年期间，达美乐中国营收规模从11亿元增长到20.2亿元，期间复合增速达到34%。2023年上半年，达美乐中国总收益约13.76亿元，同比增加51.5%。同是连锁比萨品牌的必胜客，其营收则从2018年的145.3亿元下降到2022年的134.8亿元。</p><p>亮眼的业绩表现，离不开达美乐中国独特的发展模式。与其他依赖线下堂食的比萨品牌相比，达美乐中国以比萨外卖作为业务重心。达美乐中国2022年11月发布的招股书显示，2019年至2022年上半年，达美乐中国来自外送业务的收入分别为5.86亿元、8.22亿元、11.80亿元、6.50亿元。</p><p>外送业务在一定程度上为达美乐中国门店提升了抗风险能力，但业内人士认为，在外卖产业高速发展的现状下，达美乐的外送业务正在遭受冲击。</p><p>战略定位专家、九德定位咨询公司创始人徐雄俊对《消费钛度》分析称，“开店扩张对达美乐中国的业务有帮助，但美团、饿了么等外卖平台的崛起，以及必胜客等比萨品牌同样配备的外送业务，达美乐中国‘30分钟必送达’的业务不再具有显著优势。”</p><h2>问题待解决</h2><p>公开资料显示，2022年我国比萨行业市场规模为375亿元，同比增长3%。随着比萨在一线及低线城市的渗透率不断提高以及比萨外送的日益普及，行业规模将保持快速增长的势头，预计到2025年行业规模将增长至608亿元。有业内人士分析称，中国比萨市场将迎来高增长阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_2279ca7e61a34f3e9b21571fac31a635@5091053_oswg230551oswg1080oswg1053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场仍有很大的想象空间，但对于达美乐中国而言，还有更多问题等待解决。</p><p>一方面，达美乐中国高昂的门店成本不容忽视。公开资料显示，建立一家标准的达美乐比萨门店要耗时4-6个月，根据不同的门店规模和位置，每家门店的平均投资成本约为150万元。而根据达美乐中国介绍，其各门店通常配备20-30名团队成员。2020年至2022年达美乐中国的全职员工以现金为基础的薪酬开支分别为1.2亿元、1.5亿元和1.68亿元，占公司费用总额的56.3%、62.7%及62.8%。</p><p>另一方面，达美乐中国在门店经营与维护开支这一项中，特许权费占比在44%-48%左右。2020年至2022年，达美乐中国便向达美乐比萨分别支付了3375.9万元、4933.2万元和6184.5万元特许权费。而达势股份于2017年与达美乐续签总特许经营协议的初步期限为期10年，留给达美乐中国的时间也略显紧迫。</p><p>高昂的门店运营成本及特许权费的支付造成了达美乐中国的亏损。2020年至2022年达美乐中国分别亏损2.74亿元、4.71亿元以及2.23亿元，经调整亏损分别为2亿元、1.43亿元以及1.14亿元。有分析指出，外送业务给达美乐中国带来了较高的服务品质及品牌形象，但如何平衡背后的成本则是关键。</p><p>中国食品产业分析师朱丹蓬对《消费钛度》指出，达美乐中国目前处于资金与资源置换的布局期，如何扭亏为盈、提升单店利润是其未来在资本市场中成败与否的关键。从2023年开始，中国的消费品市场进入了快速的恢复阶段，这种消费环境达美乐中国利好，达美乐中国或将迎来高增长阶段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q3Y6YHf6ASUZaJox0VxTCw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“消费钛度”（ID:xiaofeitaidu）</a>，作者：刘敏露&nbsp;贺文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469365469960328</id>
            <title>还记得你喝的第一杯「燕麦拿铁」吗？｜氪金 · 行业分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469365469960328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469365469960328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 02:14:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 燕麦拿铁, 植物基, 咖啡大师, 健康环保
<br>
<br>
总结: 中国市场对于植物基消费理念的发展与转变，主要得益于OATLY推动。OATLY通过与咖啡品牌的合作，成功切入中国市场，并推出了深受消费者喜爱的“咖啡大师”系列产品。燕麦奶作为一种中性饮料，以天然谷物为主料，具有健康、环保、可持续的价值，受到消费者的热烈追捧。OATLY通过独特的流程和技术，攻克了燕麦奶生产过程中的难题，保证了产品的品质和安全。同时，OATLY坚持使用专属生产燕麦奶的产线，避免了微生物和过敏源的感染风险。OATLY的成功也带动了全球植物基品牌的繁荣，但其酶解技术仍然是企业发展的护城河和技术壁垒。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你的第一杯“燕麦拿铁”是什么时候、在哪里喝到的？</p><p>如果中国的“植物基”爱好者被问到这个问题，部分人士一定会追溯到5年前、提到OATLY。</p><p>回顾OATLY入华这5年，与咖啡品牌的合作，也确是进入中国市场的重要标志。其首先以B端市场切入，推出了中国消费者最熟知的“咖啡大师”系列产品，也正是这一产品，让中国消费者对燕麦奶的认知从“洋豆浆”转向了“新植物基”，在这一过程中，燕麦基快速抢占消费者心智，远远领先于巴达木基、椰基等其他植物基品类。</p><p>现如今，OATLY也已从B端走向C端，从咖啡馆到轻食餐厅、再到主流商超的货架，燕麦奶几乎无处不在。消费者对于植物基的热忱，也不仅只为了追求潮流，更多是为了“健康、环保、可持续”的价值买单。</p><p>可以肯定的说，中国市场对于植物基消费理念的发展与转变，更多是OATLY推动的。鲜为人知的是，世界上第一杯燕麦奶的诞生，也与OATLY相关。</p><p><strong>燕麦奶是中性饮料，以天然谷物为主料，在生产过程中会面临很多难点，如沉淀、漂浮物、风味差异、营养保留、芽孢及其他微生物滋生等。纵使如行业龙头的OATLY，在一开始也遇到了很多棘手的问题。OATLY创始人Rickard Öste及其团队，基于对植物基品类精进深入的了解以及近十年的科学研究和临床试验，终于打磨出一套独有的流程和技术，攻克了行业难题的天花板。</strong></p><p><strong>此外非常重要的一点是，在生产过程中，OATLY坚持使用专属生产燕麦奶的产线，不与果汁、乳饮等其他品类共用，也更好地避免了微生物和过敏源的感染风险，为产品品质提供有效保障。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1428b16eb19a414cbdf7af558a94b9cc@5679941_oswg339644oswg861oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不久前，现任瑞典皇家农林科学院院士的Rickard Öste来到中国。在与36氪的对谈中，Rickard分享了自己在燕麦奶领域的研究经验，也发表了对于中国燕麦奶市场的看法。</p><h2><strong>从诞生到走向全球</strong></h2><p>公开资料显示，早在公元前2000年，埃及就出现了最早的野生燕麦。与此同时，中国也是燕麦的原产地之一。据山西省志载，燕麦生产在我国最少有2500年的历史，可能起源于华北的高寒地区，后来逐渐成为北部高寒区的主要粮食。</p><p>很长一段时间，燕麦都是养育一方人民的重要作物。但将燕麦液化成“燕麦奶”，还要追溯到上一世纪。</p><p>20世纪90年代，瑞典德隆大学的Rickard Öste和他的团队，在“乳糖不耐受现象”的科研结果下，研发出了一款可以满足大多数无法消化乳制品人群饮用需求的产品。某种层面而言，这款出自实验室的“燕麦饮品”算得上现代商业历史上的“第一杯燕麦奶”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_46714d07b292422c95d0aa58db4850fe@5679941_oswg788777oswg865oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>几年后，第一款使用OATLY品牌名的燕麦奶产品推出。很长一段时间内，这家来自北欧的“小众”企业，都致力于燕麦基产品组合的研究和核心技术的开发。</p><p>直到2012年，新的管理团队接手公司，将OATLY转变为一个生活方式的品牌，并开启了对企业的一系列改革，在欧洲各个市场启动品牌重塑，开启新的零售战略，迅速推动燕麦基从默默无闻到超过其他植物基的销售。</p><p>在更多媒体的报道中，因全球变暖等因素，彼时的消费者比以往更关注环保与健康，这些正与燕麦基的产品特色契合。与 传统食品尤其是肉类相比，以燕麦基为代表的植物基食品，具有零胆固醇、低脂肪、膳食纤 维等优势，让消费者可以兼顾美味与健康。</p><p><strong>在Rickard的描述中，燕麦奶的蛋白质和脂肪含量非常接近人的母乳中这两种元素的含量，除了含有蛋白质、脂肪、碳水化合物这些人体每天所需的营养素外，还有膳食纤维。从这一角度来看，燕麦奶是可用于日常补充营养和能量的饮品。</strong></p><p>伴随时代大趋势与第三次咖啡浪潮的兴起，OATLY也顺势打开了国际市场，也带动了一批植物基品牌的繁荣。例如，被达能收购的WhiteWave，以及Califia Farms、Ripple等新兴植物基品牌。</p><p><strong>不过业内的普遍感知是，OATLY的酶解技术已成为企业发展的护城河与技术壁垒。Rickard Öste也直言，“OATLY成功后，也看到国内外有很多类似的产品出现”。</strong></p><p>在Rickard 看来，OATLY的产品基于一所顶级的学府，有很多博士生、研究员在各个流程环节开展深入的工作，因此具备深厚的知识底蕴。<strong>“缺乏知识可能走向错误，而OATLY有足够知识来处理安全、复杂的事情。比如，有的酶解过程是我们是绝对不会采用的，因为会破坏燕麦本身的蛋白质和营养成分。”</strong></p><p>据介绍，燕麦本身具有的“β-葡聚糖”能帮助排除体内胆酸，可降低胆固醇。尴尬的是，在燕麦奶加工过程中，操作不当很容易让β－葡聚糖流失。OATLY独有的酶解技术却能恰到好处地保留这种精华物质，也对燕麦奶的口感起到积极作用。</p><p>可以说，在消费者乃至行业内，OATLY已经成为燕麦奶口味的“校准器”，这也要归功于Rickard及OATLY研发团队数十年在研发上的投入。</p><p>同时，在原材料选择上，OATLY也始终坚持高标准。</p><p>在Rickard的介绍中，不同国家的燕麦各有其特点。例如，欧美国家的燕麦主要为皮燕麦，中国的燕麦更多为裸燕麦，摩洛哥还有蛋白质含量高达40%的燕麦。在OATLY发源地瑞典，政府禁用多种杀虫剂让这里的燕麦在更加天然的环境中成长。<strong>“有一天，我们也会在中国找到更适合当地需求的燕麦品种。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_f8d4d107e07f4cb9868e9f4b3ce46c1b@5679941_oswg958387oswg865oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至目前，OATLY已在亚太建立创新研发中心，两座亚洲工厂的先后使用，也可以帮助其获取更精准的国内消费人群洞察，快速响应中国市场需求，为中国消费者提供贴近需求的服务，以及更多的燕麦基饮食可能。</p><h2><strong>加速脚步，在中国看到行业未来</strong></h2><p>从历史发展看，中国消费者有着悠久的植物基饮用习惯。在燕麦奶这一品类进入中国前，豆浆、杏仁奶、核桃露等植物饮料就已有着广泛的群众基础。</p><p>在部分业内人士的观点看来，燕麦奶所引领的新植物基赛道，与传统植物饮料行业大有不同。前者的“科技”含量更高，不添加额外的糖，在带给消费者美味的同时兼顾健康，也能满足Z世代人群可持续环保的消费理念。</p><p>与此同时，业内早已形成了行业共识：中国会成为燕麦奶的最大市场。</p><p>2018年，在OATLY的推动下，中国市场的新植物基品类不断成熟，更多本土创新品牌顺势出现。仅2021年，国内针对燕麦饮品的融资超过10件，小麦欧耶、oatoat、野生植物等一众品牌获得资本关注。</p><p>另据艾媒咨询数据，中国燕麦奶行业的市场规模也正经历飞速发展，已从2015年的2.7亿增长至2021年的 42.3亿。</p><p><strong>从OATLY公布的2023年上半年财报看，报告期内，其营收达到3.92亿美元（约合人民币28.07亿），按固定汇率计同比增长17.1%；销量同比增长6.0%。</strong></p><p>单看第二季度，OATLY营收为1.96亿美元（约合人民币14.03亿），按固定汇率计算同比增长11.1%；毛利率为19.2%，较上年同期增长340个基点，较今年第一季度增长180个基点。其中在亚洲市场，OATLY上半年营收为7055.4万美元（约合人民币5.05亿），按固定汇率计同比增长2.7%；销量同比增长6.8%。</p><p>值得关注的是，业绩会上，OATLY首席执行官Jean-Christophe Flatin宣布启动一项面向亚洲市场的“提升计划”，涉及渠道、产品开发、运营成本等。<strong>由于OATLY亚洲销售大部分来自中国，这项“提升计划”对于中国市场有着更为特殊的意义。</strong></p><p>实际上，OATLY始终关注中国市场的发展。</p><p>在不久前的FBIF2023 食品饮料创新论坛上，OATLY更是联合食品行业专家，发布了《2023中国燕麦奶行业白皮书》，在2021年白皮书的基础上，进一步夯实了燕麦奶的行业标准，白皮书也直接指出了，“燕麦奶行业的未来在中国。”</p><p>从产品端来看，OATLY已走入千家万户，针对中国消费者对小包装的偏好，打造出更便携装燕麦奶产品，并在中国工厂增设产线进行生产。此外，2023年，新的中试车间在马鞍山设立，OATLY第一个感官实验室也于同年投入使用。</p><p><strong>OATLY始终相信，在中国市场，燕麦奶行业仍处于高速发展的布局建设期。Rickard也表示，OATLY等燕麦奶在中国市场的成长还远未触及天花板。</strong>也因此，OATLY的研发团队始终围绕中国消费者需求，不断进行探索。</p><p>例如，OATLY针对中国茶饮市场推出的“茶饮大师燕麦奶”，上市不到一年，已进入超过5万家终端门店。同时，OATLY已与兰芳园联合推出即饮燕麦奶茶、与皮爷咖啡等联名推出即饮燕麦咖啡。</p><p>在其他品类创新方面，OATLY也推出了燕麦雪糕等新品，从2022年的数据来看，该款燕麦雪糕在整个亚洲地区的营收中占比已达7%。</p><p><strong>另在《2023中国燕麦奶行业白皮书》中，也指出了中国燕麦奶行业呈现出三大趋势：</strong></p><p>一是产品持续创新，燕麦奶赋能新饮品消费，如燕麦奶与水果搭配、与咖啡茶饮口味探索等；二是消费者认知逐渐加深，燕麦奶C端零售市场逐步打开；三是产品类型进一步丰富，燕麦奶产品多渠道渗透。</p><p>可以肯定的是，OATLY对中国市场的各方面投入将不断深入、持续。在消费者心中，也早已形成了“OATLY=燕麦奶”的品牌印象。</p><p>这将使得，OATLY在未来的市场竞争中走得更远，也更具话题性。<strong>以下为36氪与Rickard Öste的对谈，有删节。</strong></p><p><strong>36氪：在最初在谷物和豆类试验中，是如何发现了燕麦的独特性的？</strong></p><p>Rickard：在瑞典隆德大学攻读博士学位时，我的导师发现了乳糖不耐症，即一些成年人分解牛奶和糖的酶水平较低。90年代初，有许多难民从其他国家来到瑞典，很多人喝不了牛奶。这种情况很普遍，就让我们思考，是不是可以制作不含乳糖的乳制品？</p><p>此外，我们也希望，能创造一种新产品，让每一个乳糖不耐受的人可以食用。而在挑选谷物的过程中，我们也不能选择具有致敏特性的原材料。例如，那些对牛奶蛋白质过敏的人，30%的人可能对大豆蛋白过敏，经过对比，我们最终选择了燕麦。</p><p>我们发现，燕麦不仅味道好，成分也很健康，含有膳食纤维，燕麦奶的蛋白质和脂肪含量非常接近人的母乳中这两种元素的含量。</p><p><strong>36氪：为什么会选择酶解技术？</strong></p><p>Rickard：我们大学里的教授针对酶进行了大量的研究，在当时，这是一个非常流行的领域。</p><p>酶是大自然的催化剂，它是自然界构建和分解的有机物，人类的细胞分解和成长，也都是酶在起作用。也因此，酶被认为是生物材料变化的媒介。当你激活酶或让它们停下来时，就是在技术中创造新的可能性。</p><p>对于含有脂肪和蛋白质的乳制品，酶解技术可以使其口感变得顺滑，或是具有奶油感。在产品研发的过程中，如果运用得当，也可以使用酶来增加纤维含量，减少在喉咙里的黏腻感。</p><p><strong>36氪：OATLY的酶解技术有怎样的特性？</strong></p><p>Rickard：OATLY成功后，也看到国内外有很多类似的产品出现。</p><p>OATLY产品基于一所顶级的学府，有很多博士生、研究员在各个流程环节开展深入的工作，比如在燕麦奶的品质上，在对健康的影响上，因此具备深厚的知识底蕴。</p><p>大多数的企业，可能原本的产品是豆浆、米奶或者杏仁奶，燕麦奶出现了，就开始去研究，但他们并不真正知道自己该研究什么，或者缺乏对酶解技术的专业知识，这会导致他们走向误区。</p><p>比如，在燕麦产品制作的过程中，有的酶解过程我们是绝不会采用的，因为会破坏蛋白质与其他营养成分，虽然它能做到很甜。</p><p><strong>36氪：OATLY是如何挑选原材料的？你如何看待中国的燕麦品种？</strong></p><p>Rickard：有趣的是，燕麦无处不在。在离赤道很近的委内瑞拉时，我以为当地人对燕麦一无所知，但他们在大约海拔4000米处种植燕麦，玻利维亚、越南都是类似情况。</p><p>我们也发现，不同国家的燕麦都有不同的特质。比如，我读到过摩洛哥一种燕麦，含有40%的蛋白质。在欧洲和美国市场，我们则使用更常见的皮燕麦。</p><p>我来过中国很多次，一直在研究、品尝中国各地的燕麦，去过北方地区的吉林、内蒙古、甘肃、河北等。我们发现，大部分中国地区使用的是裸燕麦，可以省去脱壳步骤。相信在未来的某一天，我们一定会在中国找到更适合当地需求的燕麦品种。</p><p><strong>36氪：怎样看待燕麦奶在中国的前景？</strong></p><p>Rickard：我一直非常看好中国市场，现在也是。对于中国市场，燕麦奶仍属于新品类，市 场教育需要时间。我相信，只要以正确的方式去做，美好的结局最终就会发生，中国市场会成为行业的未来。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469307784732551</id>
            <title>增速放缓估值两连降，字节“跳”不动了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469307784732551</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469307784732551</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 02:13:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 财务报告, 营收增长, 估值下降
<br>
<br>
总结: 字节跳动发布了一份财务报告，显示公司的营收在2022年和2023年第一季度都有增长，但增速放缓。同时，公司的估值也出现了下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为中国最受关注的互联网公司之一，字节跳动在本月初已将一份公司的财务报告与员工分享，其内容包括2021年、2022年以及2023年第一季度的财务业绩，这也是市场上当前对该公司业绩分析最详细的报告之一。</p><p>报告显示，字节跳动2022年营达到852亿美元，同比增幅超过38%；2023年第一季度，字节跳动营收接近245亿美元，同比增长近34%。根据此前市场披露的数据可知，2022年以来字节跳动的增速显著低于2021年接近80%的增长速度。</p><p><strong>与此同时，根据字节跳动的股票回购价格估算，该公司估值约为2230亿美元，相比前两年的4000亿美元和3000亿美元估值，已经两连降了。</strong></p><p>字节跳动旗下拥有抖音、TikTok、今日头条等明星产品，其中抖音在电商和本地生活等领域持续扩张，目前也是字节的最大营收来源。字节跳动的海外业务以TikTok为核心，还包括了游戏、企业服务等业务，在国内增长面临挑战的情况下，海外业务正成为重要增长点。</p><p>但是由于外部环境的原因，字节跳动来自国内外市场的压力正与日俱增。国内市场上，除了老对手快手在短视频和直播领域紧追不舍之外，抖音想要和老玩家美团在本地生活领域展开全面竞争也非易事。</p><p>TikTok 在全球扩张时，国际政策的不稳定因素不可避免，这使其商业化进程充满了不确定性。<strong>10月4日，TikTok正式关停在印度尼西亚的TikTok Shop功能，这被视为TikTok电商业务的重大挫折。</strong></p><h2>增速放缓、估值进一步下降</h2><p>字节跳动虽然为非上市公司，但过去几年该公司一直有向员工分享公司目标、业绩等的习惯。</p><p>2022年10月份，字节披露的数据显示，2021年营业收入增长近80%达到617亿美元(约合4391.6亿人民币)，净亏损增加了87%以上，达到849亿美元(约合6041亿元)。</p><p>超过4000亿的营收规模，让字节跳动在当时成为仅次于腾讯的国内第四大互联网公司，营收排在第一二位的分别为京东和阿里。</p><p><strong>而字节超过6000亿的亏损，据悉主要受到756亿美元可转换债券的公允价值变化影响，剔除这类体现字节跳动估值提升而产生的账面亏损，实际经营亏损总额为71.5亿美元。有接近字节的人士表示，该财报数据具有一定的真实性。</strong></p><p>尽管如此，超过70亿美元的经营亏损，也远高于2020年的21.4亿美元。因此字节跳动此后一直在采取措施扭转亏损，并且在营收迅速增长的同时，大幅削减了营销、管理和研发费用。</p><p>具体来看，2022年字节跳动销售和营销支出为148亿美元，低于2021年的192亿美元；研发支出为87亿美元，低于2021年的146亿美元；一般及行政支出为45亿美元，低于2021年的83亿美元。</p><p><strong>这些扭亏措施取得了不错的效果，2022年字节跳动营业利润超过200亿美元，同时实现营业收入852亿美元，较上一年同期增长38%，但增长率较上一年同期的80%下滑明显。</strong></p><p>另据美国科技媒体“The Information”报道，2022年字节跳动中国业务增速放缓，中国区收入同比增长25%达到690亿美元。相比之下，2019年增长150%、2020年增长105%、2021年增长68%，增速逐年下滑。</p><p>在中国业务增长放缓的情况下，2022年字节跳动海外业务收入达到160亿美元，海外产品TikTok的重要性愈发凸显。</p><p>但是字节越来越倚重的TikTok在其主要市场美国面临着严峻的监管压力。今年5月，蒙大拿州州长Greg Gianforte签署了一项法案，禁止TikTok在该州境内运营。10月12日，该州将就全面禁止TikTok一事举行听证会。</p><p>据凤凰网科技，字节跳动还披露了2023年一季度的数据，报告期内公司营收接近245亿美元，同比增长近34%；营业利润接近60亿美元。</p><p>分析人士指出，随着国内互联网市场进入红海，抖音的用户增长空间也出现瓶颈，字节跳动想要维持在国内的增长面临挑战。</p><p>但字节跳动未来的不确定性不仅仅在于增长，其估值也出现下降。<strong>据悉，在披露财报的同时，字节跳动提出以每股160美元回购前员工和现员工持有的股票，据此推测该公司的估值为2235亿美元，较一年前的3000亿美元下滑了近26%。</strong></p><p>这已经是字节跳动估值连续两年下滑了。南华早报曾指出，2021年字节跳动在私募市场交易中的估值约为 4000 亿美元。</p><p>作为一级市场巨头，字节跳动截至目前还没有明确的上市时间表。</p><h2>本地生活面临美团阻击</h2><p>字节跳动2022年国内的690亿美元（按照2022年底汇率计算约合人民币4761亿元）营收，主要包含了广告、直播、电商和由硬件、飞书、教育、房产等构成的新业务。</p><p>其中抖音是主要收入来源。目前，抖音已成长为中国重要的电商平台之一。“The Information”于今年1月的报道，抖音去年电商交易总额（GMV）达到2080亿美元（约合1.41万亿元人民币），较2021年增长76%。</p><p>今年9月27日举办的抖音电商第三届作者峰会上，抖音电商总裁魏雯雯表示，过去一年抖音电商GMV同比增长80%，均显示出了电商业务的高增长。</p><p>不过，随着国内电商大盘增长放缓，抖音电商在阿里、京东等巨头环绕之下想要继续做大GMV变得更加困难。</p><p>除了猛攻电商，抖音还瞄准本地生活领域大展拳脚。相比在电商方面有着天花板，本地生活市场要大很多。</p><p>今年4月25日，在抖音举办的第一届生活服务生态伙伴大会上，抖音生活服务总裁朱时雨表示，生活服务是一个十几万亿的广袤市场，还远远没有到存量竞争的地步。</p><p><strong>而入局本地生活，抖音选择从本地餐饮业务入手，主打团购配送，避开和美团等外卖平台的直接竞争。</strong></p><p>不过，抖音外卖业务发展或许并不尽如人意。9月4日，针对“抖音放弃外卖”的传闻，抖音生活服务相关负责人表示，信息不实，抖音团购配送业务正常开展中。</p><p>即便如此，任何想要进入本地生活领域的玩家，美团都是绕不过去的对手。根据媒体报道，美团为了遏制抖音拿出了两个策略，加大补贴和跟进直播。</p><p>今年5月份，有从事餐饮十多年的商家突然接到美团通知，美团称会通过返佣的形式下调团购套餐的佣金，并且积极吸引商家做“独家”，“商家如果不与抖音合作，目前5%的佣金比例将下调至1%。”</p><p>而且美团打击颇为精准，目前的佣金调整仅限于抖音深入染指的团购品类，且如果商家没有入驻抖音，则不会有返佣优惠。</p><p>除了返佣这样的防守动作，美团还主动出击，将大招打向抖音的“腹地”直播。今年7月，美团App首页信息流栏目出现了“美团直播”固定入口。</p><p>而直播似乎起到了明显作用，据界面新闻获悉，<strong>去年高峰时期，抖音到店业务的总成交额一度达到美团到店业务总成交额的45%，但今年美团力推到店和外卖业务的直播之后，这一数字已经明显回落，抖音本地生活业务今年上半年的GMV也未达到年初预期的目标。</strong></p><p>抖音想要在本地生活业务上打败美团，不是件容易的事。在零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅看来，目前抖音在本地生活还不能完全对美团构成全面的竞争态势，特别是外卖领域。美团在强化站内直播和内容的同时，可以加强与外部内容平台的合作或者强化大众点评的内容建设。</p><h2>跨境电商遇重大挫折</h2><p>字节跳动在短视频领域的另一张王牌TikTok，也急速行驶在商业化的道路上，其主要路径是广告和电商。</p><p><strong>其中广告是TikTok最主要的收入来源，但去年TikTok广告业务的增长势头有所减弱。该公司此前预计2022年广告收入至少可达到120亿美元；但到了当年9月，TikTok 首席执行官周受资将全年收入目标下调20%，调降至100亿美元左右。</strong></p><p>电商变现方面，自2020年开始，TikTok一直在推进电商业务。起步阶段，TikTok在美国市场采取了一种迂回的半闭环方式，用户下单需跳转外部链接完成；直到今年9月12日才在当地正式上线TikTok Shop，向站内闭环转型。</p><p>而在东南亚市场，2021年初，TikTok Shop在印度尼西亚上线；一年后TikTok Shop又陆续进入了马来西亚、泰国、越南、菲律宾和新加坡。</p><p>“The Information”获得的内部数据显示，2022年TikTok Shop在东南亚的达到44亿美元，到2023年年度GMV的目标要达到230亿美元。</p><p>TikTok Shop最早进入的印尼市场，是东南亚最大的电商市场之一，也是TikTok 电商发展最好的单一市场。据公开数据，2022年TikTok的东南亚电商市场中，印尼站贡献了25亿美元的GMV，占比近60%。</p><p><strong>但如今随着印度尼西亚贸易部9月底的一纸禁令，10月4日TikTok关闭了印尼的TikTok Shop业务，将直播间的小黄车和shop tab下线。</strong></p><p>声明中印尼贸易部表示，“这一立即生效的举措旨在保护线下商家和市场，社交媒体平台上的掠夺性定价正在威胁中小企业。”</p><p>一些当地的中小企业认为，TikTok Shop等平台卖家借助供应链、平台补贴等优势制定了远低于线下实体店铺商品的价格，导致线下店铺陷入困境。</p><p>此前，该国政府官员也呼吁社交平台与电商业务进行分离，类似Shopee或Tokopedia等具有交易功能的电商平台也不能成为社交媒体。</p><p>目前来看，该禁令无疑让TikTok 在当地多年的努力遭遇打击，但由此引起的连锁效应，则让TikTok Shop的发展前景蒙上一层阴影。</p><p>根据公开报道，越南、马来西亚等国也正在评估类似政策。10月5日，越南公布了对TikTok长达近五个月的调查，当局认定其违反了电子商务、信息安全和儿童保护方面的法律。</p><p>据马来西亚媒体报道，马来西亚通讯及数码部长法米近日表示，该部首先将探讨印尼政府禁止在TikTok等社交媒体进行“直播带货”买卖交易的新规，再因地制宜地拟定应对方案。</p><p>这些监管方面的变量，无疑打乱了TikTok Shop的发展节奏，一定程度上也说明TikTok转型购物平台的目标可能没那么容易实现。况且跨境电商领域还有阿里巴巴、SHEIN和Temu等新老竞争对手前后夹击，TikTok接下来将如何应对仍值得关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qNastgy44mk9j2n6p_0bqQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：李亦辉，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469283876429698</id>
            <title>互联网医疗进入黑铁时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469283876429698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469283876429698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 01:39:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网医疗, 体检业务, 股价破发, 资本预期
<br>
<br>
总结: 互联网医疗公司东软熙康上市后遭遇股价暴跌，暴露出互联网医疗产业发展不如预期的问题。尽管东软熙康强调自身的互联网医疗属性，但实际上其核心业务是传统的体检业务。体检业务对于公司整体业绩的重要性体现在营收构成和毛利率上。互联网医疗公司的股价破发现象警示着资本对互联网医疗过热的预期正在纠偏，互联网医疗公司难以再回到高融资、扩规模的发展黄金期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p></blockquote><p>国庆节期间，又一家互联网医疗标的公司东软熙康登陆港股市场。可与热烈的节日氛围形成鲜明对比的是，东软熙康上市首日就迎42.86%的暴跌，并在随后几个交易日持续下跌。截至目前，东软熙康市值已经仅约20亿元，这已经低于东软熙康2014年从东软集团拆分时的A轮估值。</p><p>曾几何时，互联网医疗是资本市场中最火热的风口，大批热钱涌入到这一新兴产业，从而引发了一场资本虹吸效应。大批医疗相关公司看到互联网医疗有利可图后，纷纷有意识地向这一概念靠拢，争食这块蛋糕。一时间，互联网医疗就好像是一个包罗万象的筐，什么样的企业都可以装进去。</p><p>互联网医疗概念固然火热，但短期内整个市场的蛋糕也就那么大，如此多企业如饿虎扑食一样涌入，势必造成资金的分流与热度的回落。</p><p>无可奈何花落去。这已经不是互联网医疗企业第一次翻车了，近年上市的互联网医疗公司几乎都经历了暴跌的洗礼，这足以表明互联网医疗这块金字招牌已然褪色，中国互联网医疗的相关公司正在进入拼能力的黑铁时代。</p><h2>01 互联网医疗外衣下的“体检机构”</h2><p>东软熙康的招股书透露出一股浓浓的互联网医疗味道。从业务介绍，到相关经营数据披露，东软熙康都在强调自身的互联网医疗属性，云医院平台、互联网医疗服务是被提及最多的两条业务线。</p><p>尽管东软熙康极力将自己描绘为一家互联网医疗公司，但实际上它的核心业务却是传统的体检业务（健康管理服务业务）。无论是业务营收构成，还是公司毛利率，都可以看到体检业务对于公司整体业绩的重要性。</p><p>聚焦公司业务营收构成，体检业务是营收占比最高的业务，除受疫情影响较大的2022年外，东软熙康的体检业务营收占比都在40%以上。互联网医疗服务业务虽然占比逐年提升，但也并未超越体检业务的营收占比。从营收角度考量，体检业务依然还是东软熙康最核心的护城河业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_25f0f420dcf24f2fb3cf590f84ac4847@5919987_oswg262287oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：东软熙康营收结构，来源：招股书</p><p>在毛利层面，体检业务的重要性被进一步放大。2020年、2021年和2023年Q1，东软熙康体检业务在公司毛利中的占比分别高达53.8%、51.9%和56.9%，为公司贡献了半数以上的毛利润。而近年营收提升迅速的互联网医疗服务业务，其毛利率却不足15%，所贡献的毛利润与体检业务有极大的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_0c0ce215a94c4d0e8ccf383a528b13b2@5919987_oswg152510oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：东软熙康毛利率，来源：招股书</p><p>这些数据足以表明，即使东软熙康在互联网医疗方面做了诸多努力，可真正能够贡献利润的依然还是传统的体检业务，业绩增速高低也要着重考量体检业务的经营状况。这其实也解释了为何东软熙康近年业绩不佳，毕竟疫情对于线下体检还是冲击严重的。</p><h2>02 资本幻灭</h2><p>现阶段对于东软熙康而言并不是一个好的上市机会。互联网医疗本就是新兴产业，再加上核心体检业务遭到疫情影响，因此东软熙康一直处于连续亏损的漩涡之中，且在上市之前公司净资产为-5.4亿元。</p><p>如此境况之下，股价下跌其实并没有太多意外，但估值一下子跌破2014年水平还是让人大跌眼镜，不禁让投资者惊叹互联网医疗泡沫之大。</p><p>如果等待经济完全复苏后再考虑上市，那么或许东软熙康上市后会有更好的股价表现，但可惜的是公司的管理层已经等不了那么久了。</p><p>在2014年东软熙康从东软加团拆分进行A轮融资时，曾与投资方签订了对赌协议，要求在6年内完成东软康熙上市要求，否则资方有权要求东软集团回购股权。在2019年底的时候，东软熙康再次进行新一轮融资，东软香港、通和毓承、东控第五投资以共计 5.56 亿元对熙康增资，这次融资同样包含对赌条件，只不过时间缩短为4年。</p><p>按照4年对赌期限计算，东软熙康必须在2023年底完成上市，否则东软集团就必须回购股份。对于公司管理层而言，只要能够上市完成对赌协议，股价高低其实并没有太大关系，这也是为何东软熙康如此急迫上市的核心原因。</p><p>一直以来，东软熙康所做的工作都是为了IPO而努力。首次融资的2014年，互联网医疗是最热的资本风口，因此东软熙康才极力向互联网医疗方向转型，再加上本就稳固的体检基本盘，或将有不错的二级市场收获。但谁也没有想到疫情摧毁了公司的体检业务基本盘，从而让公司IPO计划一拖再拖。</p><p>东软熙康上市即暴跌，这已经成为资本市场中互联网医疗公司们的一个缩影。目前资本市场中的互联网医疗标的公司，几乎都出现严重的破发情况，叮当健康、医渡科技更是较当初发行价暴跌84%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_67926d8a0ae94f90b904678dec40f5b2@5919987_oswg16843oswg764oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：互联网医疗概念股股价一览（截止10月6日收盘），来源：锦缎研究院</p><p>这种集体性的股价破发显然是值得警惕的。它一方面意味着互联网医疗产业并未如预期般爆发式发展，另一方面则表明资本对于互联网医疗过热的预期正在纠偏。去泡沫化、去杠杆化，投资者们过往热切的期盼已然不再，互联网医疗公司门短期内难以再回到高融资、扩规模的发展黄金期，剩下的就是如此依靠现有资源寻求进一步的持续的增长。</p><p>在资本市场中，互联网医疗正在驶入黑铁时代。</p><h2>03 黑铁时代</h2><p>经济本身就是一个大的周期，任何产业都无法逃脱周期的命运。由过热到滞涨，这是经济周期发展的必然阶段，所有产业在享受黄金时代的辉煌后，都必须经历黑铁时代的洗礼。</p><p>过去十年，互联网医疗从无到有，再到疫情时达到顶峰，这一产业的发展其实已经超出了很多投资者的想象。但经过这一轮高速发展人们的医疗习惯发生了本质变化吗？其实并没有。究其原因，之前资本重注的互联网医疗更多在于医疗外围产业，如健康管理、医院管理，这些其实都是一种流程上的优化。互联网医疗最核心的远程医疗模式，其实并没有实现快速落地，即互联网医疗发展并没有看上去那么美，核心赛道并没有硕果。</p><p>互联网医疗的底层本质，在于通过远程医疗提供医疗资源的再分配，让很多医疗欠发达地区也能享受到优质的医疗资源。同时，这种远程医疗方式还能有效降低医疗成本，节省患者负担。最后，才是关于医疗产业数字化、信息化的发展。</p><p>可在现实中，由于资本的过热预期，吸引了大量相关企业入局，但这些企业中真正具备提供远程医疗相关服务能力的少之又少，大多数做的还是产业信息化相关的事情。这里我们并不是看衰医疗产业信息化，只不过它并不应该与最核心的远程医疗画上等号。</p><p>在过去，互联网医疗这个概念被放得太大，所有沾边的企业都被看成是互联网医疗标的，但实际上只有很少一部分企业设计到真正的远程医疗。资本的这种做法是有失公允的，也是必然会被纠偏的。</p><p>资本对于互联网医疗意兴阑珊是一种必然，可并非是一件坏事情。现阶段，参与产业信息化处理的标的太多，参与核心远程医疗服务的公司又太少，太多的资源流入到边缘的流程优化企业中，太少的资源留给了真正做事情的公司。</p><p>基于此，在即将到来的黑铁时代中，因为投资者预期的降低，固然所有的互联网医疗企业都会受到影响。但在这种预期降的足够低之后，那么真正做事的公司必然会重新吸引投资者们的目光。</p><p>互联网医疗的黑铁时代中，那些因预期而吹起的泡泡终将破灭，核心资源最终会流向那些真正优质的、参与到医疗产业升级的核心公司中。对于投资者而言，且不能再像过去那样笼统的看待互联网医疗，而且应当更细致的观察公司，寻找到真正帮助中国医疗产业数字化升级的优质标的。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/t08chOv0ezNvKRMNXfwCOg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”（ID:yiyao-jinduan006）</a>，作者：林药师，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468647866884233</id>
            <title>B站需要“李佳琦”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468647866884233</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468647866884233</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 01:35:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, UP主直播带货, 多元化变现方式, 头部UP主
<br>
<br>
总结: B站正在试图打造“下一个李佳琦”，通过UP主直播带货孵化计划，希望培养上百个百万量级的带货UP主。目前B站的UP主带货形式主要分为视频带货、种草带货和直播带货。然而，头部UP主直播带货被质疑“割韭菜”，中小UP主获得的平台激励有限，导致用户对B站带货抵触。B站需要一个标杆来推动直播带货，但中小UP主缺乏动力启动直播带货。目前B站的直播带货主要由头部UP主和垂类头部UP主来完成，而其他平台的直播带货氛围与B站不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>B站正试图打造“下一个李佳琦”。</p><p>9月初，B站宣布全新UP主直播带货孵化计划——超新星计划，通过向直播小白提供流量和商品资源扶持，拟孵化上百个百万量级的带货UP主。</p><p>短视频平台直播电商GMV动辄过千万，从今年开始，B站才开始助推头部UP主直播带货，并且加速尾部UP主试水直播，对比之下总是显得慢了半拍。</p><p>目前，B站UP主带货形式主要分为三种：视频带货、种草带货以及直播带货。</p><p><strong>“视频带货主要是靠‘种草内容＋平台流量工具’加热，然后引导用户转化，直播带货就是纯靠达人自己输出。目前B站视频带货做得多一些，愿意直播的主播相对少一些。”双笙科技相关负责人对「界面新闻·子弹财经」表示，其是B站官方授权带货服务商。</strong></p><p>从创立至今，B站一直是视频界特立独行的存在，其电商策略在外界看来也是摇摆不定。</p><p>从最初依赖游戏赚钱，到开辟广告业务，做开环电商给淘宝京东导流，甚至试水竖屏信息流广告，在贴片广告之外，B站一直在寻找多元化的变现方式。</p><p>但与之相对的却是，头部UP主直播带货被骂“割韭菜”，中小UP主获得的平台激励有限，最终导致“肝”不动停更账号，以及老用户对B站带货的抵触态度，一直困扰着这个月活超3亿的视频平台。</p><p>B站四面围城。</p><h2>1 UP主直播带货能行吗？</h2><p>根据超新星计划招募群里的内部信息，此次招募主要针对近3个月未直播带货或是近3个月累计带货GMV小于100万的UP主，首期为邀约制。对于加入该计划的UP主们，B站将提供站内曝光、商业扶持和流量奖励。</p><p>从孵化计划来看，这些UP主需要闯过四道关卡——初阶热血小白、中阶闪闪新星、高阶明亮巨星、喜提签约光耀恒星。</p><p>以高阶任务的A档成绩为例，UP主需同时满足近30日内直播带货开播次数≥3，开播总时长≥12h；场次累计进房UV≥10万；场次累计GMV≥50万，UP主能获得相应的运营指导、品牌资源以及1.2万元推广金 （流量权益，完成后一次性给予） 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_10ee45aaccb04a98aa269a3ff9fdf4dc@2001086927_oswg788589oswg1080oswg2232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / B站直播带货超新星成长训练营内部文件</p><p>而对于能够喜提签约的UP主，则需要满足在前一明亮巨星阶段，有一场直播带货GMV破100万，方可进入签约候选池，有希望和平台签约年框扶持计划。</p><p>事实上，据B站财经UP主“九筒笔记”透露，B站针对中小UP主的激励金有限，视频100万播放可能只奖励1、200元。而这样的平台激励金恐怕和UP主孵化计划的扶持资源类似。</p><p>平台扶持力度有限，但也不难看出，对于直播带货，B站需要一个标杆，就好像李佳琦之于曾经的淘宝。</p><p>从头部队伍里寻找有直播意向的UP主要容易许多。今年6月10日，B站百大UP主“宝剑嫂”开启首场直播，之前还发布多个视频为直播带货预热，B站首页也能刷到相关直播预告。</p><p>在宝剑嫂近7个小时的直播中，最高同时在线55000人，上了62件产品，共计成交25万单，单场GMV达2800万元。</p><p>新晋B站百大UP主“Mr迷瞪”去年双十一直播带货累计GMV超4亿，今年他将自己GMV的目标定在20亿。</p><p>事实上，头部UP主在直播带货时也曾遭遇不小的阻力。</p><p>例如“宝剑嫂”在首场开播前，发布多个视频解释为何要带货，在直播尾声时声泪俱下，表示自己并未“割韭菜”，即便如此，评论区里仍有关于直播带货和B站社区氛围不符的质疑。</p><p>对于中小主播来说，则更缺乏动力主动启动直播带货。</p><p><strong>对于那些想要在B站进行投放的新品牌，双笙科技建议找专门种草的UP主做视频投放，一般可以选择粉丝在10万以内的腰尾部博主。“视频带货可以先搞起来。”</strong></p><p>目前，B站UP主带货的三种形式各有特点：</p><p>视频带货属于基本操作，只要在内容中插入带货视频，评论区置顶购物链接即可；</p><p>种草视频为3-5分钟，内容全部为产品介绍，多为机构批量孵化的种草UP主，适合品牌铺量；</p><p>直播带货则是UP主主动选择在直播间里卖货上链接，品牌可以直接转化销售。</p><p>就目前来看，UP主主要的收入渠道还是直播打赏和视频广告。而关于直播带货，起到的更多只是一种补充作用。</p><p>在Q1财报后电话会上，B站COO李旎表示：“带货其实也是UP主收入的一种新路径。现在平均每个月有超过5万的UP主在B站上进行交易、消费、带货的尝试。”</p><h2>2 直播带货卖什么？</h2><p>目前，B站UP主直播带货的本质是用直播的形式做私域带货。B站直播带货的强私域属性，也决定了目前能在B站做直播带货的，只有头部UP主或垂类头部UP主。</p><p>据统计，今年618期间，B站电商类广告收入同比增长超400%，站内带货视频数量同比增长近8倍，带货直播场次同比增长近7.5倍。</p><p>虽然数据有所增长，但相比其他平台，B站的社区氛围和直播间里热火朝天的带货风格显得格格不入。</p><p>头部主播首当其冲。</p><p>去年，拥有近500万粉丝的头部UP主“大祥哥来了”就在发布直播带货预告后持续掉粉，该账号后停止直播带货。</p><p>对于中小UP主而言，粉丝基数不够，启动直播带货则十分依赖平台流量。</p><p>这又牵扯到B站流量的分发机制。</p><p>不同于首页的会员购入口，目前B站并未开放专门的直播带货入口，而是将入口设置在直播频道之下，“购物”都被折叠在栏目末端，排在购物前面的，是游戏、娱乐、虚拟主播、生活、知识、赛事等板块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_f3271e3809c64dd593d674a54697257e@2001086927_oswg483188oswg786oswg1627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / B站“购物”频道入口</p><p>这也意味着，早期B站直播带货甚至并没有单独的公域入口，只有关注UP主后才能刷到相关直播。</p><p>B站自营的“会员购”，确实享有一级入口的流量优势，但B站并未给予带货的UP主更多接触公域流量的机会，他们想靠带货赚钱，基本得依靠私域粉丝的支持。</p><p>而观察市面上成熟的直播带货模式不难发现，主播都是通过对公域流量的最大化利用，获得与直播间内商品和品牌压价的话语权，主播的底牌是将流量变现，从而向后端供应链施压。</p><p>而在B站，如果UP主们失去了对流量的掌控力，自然也会失去针对品牌方的话语权和对产品价格的议价权。</p><p>例如“宝剑嫂”在B站粉丝量接近450万，这一粉丝量相比其他平台小巫见大巫，在直播中就有粉丝质疑产品的优惠力度不够。</p><p>“Mr迷瞪”此前接受娱乐资本论采访时表示，要想把B站的直播生态做起来，首先UP主要有极强的开播意愿，还要对自己的产品有把控力，同时有选品、供应链、议价能力，可能需要一些机构来帮助B站组成一个完整的服务生态，从而解决这些后顾之忧。</p><p>这也意味着，能在B站玩转直播带货甚至获得高ROI转化的品牌有限，并且集中在某些特定领域：一类是知名度相对较高的品牌，另一类是刚好匹配B站人群特征和消费习惯的产品。</p><p>据业内人士透露，目前B站畅销的品类主要包含大健康，3C电器，娱乐装饰以及服饰箱包和美妆个护。</p><p>在B站带货服务商爱豆菌文化提供的营销案例中，保健食品、大健康、小家电&amp;数码3C、美妆&amp;个护、服饰类、APP类广告主在B站上都获得了较好的带货效果。</p><p><strong>但爱豆菌相关负责人也向「界面新闻·子弹财经」透露，公司目前主要做CID视频带货，直播带货的UP主比较少。“例如大健康类的基本没有纯佣带货。”</strong></p><p>确有品牌在B站收割了平台红利，例如吹风机品牌徕芬创始人叶洪新曾表示，其在B站上投放了1000万，结果“吐出来1个亿，ROI超过10”。</p><p>但对大多数品牌和UP主而言，直播带货，在B站仍然是需要持续摸索且门槛较高的一件事。</p><h2>3 “开环电商”的下一步？</h2><p>早在2017年，B站就开始布局电商，做起了会员购业务，主打AGC周边产品。</p><p>2022年，B站开始加速电商建设，上线“选品广场”，在首页的直播里增加了购物板块还新增了小黄车功能，并向几乎所有UP主开通直播带货功能。</p><p>事实上，随着B站不断加码电商、入局直播带货，其广告收入占比也明显增长——B站早已不是当年那个只靠游戏的二次元社区了。</p><p>B站财报显示，今年二季度广告收入同比增长36%，直播收入同比增长32%，带动整体毛利率进一步提升至23.1%。其中，广告业务在整体营收中的占比达到30%，为16亿元。</p><p>目前，B站前五大广告主行业分别是游戏、电商、数码家电、美妆以及食品饮料。其中，今年二季度B站电商类广告收入同比增长超140%，增速领跑整个板块。</p><p>和其他内容平台不同的一点是，B站主打“开环电商”，并不吝惜向其他传统电商平台“卖流量”。</p><p>无论是抖音还是快手这类短视频内容平台，在布局电商业务时都和电商平台有过“切外链”的经历。现如今，抖音坚决切断外链，获客、转化、履约均在站内完成，实现内循环。</p><p><strong>无论是否开放外链，内容平台都希望尽可能将流量在站内实现转化，而不是为电商平台导流，给他人做嫁衣。</strong></p><p>B站正好相反。</p><p>在大家都在倡导做闭环电商时，2022年B站启动“大开环电商”战略，坚持与阿里、拼多多、京东等平台进行深层的数据合作并为前者导流。</p><p>或者可以这样说，B站也知道其电商底子还不足以让它拥有切断外链的底气和能力。</p><p>基于现在社区的价值，B站倾向于选择跟所有的电商平台进行合作。“你适合做什么，就应该做什么。”B站COO李旎曾在采访中如是表示。</p><p>而在这一漫长爬坡的过程中，“商业数据”和“商业基建”恰恰是B站需要快速补足的功课。</p><p>开环电商当属无奈之举，其短板也一直受外界质疑。例如，平台和主播缺乏对供应链的掌控力，佣金方面无谈判优势，产品上也就拿不到所谓“最低价”；而外链导流也会导致另一个问题，在漫长的搜索链路中很容易损失用户，或是因平台价格差异导流到非指定电商平台上。</p><p>在开环电商之外，B站还在尝试其他增加平台以及UP主收入的方式，例如推出充电计划，UP主付费专属会员可以观看其全部视频；平台方面，则用视频播放时长取代了平台的播放量，方便品牌更直观了解广告的播放数据。</p><p>在二季度财报电话会议上，李旎表示，B站的广告模型已经从擅长建立品牌心智、特别是擅长做整合营销，转化为从建立心智到深度种草，再到交易转化的全链路整合营销广告模式。</p><p>据她预测，今年B站全年广告收入有望实现同比25%-30%的增长，尤其是双11大促期间来自电商行业的广告收入预计同比增长50%-60%。</p><p>但在第三方平台转化，B站整合营销链路还只停留在前半程。这也意味着一旦依赖路径形成，B站日后若想从站外拿回电商业务的主动权，无疑将变得更加困难。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-wXg9ZZdoXe29BTlrR63GA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：冯羽，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469310291564672</id>
            <title>「黄金周」人均旅游消费912.14元，高收入人群重启出境游｜氪金 · 大事件</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469310291564672</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469310291564672</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 01:33:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长假, 出境游, 旅游消费, 境外目的地
<br>
<br>
总结: 今年中秋国庆假期，出境游交易人数恢复至2019年同期近8成，人均消费金额增长至2019年的105%。出境游订单同比增长超过8倍，热门目的地集中在港澳地区及亚洲国家。疫情期间OTA平台的渗透率提高，出境游恢复度或许更为客观。境外热门旅游目的地迎合中国游客的需求，提供特色和优惠活动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;| 王晗玉</p><p>编辑&nbsp;| 郑怀舟</p><p>“中秋十一”长假的前一个周，9月25日，一架由北京飞往迪拜的国航航班罕见满员，空乘人员已经多次向数位希望换到更舒适座位的老年乘客解释，“今天客舱满员，没有空余座位”。</p><p>此前几日，东京羽田国际机场，飞往国内的航班值机柜台前排起长队，一名上海金卡旅客办理值机时等待了40多分钟。据其观察，其返程当日，搭乘国内航司的普通旅客值机基本需要一个小时，而其他柜台等待的只有寥寥数人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_cdb2553fb2cf4519be0da976b78e3bef@5623968_oswg330086oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">9月25日，由北京出发前往境外的旅客值机排起长队；拍摄：36氪</p><p>节前国际航班的火爆预示了这个“超级长假”出境游的进一步复苏。“黄金周”过后，支付宝发布的出境游数据显示，今年中秋国庆假期，国人整体出境游交易人数已恢复至2019年同期近8成，人均消费金额涨至2019年的105%。</p><p>与此同时，携程数据显示，十一期间出境游订单同比增长超过8倍。热门机票目的地集中在港澳地区及亚洲国家。相较“五一”期间，跨洲长线国家如瑞士、西班牙、土耳其、俄罗斯、英国、法国等旅客增长速度最快。</p><p>不过，<strong>鉴于疫情期间OTA平台的渗透率进一步提高，上述平台反映的趋势或优于旅游市场整体数据。</strong>这一情况下，依据机场出境旅客人次判断出境游恢复度或许更为客观。</p><h3><strong>人均旅游消费：较三年前增长近10%</strong></h3><p>景鉴智库创始人周鸣岐认为，判断真正意义上出国游玩的游客数量，<strong>主要看国内三大主要出入境枢纽城市机场的出入境数据，</strong>即北上广三地机场。“其他即使是头部二线城市，体量都要小很多。”</p><p>根据上海机场集团的数据，9月29日至10月6日假期期间，上海浦东、虹桥机场共保障进出港旅客258.4万人次。其中境内旅客204万人次；境外旅客54.4万人次，日均6.8万人次，恢复至2019年同期的65%，境外热门出行地包括泰国、日本、韩国。</p><p>白云机场出入境边防检查站数据显示，9月29日至10月6日，广州白云机场口岸累计查验出入境人员超21万人次，达2019年同期55.1%。其中，中国公民出入境达15.9万人次，占比超过72.4%。</p><p>北京出入境边防检查总站数据显示，9月29日至10月6日，北京边检总站共查验出入境人员30.7万人次，达2019年同期的54%。其中，入境14.8万人次，出境15.9万人次。</p><p>此外，根据成都出入境边防检查站数据，同一期间，该站累计查验出入境人员8.9万余人次。假期中国内地公民出境目的地排名前五的分别是泰国、中国香港、马来西亚、新加坡、阿联酋。</p><p>尽管上述数据仅综合了国内四座城市机场的出入境情况，未计入其他机场及陆地口岸，但考虑到陆路往返的旅客多包含常态化通行、假期返乡探亲等目的，而部分机场公布的出入境数据又包含外国旅客，<strong>因此，粗略计算本次“黄金周”真正意义上出国旅游的中国游客数约在50万人规模，出境游恢复度或在58.03%左右。</strong></p><p>这一数据优于今年上半年，不过考虑到8天长假的特殊性，周鸣岐认为这应该达到了极限值。</p><p>而观察国内旅游市场，复苏力度似乎已经超过疫情前的2019年同期水平。</p><p>10月6日晚，文旅部公布“中秋十一”8天假期的旅游数据：经文化和旅游部数据中心测算，国内旅游出游人数8.26亿人次，按可比口径同比增长71.3%，按可比口径较2019年增长4.1%；实现国内旅游收入7534.3亿元，按可比口径同比增长129.5%，按可比口径较2019年增长1.5%。</p><p>由此数据可得，<strong>今年“黄金周”假期人均旅游消费约912.14元。</strong>2019年同期这一数据为830.83元，相比之下今年人均旅游消费增长了9.79%。</p><h3><strong>基础设施：热门目的地迎合中国客</strong></h3><p>本次“黄金周”假期，出境游热度之所以较上半年显著上涨，主要源于国内出境游政策的更新以及境外热门旅游目的地消费类基础设施的完善。</p><p>今年8月10日，文旅部发布《关于恢复旅行社经营中国公民赴有关国家和地区（第三批）出境团队旅游业务的通知》，其中包括韩国、日本、美国、英国、德国、澳大利亚等热门出境游目的地国家。</p><p>景鉴智库创始人周鸣岐分析，传统的出境游热门线路主要是4条：日韩线、东南亚线、欧洲线（西欧）和北美线。此前第一批和第二批出境游国家，其实只打通了东南亚线。<strong>只有8月的第三批开放，才算是在国内政策面上基本恢复至疫情前正常状态。</strong></p><p>而在境外，热门旅游目的地则已重启针对国内游客的特色和优惠活动。</p><p>如在法国、意大利、西班牙等地超过20个品牌的50家门店，均在支付宝上推额外20%退税补贴，用户可先领券再实时退税，还有288元境外支付红包。</p><p>此外36氪了解到，现下迪拜机场增设了中文导览标识和中文服务，后续还将继续引入更多符合中国游客胃口的餐饮选择。此前自2017年，<strong>迪拜机场的饮水机已开始提供热水。</strong></p><p>同时迪拜当地的酒店、景点等场所，在一些关键时间点如传统节日等，正推出迎合中国游客习惯的主题活动。</p><p>为了迎接中秋+国庆超长黄金周，哈利法塔推出中国人专属的双节亮灯仪式，将玉兔、诗词和支付宝等国人熟悉的中国元素搬上这座世界最高建筑的外立面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_2df94cd572d4411da01db346e2b0faa4@5623968_oswg190512oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">哈利法塔中秋亮灯仪式；拍摄：36氪</p><p>迪拜经济与旅游部国际运营亚太区高级经理Shahab Shayan表示，三年前迪拜商家早已熟悉中国游客的习惯和偏好，尽管疫情期间没有太多中国游客前往，但疫情后当中国游客再回来，当地的景点、酒店、餐厅等旅游全行业仍能够快速作出反应，通过支付宝等数字化服务平台快速学习数字化经营，在手机上向中国游客打出属于自己的数字支付名片和各种优惠促销。</p><p>促进旅游消费，方便快捷的跨境支付无疑将起到重要作用，而受益于国内支付平台与全球多个热门旅游目的地的合作推广，目前移动支付在境外各地的普及率进一步提升。以迪拜为例，当地全城出租车都能用支付宝；在世界最大的购物中心Dubai Mall内，中国游客可在众多门店选择自己熟悉的移动支付；而迪拜机场的免税店也全面接入了支付宝等中国移动支付。</p><p>如迪拜机场战略与发展副总裁Rob Whitehouse所说，“相比其他地区的游客，中国游客更习惯使用移动支付，就像他们习惯喝热水一样。”</p><p>此外，携程官方信息也显示，迪拜、巴黎、吉隆坡等超过15个热门目的地的数百家酒店均可为中国游客提供中文支付方式。</p><p>实际上，为吸引再度计划出境游的中国游客，迪拜专门推出了“China Ready” 战略（“中国就绪”），涉及为中国游客提供更周到、便捷的服务设施的多项举措。如今年7月，迪拜旅游局赴中国举办了5场路演；此外还增加了导游培训、日常拜访、与旅行社保持联系等。</p><p>谈及即将到来的旅游旺季，Shahab Shayan提到，“马上到年底，我们会有更多推广中国新年的活动”。</p><h3><strong>消费力：出境游更趋理性</strong></h3><p>疫情之后，前往迪拜的中国游客数量为26万人，占到2019年疫情前的52%。不过考虑到4-10月该地区气候炎热，当地业内人士分析，到更凉爽的冬季，迪拜应该会迎来更多世界游客前往。</p><p>Rob Whitehouse表示，从今年年中开始，来自中国等亚洲国家的入境游客复苏速度明显加快，已成增长最快的客源国之一。机场根据历史游客数据、中国经济稳定增长的预期等因素做了一项测算，结果显示，<strong>迪拜机场中国游客的吞吐量未来十年的年均复合增长率将接近10%，</strong>远超世界其他地区的增长速度。</p><p>这或在一定程度上体现了旅游市场未来一段时间的趋势——高收入人群正重启境外游计划。并且，时下旅游消费更趋理性，相关游客倾向于选择性价比更高的产品。一位OTA平台区域负责人也观察到，当下用户选择的出境游产品更偏向高品质、纯玩无购物，情侣、滑雪、游学等主题游产品更受青睐。</p><p>新加坡南洋理工大学最新发布的《2023中国出境游趋势与数字化程度调查》显示，安全、友好和签证方便，是今年决定国人出境游决策的几大首选因素。其中，移动支付便利成为赢得中国游客好感度的一大利器，94%游客到了可用移动支付的目的地更愿意消费，95%的人对于能用移动支付的商户感觉更友好。该调研还显示：74%的出境游客，希望有更多针对中国游客的定制化优惠和折扣。</p><p>而对于这部分人群，尽管消费能力尚可支撑其计划出境旅游游，不过挤压三年的需求经历“报复性释放”后，后续仍将承受签证出签周期长、航班运力恢复缓慢、部分航线机票贵等因素的考验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_7888ab2590dd44a195197aaf79affcac@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468565308888961</id>
            <title>小红书的「买手电商」能走通吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468565308888961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468565308888961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 01:31:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 双11计划, 电商业务, 流量
<br>
<br>
总结: 小红书宣布了双11计划，加强对商家和买手的扶持政策，同时推动电商业务发展。然而，小红书在移动购物行业中的份额相对较小，面临着商业化和流量增长的挑战。小红书通过转型到第三方电商生态，尝试打破僵局。在过去的几年中，小红书通过明星引流和内容营销等方式取得了一定的成功，但商业模式仍需进一步完善。最近，小红书开始打通社区到电商的闭环，试图将流量与转化留在自有平台上。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继抖音、京东之后，小红书也宣布了平台的双11计划。</p><p>9月26日，小红书举办2023小红书双十一电商伙伴动员会，公布了今年双11对商家和买手的扶持政策，加上上个月豪言百亿流量补贴做好买手模式，小红书电商到了验收成果的时刻了。</p><p>年初以董洁直播间打响头炮，随后靠着章小蕙直播首秀出圈，8月小红书还调整了组织架构，将电商业务升格为一级部门。</p><p>小红书将直播业务整合成新的交易部，与社区部、商业部平行，而后关闭了电商平台“小绿洲”和“福利社”，彻底清零了自营电商业务，小红书对怎么“搞钱”可谓操碎了心。</p><p>但小红书的承接能力，似乎有些力不从心。据QuestMobile《2023年618洞察报告》显示，移动购物行业来源主要分布在移动社交和短视频领域，在移动社交平台中，微信高达82.2%，而小红书仅占2.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_c91050c7765c4d1dbac9bba0281ecaa3@000000_oswg84957oswg640oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：QuestMobile</p><p>事实上，商业化是小红书必须迈过的一道坎。2022年底，据金融时报消息，小红书的估值从200亿美元，降到100-160亿美元，多次传出上市消息后没有下文。商业化路径不清晰，进一步影响了小红书的市场估值，盈利能力羸弱，又依赖上市以缓解资金压力，这让小红书在资本市场上也陷入进退两难的境地。</p><p>与之相对，小红书的流量大盘也面临触顶的压力，2023年5月，小红书月活为2.6亿。对比来看，早在2021年末，小红书的月活就达到了2亿，增长日趋停滞。</p><p>如今小红书大刀阔斧进行改革，集中力量发展第三方电商生态，目前转型到哪一步了，力推的买手模式能打破僵局吗？</p><h2>1 九年电商路，社区仍是双刃剑</h2><p>小红书身上的“种草属性”天然靠近交易环节，但小红书在商业化的推进过程中，一直没有找到最契合自身发展的商业模式。</p><p>2014年可以算跨境电商的元年，当时网易考拉、蜜芽宝贝、洋码头等跨境电商平台纷纷上线。8月，小红书也上线了“福利社”，开始做跨境电商，并自建保税仓，上线第一年GMV就突破3亿元，为小红书打响名号。</p><p>2016年，跨境电商零售进口税收新政出台，跨境电商零售进口不再按邮税计税，而且个人单笔交易限额提升至2000元，个人年度交易限额设为2万元，超过限额按一般贸易方式全额征税，进口环节增值税、消费税，按70%的比例进行征收。</p><p><strong>体量小的品牌和品类单一的平台发展压力加剧，小红书开始转型，全力发展内容生态，逐渐从自营向开放第三方商家入驻转型，实现自营与平台模式结合。</strong></p><p>当年6月，小红书平台开放第三方商家入驻，商品类型涵盖护肤、彩妆、时尚穿搭、家居好物、母婴、个人护理、家庭清洁、美食、保健品、家电数码等众多海淘购物类别，平台变现模式亦逐步向广告转变。入驻的商家通过发布笔记+种草的形式来进行产品推荐种草，引导用户在商家店铺下单，完成转化，同时小红书平台还通过笔记为商家引流。</p><p>比如2016年创立的完美日记，2017年才有天猫旗舰店。在2018年天猫双11，完美日记仅用90分钟即突破1亿销售额；到了2019年天猫618，完美日记第一小时就荣登天猫彩妆Top1。</p><p><strong>能取得如此佳绩，很大程度上受益于在小红书上的投流打法，通过营销导流到淘宝外链，实现了品牌的飞速发展。</strong></p><p>0粉入驻的完美日记，首先与品牌明星和头部KOL合作，短时间内引发大量关注；接着大量投放产出精致深入内容的腰部KOL，通过试色、教程等图文视频内容，引发种草和购买；最后通过素人在平台上分享使用体验，沉淀用户原创内容，引发二次传播和声量叠加。</p><p>在认识到自身的强社交属性后，从2017年开始，小红书通过明星引流、综艺投放等方式成功撬动了新一轮用户增长，并开始有意识拓展美妆穿搭之外的内容垂类，向泛生活社区的定位转型。</p><p>于是，小红书进入了漫长的电商模式摸索期，相继推出自有品牌“有光REDelight”、开设线下体验店“REDhome”、尝试在直播间和笔记中挂载淘宝外链等，但大多效果平平。</p><p>2019年初，小红书对电商业务进行拆分，原社区电商事业部变为“品牌号”部门，围绕入驻的品牌进行从社区营销一直到闭环交易的资源整合。</p><p><strong>最终小红书电商形成3种初具规模的变现方式，一是以福利社为首直采直销的自营电商，二是向入驻的第三方商家收取佣金和服务费，三是直播电商带来的双向分佣。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_81dc398eea554cd9a64d75d6d3280e2b@000000_oswg75961oswg550oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天风证券</p><p>2020年，直播电商普及让小红书看到新希望，但最初小红书对此并不上心。用户如果想进入某个博主直播，只能从该博主头像和关注页下拉点击进入。直到第二年，才第一次向电商业务输送资源扶持，品牌可以在发布的内容中附带商品信息和链接。</p><p>将交易部升级为一级部门后，小红书的社区和电商业务进行了进一步的融合，带商品链接的带货笔记、直播电商内容都出现在信息流中。小红书还全量开通了笔记带货功能，超过千粉的博主都有机会获得来自社区的推荐流量。</p><p>一套操作下来效果拔群，根据小红书公开披露的信息，2020年小红书广告营收实现3倍增长，达6-8亿美元，约占总营收的80%；电商GMV约为10亿美元，收入占总营收的15%-20%。</p><p><strong>2021年，获得多轮融资的小红书开始大举发力电商业务，最明显的特点就是开始尝试打通社区到电商的闭环，试图将流量与转化留在自有的平台上。</strong></p><p>小红书打出组合拳，先后上线了蒲公英平台，宣布切断淘宝等第三方电商外链，8月推出“号店一体”，降低门槛和佣金政策，不再区分商家店铺和个人店，支持商家在图片或视频笔记上打上店铺的商品标记，尝试打通内容营销向站内转化的闭环。</p><p>为了更加完善自身的商业体系建设，小红书后来还针对品牌合作笔记又上线了“评论区组件”功能，在蒲公英平台下单后的品牌可在评论区发布同款链接，由此缩短转化链路。</p><p><strong>结果小红书靠着广告投流赚得盆满钵满，电商业务的进展却并不十分顺利。</strong></p><p>小红书于2022年推出自营电商项目小绿洲，起初小绿洲主营包括美妆、护肤品、香氛等综合品类，也符合平台自身调性。但因露营经济的火爆，以及小红书平台相关笔记和话题量猛增，小绿洲便调转方向，主打户外运动产品。</p><p>但随着露营产业进入稳定期，加上选品都是由专业买手负责，没有固定的商城入口，商品质量和售后问题得不到有效保障，小绿洲的发展有些停滞不前。截至9月24日，小绿洲“露营”品类产品中，以销量排名搜索，仅有五款商品近期销量破千，这对于拥有1亿日活的小红书来说，绝对称不上是好成绩。</p><p><strong>做电商的吴玲称：“小红书现在最重要的问题是没有给用户培养起卖货的心智，平台仍然是用内容的逻辑进行推荐商品。如果一个带货笔记想要获得流量，仍然是靠笔记本身内容吸引用户，不能单纯展示商品，平台的推流逻辑也是如此，因此自己只把15%的货分给小红书，怕完成不了KPI。”</strong></p><p>内容社区做电商存在底层逻辑的硬伤，此前还没有做成功的先例。用户在心中对平台会默认有个分类，内容社区就是消费内容的，电商平台就是消费产品的，但凡有平台越线，便会迎来抵触和排斥。</p><p>知乎试图开辟线下引流场景没激起水花，B站的直播带货业务仍在试点阶段，UP主的商品链接也被要求折叠进评论区内，小红书则一直在推进电商闭环，无论这三大社区如何调整打法，其结果往往是事倍功半。</p><p>相比之下，淡化社区属性、强调流量效率的抖音快手，反而把内容优势充分发挥出来，从传统电商平台口中夺食。社区的内容基因难以改写，以及去中心化的流量分发机制，造成他们难以像抖快那样在电商领域如鱼得水。</p><p>小红书拥有轻松活泼的社区生态，用户的消费意愿也很强，但公司需要商业化，为了商业化而引入商家，一定会带来刷单和过度营销等弊端，最终会导致社区的口碑下滑。</p><p><strong>在社区质量与商业化之间，始终横亘一道坎，迫使小红书需要寻找一种动态平衡。</strong></p><h2>2 买手模式，能成为突破口吗？</h2><p>一直以来，小红书社区上存在海量高质量和年轻化的KOC和KOL的生态，他们提供了高质量的内容，引导消费者决策。</p><p>在小红书上，比较流行且成功的营销玩法是，通过头部KOL造势、普通用户试用后的真实口碑传播，分层的品牌投放和推广计划，通过笔记种草对品牌宣传，并加大了投放力度，随后其销量开始快速上升。</p><p>平台提供交易场所，商家负责履约、售后，博主通过发布笔记，消费者浏览笔记，从而种草在站内下单，看上去是个非常理想的盈利模式。</p><p>不过中国的制造业发展迅猛，产品成本低，销售渠道和消费场景又比较单一，导致消费者的认知和偏好一旦养成很难改变。价格作为一种最直接、普适的商品信息，能够迅速触达消费者并影响其心智。</p><p><strong>但不仅仅是低价商品有号召力，拥有品牌背书的头部产品同样有着广阔的消费市场，因此消费分化是国内明显的一个趋势，这就给了夹在“白牌”和“大牌”之间的，以特定群体为主的设计师品牌、D2C品牌更多发展机会。</strong></p><p>在小红书上，最不缺乏的就是那些能够挖掘出差异化商品，并能够详细讲解商品各个方面的博主。这些博主的挖掘和讲解，使得一批品牌商品得以被更多人看见。</p><p>据小红书商业生态大会消息，2022年平台月活已达到2亿，其中有72%为90后，超50%来自一二线城市，男性用户比例也升至30%，用户的消费能力和付费意愿愈发成熟。</p><p>8月24日，小红书在举办link电商伙伴周“买手时代已来”主题会谈上，首次对外定调“买手电商”。小红书COO柯南表示，小红书买手、主理人等个体成为小红书最有活力的电商力量。</p><p>过去一年半时间，平台上的买手和主理人规模增长27倍，动销商家数增长10倍，购买用户数增长12倍。此外，小红书还宣布，将会投入500亿流量扶持更多小红书买手成长，同时投入500亿流量来支持商家，帮助他们更好地在小红书经营。</p><p>在传统定义中，买手是品牌集合店、百货商店、超市等的销售精英，他们通过亲身调研，根据店铺定位和目标受众，寻找适合的服装品牌或单品货号，然后促成订单。简单来说，买手是为单个店铺或者企业采买合适的产品以谋生的职业。</p><p><strong>而在小红书，按照COO柯南的说法，买手、主理人、小商家等个体，通过丰富的个人特质构建一个真实的使用场景，实现用户专属需求与细分商品的高效对接。</strong></p><p>今年上半年，小红手邀请董洁、章小蕙等明星入驻，同样是主打时尚品类中的部分小众产品，让明星主播像买手一样挑选和分享产品。</p><p>被视为小红书直播一姐的章小蕙，单场直播GMV最高纪录为5000万+，观看人次超100万。对比动辄破亿的小杨哥、东方甄选等顶流，无论在流量还是销量上，都存在不小差距。从数量上看，小红书的出圈账号仅有董洁、章小蕙等寥寥几位，单场百万级的达人也较少。</p><p>头部主播梯队的格局不明朗，意味着主播们很难找到完整的参考样本，需要自己慢慢摸索，在试错中成长。但是，这也让中腰部主播有更多的出头时机。</p><p>像宝妈“杨三一”分享自用好物教穿搭，短短4个月，在小红书累计卖出了20万元交易额。今年618，37岁的前新闻人“一颗KK”，靠分享家装搭配灵感、闲聊自己的媒体转型经历，单场卖了2000万元的家具。</p><p>不难看出，这些小有成绩的小红书买手们走的都是差异化路线，由此，小红书电商也形成了区别于大众货盘的更个性化的货盘。</p><p><strong>小红书的直播带货跟淘宝、抖音、快手上带货主播的直播方式有着明显的不同。</strong>平台上热卖的单品在颜值、设计感、小众等特性上更突出，对比之下受众范围较窄，这在一定程度上让不少大品牌望而却步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_9326e19a81f24a2f88eb8254779b5ad4@000000_oswg60573oswg928oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：前瞻产业研究院</p><p>对比淘系的超低价和抖音的推荐算法，小红书只能通过个性鲜明的主播一步步夯实“买手”标签。且小红书几乎是社交媒体中达人营销起步费用最便宜的。同样一笔几万块钱的预算，在抖音或者B站只能找一两个达人，在小红书一次能找十几个，短期内集中引爆单品的使用场景或者新玩法，提高用户复购频次。</p><p>由于投入的成本更可控，许多白牌商家都抱着“搏一搏单车变摩托”的心态，积极试水小红书电商。</p><p>在大学城旁开十元店失败的杨俐告诉我们，因为当时手头还有大量库存未清，便在小红书上发帖倒闭大甩卖。没想到9.9包邮的发卡、挂饰、文具等被抢购一空。后来她干脆把店开到了网上，专门给粉丝淘造型、用途各异的小物件。当被问起翻身的原由，杨俐认为最重要的是很多小红书用户不会刻意去比价，这样只需做好图文内容，尽力获取流量推荐即可。</p><p><strong>另外，平台的广告基因，也在一定程度上限制了小红书电商的变现能力。</strong></p><p>在2022年，小红书在广告方面的收入超过了240亿元，占据了总营收的80%。然而，为了维护社区的真实氛围，小红书平台上的广告会被标记为“广告”或“赞助”字样。</p><p>对于品牌方来说，如果结合广告投放和流量推广的双重打法，其效果还不如用户笔记的效果，无疑会影响品牌继续投放广告的意愿，最终损害到小红书的主营业务，无异于买椟还珠。</p><p>此外，为了维护平台的内容品质，小红书对发布的内容进行严格的审核，违规的广告引流等内容都会受到限制曝光等制裁。这使得“种草”和“变现”两个环节互相矛盾，也阻碍了小红书实现商业闭环。</p><h2>3 从KOL到KOS，内容电商仍在演化中</h2><p>近年来，直播电商开始有两个明显的发展趋势。一是越来越多MCN机构正跨平台布局，进入精细化运营阶段；二是内容直播正成为一种趋势，一些头部直播间已经构建出有IP形象、有品牌背书、有渠道优势的竞争壁垒。</p><p>从直播电商这三年的发展路径来看，其底层逻辑已从全网最低价、大额满减、赠品抽奖的销售噱头逐渐回归到直播的本质。用户开始更看重直播内容，为服务买单。</p><p><strong>由于现在投流费用水涨船高，且只能带来短期的红利回报，很多品牌和企业都认识到，品牌要想发展，就必须要把直播带货的红利转变成企业的品牌红利，强化品牌价值。</strong></p><p>一方面唯流量论的商业代言，沦为了明星与粉丝之间心照不宣的“走过场”，品牌产品存在感不强，加上代言翻车事件屡见不鲜，容易殃及品牌形象和声誉；另一方面，网红KOL种草，也常常被消费者轻易识破“恰饭”，难以获取更多关注和转化。</p><p>而KOC朋友推荐式种草，商业性相对不足，购买场景粘连性被弱化，很难刺激用户产生新的消费需求。加之，KOC推广成本低廉，大量泛滥的种草，容易导致用户对品牌的信任危机。</p><p>内容电商存在两个核心优势：一是基于有需求价值的内容去影响消费者的购买行为和消费逻辑，二是内容本身具备流量粘性，可以占领用户心智，建立交易关系信任。</p><p>在这种情形下，综合了KOL“权威性”和KOC“亲民性”的腰部消费意见领袖KOS，更容易赢得消费者的青睐。2021年，抖音与雅诗兰黛旗下MAC共同举办了“KOS101”选拔活动，借势偶像选秀节目热度，挖掘并培养一股训练有素的新兴种草力量。</p><p>最终，“KOS101”成团夜收获了588万GMV，话题累计曝光5亿，让品牌看到了KOS的流量价值。“崔佳楠”“双人徐”“RayRay爱睡觉”等众多大牌专业彩妆BA被发掘，在小红书上也拥有可观的粉丝量。</p><p><strong>据亿邦动力报道，小红书正在内测KOS模式业务，目前已在汽车、奢品等行业中形成了从线上流量到线下成交的闭环。</strong>品牌门店销售可以成立专门的KOS账号，每一篇笔记都可以添加线下门店的具体位置，由品牌官方统一投放，且品牌可以抓取到旗下KOS所有的内容数据与转化数据。</p><p>KOS模式目前主要包含四个核心功能组件：私信通、引导线上组件、引导线下组件、活动预约。</p><p>其中，私信通类似商品笔记中的商品卡片按钮，消费者可以通过笔记一键私信，极大程度缩短了沟通路径；引导线下组件可以实现在笔记和评论区链接门店详情页，线上组件则可以直接引导用户到小红书店铺；品牌通过检测体验、品牌展览、pop-up、明星活动预约等活动，与消费者保持积极的联系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_9a68ad22dfd843db827da6c843c43048@000000_oswg70632oswg1080oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：奇偶派制图</p><p>KOS的表现同样令人满意，以骆王宇为例，曾是TF彩妆师、专柜BA的他收获了小红书大批死忠粉，单条视频带货金额超1200万，且退货率还能保持在千分之二。</p><p>而且有些品牌不只是单纯地为了卖货，更关键的是通过个人IP作为企业文化与品牌价值的载体，与消费者建立情感连接，找到从内容到销量的突破性链路。像“格力搭档”董明珠和孟羽，也都曾进入直播间，亲自面向消费者“推销”。</p><p>数据显示，今年1-3月，小红书KOS的内容同比增长了6倍，其中站内BA/SA发布内容笔记超过170w，而站内全行业整体SA/BA账号超过了13w，发布过的品牌数量超过了6000个。</p><p>不过，目前小红书与抖快之间差距仍然明显。5月，抖音电商公布其2022年GMV同比增长超80%，直播场观日均达29亿，共售出了300亿件商品，快手电商的GMV也在一季度同比大涨28.4%至2248亿元。相比之下小红书靠着董洁第三次直播破纪录，单场带货GMV也才7300万。</p><p><strong>美妆博主小杨表示，目前放眼整个行业，也很难找到提供小红书电商闭环的服务商，品牌和博主在渠道机会尝试上要付出不少试错成本。比如和品牌合作直播带货，寄样品直播完成后，退样品时客服处理慢、回复不及时，超过寄样时间平台就会有所处罚，而且一些功能设计机制还不够完善，只能自己和合作方商量着来。</strong></p><p>另外，微博和抖音KOL的粉丝量级都在百万到千万之间，快手KOL以10-100万的粉丝量级为主，而小红书71%的KOL粉丝量级在1-10万之间。</p><p>这样的KOL结构导致在广告营销方面，大品牌无法实现肉眼可见、稳定的营销效果。在带货方面，用户难以对粉丝体量小的账号产生信任并爽快下单。监管方面，庞大的中腰KOL更是让小红书花费太多精力，增加了监管难度。</p><p>目前长期使用小红书的用户现在主要是“逛”和“搜索”，看直播的习惯需要进一步培养。且平台在商家资源、供应链、售后机制等多方面都存在痛点。不过当淘宝、抖音等平台纷纷开始加码种草生意，各种壁垒随着业务成熟被打通，对于需要精准连接用户的商家来说，下一个崛起的内容电商很可能就是小红书。</p><h2>4 写在最后</h2><p>分享种草平台、品质生活社区，是过去小红书的标签。这一点成就了小红书，但某种意义上，这也限制了小红书的扩张步伐，种种矛盾，归根结底是社区氛围与商业化角力的结果。</p><p>可以说，十年UGC丰富多样的内容生产，是小红书区别于其他内容社区的关键特质，给予了其难以替代的平台价值。</p><p>今年，Citywalk作为一项被提及数年的小众需求，在没有专门运营的情况下火了，于小红书上逐渐演变成大众生活方式。这就是小红书作为社区的核心竞争力，拥有不同生活方式的群体创造出海量的内容，并自发衍生出更多可能性，而小红书只需要找到这些苗头，并适当地将其推出去。</p><p>面对一个行业已显露的富矿，前几年商业化不顺的小红书，正在尝试搭建一套体系去掘金售卖，而不是只卖铲子和水，这意味着离赚钱的日子也不远了。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1.《小红书走到命运拐点》，虎嗅</p><p>2.《KOL营销“哑火”？KOS正当时！》，顶尖广告</p><p>3.《让门店导购变身“专业博主” 小红书开始帮商家做线下生意了》，亿邦动力</p><p>4.《电商之路屡战屡败的小红书，还能靠直播带货翻身吗？》，CBD商业</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247522699&amp;idx=1&amp;sn=1dba0547508d6a54745f554a80fa722a&amp;chksm=ce45c25af9324b4caddf2f839ef07963eaff2f6f1e42ff1ed3efcf59bfa0649f5a531089ae38&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：范文，编辑：钊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468498442180481</id>
            <title>深圳坪山，将迎来一个比亚迪系IPO | 专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468498442180481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468498442180481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 01:30:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 深交所创业板, 安培龙, 热敏电阻及温度传感器, 氧传感器
<br>
<br>
总结: 安培龙是一家专业从事热敏电阻及温度传感器、氧传感器研发、生产和销售的高新技术企业，将在深交所创业板上市。其产品广泛应用于家电、汽车、医疗等领域，客户包括知名家电企业和汽车制造商。安培龙的业绩稳步增长，研发投入高于行业均值，创始人具有丰富的研发经验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 喻莉聃</p><p>编辑 | 彭孝秋</p><p>硬氪获悉，近日，证监会已同意深圳安培龙科技股份有限公司（以下简称：安培龙）的IPO注册申请。安培龙将登陆深交所创业板，预计发行股票1892.35万股，占发行后总股本比例25%。</p><p>安培龙是一家专业从事热敏电阻及温度传感器、氧传感器、压力传感器研发、生产和销售的国家级高新技术企业，并在2021年入选国家级专精特新企业。</p><p>业绩方面，近三年来，安培龙的营收分别为4.18亿元、5.02亿元、6.23亿元；净利润分别为0.6亿元、0.53亿元、0.89亿元，均呈现平稳增长态势。经营活动产生的现金流也由负转正，分别为-0.08亿元、0.18亿元、0.11亿元。</p><p>就产品来看，安培龙所产的热敏电阻与温度传感器可用于进行温度测量和温度控制，主要应用在家电领域。例如，一台家用空调至少需要室温、管温、排气三个温度传感器，而一台冰箱也需要至少一个温度传感器。</p><p>其客户不仅包括美的、海尔等知名家电企业，同时也已进入了绿山咖啡、雀巢咖啡等品牌的供应链体系中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_957ea2b12f6542c3ba1a3e6474ebbbff@430412560_oswg181475oswg865oswg501_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>氧传感器则是用于检测发动机尾气排放中的含氧量，反应“空燃比”（空气燃油混合比例）。安培龙生产的各类氧传感器产品主要应用于汽车、摩托车市场，并逐步进入到家电、医疗等领域，客户包括伊莱克斯、方太、菱电电控等。</p><p>压力传感器板块的产品主要包括了陶瓷电容式压力传感器和MEMS压力传感器，在空调系统、汽油发动机系统、燃油箱中都有应用，并已经跟比亚迪、上汽集团、东风汽车、长城汽车等明星客户建立了合作关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_72a6f51042e043b9b4dc8b3466d04b58@430412560_oswg65551oswg865oswg299_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年前五大客户（图源招股书）</p><p>从主营业务收入的构成来看，尽管热敏电阻与温度传感器仍旧占据了营收的半壁江山，但其2022年所占比重已较三年前下降31个百分点，为57.54%。</p><p>与此同时，压力传感器则成为了安培龙的重点发展业务，近三年营收占比分别为2.96%、8.9%、39.58%，有望在不久之后比肩温度传感器。</p><p>值得注意的是，相比于同行业的其他公司，安培龙在对研发的重视程度上“略胜一筹”，2022年的研发投入高出行业均值近3个百分点，这或许跟其创始人邬若军的经历密切相关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_607f6b7edde4417b816c8f19d15b956d@430412560_oswg41578oswg865oswg180_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>毕业于华中科技大学电子材料与元器件专业的邬若军，既是安培龙的创始人，也是其高级工程师，已有了近30年的研发经验。他跟黎莉夫妇二人目前为安培龙的实控人，两人合计控股达53.73%。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468495343589253</id>
            <title>哈勃投资8000万，5名理工男做出的深圳“小巨人”冲上市 | 专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468495343589253</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468495343589253</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 01:30:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 矽电股份, 探针测试技术, 半导体设备, 营收增长率
<br>
<br>
总结: 矽电股份是一家专注于半导体探针测试技术的企业，其产品主要包括探针台等半导体设备。近年来，矽电股份的营收和净利润呈现较高的增长率。然而，尽管其在市场上的占有率较高，但研发投入相对较低，需要在研发创新和产能扩张方面取得突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 喻莉聃</p><p>编辑 | 彭孝秋</p><p>硬氪获悉，10月9日，矽电半导体设备（深圳）股份有限公司（以下简称：矽电股份）更新一、二轮问询函。就在今年4月，矽电股份创业板IPO成功过会，拟公开发行1043.18万股，占发行后总股本25%。</p><p>矽电股份主要从事半导体专用设备的研发、生产和销售，专注于半导体探针测试技术领域，是国家级专精特新“小巨人”企业。</p><p>业绩方面，矽电股份的表现较为亮眼。近三年，其营收分别为1.88亿元、3.99亿元、4.42亿元，年复合增长率达53.32%；净利润分别为0.33亿元、0.96亿元、1.14亿元，年复合增长率达85.99%；经营活动产生的净现金流分别为-0.23亿元、-0.05亿元、2.25亿元。</p><p>简单来说，探针测试技术就是对芯片性能与缺陷进行检测，从而提高芯片测试效率，主要应用于半导体制作过程中的晶圆检测、设计验证、成品测试环节，而探针台则是半导体三大核心测试设备之一。</p><p>矽电股份的产品就以探针台为主，目前在中国大陆的境内厂商中市占率排名第一。近三年来探针台在其营收中的占比稳高于95%，此外，其产品还包括有分选机、曝光机、AOI检测设备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_755b458dc7134f4db4fe2e1aaf701ecb@430412560_oswg68380oswg666oswg245_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>客户方面，中国芯片龙头三安光电是矽电股份的第一大客户，而三安光电的董事长也是矽电股份股东之一。此外，士兰集科、晶导微等知名企业也都与矽电股份建立了较为稳定的合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_938db69235df453e90ad2b2b38de70e2@430412560_oswg178213oswg666oswg727_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>略显特殊的是，矽电股份的实控人有五位，分别是何沁修、王胜利、杨波、辜国文、胡泓，且五人持股比例始终保持一致，均为12.22%。平均年龄56岁的他们均是“科班出身”，比如何钦修就是电子科大的本科生，辜国文是哈工大的机械硕士，胡泓则是多伦多大学的机械工程博士。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_fcc90a3ea5bc49f79f85344f2954b4fc@430412560_oswg87037oswg748oswg502_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>在2021年底，由华为全资控股的哈勃合伙投资8000万元，持股占比45%，成为了矽电股份的第9大股东，背后原因或许就包括了看重团队背景的专业性与资深度。毕竟在半导体这个国产替代需求极大的市场，研发能力才是企业竞争的制胜法宝。</p><p>不过，尽管深谙这一规律，但矽电股份在研发投入上却低于同行业均值。2021年，长川科技、华峰测控等可比公司的研发费用均值占比达13.01%，而矽电股份却只有不到10%。若想在这个知识与技术密集型行业持续深耕，研发创新与产能扩张正是矽电股份需要突破的瓶颈。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469200983154566</id>
            <title>跌停涨停，中国真皮鞋王遇上泼天富贵？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469200983154566</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469200983154566</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:59:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国真皮鞋王, 哈森股份, 股价波动, 实控人减持
<br>
<br>
总结: 中国真皮鞋王哈森股份面临股价波动和实控人减持的尴尬处境。尽管哈森股份曾被评为中国真皮鞋王，但其股价连续下跌，净利润持续亏损。实控人家族套现不断，引发投资者关注。然而，哈森股份最近发布的中报显示，营收和净利润出现正增长，可能是股价波动的原因之一。不过，股价异常波动的原因可能还包括自救行为、短线资金撤退和先知先觉的资金获悉重组或并购计划。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“中国真皮鞋王”在势利的资本市场要从丑小鸭变成白天鹅？</p><p>10月10日，哈森商贸（中国）股份有限公司（下称，哈森股份）股价小幅高开后，全天呈现横盘震荡走势。截至当日收盘，其股价为9.23元/股，上涨1.1%，总市值20.42元。</p><p>这几日哈森股份表现比较抢眼。5个交易日前，哈森股份股价开盘9分钟就封死涨停到收盘。而次日它又从接近涨停板位置杀跌最大超6%，差点形成天地板走势。9月27日，哈森股份又快速跌停。就在部分投资者认为其要继续杀跌时，9月28日它又奇迹般地走出了近“地天板”，而且节后第一个交易日开盘4分钟又封死涨停。</p><p>股价如此上蹿下跳，也引起了投资者的关注。不过。哈森股份的股吧里，虽然有少数投资者认为其是“暴力洗盘”，但多数投资者表示，“这股是主力自救的明天解套主力就跑了。”还有投资者开玩笑说：“哈森大股东很可能正在密谋转型热门有前景的行业，改名后股价涨几倍起步。”</p><p>尽管是玩笑，但也在某种程度显现出哈森股份面临的尴尬处境。</p><h2>01</h2><p>公开资料显示，哈森品牌创立于1994年，是哈森股份的主创品牌，品牌定位于国民女鞋品牌，目标客户为30-45岁女性。哈森的创始人为陈玉珍，他是中国台湾省人，在哈森股份之前，他曾在深圳等地做制鞋企业。</p><p>2006年8月，他创办了哈森有限公司，主要从事男女皮鞋的品牌运营﹑产品设计、生产和销售。2011年，其整体改制为股份有限公司。截至2022年10月29日止，哈森股份拥有店铺数1168家；“哈森”先后<strong>被中国皮革协会评为“中国真皮鞋王”“中国真皮领先鞋王”</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_71dd4dd42a9746a1a8622358d8abcdbf@5814142_oswg53208oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2016年6月29日，哈森股份成功登陆上海A股，每股发行价9.15元。</p><p>但上市即巅峰。2016年7月19日，哈森股份连拉了13个涨停板之后，股价摸高49.73元/股后，股价开始宽幅震荡。2017年7月20日，其K线形成一个“天地板”，正式标志着该股进入了下跌通道。至2021年2月4日，该股股价已经跌至4元附近。</p><p>与股价相对应，哈森股份的净利润同比增长从2016年开始就陷入了负增长，而且除2019年外，2018年到如今，其净利润持续亏损，扣非净利润更是连续6年亏损。</p><p>此外，2016年末，哈森㓞拥有门店1856家，到2017年末还剩1697家，净关店159家。到2018年前三季度末，这一数据降至1606家。到2022年，哈森股份拥有店铺数下降至1144家，其中直营店铺967家，经销店铺177家。</p><p>颇为争议的是，哈森股份的业绩不断下滑，但实控人家族却套现不断。</p><p>第一轮减持发生在2021年三季度。当年10月29日至2022年3月25日，实控人陈氏家族通过珍兴国际减持了388.61万股股份，占比公司总股本的1.77%，套现约0.25亿元。</p><p>2022年6月24日至11月29日，珍兴国际完成了第二轮减持，合计减持376.46万股股份，套现约0.25亿元。</p><p>第三轮减持发生在2023年2月8日至7月19日，珍兴国际共计减持了441.15万股股份，占公司总股本的1.99%，套现约0.31亿元。<strong>珍兴国际持有哈森股份的比例从68.26%下降至61.6%</strong>。</p><p>第四轮的时间是8月7日晚间，哈森股份披露，公司控股股东珍兴国际股份有限公司（以下简称“珍兴国际”）计划在未来六个月内通过集中竞价交易方式减持不超过公司442.55万股股份，即不超过公司总股本的2%。</p><h2>02</h2><p>值得一提的是，8月27日，监管部门发布了进一步规范股份减持行为的相关规定。减持新规要求，<strong>上市公司近3年未进行现金分红</strong>、累计现金分红金额低于最近3年年均净利润30%的，控股股东、实控人<strong>不得通过二级市场减持本公司股份</strong>。据悉，哈森股份2020年至今未曾进行现金分红，因此触发减持新规条款，不得通过二级市场减持。</p><p>在新规发布后，哈森股份终止了减持计划。</p><p>“每日资本论”查询了哈森股份2023年中报获悉，其的主营业务依然以女鞋为主，内销女鞋收入占公司总营业收入 82.68%。销售模式依然是直营为主，经销加盟为辅的模式。请注意，其线上渠道实现营业收入 0.87 亿元，<strong>同比减少3.41%</strong>。也就是说，哈森股份还是老套路在玩女鞋。</p><p>但公允地说，女鞋市场真的已今非昔比。</p><p>一代“女鞋王”达芙妮的兴衰就是典型代表。当年，达芙妮是女鞋时尚的代名词，但时过境迁，如今的达芙妮早已在生存线上苦苦挣扎。业内早给女鞋企业兴衰总结了三条经验：盲目扩张，造成库存高企不下；忽视产品质量，不能紧跟潮流，是女鞋衰落的另一大主因。更为重要的是，在电商时代，不重视线上销售，或者转型线上失败。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_85bdcacb1fec4492812756a49e89a0d0@5814142_oswg80575oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这三点来看，哈森股份似乎满足了其中的两条，库存较高、线上销售不增反减。在这种情况下，哈森股份在二级市场突然放出巨量，股价上蹿下跳，究竟为何？</p><p>好消息是，2023年中报，哈森股份奇迹般地实现了正增长。其营收为3.95亿元，同比增长9.67%；净利润186.32万元，同比增长102.57%，扣非净利润仍处于亏损状态。不过，要注意的是，哈森股份的销售费用同比减少了近3000万元，研发费用也同步减少。换言之，其进行了成本控制。</p><p>因此，对于哈森股份的股价异常波动，答案可以理解为以下三种：第一种，利用业绩翻红，股价较低，前期被套资金的自救行为。第二种，短线资金的撤退。毕竟从5元多到近10元已有不小的涨幅。第三种，先知先觉的资金又提前获悉了哈森股份某个重组或并购计划，进入某个新兴行业的抢筹行为。</p><p>技术上分析，哈森股份目前的股价确实达到了2019年4月到5月形成的阶段性高点位置，若能突破，则是突破4年的大底，股价将看高一线。但眼下这个位置显然多看少动为上策。</p><p><strong>【文章只供交流，并非投资建议，请注意投资风险。】</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTUyMjcwNw==&amp;mid=2247496034&amp;idx=1&amp;sn=6ac0bbee7f7c1b5fba586e9863b3dda9&amp;chksm=9770281ea007a108ab39ad7f0ed5e09016becc17d1fc2cb14571ea6c8d58794e67acce933b8e&amp;token=915873192&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日N资本论”（ID:jinrizibenlun）</a>，作者：白开水的思考，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469214959360133</id>
            <title>力压雀巢，兰特黎斯如何成为全球乳业龙头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469214959360133</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469214959360133</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:52:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 兰特黎斯集团, 法国, 奶酪厂, 乳业龙头
<br>
<br>
总结: 兰特黎斯集团是一家法国奶酪厂，经过多年的发展成为世界乳业龙头，拥有全球生产基地和员工，年营业额巨大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>一场洪水，如何让一个小小的奶酪厂完成蜕变？从法国到美国，从欧洲到世界，兰特黎斯集团是如何成为世界乳业龙头的？</p></blockquote><p>二十多年来，雀巢一直是排名第一的乳制品公司，2021年法国的兰特黎斯集团（英文：Lactalis）却一举超越雀巢，世界乳制品龙头宝座从此易主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_25d88601da604228a169029a3a509e0c@000000_oswg291015oswg980oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从1933年生产出12块奶酪开始，在Besnier家族三代人的努力下，如今兰特黎斯集团在51个国家拥有270个生产基地和85000名员工，产品在150个国家销售，年营业额达到283亿欧元（约合1859亿法国法郎，2054亿人民币）。</p><p>神秘的Besnier家族，用90年的时间，将法国西北部的手工奶酪作坊发展为全球最大的乳业集团，并且兰特黎斯集团依然保持着100%家族控股。</p><p>作为法国超级富豪，他们如同LVMH集团和开云集团控制者一样，通过扩张和收购，从小型业务发展为行业巨头。但这个世界乳业龙头，对中国人而言却颇为神秘。</p><h2>1 洪水冲来的变革</h2><p>安德烈·贝斯尼尔（Andre Besnier，下文简称安德烈）出生在法国卢瓦尔河谷的拉瓦尔镇，这里是法国西部核心奶源产区的中心。从小的耳濡目染让安德烈掌握了最地道的卡门伯特奶酪的制作方法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_0b40a89ade844661a1001ff21ea95a25@000000_oswg94223oswg446oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1933年，安德烈从附近收集了一些优质牛奶，制作了十几块卡门伯特奶酪对外销售，它独特的风味很快获得了人们的喜欢。1940年代，安德烈的Besnier公司牛奶采集量超过了10000升。</p><p>1950年代的乳品行业竞争越发激烈，安德烈开始生产多样化的牛奶、黄油和奶油，并且始终追求完美的品质。不断壮大的Besnier公司，每天的收奶量突破10000升，员工数达到30人，公司的产品不但在法国蔓延开，还受到了欧洲其它国家用户的喜爱。</p><p>然而1955年安德烈去世，他的儿子米歇尔·贝斯尼尔（Michel Besnier，下文简称米歇尔）以送货员的身份，接管了家族企业。和父亲一样，米歇尔充分利用了家族的创业传统，在短短两年内将年营业额翻了一番。</p><p>没有人料到，1966年，一场洪水却将所有的繁荣毁于一旦。</p><p>肆虐的洪水摧毁了整个乳制品厂。33年，父亲和自己一手打下的江山灰飞烟灭。看着洪水过后的满目疮痍，数十年的家族事业付诸东流，所有的业务全线停摆，所有的员工束手无策，米歇尔被巨大的悔恨吞噬。</p><p>如果Besnier有很多家工厂，那就不会被一场洪水打到前功尽弃。如果Besnier有很多种产品，就不用在遭受洪水灾害的时候没有事情做。如果Besnier有的不只是一个工厂和产品，而是一个被人热爱的品牌，那水火之灾就都不再是它死亡的号角……</p><p>除了硬着头皮在废墟上建起更坚固的城堡，米歇尔别无他选。怀揣着巨大的悲痛，这场毁灭性的洪水，却将Besnier公司冲上了发展的快车道。</p><p>米歇尔不但要新建工厂，还要挖出Besnier应对各种灾难的宽大护城河。</p><p>随着以家乐福为首的现代超市在法国如雨后春笋般涌现，米歇尔知道传统行业必将经历一场重大的渠道和产品变革，而他的任务正是借此机会让Besnier站在时代前沿。</p><h2>2 站在品牌的制高点</h2><p>1968年的新年庆祝会上，除了美味点心，米歇尔还带来了一瓶威士忌。席间聊到了他们新开发的巴氏杀菌金文奶酪，米歇尔抓起威士忌酒盒，对员工们说道：“这才是我们需要的：一个高端品牌，拥有隽永的金色和黑色标志。对品牌而言，法兰西就是领袖之地。让我们看看这个商标注册了没有。”</p><p>庆祝会一结束，President品牌就注册诞生了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_6d1621499c6f4b7882802bf32352948d@000000_oswg537101oswg861oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>米歇尔要让President像威士忌和红酒一样，成为法国奶酪的代名词，并且他的确做到了。消费者将President与质量保证划上了等号。1969年，法国马耶讷省的第二家奶酪工厂快马加鞭地落成了。</p><p>在法国政策限制下，密集的奶牛厂逐渐消失，制冷和卡车运输大大扩展了牛奶收集的范围，大型商超蔚然兴起。米歇尔知道，液体奶正在经历前所未有的渠道变革，孕育新的机会。</p><p>很快，他就推出了第一批以利乐包装出售的牛奶，借着渠道变革的春风，改变了法国人的牛奶消费习惯。</p><p>但这些仍不足以弥补洪水的灭顶之灾给米歇尔带来的巨大不安。米歇尔要走出法国，让自己的工厂遍地开花，更重要的是，他要让法国的奶酪像法国的众多品牌一样享誉全球。</p><p>走出国门的第一站，米歇尔选择了美国。</p><p>在海外市场扩张方面，“拿来主义”是乳企的常用手段。1969年，米歇尔收购了位于诺曼底地区的奶酪制造商Bourdon，拉开了它在世界各地跑马圈地的序幕。</p><p>通过收购，米歇尔加深了对美国市场的了解，也不断提升了它站稳美国市场的信心。当法国的时尚和奢侈品牌在美国备受追捧的时候，法式生活和饮食必然也成为社会追捧的对象，法国人民和顶级餐厅最爱的President奶酪品牌，自然势如破竹。</p><p><strong>攘外必先安内，想要站稳国际市场，Besnier需要在法国拥有绝对品牌优势。</strong>顺着这个思路，米歇尔继续在法国寻找如卡门伯特奶酪一般的“大将”，来充盈President品牌的产品阵营，巩固自己的市场优势。</p><p>1975年，Besnier收购了法国的奶酪生产商雷诺，将被称为“奶酪之王”的布里奶酪收入囊中。布里奶酪不但是法国查理曼大帝最钟爱的奶酪，传说路易十六在被押送入狱前，还请求能品尝一口布里奶酪。它在欧洲各国首脑官员中同样享有盛誉。</p><p>这款奶酪成了Besnier打开美国味蕾的“金钥匙”。</p><p>1978年，米歇尔迈出了大胆的一步，在诺曼底牧场的Domfront为President创建了一个世界一流的现代奶酪工厂，其具有里程碑意义的设施、18英亩的面积和惊人的产能，至今依然保持着行业领先。</p><p>在接下来的十年，Besnier更是加足了马力。1980年，基于在法国西部的决定性优势，Besnier继续通过收购提升在法国东部的影响力。80年代末，Besnier收购法国液体奶品牌兰特（Lactel），迅速成为公司饮用牛奶的旗舰品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_64f453cce80c4adeb99edc23c71f63b3@000000_oswg752252oswg891oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，海外市场对法国软奶酪的需求也开始爆发式增长。1980年，Besnier在纽约市开设了第一个美国办事处，并继续在全国各地开设更多的办事处、工厂和配送中心。</p><p>1987年，Besnier的利润从1986年的6000万法国法郎跃升到1987年的1.94亿法国法郎，出口已占公司销售额的25%以上。1988年，Besnier的销售额上升到97亿法国法郎，利润几乎翻了一番，达到3.78亿法国法郎。</p><p>到20世纪80年代末，Besnier已经将家族企业建设成一个由大约36家工厂组成的乳品帝国，每年以President、Lepetit、Claudel、Lactel和其他品牌，将超过20亿升牛奶加工成400多种产品。</p><p>随着业务进展，米歇尔决定在东欧、乌克兰、波兰、埃及和意大利（“另一个奶酪国家”）寻求增长，通过收购市场上第三大马苏里拉品牌Locatelli，迈入市场前景广阔的马苏里拉奶酪行业。</p><p>Besnier的增长令人震惊，但这只是开始，随着市场的风云变化，在市场鞭子的抽动下，Besnier的步伐更加激进了。</p><h2>3 在市场的助推下向前</h2><p>90年代，欧洲共同市场的建立，使Besnier巩固法国地位加强向欧洲其他国家的扩张，变得迫在眉睫。唯有如此它才能更好地与欧洲乳制品巨头竞争，不丢掉自己辛苦打下的城池。</p><p>1990年，在法国，米歇尔开始预谋将自己的历史竞争对手Bridel和Societe des Caves de Roquefort收入囊中。</p><p>对Bridel的收购，使Besnier跃居法国乳制品行业顶端，年总收入超过170亿法国法郎。合并后，Besnier在法国占据16%的奶酪市场、24%的牛奶市场和黄油产量的24%。</p><p>虽然公司的营收节节攀升，但米歇尔的疯狂收购也使公司负债累累，在准备拿下自己的另一个本土竞争对手Roquefort收购之前，Besnier欠下25亿法国法郎，资金链变得非常紧张。</p><p>为了在不上市的情况下融资，Besnier将旗下公司SOFIL的40%出售给了三家法国银行——里昂信贷银行、巴黎国家银行和法国银行——筹集了8亿法国法郎的资本，顺利完成了收购。</p><p>1999年，Besnier集团名称正式更改为Lactalis（兰特黎斯）集团，其名称可以在所有五大洲轻松发音，以满足国际化的要求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_243d7e24a02c4f0585370a564c15f824@000000_oswg397035oswg1040oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2000年，兰特黎斯在海外市场加速扩张的时候，米歇尔突然去世，让公司遭遇了毁灭性的打击。但家族第三代——29岁的伊曼纽尔·贝尼耶（Emmanuel Besnie，下文简称伊曼纽尔）开始执掌企业，并很快让公司回归了正轨。</p><p>甚至在2008年金融危机后，经济形势严峻的情况下，兰特黎斯集团也一直保持着稳定的增长。这离不开2006年，其大手笔收购意大利知名品牌、马苏里拉奶酪制造商Galbani，并与雀巢成立了一家生产冷藏乳制品的欧洲合资企业的举措。</p><p>通过以绝对优势占领高峰的收购思路，在2011年收购意大利最大的乳品巨头Parmalat后，Lactalis成为欧洲排名第一的乳制品和奶酪集团。</p><h2>4 全球有机增长</h2><p>2011年收购Parmalat股权，不但让兰特黎斯登顶欧洲，Parmalat在加拿大、澳大利亚和南非等地的业务，恰好补充了兰特黎斯全球版图的空白。此举不但巩固了兰特黎斯在奶酪市场的领导地位，还让兰特黎斯成了当时饮用奶市场的世界第一。</p><p>站稳了欧洲市场、具备了稳定的大后方，已经成为饮用奶全球第一的兰特黎斯一路高歌，瞄准全球市场开始其他业务线的全线进攻。</p><p>兰特黎斯进入了下一个新的全球化发展阶段。</p><p>面对庞大的全球市场，伊曼纽尔该如何构建自己的世界版图？他将目光放在了全球不断变化的人口结构上，通过全球人口的变化，寻找乳制品销售和消费有增长机会的地区和市场。</p><p>自2000年以来，伊曼纽尔主导了价值数十亿美元的约100项收购，从传统奶酪、牛奶、到新鲜乳品、黄油、奶油、乳品原料、婴幼儿营养等业务，几乎涵盖了所有日常类别。Lactalis拓展了在美国、澳大利亚、印度、日本、马来西亚、加拿大、中国等地的业务，迅速向全球扩张。</p><p>兰特黎斯在2020年以32亿美元（约合184.3亿法国法郎）收购卡夫亨氏的天然奶酪业务后，其在美国的业务量翻了一番。正是凭借激进的收购策略，兰特黎斯实现了从奶酪生产商到跨国乳业集团的转变，并实现对雀巢的超越。</p><p>其专注的全球并购战略，将兰特黎斯从2000年的第9位，推向了如今的全球主导地位。2022年，兰特黎斯将226亿升牛奶转化为奶酪、酸奶、黄油、奶油……Lactalis有超过150种奶酪和近100种液体奶产品，拥有非常丰富的产品种类。</p><p>根据《2022年福布斯全球亿万富豪榜》，51岁的伊曼纽尔身家达到235亿美元（约合1353.6亿法国法郎），是法国第七大富豪。</p><p>伊曼纽尔并没有停止对未来市场的持续发力，未来10年预计占据全球人口增长35%的非洲和中国老年群体的奶粉市场的机会，成为兰特黎斯的战略重心。同时为了应对逐渐兴起的植物奶等乳制品替代品领域，通过并购细分品类的小众品牌和新品研发来抢占赛道，实现销售增长。</p><p>不过疯狂生长的兰特黎斯，并非没有隐忧。如贪吃蛇般的它在吞进大量食物的同时，难免会出现消化不良。</p><p>2017年底，兰特黎斯就因为沙门氏菌召回婴儿奶粉，2018年在其轰动全球的奶粉丑闻事件中，兰特黎斯承认从其2006年收购该奶粉公司以来，问题奶粉污染源可能10多年来一直未被彻底清除。而且在这场震惊世界的危机事件中，它薄弱的危机沟通能力，让公司的公众形象大为受损。</p><p>2022年，兰特黎斯在提价和通货膨胀的“辅助”下，获得了28.4%的强劲增长，营收达到283亿欧元（约合1859亿法国法郎），不过遗憾的是，在通货膨胀的压力下，其盈利能力下降，净利润仅为3.84亿欧元（约合19.7亿法国法郎）。</p><p>面对复杂的国际环境，依靠奶酪长板和疯狂扩张占据了优势的兰特黎斯，依然需要花费很长的时间，对不同政治经济环境下的国家进行产业链协调，以建立健康稳定的供应链，并在不同国家之间进行风险对冲，避免国际黑天鹅事件对公司的业绩影响。</p><p>面对各国乳业巨头的跃跃欲试，兰特黎斯想要稳住巨头宝座，并不是一件轻松的事情。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDMyNTMwMw==&amp;mid=2247615544&amp;idx=1&amp;sn=48586cf4f556232e4a615467efdbe174&amp;chksm=97cef0e0a0b979f667b30ef1b672e797bf4f2dbdc2735dcfa79a5b695e727f4808ad85c887e6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“砺石商业评论”（ID：libusiness）</a>，作者：金梅，编辑：平凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469259747202948</id>
            <title>梦金园转战港交所，年入超150亿，依赖五大供应商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469259747202948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469259747202948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:50:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 梦金园, A股申请, 黄金珠宝, 供应商
<br>
<br>
总结: 梦金园是一家中国黄金珠宝制造商，曾多次申请A股上市，但未获通过。公司的业绩存在波动，毛利率和净利润有所变化。梦金园主要依赖五大供应商，黄金价格波动会影响其业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据港交所披露，近日，梦金园黄金珠宝集团股份有限公司（以下简称“梦金园”）向港交所递交招股书，中信证券为其独家保荐人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_fc0ff967cc3b4c3480ef77577c43d48e@000000_oswg249784oswg831oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，梦金园曾在中泰证券的保荐下于2020年冲击深主板上市，但公司的A股申请未获通过，理由是旧料业务活动的商业合理性，以及首次A股申请所披露的黄金材料存货与黄金珠宝存货单价之间的差异。</p><p>2022年12月，梦金园委聘中信证券为第二次A股申请保荐人，但为了更好地接触多元化和全球投资者并获得更多国际认可，并未递交第二次A股申请。</p><p>梦金园2000年9月在中国成立为有限公司，2018年6月改制为股份有限公司，是国内黄金珠宝首饰原创品牌制造商。据弗若斯特沙利文数据，按黄金加工量及黄金珠宝收入计算，2022年梦金园在中国黄金珠宝品牌中分别排名第四及第五，按黄金珠宝收入（不包括金条）及三线及以下城市线下门店数量计算，公司在中国黄金珠宝品牌中排名第三及第四。</p><p>招股书显示，截至最后实际可行日期，王忠善、张秀芹、金梦合伙、金园合伙、金隆合伙及天津园金梦分别持股约28.27%、26.19%、9.60%、3.93%、3.93%及17.46%，天津园金梦由王国鑫及王娜各拥有50%。张秀芹为王忠善的配偶，王国鑫、王娜为二人的子女。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_6b3cea82a563423fb3b37a221421f62d@000000_oswg255842oswg1080oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本次申请上市，公司拟募集资金用于优化山东潍坊的生产设施以增强生产能力、扩大和加强特许经营网络、投资信息科技、建立研发中心、营运资金及其他一般公司用途。</p><h2>01 毛利率存波动</h2><p>梦金园在中国生产及销售黄金饰品，产品包括戒指、项链、吊坠、手镯、耳饰、胸针、手链等。其市场定位为“中国高纯度精工金饰专家”，品牌为“梦金园”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a7dd6bf60a2a4546b247c9e7d46b4ffe@000000_oswg403232oswg830oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">公司部分招牌产品系列，图片来源：招股书</p><p>从行业情况来看，2017年至2022年，中国黄金珠宝加工量的复合年增长率为-1%。受经济低迷和金价上涨影响，2019年黄金珠宝加工量同比下滑，在疫情影响下，2020年加工量锐减至510吨，而后又有所回升，存在明显波动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_ecc53ddcb6894aafa5b684cb4b55bc14@000000_oswg230514oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我国许多地方有结婚买“三金”的习俗，婚庆消费也是黄金珠宝的重要消费场景，但自2013年以来，我国结婚人数连续下滑，2022年更是跌破700万对，这也在一定程度上影响着黄金珠宝的消费。</p><p>业绩方面，招股书显示，2020年、2021年、2022年，梦金园的营业收入分别约108.34亿元、168.71亿元、157.24亿元，对应的净利润分别为1.74亿元、2.24亿元、1.81亿元，存在一定波动。2023年1-6月，公司的营收和净利润分别约93.16亿元、1.06亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_133e12120a994bc48b1b758b8677ae7d@000000_oswg353416oswg973oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年、2021年、2022年及2023年上半年，梦金园的毛利率分别为5.9%、3.2%、4.8%及5.7%，存在一定波动；对应的纯利率分别为1.6%、1.3%、1.1%、1.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_df75bcab9849421cb8bce58b1a9f34a0@000000_oswg318995oswg1080oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>梦金园的产品主要由黄金制成，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，公司的黄金采购额分别约占原材料采购总额的98%左右，黄金价格波动会影响公司的毛利率及业务。</p><h2>02 依赖五大供应商</h2><p>黄金珠宝行业的上游涉及黄金开采、黄金进口、黄金回收、黄金交易及黄金租赁，中游主要是黄金珠宝加工制造、批发商等，下游包括自营店、加盟店、银行、电商平台等黄金珠宝分销渠道。</p><p>梦金园的全价值链运营将黄金珠宝产业的各个关键环节相结合，包括原材料采购，到原材料提纯、品牌管理、研发、产品设计、智能制造等业务。公司还以高纯度黄金饰品为核心，建立了销售网络。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1ddd6d3f6c8b4edf9835bc7e066c8fa4@000000_oswg109004oswg830oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：招股书</p><p>梦金园较为依赖主要供应商。于往绩记录期间，公司的五大供应商主要包括上海黄金交易所及其会员单位，以及商业银行。2020年、2021年、2022年及2023年上半年，公司自五大供应商的采购额分别占总采购额的约92.0%、96.8%、98.8%及97.3%，而对最大供应商上海黄金交易所的采购额分别占总采购额的70%以上。</p><p>公司主要通过加盟店及自营店组成的线下销售网络向客户销售产品。此外，还通过电商平台的在线销售向客户提供产品。招股书显示，截止2023年6月30日，梦金园覆盖2756家加盟店、35家自营店、七个直营服务中心及17个省级代理，以及主流电商平台上的网店的消费者网络。</p><p>按分销渠道划分，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，梦金园分别有约60%、30%的收益占比由加盟商、省级代理贡献。电商销售和自营店的营收占比相对较低。但公司对加盟商及省级代理的营运控制权有限，如果公司无法维持或进一步发展与加盟商及省级代理的合作，或加盟商及省级代理未能提供令人满意的服务，可能会影响公司的经营业绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_8be30ddf14ea438a8c7122a9967d8ece@000000_oswg372443oswg1036oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 结语</h2><p>作为国内黄金珠宝首饰原创品牌制造商，近几年，梦金园的经营业绩和毛利率均存在波动。受宏观经济状况、疫情等影响，中国黄金珠宝加工量存在波动，再加上近年来国内结婚人数的下降，黄金珠宝市场也会受影响。公司较为依赖主要供应商，销售较为依赖加盟商和省级代理，未来经营依然存在不确定性。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMTkwOTkzNw==&amp;mid=2247564284&amp;idx=2&amp;sn=ac3b8f470b2e1b3a320620c453c11f49&amp;chksm=fab8e7a2cdcf6eb45523cb8e2a903ddd6d8e8673f6c2559c7ec780f071ec231a0317c70420b6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”（ID：ipopress）</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469222302914440</id>
            <title>为何消费品牌挤破头也要去港股？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469222302914440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469222302914440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:41:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股IPO, 国内消费类公司, 十月稻田, 锅圈食汇
<br>
<br>
总结: 在中秋国庆假期前后，港股IPO再次热闹起来，国内消费类公司成为活跃的上市主体。十月稻田和锅圈食汇通过聆讯，即将在港股上市。港股成为越来越多国内消费公司的上市重要选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在中秋国庆假期前后，港股IPO再次热闹起来。时隔数个季度，港股不仅再次迎来多家公司同天上市，还有数家公司通过聆讯，排队等待招股，而已完成递表、有计划港股上市的公司更是持续增加。</p><p>其中，国内消费类公司赴港上市较为活跃。</p><p>近期，主营大米、杂粮产品的十月稻田已完成港股招股，拟募资6.94亿~8.44亿港元，总发行市值为138.86亿~168.77亿港元，计划于10月12日正式上市。主营火锅预制菜产品及连锁门店运营的锅圈食汇，也在经历了漫长等待后于近期通过港股聆讯，将在不久的将来择机招股上市。</p><p>与此同时，在A股递表已久的蜜雪冰城也传出拟赴港股上市的消息，计划于明年在港股进行约10亿美元的IPO，并已选择美国银行、高盛和瑞银牵头安排上市事宜。不过与其他新茶饮品牌一样，蜜雪冰城在回应新消费日报时仅表示“不予置评”。</p><p>进入2023年最后一个季度，包括沪上阿姨、古茗、自然堂母公司伽蓝集团等国内知名消费品牌，均曾有意将首站上市地点选在港股。同时选择A股递表后转战港股的品牌亦不在少数。</p><p>国内消费需求进入回暖稳定期，港股正在成为越来越多国内消费公司的上市重要选择。</p><h2>半年通过聆讯！锅圈食汇、十月稻田上市在即</h2><p>曾于上半年向港交所递表的十月稻田和锅圈食汇近期先后通过了聆讯。</p><p>10月6日据港交所文件，锅圈食品（上海）股份有限公司已通过上市聆讯，即将在港交所主板挂牌上市，华泰国际和中金公司担任联席保荐人。锅圈食汇此前曾在10月4日更新招股书，这也是继其于2023年4月首次递交招股书失效后的第二次申请。</p><p>据统计，在冲击港股IPO前，锅圈食汇共计完成7轮融资，除未披露金额的战略融资外，融资总金额接近30亿元。投资方包括不惑创投、IDG资本、嘉御基金、天图投资、物美集团、茅台建信基金、招银国际资本、三全食品、分众传媒等机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_8cb04434120242b1bf89d492ff9590d0@5091053_oswg63288oswg1080oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书数据显示，锅圈食汇在2022年首次实现扭亏为盈，今年前4个月锅圈食汇的净利润达1.2亿元。在锅圈食汇的营业收入中，来自加盟商的收入连续三年都占到了90%以上。截至2023年9月其门店数已增至9978家，距离到达创始人杨明超去年喊出的万店目标已然不远。</p><p>如果说锅圈食汇、蜜雪冰城、茶百道是靠加盟模式冲刺港股的典型样本，首次递表就通过聆讯的十月稻田则是靠线上电商硬是把中国人餐桌刚需——大米玩成了中高端网红品牌。</p><p>十月稻田首次传出要赴港上市的消息是在2022年8月。今年3月，十月稻田首次向港交所递交招股书申请上市，摩根士丹利、中金公司、中信建投国际为联席保荐人。9月17日，十月稻田通过港交所聆讯。</p><p>据公司在港交所公告，预期十月稻田将于10月12日于港交所主板挂牌上市。从时间和节奏上看，十月稻田的递表到上市堪称“神速”，仅耗时7个月。</p><p>资料显示，十月稻田的历史最早可追溯至2005年成立的沈阳信昌粮食贸易有限公司，2010年后创始人王兵看准线上电商的机遇，将其发展为线上品牌“十月稻田”和“柴火大院”。从2019年后，十月稻田在电商平台上销售大米、杂粮等产品产生的收入排名第一。</p><p>财务数据表现上，2022年十月稻田营收达到45亿，经调整净利润3.64亿元，毛利率17.2%。今年第一季度营收10.82亿元，经调整净利润7790万元，毛利率达16.2%，整体表现较为稳定。</p><p>但另一方面，十月稻田的资产负债情况并不乐观，在2022年底出现1.06亿元负债前，公司创始人家族曾率先拿走1.8亿元的股权分红，叠加上市前股东多次分红套现，引发外界对公司未来能否稳定运营的怀疑。</p><p>2020年后，在资本市场的助推下，十月稻田共计完成了三轮融资，最高一轮融资金额达14.5亿元，三轮融资后十月稻田的市值达到了145亿元人民币，其投资方包括启承资本、云锋基金、红杉中国、CMC资本、策然投资以及海外资本穆巴达拉投资公司PJSC等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_bbe0c1ae1ebc4c7ba2d58bc876f0fc7f@5091053_oswg39391oswg1080oswg159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较于一众消费类公司IPO递表排队短则半年、长则数年而言，十月稻田和锅圈食汇的上市进程较为顺利。除了公司本身所经营的业务模式、营收构成较为简单外，从融资历史来看，启动上市计划后积极拥抱资本、吸引投资也一定程度上助推了公司顺利上市。</p><h2>消费公司转战港股已成趋势</h2><p>长期以来，在A股之外港股一直是国内消费品牌上市融资的重要阵地。<strong>新消费日报整理发现，截至10月10日，2023年内港股消费类相关上市公司共10家。</strong></p><p>其中，酱香白酒公司珍酒李渡成为年内港股最大规模IPO，显示了港股投资者对于国内消费品牌的热情，也给了品牌们坚持赴港上市的信心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_3523085c4f494328a3cb035561644a78@5091053_oswg66756oswg479oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从消费行业整体递表趋势来看，国内消费类公司前往A股上市仍然是主流，尤其是家电、宠物、服饰等大众消费领域。头部消费品牌的供应链公司，例如餐具、配料以及预制菜供应商等均更倾向于A股。</p><p><strong>不过对于更依赖品牌营销、更贴近资本的头部餐饮、美妆消费品牌而言，港股正在成为新的选择。新消费日报统计显示，2023年内更新招股书数据并仍在排队上市的公司共16家。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_7c5d0f12265146eb908e289c68f8df64@5091053_oswg87821oswg481oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，金梦园、澜沧古茶、燕之屋、泛远国际均为此前在A股递表、退市后，第一时间转战港股的消费类公司。从美股退市后，中式餐饮连锁品牌乡村基已是第三次更新招股信息，向港股上市发起冲锋。主营线下美妆、潮玩零售的KK集团也曾三次递表，2023年随着公司业务、净利润表现好转，其港股上市决心或将更为坚定。</p><p>此前已上市成功的消费品牌也将吸引更多行业内同类型消费品牌尝试赴港上市。国货美妆品牌韩束母公司上美股份已于2022年12月末顺利登陆港股，且上市近一年以来，公司股价、经营稳定。有了融资金额加持，上美股份得以在品牌扩展、工厂供应链以及数字化等方面不断投入，强化自身竞争力。</p><p>今年9月末，自然堂母公司伽蓝集团也传出2024年计划赴港上市的消息，拟募资不超5亿美元。目前该上市计划仍在初步审议阶段。在此之前，上海家化、水羊股份、丸美股份等国货美妆品牌均选择在A股上市。</p><p>值得关注的是，刚刚完成拆分的菜鸟物流首选了港股上市，同时顺丰也选择赴港二次上市。而主营线下美妆潮玩零售，且预计融资规模较大的KK集团也曾三次递表，2023年随着公司业务、净利润表现好转，其港股上市决心或将更为坚定。</p><p>有评论认为，在四季度上述公司的上市计划，有望改善今年港股整体IPO公司数量偏少、融资规模偏低的情况，提振投资及消费市场信心。</p><p>财联社声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作，风险自担。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ef-ZEak7ex8PV8efJHtKtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：梁又匀&nbsp;韩哲熙，编辑：梁又匀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468557449500808</id>
            <title>SHEIN，心魔难除</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468557449500808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468557449500808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:37:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SHEIN, 物流时间, 亚马逊, 上市计划
<br>
<br>
总结: SHEIN加快物流时间以缩小与亚马逊等竞争对手的差距，试图复刻亚马逊的成功路径。然而，亚马逊已经建立起自身的仓储和配送体系，而SHEIN在基建方面仍有不足。尽管SHEIN采取了一系列禁忌之术以争取上市的有利条件，但这些做法反映出其上市的心急和力不从心的疲态。SHEIN可能忘记了自己的起家史，其商业模式和核心竞争力都建立在中国制造业产业带之上。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在被爆出上市计划后，SHEIN动作明显加快：</p><p>9月25日，全球贸易分析公司ImportGenius的数据显示，电子商务巨头SHEIN正在将更多低价服装和家居用品从中国发往美国仓库，以加快购物的物流时间。</p><p>有业内分析师称，SHEIN很可能会继续扩大对美国的大宗货运，以便在交货时间上缩小与亚马逊等零售商的差异。据报道，SHEIN近日还表示，计划增加在美国的仓储，扩建印第安纳州的仓库，并在加州樱桃谷新建一个仓库，预计几个月内投入使用。</p><p>SHEIN此举明显在对标亚马逊，试图补齐物流短板，复刻亚马逊“从单品类到平台”的飞跃路径。然而，亚马逊早已依靠重基建，建立起自身仓储、配送护城河：</p><p>截至去年年底，亚马逊在全球运营1561个物流设施，面积约3660万平方米，在建物流设施441个，面积约1403万平方米，拥有货机86架。</p><p>在当下，美国72%的用户都能享受亚马逊的当日或次日达服务。而在亚马逊次日达的今天，SHEIN收到货物的时间最迟在15个工作日，其中的差距并不是一天两天可以补上的——作为后来者，<strong>SHEIN如今在基建上的“三拳两脚”，无异于杯水车薪。</strong></p><p>但结合SHEIN的上市梦，一切便不难理解了。今年1月，路透社报道称“SHEIN正考虑重启赴美IPO计划，最早于今年上市，筹资金额尚不明确”。而在过去一年，SHEIN为了上市似乎“无所不用其极”：</p><p>从自建仓储，到向平台转型，再到被爆出“SHEIN控股主体变更”“创始人加入新加坡国籍以给IPO创造条件”……饥不择食，慌不择路。<strong>SHEIN越偏执地谋求上市，结果越不尽人意。</strong></p><p>事实上，上市是一面镜子，照出了SHEIN的诸多问题，既有营收下降、转型艰难的“内忧”，亦有陷入垄断、抄袭指控等“外患”，以及内忧外患下慌不择路，采取了一系列“禁忌之术”，将自己置身深渊边缘。</p><h2>一、当SHEIN采取禁忌之术</h2><p>如果说自建仓储尚且是正道之上的努力，那么在此前，为了上市，SHEIN打开了一个摧毁力巨大的潘多拉魔盒，采取了诸多禁忌之术，似乎不惜一切代价，只为争取上市的有利条件：</p><p>今年二月，在SHEIN上市计划刚被爆出没多久，据路透社爆料，SHEIN控股主体发生变更，现包括其一系列商标及广州希音国际进出口有限公司在内的所有权，实际上都已归属于一家新加坡的注册公司（Roadget Business Pte）。</p><p>紧接着，路透社再次爆料，有文件显示，SHEIN创始人兼首席执行官许仰天已加入新加坡国籍，从而绕过中国对公司在海外上市的复杂规定，给 IPO创造条件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_7f8261fc97e34ee8b3deb787ed2b9bdc@000000_oswg168670oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">文件显示SHEIN创始人加入新加坡永久居民（路透社报道）</p><p>虽然SHEIN方面予以否认，没有正面回答关于公司是否已将其法律和行政总部迁至新加坡的问题，并称“公司暂时没有上市计划，并且创始人许仰天和其他SheIn高管均未申请新加坡公民身份。”</p><p>但前半句话已经被证伪的当下，后半句的可信度仍有待时间检验。&nbsp;种种传闻，<strong>都显示出依靠我国制造业起家的SHEIN，如今似乎忙于划清界限，以“明哲保身”：</strong></p><p>今年5月，据报道，美国两党众议员致函证券监管机构，指有报道称中资快时尚品牌SHEIN使用新疆棉。议员在信中促请美国证券交易委员会（SEC）在SHEIN的首次公开募股（IPO）前，要求公司证明他们不涉及中国的强迫劳动。</p><p>对此，SHEIN表示，该公司对强迫劳动采取零容忍政策，并且在新疆地区没有制造商。SHEIN在给外媒的声明中表示，自己不与从新疆采购棉花的供应商合 作。“希音不允许从该地区采购。”</p><p>事实上，新疆棉背后“强迫劳动”的指控本身就是有色眼镜审视下、充满“傲慢与偏见”的无稽之谈。</p><p>话语与权力密切配合、霸权与学术互为表里下，西方对东方充满了傲慢的凝视，把自己放在观看者、启蒙者的位置，罔顾事实，“强迫劳动”的指控同样基于此。<strong>而作为中国企业，SHEIN并未基于事实为我国正面辩护，反而急于以“从未从新疆采购”来撇清关系。</strong></p><p>而在与Temu业务竞争上，SHEIN同样剑走偏锋，选择饮鸩止渴：</p><p>同样是来自中国的供应链，Temu的入局让SHEIN失去了一家独大的优势，为此，SHEIN或许再次慌不择路，选取饮鸩止渴的方式与Temu抗争，但事情接下来的发展与舆论走向，对SHEIN极为不利。</p><p>今年7月，路透社报道，Temu在美国波士顿联邦法院对快时尚服装竞争对手SHEIN提起新诉讼，指控其违反美国反垄断法：</p><p>Temu在起诉书中表示，SHEIN“利用市场支配力量强迫服装厂商签订独家协议，阻止他们与Temu合作”。Temu称，截至5月，“SHEIN已要求在SHEIN平台上供应或销售的约8338家制造商签署独家经销协议。这阻止了这些制造商在Temu平台上提供产品或向Temu平台上的卖家提供产品”。</p><p>Temu称，为SHEIN供货的这8000多家制造商，占有能力供应超快时尚的商家总数的70%-80%。此外，Temu介绍，SHEIN至少采取了四种遏制竞争的策略，包括对与Temu合作的供应商处以罚款，以及强迫供应商签署“忠诚宣誓”等。</p><p>这同样是“邪术”的一种。根据反托拉斯法，滥用市场支配力量来排斥竞争对手或削弱供应商的选择权是被禁止的，强制供应商签署独家协议可能导致市场扭曲，限制了其他竞争对手的进入，并可能导致价格上升或产品多样性减少。</p><p><strong>饥不择食，慌不择路。无论是似乎急于与中国“割袍断义”，还是陷入垄断纷争，都反映了上市的心急，以及力不从心的疲态。</strong></p><p>然而，这些做法都是为了上市采取的一时之计，如同需要付出巨大代价的伊邪那岐之术，即使可以带来短期利益，最终也将被心魔反噬。事实上，SHEIN可能忘记了自己的起家史——无论如何七十二变，SHEIN始终是中国企业，其商业模式和核心竞争力都建立在中国制造业产业带之上。</p><h2>二、SHEIN发展史：乘我国制造业东风，困于存量竞争时代</h2><p>在早年间，SHEIN依靠我国广州一带低成本、高效率的供应链优势及政策红利，以物美价廉、薄利多销的路线起家，被称为美国“穷人乐”，在ZARA定价为30~40美元时，SHEIN的产品定价不到20美元，这让SHEIN迅速打开海外下沉市场。</p><p>同时，乘上互联网时代东风，SHEIN具有快速反应能力，通过小批量生产的方式，“设计——生产——推向市场”短期内一气呵成，大量上新的SKU让其走在快时尚前沿。据业内人士介绍，SHEIN服装的生产周期在7～8天，而ZARA的生产周期是SHEIN的两倍，SKU却仅为SHEIN的一半。</p><p>然而，近年来，SHEIN的发展逐渐力不从心。对资本市场而言，往往看重企业的盈利能力和财务稳健性，以及从长远来看，是否具有增长空间，<strong>而SHEIN近两年的盈利却不尽如人意，可以说是在走“下坡路”：</strong></p><p>2021年，SHEIN营收为157亿美元，其年增长率从2020年的250%跌至57%，呈“断崖下跌趋势”；同年，SHEIN的净利率为7.5%，而国盛证券报告显示，服装行业巨头的净利率普遍在10%以上，如Zara母公司Inditex、优衣库母公司迅销集团净利率均高于10%。</p><p>2022年，SHEIN净利率进一步下滑到3.2%，营收增速放缓至52.8%，同时，净利润也大幅缩水，从2021年的11亿美元缩减至2022年的7亿美元，下滑达36%。2023年5月的G轮融资中，SHEIN的估值从近1000亿缩水至600亿，可见市场对其前景并不乐观。</p><p><strong>营收上走下坡路的根本原因，是存量竞争时代，SHEIN赖以起家的商业逻辑放到现在已经行不通了。</strong>在当下，海外市场饱和度已经达到一定水平，用户增长速度放缓，SHEIN无法再依赖新增用户来支撑薄利多销模式，近两年，SHEIN向东南亚开疆拓土，相继在泰国曼谷、菲律宾马尼拉和新加坡推出了快闪店，但收效甚微。</p><p>事实上，东南亚地区的劳动力成本低于中国，这意味着SHEIN占据消费心智的底层逻辑在此失效。同时，随着原材料、人工成本的不断上涨，SHEIN薄利多销的基本盘进一步被撼动。</p><p>不止如此，成也萧何，败也萧何，上文提到的小批量生产、大量SKU是SHEIN优势，但每个SKU背后外国模特拍摄、宣传、营销</p><p>用也是一笔不小的费用。据VidIQ的数据显示，SHEIN在TikTok上的参与率为4%，远高于行业平均水平的1.45%。</p><p>因此，SHEIN必须专注于留住现有用户，并且创造新的价值，也就是说，SHEIN的转型必须提上日程。更何况，SHEIN的大饼已经画出去了：</p><p>据《金融时报》报道，SHEIN管理层在路演上向投资者透露，SHEIN将其2025年的目标定为营收达585亿美元、净利润75亿美元、GMV增长至806亿美元。</p><p>如何增长？消费升级时代，SHEIN开始尝试走品牌路线，开始向高端化进军，把涨价提上日程，如前几年的小米一样，试图摆脱“屌丝”标签，并向海底捞学习，暗中“缩水”用户福利，如取消老用户部分优惠福利，开始给周日包邮设定价格门槛。</p><p>这自然引起了海外消费者的反感，很多海外消费者在社交平台上吐槽，SHEIN专门给爆款涨价。而这么做的后果很可能是，<strong>高端形象还没树立起来，老用户却进一步流失了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_bfc2147d718b4598ba29e2841682473b@000000_oswg112388oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海外消费者吐槽Shein大规模涨价</p><p>同时，SHEIN开始对标亚马逊，从“品牌”向“平台”转型，上文所提到的自建仓储，就是SHEIN转型的一环。然而，仅有流量入口，没有亚马逊的重基建基础，SHEIN的平台化发展也是难上加难，从短期来看，发展空间较为狭窄。</p><p><strong>如今看起来，SHEIN更像是一个乘我国制造业红利与时代东风，迅速崛起的“暴发户”形象。</strong>而如今，追风口、赚快钱的时代一去不复返，在品牌竞争时代，SHEIN显得愈发捉襟见肘。</p><p>然而，瓶颈期是SHEIN必须面对的难关，却不是SHEIN采取“邪术”的理由。随着SHEIN逐渐与自身血统“划清界限”，并采取不正当竞争手段，已经站在了黑化的边缘。</p><h2>三、如何拯救SHEIN</h2><p>归根结底，SHEIN仍是从我国走出去的优秀出海企业，有这份羁绊在，我们不能对其不闻不问，坐视它滑向深渊。</p><p>在当下，SHEIN的境地很危险：事实上，为了上市一时之利而深陷困境的企业，并非个例。SHEIN如果不想落得同样下场，就必须悬崖勒马。</p><p>那么，如何拯救SHEIN？或者说，SHEIN应该如何自救？</p><p>伊邪那岐被克制的方法就是伊邪那美——只有看清自己并承认真正的自我，才能从幻术中完全脱离出来。</p><p>首先，想要真正长久发展，就必须认清自己的“中国血统”与起家之本，承认真正的自我，并回报这份血脉，而非慌不择路，寄希望于走捷径。“钱塘江上潮信来，今日方知我是我”，正如鲁智深在圆寂前的顿悟，SHEIN也需要认清自己是谁，并对上市“祛魅”。<strong>上市并不意味着一家企业的绝对成功，SHEIN想要对标亚马逊，更该学学贝索斯的长期主义精神：</strong></p><p>“我们相信，最根本的衡量我们成功的方式是为股东创造的长期价值，这一价值将会是我们夯实扩大市场领先地位的直接结果。”正是基于这一信念，亚马逊顶住了前20年不盈利的压力，坚持具有长期战略眼光的商业模式，最终取得了今天的成就。</p><p>而具体到SHEIN，需要在质量、品牌、原创设计等方面取得突破。&nbsp;在当下，中国制造时机已成熟，整体进入品牌培育时代。反观SHEIN，原创设计能力仍有待提高。根据《华尔街日报》的调查，过去三年中，SHEIN在美国面临至少 50 起 涉嫌版权和商标侵权的联邦诉讼，从拉夫劳伦到小众设计师，愤然将SHEIN告上法庭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_c90763c19233433786a2d4dbe30b06c0@000000_oswg163473oswg1080oswg1692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Shein面临数十起诉讼（华尔街日报报道）</p><p><strong>SHEIN想要向高端化转型，就不该让自己被贴上“搬运工”标签，而是真正以品牌力、原创力、设计力占据消费者心智，</strong>同时，认识到“为时已晚”的时刻，恰恰是最早的时刻。SHEIN的重基建建设虽然起步晚，但同样是非常重要的一步棋，不可不走。</p><p>把我们的自主品牌和创新发展动力培育起来，依靠物流与品牌上的长足进步，让世界重新认识SHEIN——这才是我国优秀企业该走的正途，而不 是为了一时利益，把自己送入深渊：</p><p>否则，将好比《创世记》中的罗得之妻，留恋于所多玛城中的荣华享乐，未将警告放在心上，在逃命途中回头一望，最终变成一根盐柱。 唯有坚持长期主义，步伐坚定，跟上我国品牌出海、质量提升的大部队，才能最终开辟属于中国制造的 “ 新红海 ” 。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GHfg7KPjpNAlRi3HBp64eg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新摘商业评论”（ID:xinzhainews）</a>，作者：番茄酱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469233086208129</id>
            <title>直播电商战争2.0即将爆发，做到“供给决定消费”者为王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469233086208129</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469233086208129</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:33:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 共生, 计算机, 创新, 直播电商
<br>
<br>
总结: 本文介绍了利克里德对未来计算机的描述和构想，强调了运用商业科技技术打造能够诱导产业经济创新与供给的平台的重要性。同时，文章分析了直播电商1.0的问题，指出其带货模式并未带动优质供给，而是构建了新渠道和交易环节，重复了一遍税。最后，通过对药妆店和便利店的案例分析，提出了打造能够跨周期高增长的平台的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议</p></blockquote><p>1960年，在MIT主修心理学和声学的利克里德，坐在任职的小型咨询公司办公室里，好奇的研究着计算机的工作原理。他试图弄懂，这个诞生于战争中的机器，如何延续人类的智慧。</p><p>当时大部分人的看法是：“计算设备最终会进化为和人同等智力的存在”。但利克里德打量着一批又一批批处理式、吞卡式的大型计算机，却丝毫看不出有任何人文内核。</p><p>于是他写下了足以载入史册的对未来计算机描述的论文《人机共生》：“它本应是一种机器与人共同做出贡献，合作的统一体，而非谁代替谁。可以预见他拥有丰富的图形处理能力，分时共享，计算辅助、在线社区、即时搜索，赋能新数字媒体、信息科学等等。”</p><p>如果在社会经济发展的静谧期，或许利克里德的论文和对未来的构想会化作一纸空文，成为万份石沉大海的咨询报告中文笔精美的一份。但彼时美苏冷战在科技、社会领域如火如荼的开展，美国国防部有万尼瓦尔·布什推崇的管道创新模式影响着方方面面。</p><p>美国国防部彼时致力于解决“控制与指挥”与计算技术结合的挑战，因此以管道创新的模式，提供了利克里德想要的资金、地位，并成立了一个专门的办公室。利克里德迅速组建了“伟大小组”，尽管该项目最终没有实现商业化，却诞生出来恩格尔巴特和鲍勃泰勒两名天才：前者基于利克里德的交互畅想发明了鼠标，后者前往了施乐怕洛阿尔托研究所，创建了第一台个人电脑Alto，而这台模型深深地影响了那个改变世界的男人——乔布斯。</p><p>复盘美国20世纪最大的创新过程，个人PC的发展所依靠的就是一个巨大平台的需求诱导了一次创新，将其投入市场的土地中，逐渐生根发芽，带动了全行业的高质量供给，最终生长成为参天大树。</p><p><strong>上述历史向我们揭示出：谁能运用最先进的商业科技技术，打造出一个能够诱导产业经济高质量创新与供给的平台，谁最终就将问鼎产业之巅。</strong></p><p>回归当下，这样的经济学定律，正在定义互联网商业模式最强一浪——短视频直播电商赛道，未来一个周期的竞争格局。</p><h2>01 直播电商1.0不再具备想象力</h2><p>短视频直播的带货模式能否带动优质供给？这个问题，至少在当前，还是值得怀疑的。无论是头部MCN达人直播带货，或者头部品牌直播，本质更接近于构建了一个新渠道，新的交易环节，重收了一遍税。</p><p>我们以A股GICS消费品行业来看，按照短视频和内容电商兴起蓬勃发展的2018年为分界岭，会发现直播带货为整个行业带来了先甜后苦的体验：作为新渠道直播带货确实带动了消费品整体的营收提升，2017-2019年，消费品行业总体营收同比增长率出现了显著的上扬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_badcf737dc8047f3ae78ef0fcb5349ee@000000_oswg51009oswg744oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：GICS行业日常消费品营业收入变化，来源：Choice金融客户端，锦缎研究院</p><p>需要承认，在直播带货初期，确实帮助了不少企业提升知名度，或者是清除了库存。</p><p><strong>但是，长期来看整个消费行业的利润率并没有得到明显改善。尤其是2020年以后，直播行业初期红利透尽，日常消费品的净利率跌落至2013年以前的水平。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_8198ac9868f9473b8682f22d81412053@000000_oswg48408oswg790oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：GICS日常消费品整体净利率，来源：Choice金融客户端，锦缎研究院</p><p>这其中的主要原因，我们可以从国泰君安有关白电的研报《流量费用，品牌厂的“囚徒困境”来源》中窥见一二：目前消费品厂商身处流量费用的夹缝中，最好的情况是，如果大家都不投流，市场占有率和利润率都不会变，实现共赢。</p><p>但是总有企业吃到投流的红利，提高市占率导致其他企业模仿，最后大家一起投流，然后市占率没变，利润率却都出现了下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_6815d55616c747949b0a30591de50579@000000_oswg223691oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：市场参与者投流“囚徒困境”，来源：国泰君安证券研究</p><p><strong>随着直播电商的爆火，流量费、坑位费水涨船高，部分涉足直播带货较深的消费品，销售费用率（销售费用占收入比）出现了明显的提升，比如个人用品（化妆品、洗护用品）的费用率十年间由26.23%增长至37.22%，这也让越来越多的消费品牌吃不消。</strong></p><p>目前短视频直播和流量的分配模式，本质是提升了品牌的内卷，一方面需要更大的投入来保证流量，一方面又需要降低用纷繁复杂的优惠保持占有率，最后卷入价格战的漩涡,逐步演变至降质保价保量。</p><p>最终短视频和直播带货的价值也被缩小，沦为特定阶段下新增商业环节的渠道商。</p><p>这个问题有解吗？我们可以从历史经验中找到答案。</p><h2>02 “微波炉”效应</h2><p>以被磨圆了的石头——日本产业经济为鉴：过去30年间，虽然经历了消费疲软期，但还是有两个特殊的平台零售赛道实现了跨周期的高增长：药妆店和便利店。</p><p>广义上的药妆店始于1976年开业的超级药房，在药店的基础上，延展至预防、卫生、健康、美容。在彼时作为药房集合点，药妆渠道的诞生向用户普及了从防到治，从健康到美丽的需求迭代升级。相较于传统药房，药妆店做到了节省用户选购市场和环节，与如今的电商买手店类似。</p><p><strong>如果仅是依靠精品模式和品类泛化，药妆店很难做到如今的规模，更重要的是药妆店带动了美妆、日货产业的高质量创新与供给。</strong></p><p>1980年代，日本化妆品“黑皮症”风波，在政府和新兴消费渠道的共同作用下，无添加剂化妆品掀起潮流，自此药妆有了概念。</p><p>在之后的品类扩张中，地处黄金路段坐拥流量优势的药妆店们，也发挥了带动供给侧升级的作用。介护用品、彩妆美瞳、软细毛刷这些彼时兴起的前沿产品，都成列于药妆门店的货架上大放异彩，推动了大量日本彩妆品牌产业结构升级。</p><p>便利店亦是如此。作为连锁品牌日本便利店逆消费周期波动保持连续增长，背后也有托自身优势带动供给升级的影子。</p><p>比如便利店通过独特的定位和选址，圈定了都市一批时效优先级高的白领用户，在店内铺设微波炉等服务设施。本意是推动速食发展的服务设施，同时也带动了饮品产业链的升级，适用于微波炉加热的PET包装成为了发展主流，产品附加值也得到了提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a7e1b49b82cb44f692ae70b5b7df3367@000000_oswg127828oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：饮料包装产业升级之路，来源：野村东方国际证券</p><p>因此，在切合时代发展特性，满足细分需求后，类似于药妆店和便利店这类可以带动高质量供给的发展模式，即满足了供给侧升级的需求，又满足了自身跨周期的发展需求，是长周期内持续增长的动因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_50457db3e03f46babb23c56e90a91cc5@000000_oswg146466oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：日本药妆、便利店门店数量，来源：野村东方国际证券</p><p>我们总结一下日本药妆店和便利店之所以能够带动高质量供给的前置因素：</p><p>1.有足够大的流量用户基础，能够支持高质量供给产品的扩张和推广。</p><p>2.切分足够细的需求匹配，进入药妆店的用户会乐于接受细毛刷、美瞳美妆之类的产品，药店不会，便利店的用户乐意溢价购买服务属性更强的产品包装，百货商店不会。</p><p><strong>基于此，只要投入简单的流量倾斜（货架数量）或服务（提供微波炉），就可以将引发创新的石子投入供给侧的汪洋中，掀起创新的波澜。</strong></p><p>因此，目前最适合带动高质量供给的产业，就是兼具流量基础（切分至分钟级的产品）和需求匹配（算法技术）的短视频经济。</p><h2>03 直播带货2.0：做到“供给决定消费”者为王</h2><p><strong>对于短视频与直播带货商业模式而言，诱导高质量供给不是可选项，而是终局之战。</strong></p><p>我们在拆分快手财报文中在有提到，目前是短视频的甜蜜点，不过线上营销无法无线增值，受制于用户使用时长，营销业务存在明显的天花板。</p><p>而在此基础上，电商是流量变现未来最主要的渠道。目前短视频平台和内容电商主要聚焦于头部MCN和达人流量变现的模式。这种模式依据文章第一小节的论述，最终会走向价格内卷的局面，并且对比传统电商，价格优势也会越来越小，不具备长期竞争力。</p><p>对比传统电商，短视频内容电商在供应链、物流、服务环节并不存在明显的优势；而与之不同的是，短视频在内容端却具有显著的优势。</p><p>乱翻书的播客中有一个很有意思的讨论，内容社区或者说内容电商其实更适合非标品的发展，因为短视频对视觉听觉的冲击可以为产品构建一个丰富的内容架构，因此相较于图文电商，短视频可以向消费者讲述一个故事，一个产业和某项新技术的意义。</p><p>比如服装纺织行业，内容电商完全可以向消费者诠释面料支数的概念，一个可以做到100s的品牌产品，虽然价格可能比普通40s的产品贵，但质量能够与奢侈品牌对标，价格却可能只有1/5左右，是产业升级带来的性价比。</p><p>就像是费孝通《乡土中国》中关于差序格局的论述：“人类就是追求身份和地位的猴子”，给予这类实实在在做高质量供给的企业一定支持，这条产业链就会顺着杆子向上爬。在保证目前标品GMV的同时，也向整个产业创新管道中设置了“微波炉”。</p><p>MCN、头部达人的流量变现方式，是窄面，是短视频1.0时代必经的发展之路；那么利用目前的流量、技术诱导高质量供给，就是短视频2.0未来的必由之路。</p><p><strong>抖音，快手，淘天，以及其他潜在产业势力等等，谁能做到“供给决定消费”，谁便能成为这场即将启幕的终局之战中重塑产业格局。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247533591&amp;idx=1&amp;sn=bf67473a22a68f6b9740157e8c730e88&amp;chksm=c1aa6420f6dded36588d77f4fe707cb721e90857a9128f136e949d63c09eb3a0fc1448cf8ac9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：耀华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468556822878084</id>
            <title>重磅降脂药博弈：国内外药企的极限攻守</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468556822878084</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468556822878084</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:32:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生态, 创新, 药企, 极限攻守战
<br>
<br>
总结: 本文讲述了国内外药企在降脂药PCSK9靶点领域上的竞争。国内药企在面对海外药企的进攻和国内竞争时面临着困难，但他们也有自己的优势，如依从性等方面的迭代优势和主场作战的优势。然而，随着竞争的加剧，突围的机会变得越来越少，这也是这场战争的残酷之处。对于国内创新药行业来说，如何在市场空间被压缩的情况下突围，是一个必须回答的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>生态持续向好、创新持续深入，国内药企与海外药企的博弈场面将会越来越多。商场如战场，对于所有入局者来说，现实是残酷的。</p><p>胜败乃兵家常事，无论胜利与否，都有其独特意义。一场场商战，对于药企来说是历练，对于行业来说则是参考、学习样本。</p><p>眼下，一场国内外药企的极限攻守战，正在降脂药PCSK9靶点领域上演。</p><p>作为降脂领域的希望之星，PCSK9单抗备受国内外药企关注。在国内市场，海外药企做好了作战准备，以大幅降价进入医保的代价，做足了守住先发优势的姿态。</p><p>而信达生物、恒瑞医药、康方生物、君实生物等国内药企，也已发起总攻。对于它们来说，在这场战役中突围并不容易，既要撕开海外药企的防守线，也要应付国内药企的“内卷战”。</p><p>毫无疑问，这会是一场精彩的极限攻守战。</p><h2>01 开局内卷</h2><p>患者群体规模庞大的降血脂药物，一直是各大药企必争之地，大战也早已悄然在PCSK9领域打响。</p><p>PCSK9可以与LDL-R结合，导致后者加速降解。LDL缺少受体导致其携带的LDL-C无法被肝脏清除，人体内的“坏胆固醇”含量也就自然而然升高了。</p><p>机理明确，那么针对PCSK9靶点的药物研发，思路也就非常清晰。在海外，安进的依洛尤单抗、赛诺菲的阿利西尤单抗早已上市，其中依洛尤单抗在2021年就已经是重磅炸弹药物。</p><p>在这一背景下，国内药物围猎PCSK9靶点的行动在加速进行。</p><p>今年8月16日，信达生物PCSK9抑制剂托莱西单抗注射液获批上市，用于治疗原发性高胆固醇血症（包括杂合子型家族性和非家族性高胆固醇血症）和混合型血脂异常。</p><p>这是首个上市的国产PCSK9抑制剂。这也预示着，一场围绕PCSK9靶点的国产化大战，正式拉开序幕。</p><p>信达生物之后，恒瑞医药、康方生物、君实生物三家药企的PCSK9单抗均已申请上市。其中，君实生物的昂戈瑞西单抗于今年4月份申报上市，恒瑞医药的瑞卡西单抗、伊努西单抗上市申报时间均为6月份。</p><p>作为首个上市的PCSK9抑制剂，托莱西单抗的先发优势却是相对有限的。由于其上市时间为今年8月份，错过窗口期只能在明年参加医保谈判。</p><p>托莱西单抗上市周期为14个月，乐观情况下，3位竞争对手的药品上市在明年6月份之后，那么托莱西单抗能够占据1年的医保优势；</p><p>悲观情况下，若后续3款竞对药品均能够在明年6月底之前获批，意味着它们也将能压线进入明年的医保谈判，如此一来，白热化的竞争也将提早开启。</p><p>而对于国产PCSK-9抑制剂来说，竞争或许不局限于国内对手，还包括不容小觑的海外药企。</p><h2>02 外来压制</h2><p>就当前而言，国内企业面临上市即受到“压制”的局面。</p><p>与进口药物一贯的昂贵价格不同，为了应对国内药物的竞争，近年来，进口药物在价格层面变得相对友好。阿利西尤单抗和依洛尤单抗在国产创新药上市之前，都走上了“以价换量”的道路。</p><p>其中，依洛尤单抗从之前的1298元/支（140mg/支）降到了283元/支，阿利西尤单抗也从之前的998元/支（75mg/支）降到了306元/支。</p><p>降价之后，阿利西尤单抗月治疗费用折合612元，依洛尤单抗则在567元左右。</p><p>在自费15%的比例下，患者的负担实际上并不高。这无疑在定价层面，给国内药物形成了一定的压制。参考过去“国产替代”创新药的价格，超过进口药价基本不大可能。</p><p>实际上，在定价受限的同时，国内药物当前还处于适应症劣势的地位。当前，阿利西尤单抗和依洛尤单抗在国内均已经上市降低心血管事件的风险、原发性高胆固醇血症（包括杂合子型家族性高胆固醇血症）和混合型血脂异常的适应症；依洛尤单抗还被批准用于成人或12岁以上青少年的纯合子型家族性高胆固醇血症。</p><p>而对于国产药物来说，适应症的拓展还需要一定的时间。当前，托莱西单抗还只是用于治疗原发性高胆固醇血症（包括杂合子型家族性和非家族性高胆固醇血症）和混合型血脂异常。</p><p>面对进口PCSK9单抗的竞争，目前国产创新药在适应症方面落后，价格方面也难有大优势，再加上在处方渠道失去先发优势，要想后来居上无疑要充分发挥谋略优势。</p><h2>03 代际逼迫</h2><p>当然，面对已经上市的进口PCSK9单抗，国产创新药也并非全无胜算。</p><p>单抗疗法需频繁注射维持疗效，患者依从性并不十分理想。PCSK9 单抗可能需要2-3周注射一次，以维持血浆游离 PCSK9活性被抑制，因此患者依从性不十分理想。</p><p>一项纳入6151例使用PCSK9单抗患者的回顾性研究显示，52.2%的患者在开始治疗后，1 年内至少30天中断治疗，44%的患者在使用PCSK9单抗1年后，中断了所有降脂治疗。</p><p>而与其他进口PCSK9抑制剂相比，托莱西单抗具有长效潜力，潜在给药间隔可达6周甚至8周，具有一定的依从性优势。</p><p>不过，在海外药企对国内市场愈发重视的当下，国产创新药依然不可避免会遇到一些依从性更高的疗法的挑战。</p><p>首先，是诺华的siRNA疗法Leqvio。根据临床数据，在前三个月完成两次注射后，患者接下来只需要每半年注射1次，就能维持降脂效果。相比之下，Leqvio在依从性方面无疑更胜一筹。</p><p>目前，Leqvio已经在国内申请上市。不过，在依从性胜出的同时，Leqvio价格方面并无优势。因此在国内市场，Leqvio能够带来多大挑战还有待观察。</p><p>其次，是口服的小分子药物。小分子，尤其是口服生物可利用的小分子抑制剂，由于成本优势与给药便利性，往往具有极高的药物经济学价值。</p><p>尽管从机制来看，PCSK9蛋白与LDLR的结合界面相对较大，小分子接触面积有限，研发难度较大，但突围者即将出现。</p><p>当前，默克的MK-0616有望成为首款口服PSCK9抑制剂。MK-0616是一种大环多肽分子，可以抑制PCSK9与低密度脂蛋白受体之间的相互作用，从而让更多的LDLR可以回到细胞表面。</p><p>在开发层面，MK-0616基本保持中国临床与全球临床同步的节奏。MK-0616后续的临床结果，以及商业化节奏，或许是这场国内外药企攻守战中最大的变数。</p><h2>04 总结</h2><p>围绕着PSCK9靶点，国内外药企正在上演极限攻守。</p><p>尽管国产创新药后来居上有一定的难度，但包括托莱西单抗在依从性等方面的迭代优势，加之国内药企的主场作战优势，PSCK9单抗的竞争格局走向如何，还有待时间给出答案。</p><p>当然，随着入局者的增多，机会只属于真正的强者，留给后来者突围的窗口期已经大幅缩窄。这也是这场战事的残酷之处。</p><p>而立足未来，这也不仅仅是PCSK9单抗的遭遇，也将是更多热门靶点遇到的状况。对于国内创新药行业来说，如何在空间被持续压缩的市场突围一直是必答题。</p><p>所有药企在解题的同时，还需要反思进化。因为，创新药的发展，需要打破过去的逻辑。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498048&amp;idx=1&amp;sn=e84c89f46316e9176b183a9af68f234a&amp;chksm=96de8eada1a907bb11991ba3c7b39adbce16f40b75e7024fee33963ea93211e6969a817fd190&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：黄恺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469234803300230</id>
            <title>极兔速递，跑不动了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469234803300230</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469234803300230</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:25:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极兔速递, 中国快递市场, 崛起, 降速
<br>
<br>
总结: 极兔速递是一家在中国快递市场崛起的快递公司，通过蹭网、价格战和资本运作等策略迅速成长。然而，在2023年，极兔速递的业务增速不及行业均值，市场份额有所下滑。这对于一家仍处于成长期的企业来说，是一个重大挑战。极兔速递需要面对竞争激烈的快递行业，寻找新的增长点，以保持领先地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着极兔速递通过港交所上市聆讯，这一轮快递巨头的港股上市潮，即将敲响第一次钟声。</p><p>在中国乃至全球快递市场，极兔都称得上是一个奇迹。2015年创立，短短几年时间便成长为东南亚快递老大；<strong>2020年进入中国市场，3年就跻身行业前五。</strong></p><p>极兔速递的崛起，意味着传统快递行业重资产、高人力的商业模式，在绝对的资本优势面前，并非不可逾越的高峰。</p><p>但是，以快著称的极兔，进入2023年，却慢了下来，<strong>在核心市场中国区域的业务量增速，不及行业均值，警钟敲响。</strong></p><p>动如脱兔、狡兔三窟的极兔速递，被猫（阿里系）和狗（京东系），合力按住了。</p><p>接下来，快递业的竞争，进入三足鼎立的新阶段。横向的业务拓展，出海，纵向的业务深入，培育供应链综合服务能力，成为行业接下来的两大新趋势。新的竞争环境下，谁能继续领跑？</p><h2>崛起</h2><p>近10年来，中国快递行业最大的新故事，便是“外来者”极兔速递的崛起。</p><p>其创始人李杰，1998年从北京科技大学毕业后，加入江苏安徽步步高公司，2008年出任OPPO苏皖地区总经理。5年后，成为OPPO首家海外独家销售代理公司的创始人兼首席执行官，负责领导在印尼、新加坡、马来西亚和日本等地的全球扩张，帮助OPPO成为印尼等地手机市场的老大。因个人业绩突出，OPPO设立李杰奖，用于表彰杰出销售人员。</p><p>2015年，借助在OPPO手机积累的强大地推经验，李杰将通达系快递公司的经营模式改良后复制到东南亚市场，J&amp;T Express悄然崛起。这是一家自称以互联网配送为核心业务的科技型快递公司，J&amp;T象征着Jet（喷气式飞机）、Timely（及时）、Technology（科技）。</p><p>很快，J&amp;T Express在JNE、Lion Parcel、Sicepat Ekspres等众多本地快递小巨头的合围中杀出一条血路，成为东南亚快递市场老大，目前市场份额22.5%，超过第二名的三倍。</p><p>几年之后，中国快递市场，也终于领教到了J&amp;T Express的快。</p><p>2020年初起网，很快就在通达系和顺丰京东把持的民营快递市场撕开一道口子，进入主流快递公司阵营。仅用3年时间，极兔便成为头部快递公司之一——要知道，顺丰申通1993年创立，花了二三十年时间才走到今天这一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_99332114043842d491aa36cb2952dfa9@000000_oswg109611oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>究其原因，便是在段永平系后手策略的指引和OPPO、vivo、拼多多的资源支持下，极兔速递打出了<strong>“蹭网、价格战、资本运作”</strong>三板斧，迅速成长。</p><p>2019年，J&amp;T Express收购上海老牌快递公司龙邦速递，拿下在中国市场的经营资质，以“极兔速递”的品牌行走江湖。</p><p>2020年3月起网后，极兔通过四通一达加盟制快递的漏洞，通过蹭网站稳脚跟。当年底，便遭到了来自通达系快递公司的集体封杀。</p><p>但是，这并未能阻止极兔的野蛮生长。毕竟，它还有价格战利器。</p><p>2019年中开启的那一轮价格战，让中国快递行业苦不堪言。当各大快递公司在业绩的压力下纷纷鸣金收兵，提升价格；处于烧钱阶段的极兔速递，咬牙维持住了低价。</p><p>2022年及2023年上半年，<strong>极兔速递的单票收入为0.34美元/票</strong>，低于通达系的整体水平，更不用和顺丰来比了。</p><p>2021年底，极兔速递以68亿元对价收购了“四通一达”之一的百世汇通，直接坐上了中国快递行业的“主桌”。</p><p>今年上半年，极兔作价11.83亿元收购了顺丰旗下的低端加盟业务丰网速递，并在IPO之前接受顺丰控股的投资，双方结成战略联盟。</p><p>自此，快递业形成三足鼎立的局面，极兔速递与顺丰控股，算是站稳了阿里系和京东系之外的另一极。</p><h2>降速</h2><p>极兔速递以快著称，当它成长为庞然大物后，却跑不起来了。</p><p>2021年底收购百世汇通之前，极兔的市场份额估算在7%-8%之间，后者的市场份额约为8%。如果1+1≥2，将让极兔的业务量超过圆通、申通、顺丰，与韵达相当，直追业务量第一的中通（02057.HK）。</p><p>不过，极兔速递整合百世汇通后，1+1&lt;2。2022年，前五大民营快递公司的业务量市场份额分别为：中通22.1%、韵达15.9%、圆通15.8%、申通11.7%、极兔10.9%。</p><p>值得一提的是，去年，极兔与申通的业务量差距仅为9亿单。如果极兔能在2023年继续保持增长势头，应该就能追上来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1488a528d1884e98afad7bfcfedc9c10@000000_oswg42722oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>没想到，“意外”再次降临。快递业在价格战的摧残下，2021年迎来了最焦虑的时刻，2022年有所恢复，到2023年，无论是顺丰还是通达系，都支棱了起来。</p><p>上半年，中通继续业务量领跑；圆通（600233.SH）均衡发展，超越韵达；韵达掉队，业务量仍然高达84.02亿票；申通快递在阿里（09988.HK）和菜鸟的加持下，扭转颓势，业务量77.20亿件，同比增长35.92%。</p><p>极兔，却意外失速。今年1-6月，极兔速递业务量64.46亿件，<strong>同比增长15.05%</strong>，增速低于行业均值，市场份额略有下滑。</p><p>要知道，极兔速递2020年开始在中国市场从零起步，当年便完成20.84亿单快递业务，去年业务量高达120.26亿单，<strong>2020年-2022年业务量年均复合增长率超过140%。</strong></p><p>对于一家仍然处在亏损状态的成长期的企业而言，最重要的，仍然是成长性。极兔最核心的中国市场，增速下滑；起家的东南亚市场，同样的问题出现得更早。即便能顺利在港股上市，业绩也会遭遇重大挑战。</p><p>近年，极兔速递东南亚分部，收入原地踏步，虽然已经实现了盈利，但2022年业绩下降22.4%，今年上半年才恢复增长。</p><p>公司中国市场分部2020年-2022年持续亏损，3年经调整EBITDA（非国际财务报告准则计量业绩）合计-25.45亿美元。2023年上半年，收入22.03亿美元，规模增速暴降至12.4%，经调整EBITDA的亏损也收窄至4496.7万美元。</p><p>对比之下，极兔速递在中国市场的规模及业绩，排在顺丰控股、京东物流（02618.HK）以及中通、圆通、韵达、申通之后，仍然在一线快递公司中吊车尾。</p><p>两大市场均表现不佳，导致极兔速递短期业绩承压。2020年-2022年，公司收入分别为15.35亿美元、48.52亿美元、72.67亿美元，毛利率-17.0%、-11.2%、-3.7%，靠着金融资产及负债的公允价值变动，2022年名义上扭亏，最近3年净利润分别为-6.64亿美元、-61.92亿美元、15.73亿美元。</p><p>今年上半年，极兔速递终于实现公司层面的毛利率转正，不过，因为费用过高，净利润为-6.67亿美元。</p><h2>出路</h2><p>所有的疯狂，终要用寂寞来偿还。以快著称的极兔速递，也慢了下来。</p><p>极兔中国市场失速的首要原因在于，价格战的功效，在边际减弱。</p><p><strong>快递行业，与电子商务深度绑定。</strong>快递需求，并不是由消费者驱动，而是由电商平台及商家来驱动的；其核心动力，并不是建立在品牌认知、渠道惯性基础上的消费习惯，而是电商圈认可的稳定的性价比。</p><p>价格战可以帮快递公司快速获得市场份额。毕竟，对于像义乌商家这些电商企业而言，每单省出来的几毛快递费，很可能就是他们的大部分利润。一旦价格战退潮，马上就会遭遇商家们的用脚投票，市场占有率也留不住。</p><p>从2022年到2023年上半年，极兔速递中国业务的单票收入稳定在0.34美元，平均单票成本从0.4美元进一步下降至0.34美元。这就意味着，<strong>就连极兔，也开始从价格战中撤退了。</strong></p><p>中国快递市场的增速逐年下滑，正在逐步过渡至存量时代；头部快递公司格局相对稳定，市场竞争氛围从未放松。护城河相对更浅的极兔，很难继续偷偷抢夺三通一达的市场。</p><p>更棘手的是，一直给极兔输送大部分业务的拼多多，其国内电商业务出现了明确的增长瓶颈。拼多多自己可以通过Temu进军北美电商市场，开辟第二曲线，尚未将业务拓展至欧美地区的极兔，便无法继续依靠拼多多实现业务跨越。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_e2deb876c9b648748ed147a7c1b1c67a@000000_oswg148953oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，<strong>极兔速递打完“三板斧”，就与三通一达站在了同一起跑线。要想继续升维成长，只能与京东物流、菜鸟等高阶对手正面对决。</strong></p><p>快递业巨头大PK，在基础设施（仓储、线路、车辆和飞机、人力资源）、业务价值、品牌认知等层面，极兔速递相对于三通一达的优势，在顺丰控股（002352.SZ）、京东物流、菜鸟面前，并不明显。其最突出的亮点，便是崛起于东南亚市场所积累的海外市场运作能力。</p><p>所以，极兔速递近年的业务重心，便是将跨境电商物流业务向海外市场复制。在东南亚市场和中国市场站稳脚跟后，极兔2022年先后落子埃及、阿联酋、沙特和墨西哥、巴西。</p><p>东南亚和中国之外的市场，2020年给公司贡献的收入占比仅为0.7%，2022年提升至14.4%。不过，公司也为此付出了巨大的代价，该板块2022年的毛利率为-10.3%。</p><p>接下来，还有没有像中国这么庞大、成熟和熟悉的市场，交给极兔速递来开拓？如果没有了增长，动如脱兔的极兔速递，还剩下些什么？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247508009&amp;idx=1&amp;sn=f820be4167567ea4f2b4350f4020cf24&amp;chksm=e915bb8fde62329953ddf520ca530e81fc8aae337907da9dcca35ddf4a6f3cf4523b6473a875&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：徐霁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469241623041925</id>
            <title>遍地都是的酒店机器人，已经“退烧”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469241623041925</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469241623041925</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:24:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 十一假期, 外卖员, 机器人, 酒店
<br>
<br>
总结: 十一假期期间，阿宁在酒店点了外卖，外卖员通过机器人将外卖送到了酒店房间。这引发了阿宁对酒店是否普遍使用机器人的好奇。事实上，2021年以来，酒店机器人成为了资本热捧的风口，但随着时间的推移，行业开始降温。这是因为一些创业公司过于追求扩张，导致价格战和商业风险的增加。同时，酒店方在实际使用机器人后也发现了一些问题。因此，商用服务机器人行业需要思考如何为酒店提供真正的价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>十一假期，阿宁在酒店点了一份外卖，外卖员称已经放到酒店大堂，一会送上来。</p><p>几分钟后，客房的电话响起，里面传来AI提示开门的声音。阿宁打开房门，一台机器人站在门口，显示屏显示点击按钮取货，她取出外卖后，机器人便离开了。而她在办理入住时，也看到有机器人正在酒店大堂拖地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_0d7ede2ca7ed483da8824131a8829813@000000_oswg1176094oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">送物机器人</p><p>她好奇，非一线城市的酒店都已经用上了机器人？机器人成了酒店的标配？</p><p>2021年前后，资本烧热了这个风口。数十家服务机器人企业均获得了最新一轮的融资，酒店机器人头部企业云迹科技还在2022年完成上市辅导备案，冲刺科创板。</p><p>也正是在2021年，拿到大额融资的企业开始铺货，疫情期间催生出的“非接触式送货”的习惯，也使得酒店成为商用服务机器人的主要应用场景之一。</p><p>但很快，到去年下半年，多家商用服务机器人企业传出裁员和亏损的消息。发展到今年，这一赛道的融资消息更少，这被外界视为行业降温的标志。</p><p>有从业者这样分析商用服务机器人行业在2022年遇冷的原因之一：此前，一众创业公司受到资本追捧，不少企业都选择了盲目扩张，打起了价格战，增加了商业风险。而酒店方在实际使用机器人后，一系列不足之处也随之浮现。</p><p>商用服务机器人在酒店领域经历了起起伏伏，随着行业进入平淡期，企业面临的不仅仅是控制成本、寻求盈利的挑战，更需要思考如何为酒店提供真正的价值。随着酒店和餐饮的火爆，这个赛道会迎来反弹吗？</p><h2>1 酒店机器人四大门派：火于2021，冷于2022</h2><p>如今打开本地生活和酒旅APP，大多酒店餐馆都标注有机器人服务。常用的机器人类型大体可分为迎宾引导机器人、送物送餐机器人、清洁机器人等。</p><p>那么，都是哪些公司在做酒店服务机器人？伴随着机器人应用走向成熟，赛道内的玩家越来越多，「定焦」将其分为四派。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_75ec14bf8e014e0aa9826df831fad5a1@000000_oswg130760oswg1080oswg919_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">定焦制图</p><p><strong>第一派是酒管集团和地产集团投资的企业</strong>，如优地科技、远鲸科技、汤恩智能。这些企业背后是如家、华住、东呈酒店集团，以及碧桂园等地产集团。其中远鲸科技母公司的创始人和执行董事，也分别都有酒旅行业高管的背景。</p><p>酒管公司为自己加上科技的光环，机器人公司获得现成的客户，这两方的合作在机器人上实现了共赢。</p><p><strong>第二派是OTA平台和本地生活平台投资的企业</strong>，如云迹科技、擎朗智能、普渡科技和高仙自动化等。这些企业背后站着携程、美团、饿了么等平台玩家，为其提供供应链资源、上下游应用场景，这些机器人也提供室外的配送服务。</p><p><strong>第三派玩家，则是拿到了科大讯飞、腾讯、猎豹移动等互联网公司的投资</strong>。和上述两派有一定重合。如今都在开发大模型的大厂们，不仅能为其提供软硬件结合的解决方案，还能指导互联网的打法。</p><p><strong>第四派则是靠“资源+技术”起家的创业企业</strong>，比如穿山甲最早从液压设备起家，而后向服务机器人转型，优势在于工业制造和稳定量产的能力。再比如麦岩智能，是由融创前高管、北航人工智能及机器人领域专家共同创立。</p><p>上述四大门派的主攻方向是配送机器人和清洁机器人，价格范围在2万至8万之间。其中，配送机器人因为大多是在封闭的室内活动，技术难度相对较低，而清洁机器人对清洁的“贴边”处理要求严格，且产品需要适应酒店底面布局的改变和地面材质的更换，技术难度更高。相比之下，配送机器人的销量大于清洁机器人，但价格低于清洁机器人。</p><p>今年7月，IT市场研究和咨询公司IDC发布的《商用服务机器人中国市场份额，2022》报告显示，<strong>擎朗智能和高仙自动化两家合计占据了约50%的商用服务机器人整体市场份额。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_697a2ce236344eb1a4d73dbc98b171db@000000_oswg51452oswg987oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些企业大多成立于2016年-2019年之间，原因包括政策的推动和技术的成熟。</p><p>2015年，政府宣布全面实施二孩政策，这一政策反映了中国人口结构的变化，让服务机器人行业看到了前景。云启资本董事总经理陈昱补充称，我国人口老龄化进程加快，适龄劳动力供给减少，需要机器人来填补减少的劳动力。在人口结构变化的驱动下，凭借“便宜好用市场大”的投资逻辑，云启资本在2016年10月下注了擎朗智能。</p><p>同时，商用服务机器人主要运用的SLAM（即时定位和地图构建）技术、多模态人机交互、传感器、智能芯片、底盘技术等，从2016年左右起步，在近几年日益成熟。这些企业的主要成本之一便是技术投入，根据自研技术和软件及外采技术的不同，各家的成本也有所不同。</p><p>2021年，行业迎来上升期。从融资情况来看，<strong>几乎所有主流企业都拿到了3轮以上融资，并在2021年拿下数十亿元融资，部分企业融资到D轮，在资本的加持下，行业逐渐迈向成熟期。</strong></p><p>赛道的火热带来了热钱，也催生了泡沫，仅过了一年，这些企业几乎都停止了融资。2022年2月，云迹科技宣布完成科创板上市辅导备案，但在下半年传出了裁员消息。同时期传出裁员消息的还有普渡、擎朗、高仙等行业头部公司。</p><p>去年以来，赛道归于平静，“求稳”成了各机器人厂商2023年的关键词。</p><h2>2 酒店机器人，到底能不能省钱？</h2><p>过去三年，酒店服务机器人逐渐标配化，一部分原因是疫情期间无接触配送的兴起，另一部分原因是酒店人工成本逐年上升，部分工种如保洁，面临着招工难、流动性大的难题。</p><p>而酒店机器人行业逐渐遇冷，<strong>本质问题还是机器人没有达到酒店降本增效的预期。</strong></p><p>很多销售在推销自家机器人时，通常会提到，机器人整机购买成本低于雇人成本，可以为酒店减少人力成本，而且机器可以工作3-5年，两年多即可回本。</p><p>但结合酒店从业者的说法来看，实际情况没有那么乐观。一来，酒店保洁员更重要的工作是更换布草和房间打扫，机器人替代不了；二来，机器人在清洁酒店的大堂或走廊地面时，很难进行应急清理和边角清洁，还是需要人力。</p><p>在负责酒店机器人采购的徐远看来，酒店没有专门的配送员和单一区域的清洁员，机器人替代的只是部分重复性、机械性的工作，减轻员工工作量，让员工有时间专注于其他工作，至于有了机器人是不是就能不招人或者少招人，每个酒店的考虑也不同，决策和补救成本也很高。</p><p>“酒店服务机器人的优势是，在同样的成本下，机器人干的活更趋于标准化和稳定化。”麦岩智能创始人兼CEO李宇浩称，比如酒店大堂一天要清洁7到8遍，人会偷懒、有情绪，但是机器人不会，且机器人除了充电的时间外，已经能全天24小时工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_aa1bb14129f64b28bf50928d59b65c0d@000000_oswg579836oswg1080oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前的酒店服务机器人可以提高人效，为酒店带来一定便利，但机器人只能助人，不能替人，更远未到“取代真人”的地步。<strong>机器人更多是一种补充劳动力，和人力是锦上添花的人机协作关系，这已经成为行业共识。</strong></p><p>在ROI不理想的情况下，酒店使用服务机器人，更多是出于差异化服务的需求。有了服务机器人，能提高整个酒店的科技感、品质感及独特性，同时也给住店客人增加了一点新鲜感，拥有机器人送货上门和自动清洁的体验。</p><p>阿宁观察到，每次送完餐，机器人都会主动询问是否需要合影。而在社交平台上，不少用户会发帖称，自己入住酒店有机器人服务，这会侧面达到为酒店宣传的效果。</p><p>不过，不少酒店在采购机器人、<strong>试水了一段时间后，发现了不少bug</strong>。一位酒店管理人员发现，一些机器人的功能过于单一，主要用于单向送货和清洁服务；日常维护和发生技术故障的维护成本高；机器人的系统集成性弱，难以融入酒店的信息化闭环。</p><p>另外，不可忽略的是，酒店部署机器人不只是采购机器那么简单，背后需要付出一定成本。比如WIFI信号的全覆盖，坡度或台阶路线的改造，以及电梯梯控、客房内部智能终端系统适配等。酒店大堂的玻璃转门和玻璃墙，大多数机器人基本无法识别，容易对激光雷达容易产生干扰。</p><p>用户也有类似吐槽，一天晚上，阿宁点了一份外卖，但当外卖员告知餐食送至前台后，过了40分钟依旧没有等到机器人，前台告知她前方排队多人，机器人运力不足，最后饭到她手上时已经凉了。</p><p>多位创业者也称，<strong>机器人行业确实是买方市场，其中有一个原因是，酒店方永远可以选择用人力。</strong>但李宇浩认为，酒店方对优质的机器人产品是有需求的，只是行业还没有做得足够好。</p><h2>3 行业降温，都怪价格战？</h2><p>2022年行业降温，一个重要原因是，为了增加酒店方采购机器人的意愿，以及增加市场占有率，部分企业开始打价格战。</p><p>有从业者表示，有同行不仅和竞争对手打价格战，甚至自己跟自己打价格战——不同渠道之间打价格战，“这简直匪夷所思”。</p><p>徐远告诉「定焦」， 酒店采购配送机器人，一种是按房量计算，一种是按房间布局的复杂性来算。一般来说，一个机器人服务50个房间，一个楼部署一个机器人。他接触到的机器人品牌，<strong>以前定价是七八万一台，现在基本降到2万左右，采购一次能用3至5年。价格降幅如此之大，原因可能是厂家将功能简化，或是亏本抢占市场。</strong></p><p>2022年，智能服务机器人公司猎户星空公开列举了一些行业“怪象”，如融到巨量资金后，扩张销售队伍、打价格战、用激进的销售策略冲击账面销售额，关键时刻靠代理商冲业绩，预付款20%甚至10%就发货。</p><p>就在行业卷向价格战的时候，玩家的利润越来越薄，一些新兴厂商开始在行业已有产品的基础上，代工生产一个简略版本，加剧了市场的混乱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_026d834e91d348cfa61c9e61f6fe6a91@000000_oswg582797oswg1080oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>陈昱称，过于低端的产品没有竞争力和生命力，产品交付的越多，问题越多，口碑越来越差。<strong>而头部企业的竞争优势在于规模优势，可以去压供应链控制成本，恶性价格战只会扰乱市场。</strong></p><p>打价格战的原因可能跟过去有些投资方不在乎亏损有关，但现在的资本市场同样看重盈利。</p><p>李宇浩以自身为例指出，在产品和技术成熟度不够的时候，企业可以进行战略上的亏损，但随着产品的量产和技术的成熟，就必须要想办法降低成本，获得合理的毛利，以及向客户提供性价比更高的方案。</p><p>根据亿欧智库的数据显示，2021年终端配送机器人年出货量在万台级别，预计未来五年出货量年复合增长率为34.8%。而商用机器人2021年出货量为上千台，未来五年出货量年复合增长率为50%。</p><p>这意味着，<strong>酒店机器人的渗透率和出货量仍有较大的增量和前景。</strong></p><p>各家拼的是成熟、稳定的产品，行业需要的是具备量产能力和全链条供应链资源的玩家。</p><p>另外，酒店机器人还可以通过增加功能提供更大的价值，比如增加安全巡逻、消防检查等功能，或开发出出餐、做咖啡、智能布草的协助功能等。</p><p>“这条路线就是特斯拉的路线，客户买了一个硬件，未来可以通过很少的边际成本就得到更多的功能。“李宇浩称。</p><h2>4 酒店机器人，下一步怎么走？</h2><p>看似是大势所趋的背后，酒店机器人的生意并不好做。</p><p>一个尴尬的事实是，商用机器人全行业几乎都未实现全面盈利。这个行业经历了2021年的融资热潮之后，用亏损换取野蛮扩张，紧接着2022年就经历“募资难”和“裁员潮”。</p><p>陈昱称，好在各家意识到价格竞争和无效率的增长，其实是恶性循环，在未来的两到三年里，提高人效、打正利润、扩大销售规模，才是首要任务。“未来三四年里，头部企业有上市机会。”</p><p>这或许也意味着，商用服务机器人行业的技术竞赛、设计竞赛和融资竞赛已经过去，<strong>竞争点已经转为产品量产、成本控制，以及对产品使用场景的理解度。</strong></p><p>盈利难之外，商用服务机器人行业本身的壁垒也不够高。</p><p>研究过这个赛道的英诺天使创始合伙人王晟称，这个行业早期具有一定技术门槛，项目可以讲零售终端的故事，即供应链的故事——机器人入驻到酒店，一旦起量，每一个机器人都变成一个小型便利店，依靠供应链的优势和选品的能力，赚取服务费而非单一的销售费用。</p><p>但这个故事想要成立，需要足够的渗透率和市场占有率。在酒店机器人的使用率有限，客人没有养成在酒店购物的习惯，<strong>以及服务型机器人技术链条够长却不够智能的情况下，这个行业的壁垒不是很高，变成了一门依赖渠道的生意。</strong></p><p>“每个玩家可能都会吃到一块区域，但国内的商业楼盘主体又比较分散，同时产品同质化竞争激烈，销售的成本也很高。因此，国产的头部企业开始高端化转型。”王晟解释。</p><p>李宇浩认为，商用服务机器人本质上是个面积生意，国内商用面积跟家用面积可能是4：6的数量级对比，同样面积下，商用的清洁成本比家用要高，换句话说，商用清洁市场比家用要大不少，只是产品成熟度和成本控制能不能达到市场的需求，还需要时间验证。</p><p>对于依旧留在牌桌上的玩家来说，历经2016年-2017年的产品demo阶段，2018年-2019年头部企业小规模量产阶段，到2020年-2021年迎来爆发，行业进入无序扩张期，好处是市场加速受到教育，服务机器人的概念渗透到各行各业，弊端是2022年行业迎来寒冬，酒店和餐饮线下业态开始收缩规模，各家的重点转向海外市场，“<strong>2022年-2023年变成出海元年，行业恢复健康发展</strong>”，陈昱称。</p><p>当前商用服务机器人厂商正在快速拓展全球市场，欧洲、日韩、北美、中东、新澳等国家和地区，是其主要市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_d40b037531e44c08bc391e004342c418@000000_oswg72049oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">服务机器人主要厂商的出货量</p><p>李宇浩解释，一方面，海外发达国家的人力成本更高，且海外服务业的缺工同样明显。在国外，可能机器人替代半个人，酒店就有买单意愿。</p><p>除了出海，拓展产品线和使用场景也是一条出路，<strong>一些头部企业已经从餐饮酒店逐步拓展至医疗、商超、农业、教育、养老等行业，这其中的壁垒是对客户需求的理解程度。</strong></p><p>长期来看，大部分创业者和投资人对行业依旧保持乐观态度。随着酒店和餐饮业态迎来复苏，服务机器人行业有望迎来反弹。</p><p>等到60后进入退休阶段，将会产生巨大的劳动力供给短缺，服务型机器人或将成为刚需。李宇浩称，但是短期内，整个行业仍会面临巨大的压力，包括成本、资金、产品、质量、客户、盈利等多方面。</p><p>王晟认为，<strong>机器人的发展方向和前景没有问题，未来世界肯定会充斥着众多的机器人，就跟现在充满了车一样</strong>。只是在当下阶段，很多B端机器人离智能体还差得远，仅仅满足单一的功能。</p><p>未来机器人将融合新兴技术，比如云计算、具身智能等，到那时机器人时代的帷幕才正式拉开。企业在到达所谓的未来之前，能做的就是先活下来，以及思考到底哪些机器人使用的场景，值得投入高成本进行智能化升级。</p><p>*封图来源于视觉中国。应受访者要求，文中阿宁、徐远为化名。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247485766&amp;idx=1&amp;sn=2045be55c1331a3c913efe560ff29e6c&amp;chksm=c2fe4781f589ce970261f18ba399191223bcc9fc553052ddbbf12fb78c6ccb3bcc4f66b995ef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：布鲁斯，编辑：向园，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465387813623937</id>
            <title>36氪首发 | 助力精准放疗，「扬奇医芯」获得美鸿投资数千万元战略投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465387813623937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465387813623937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 扬奇医芯, 光学导航技术, 精准放疗, 光学体表引导放射治疗SGRT
<br>
<br>
总结: 扬奇医芯是一家致力于精准核医疗的公司，通过自主研发的光学导航技术为放疗赋能。他们的产品创新性地引入非接触式的肿瘤成像技术，通过扫描患者体表，获取肿瘤的三维形状和位置信息，实现高精度定位，帮助医生更准确地制定放疗计划，最大限度地减少对周围正常组织的损伤。他们的技术可以实现对目标的追踪，实现真正意义上的精准放疗。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><span style="letter-spacing: 0px;">36氪获悉，深圳扬奇医芯智能科技有限公司（后称“扬奇医芯”）继2023年中完成千万元天使+轮融资后，2023年10月又获得美鸿投资数千万元战略增资，并与后者达成战略合作。两轮所募集资金将用于推进产品迭代、技术创新，和人才招募。（注：美鸿投资是由美年大健康多位原股东、高管携手行业专家成立的私募股权投资机构）</span><br /></p><p>扬奇医芯成立于2021年9月，总部位于深圳南山医疗器械产业园，并在上海、杭州设立技术研发中心。公司致力于成为精准核医疗的先行者，核心创始团队由斯坦福、阿里巴巴等国内外核医学、核物理和人工智能技术专家组成。CTO周冠群博士曾分别在中科大、中科院、斯坦福大学、美国SLAC国家直线粒子加速器实验室，从事加速器设计和研发工作。</p><p>针对放疗术中的治疗计划粗放、过程不够精准、术中缺乏实时监控、疗程过长等临床痛点，扬奇医芯通过自主研发的光学导航技术为精准放疗赋能。公司产品创新性地引入非接触式的肿瘤成像技术，通过扫描患者体表，获取肿瘤的三维形状和位置信息，且不引入额外辐射剂量，实现高精度定位，帮助医生更准确地制定放疗计划，确保放疗只照射到肿瘤组织，最大限度地减少对周围正常组织的损伤，并为患者带来更好的治疗体验与效果。</p><p>如何理解其价值？众所周知，放疗是临床对抗肿瘤的重要手段。长期以来，医学上广泛应用的放疗仪器只能在术前大致勾勒出肿瘤的位置，放射治疗时容易误伤其他组织器官，远达不到病患治疗的需求；实际上，在治疗过程中，人的体位很难完全重复CT定位的位置，即使通过相应模具进行了固定，也会存在一定偏差；同时，人体内在的器官是运动的，每天的位置都有可能发生变化，这些变化会影响到需要照射的肿瘤和邻近的器官；而且，照射的肿瘤和邻近器官在治疗过程中会发生变化，使得最初的计划可能不适合变化后的情况。</p><p>为此，基于光学体表成像技术，扬奇医芯提供了一种技术来保证将这些设计好的剂量准确的照射到患者身上，即“光学体表引导放射治疗SGRT”，可以将其理解为在患者进行治疗前、治疗中或治疗后利用各种影像设备获取患者相关影像资料，对肿瘤、正常组织器官或患者体表轮廓进行定位，对肿瘤的位置和形状变化进行高帧率和高精度的实时监测，以确保医生在放疗过程中可以及时调整放疗计划，减少如呼吸运动或消瘦等因素导致的肿瘤位置误差，有了它就可以实现对目标的追踪，实现真正意义上的精准放疗。</p><p>和现有的自适应放疗技术（聚焦放疗计划上的一个更新迭代）相比，扬奇医芯的放疗“自动驾驶”侧重点在于，根据不同患者在治疗过程中肿瘤所发生的变化而自动调整放射治疗方案，类似“呼吸门控”，都是在治疗过程中实现精准性监控，但亦有自己的优势，即不需要在患者身上放置额外的模块去监控他的呼吸运动，而是通过光学的方式（实时获得患者在治疗过程中移动的体表数据）来实现，操作更为简便。</p><p>据扬奇医芯创始人透露，基于该技术，公司研发了体表监测产品“奇视”，目前的技术参数符合国家对于光学体表相机的标准，且精度达到了0.2mm，进入注册型检阶段；公司低剂量CT增强产品“轻影”已获得注册证。</p><p>从行业需求端来看，全球放疗设备市场一直都被国外几大厂商垄断——瓦里安和医科达占80%多市场，国产化放疗设备以及软件产品一直处于弱势地位。通过“精准放疗”寻求差异化优势成为本土公司的解题思路之一，像联影医疗、东软智睿等都是在这个方向上发力。</p><p>目前，市场上的精准放疗辅助设备仍处于早期发展阶段，入局的公司较少，稍成规模的只有Brainlab、Vision RT、C-RAD、科莱瑞迪、江苏瑞尔等少数几家。扬奇医芯的奇视“相机”采用的光学成像技术，对设备和场地要求不高，可以适用于不同型号（像O型臂、C型臂等）的放疗设备；另外，作为国产品牌，从硬件到软件完全自主研发，不被“卡脖子”，还能保证服务的响应速度。</p><p>随着近几年精准放疗技术与设备的发展和运用，放疗普及率大幅增加，近几年国内肿瘤放疗市场规模持续扩增，市场规模已从2016年的272亿元上升至2021年的517亿元，CAGR达13.70%。未来预计放疗服务市场将高速增长，2025年将达到人民币888亿元，2021年至2025年的复合年增长率为14.4%。</p><p>结合放疗目前的应用场景，未来扬奇医芯的市场机会主要来自于以下几个方面：首先，随着放疗配置证向省级下放，未来放疗设备会迎来一个显著的增量市场，“奇视”相机可以顺势把握这一机会，也进一步推动医疗均质化发展；其次，随着老一代放疗设备的更新，搭载“光学引导设备”也会成为一个显著趋势；最后，公司即将与美年大健康这样的体检机构达成战略合作，探索更广泛的院外市场。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468527767672963</id>
            <title>贝泰妮不再只有薇诺娜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468527767672963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468527767672963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Oct 2023 23:51:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贝泰妮, 悦江投资, 收购, 品牌扩充
<br>
<br>
总结: 贝泰妮通过收购悦江投资来扩大自己的品牌矩阵，从而向市场宣告不再只有薇诺娜。这次收购不仅补充了贝泰妮之前欠缺的彩妆产品线，也涵盖了大众产品价格带。贝泰妮通过这次收购初步建立起由大众化妆品、功能性护肤品以及高端护肤品组成的品牌体系，离美妆护肤集团化的梦想更近一步。同时，悦江投资在中国和亚太地区拥有超过1.5万个门店，将有利于贝泰妮线下直营渠道的开拓。至于悦江投资如何在三年时间内实现净利润翻六倍的承诺，还需要市场验证。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>药妆龙头也通过并购来扩大规模了。</strong></p><blockquote><p>9月28日，贝泰妮公告拟通过全资子公司海南贝泰妮以自有资金 4.86 亿元收购运营 Za 姬芮、泊美品牌的悦江投资48.55%股权，同时以自有资金 5000 万元认购其新增注册资本12.43 万元。</p></blockquote><p>交易完成后，公司将通过海南贝泰妮持有悦江投资 51%的股权，并将其纳入公司合并报表范围。</p><p>这笔交易之所以称得上“重磅”，是因为贝泰妆在此次对悦江投资的收购与增资中共投入了5.355亿元资金，这一数字相当于贝泰妮2022年全年归母净利润10.51亿元的50.95%。</p><p><strong>贝泰妮之所以会如此“豪赌”，与当下所处境遇分不开关系。</strong></p><p>过去两年，凭借“敏感肌护理”定位的薇诺娜在国内功能性护肤赛道占尽先机，一手撑起公司业绩；但随着美妆大环境降温，原料端竞争越来越卷，外界对贝泰妮品牌单一的质疑声越来越凶。</p><p><strong>贝泰妮选择了用收购品牌来扩充自己的产品线。</strong></p><p>被收购的悦江投资也做出了业绩承诺，2023/2024/2025年公司归母净利润将分别不低于0.5、0.8、1.05亿元，三年累计归母净利润不低于2.35亿元。按收购价对应的10.5亿估值计算，对应23-25年PE为21、13、10倍。</p><p><strong>这笔交易的关键在于，悦江投资要如何在三年时间内实现净利润翻六倍的承诺？贝泰妮能赋予这两个品牌什么？</strong></p><h2>01 贝泰妮向市场宣告：不再只有薇诺娜</h2><p><strong>从单一品牌到集团化，是所有化妆品企业的梦想和终极目标。</strong></p><p>见智研究曾在珀莱雅财报分析中表明观点，<strong>参考海外美妆大牌发展路径，当单一品牌达到较大规模，短期内现金流较为充裕。</strong></p><p><strong>但考虑到增长空间上限，必须提升资金利用效率，找到新的增长点，比如通过兼并收购扩充品牌矩阵、持续产品迭代延长生命周期等。</strong></p><p>欧莱雅、雅诗兰黛、资生堂等国际知名美妆集团，均是通过兼并收购，拥有覆盖各个价格带定位产品的强大品牌体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_da48b5397c504c1e99be099d6b4f7cc2@5888275_oswg376896oswg683oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这次收购对贝泰妮最直接的利好就在于完善品牌矩阵，向市场宣告贝泰妮不再只有薇诺娜。</strong></p><p>尽管贝泰妮此前也尝试发力高端护肤品牌AOXMED瑷科缦，以及以AI智能为卖点的祛痘品牌贝芙汀，但从今年上半年财报数据来看，主品牌薇诺娜仍占贝泰妮总营业收入的95.4%。</p><p><strong>贝泰妮需要向其他价格段发力了</strong>。</p><p>此次被收购的悦江投资，旗下拥有源自资生堂的<strong>Za姬芮</strong>和<strong>泊美</strong>两个大众美妆品牌。两者定位中低价位市场，主打产品定价在50-200元之间（Za姬芮彩妆类产品价格带在&nbsp;0-100 元，护肤类50-200元；泊美价格带为0-200元），定位明显低于贝泰妮主打的中高端功能性护肤品牌薇诺娜。</p><p><strong>对贝泰妮来说，这次收购不仅补充了此前欠缺的彩妆产品线，也涵盖了此前产品没有涉及的大众产品价格带。</strong>同时，与贝泰妮自有敏感肌护理品牌薇诺娜、薇诺娜 baby 以及高端线 AOXMED 形成差异化布局。</p><p><strong>至此贝泰妮初步建立起由大众化妆品、功能性护肤品以及高端护肤品组成的品牌体系，公司离美妆护肤集团化的梦想更近一步。</strong></p><p>关于未来不同品牌间商业化方式，贝泰妮向见智研究表示，ZA姬芮、泊美的线上销售将以天猫、抖音、京东、唯品会、拼多多等为主；</p><p>线下渠道方面，ZA姬芮以百货、屈臣氏和百强连锁为主，其中亚太以屈臣氏，康是美，宝雅为主；泊美以百强连锁为主。</p><p>过去，贝泰妮在B端资源、线下专业渠道方面占据优势。后来抓住了C端线上消费客群，线上销售占比增至八成，其中以第三方平台阿里系为主。</p><p>本次收购的两个品牌在中国和亚太地区拥有超1.5万个门店，将有利于贝泰妮<strong>线下直营渠道</strong>的开拓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_e5c894261bf04381ab4eb0b050ed7e3e@5888275_oswg70408oswg831oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>未来ZA姬芮、泊美将与贝泰妮现有品牌一起开拓海外市场，东南亚将成为布局的重点。</p><p>贝泰妮也将计划增加在TikTok等海外社交媒体平台的投入，目前旗下品牌薇诺娜已入驻Shopee（虾皮）、Lazada（来赞达）等东南亚主流电商平台。</p><p>但之前贝泰妮从未涉猎过海外市场，出海成绩如何还需交由市场验证。</p><h2>02 业绩承诺3年翻6倍，如何实现？</h2><p>按照悦江投资的承诺业绩，成长性无疑是最大看点。</p><p>贝泰妮也针对悦江投资未完成以及超额完成业绩给予相对应的补偿以及奖励措施：</p><blockquote><p>若三年累计归母净利润<strong>&lt;承诺数的 90%</strong>，即 2.61 亿元，则进行估值调整，并对海南贝泰妮无偿进行股权补偿；且股权补偿比例=管理层股东出售价款及增资认购价款÷本次交易的投后估值（即人民币 10.5亿元）×（1-净利润实现数÷净利润承诺数）；</p><p>若三年累计归母净利润<strong>&gt;承诺数的 110%</strong>，即 2.59 亿元，则海南贝泰妮将以现金对悦江投资管理层追加激励，且追加激励＝三年累计净利润实现数－三年累计净利润承诺数，且不得超过收购方支付的转股价款及增资价款总和的 20%。</p></blockquote><p><strong>但问题是，悦江投资要如何在三年时间内实现净利润翻六倍？</strong></p><p><strong>贝泰妮把宝压在了悦江投资的运营能力，以及品牌巨大的增长潜力上。</strong></p><p>回看悦江投资历史，其创始人有着成功“先例”。创始人郭亮曾创立百库，也就是美即面膜渠道商。百库被欧莱雅收购后，郭亮创立悦江投资，公司核心团队皆出身欧莱雅、宝洁、美国通用电气、阿里等知名企业。</p><p>参考此前欧莱雅收购百库后快速提升自营电商的案例，与百库“同出一门”的悦江也有望再次在贝泰妮施展其运营能力。</p><p>从增长潜力看，悦江投资今年上半年的营业收入已经超过了2022年全年的90%，净利润也达到了1845万元。</p><p>悦江的增长归功于<strong>抓住了今年抖音平台电商流量的机会，Za姬芮凭借抖音增速尤为迅猛。</strong></p><p>根据青眼数据，Za姬芮2023年1-9月抖音GMV达1.26亿元，同比大增677%，大单品隔离霜在2022年位列抖音防晒美白隔离霜TOP1、天猫美白隔离霜 TOP1；天猫旗舰店 GMV为0.93亿元。</p><p>Za姬芮在抖音平台已具有一定规模，相比薇诺娜的主战地主要在淘宝，几乎占到整个线上渠道的一半，Za姬芮也在一定程度上弥补了贝泰妮在抖音渠道上的空缺。</p><p>悦江在抖音新兴渠道的运营能力，广泛的线下终端布局，以及海外市场的开拓，被贝泰妮寄予厚望，与主品牌共同开拓新的增量。</p><p>贝泰妮的淘宝经验，悦江的抖音经验，能碰撞出什么新的火花，这是双方互相看中的地方。</p><p><strong>收购只是一个开始，接下来如何整合品牌资源，做出实打实地业绩增长，将是真正面临的挑战。</strong></p><p>贝泰妮这次的“豪赌”也向市场明确表明自己有决心向集团化迈进，不再仅仅依赖单一品牌。</p><p>虽然这个过程必伴随阵痛，但通过收购，贝泰妮无疑距离品牌矩阵丰富的集团化梦想更近一步，也让市场看到贝泰妮在互联网渠道上新的想法。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/shGBkVsE4__uIPVXx_wPzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：陈艳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468547273824387</id>
            <title>造车江湖，风云再起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468547273824387</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468547273824387</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Oct 2023 23:45:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 赛力斯, 华为mate 60, 华为鸿蒙车机系统, 新能源车
<br>
<br>
总结: 华为概念撑起了A股的脊梁，赛力斯成为市场焦点，华为鸿蒙车机系统受到认可，带动了华为合作汽车产业链的爆炒。然而，中国汽车行业面临供需问题，即使技术先进，价格降不下来也无法带来销量增长。新能源车阵营可能分化出几大阵营，加速行业洗牌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>节后两个交易日，华为概念撑起了 A 股的脊梁。</p><p>一个是以赛力斯为主导的汽车产业链，一个是华为mate 60为主导的手机产业链。</p><p>今天的A股涨幅榜上，几乎是以华为相关概念唯吾独尊，贡献了最多的涨停板和最多的主力资金流入。</p><p>另一边，今天中字头意外集体暴跌，多只头部基建股甚至早盘跌停，拖累大量其他板块下行，给了市场很大的抛压。如果不是因为华为的这一门双花托住了大量投资者的信心，那么今天市场压力肯定更大。</p><p>然而，对于汽车行业来说，情况却有亿点点复杂。</p><p><strong>截至今天，赛力斯已经3连板，市值突破千亿大关，并且今天尾盘依然有超7亿资金封单，成为全市场最靓的仔。</strong></p><p>不过，除了赛力斯和长安汽车，国内其他的燃油车企和新能源车却明显表现差强人意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_0183fac432134aa49472ad85b058885e@000000_oswg227805oswg858oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为鸿蒙车机系统一出，有人是笑了，但也有人要难受了。</p><h2>01 一枝独秀</h2><p>因为有着华为技术赋能的加持，赛力斯的问界汽车成为了全市场当下最高光的焦点。</p><p>十一假期期间，问界新M7单日大定量接连飙升至数千，其中，10月5日大定3500台，10月6日大定超7000台。</p><p>华为智能汽车解决方案BU董事长余承东更在微信朋友圈散播喜讯，“9月12日新M7发布至今，首销已超过5万台大定。”</p><p>要知道，之前问界的月销量也就数千，如今一日的订单量顶1个月，这简直就是炸裂的数据。</p><p>同时，在假期华为还宣布了“1秒1公里”的全液冷超充站在部分地区正式上线，更是刺激了市场对于华为合作汽车产业链的爆炒。</p><p>所以，这两天的华为汽车产业链相关的概念股连续爆发，昨天有6家收获20CM，超20家超过10CM，到了今天它们已经有不少继续涨停。</p><p>其实，作为核心主力的赛力斯，更是强势拉出三连板之后还都依旧意犹未尽。</p><p><strong>从8月的低点算起，赛力斯已经累计上涨翻倍，其中，其股票融资额也迅速增加了十几亿，反映得到机构强力看好，已经成为很多新能源车和策略基金的必配品种。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_9a2dd25d29544c00a2c56a9355616bfb@000000_oswg101550oswg864oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一切，可以说很大程度是归功于华为在背后赋能和合作背书。</p><p>华为与赛力斯签署的协议显示，它们的联合业务目标是2026年实现新能源汽车产销达到100万辆。而目前离这个目标，还有足以让投资者疯狂的巨大增量空间。</p><p>华为虽然不直接下场造车，但它造出了目前国内最被盛赞和看好的鸿蒙车机系统。这个系统有多强，这里已经不用赘述。</p><p>它大概率会成为未来国内车机系统的主流。</p><p><strong>搭载华为Harmony OS智能座舱，配合华为生态实现万物互联，实现真正的人车交互、车机协同的更完美体验感。而这也将会形成其他非华为系统对手车企难以匹敌的竞争优势。</strong></p><p>跟华为合作，也就成为了一个非常重要的选择，否则，短期内恐怕很难得到市场认可。</p><p>这也是为什么今天非华为合作商或合作车企的表现是普遍下跌的。比如德赛西威，虽然贵为智能座舱核心龙头，但它主要客户是理想，与华为问界是竞品关系，其今天股价出现了逆势跌停。</p><p>而作为华为智能座舱合作的一众厂商，普遍都涨得不错，龙头均胜电子甚至一度涨停。</p><p>据报道，近日，全球汽车巨头奔驰宣布与华为达成合作协议，将在其汽车中使用华为的鸿蒙车机系统。这一合作不仅仅限于奔驰，宾利、兰博基尼、雷诺、斯巴姆等知名汽车品牌也与华为签署了专利授权协议，这一消息的传出震惊了全球汽车行业，这意味着全球，每年生产的7000万辆汽车中，将有1500万辆会使用到华为的技术。</p><p>虽然签协议是一回事，是否采用是另外一回事，但这么多国际巨头车企都与华为签署协议，也足够为市场对之打开非常巨大的空间想象力。</p><p>同时，这不仅反映了华为鸿蒙车机系统技术得到国际大佬们的认可，也意味着中国的新能源车实现真正的智能化，又迈出了非常巨大的一步。</p><p>不过，这样一来，中国汽车行业的竞争，也将风云再起。</p><p>这个问题，还得从当前中国汽车竞争局面说起。</p><h2>02 激战难免</h2><p>总体看来，华为鸿蒙车机系统正当其时，让产业链大概率还能在股市上继续爆炒一番。</p><p>但到底能给汽车带来多大的销量和业绩，那就不好说了。</p><p>当然了，对于问界这样由华为倾力打造汽车，肯定是能卖得飞起。</p><p>但其他的竞争对手怎么办？</p><p><strong>当前中国汽车行业面临的最核心问题，不是汽车智能化技术有多牛，而是供需问题。</strong></p><p>不客气的讲，如果在目前消费力仍待提升的背景下，即使这套系统再怎么先进，如果不能把价格降下来，买单的客群也不会新增多少。</p><p>如果不能带来销量增长，业绩和股价增长也将无从说起。</p><p>这是一个更应该被重视的关键问题。</p><p>在之前，燃油车与新能源车之间的替换之争，是汽车行业最大矛盾。</p><p>即使是到现在，燃油车仍占据近7成的市场份额，虽然命途已定，但抗争的力量依然很强盛。</p><p>如今，新能源车阵营这边，随着华为鸿蒙车机系统的强势出现，很可能也因此分化出几大阵营，比如华为系、比亚迪系和其他系，并由此加速行业走向内卷甚至洗牌。</p><p><strong>唯一的结果是，车企之间，只有比之前更加卷。</strong></p><p>并且时间不等人。</p><p>据中国汽车流通协会数据，2023年9月中国汽车经销商库存预警指数为57.8%，同比上升2.6个百分点，环比上升0.9个百分点，库存预警指数持续位于荣枯线之上。同时9月需求分指数为75.2，低于上月，预期10月购车需求同9月相比也有所下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_f0a74ef5f7c147baa1dc67a9ab12d37a@000000_oswg225603oswg861oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一定程度上说明了汽车行业的整体消费的景气度，或许并没有我们想象力中那么强劲。</p><p>目前9月汽车销量数据基本披露完毕，据乘联会综合预估9月新能源乘用车厂商批发销量83万辆，同比增长23%，环比增长4%。</p><p>要知道，虽然新能源车的销量整体依然涨势可观，但很大程度是燃油车阵营转换过来的。一旦这个替代红利逐渐被吃得差不多，新能源车之间的内卷将很快“图穷匕见”。</p><p>在9月新能源汽车销售数据中，有一个很大的变化是，头部的车企增速开始放慢，尾部的新势力却出现很大的增幅。</p><p>9月一共有8家车企当月销量超万辆，分别是深蓝、蔚来、零跑、小鹏、极氪、哪吒。其中包括深蓝、零跑更是后来者居上，有赶超老牌势力的架势。</p><p>这个变化，能看出很多问题。</p><p><strong>比如头部车企的销量增速开始持续放慢。</strong>目前汽车行业本身就还是一个高烧钱低利润的局面，甚至一些头部车还处于巨亏状态，资本市场之所以给这些头部车企动辄数千亿市值的估值，押注的就是它们的高增速趋势和未来规模化之后赚回利润。但如今期望目标还没达到，就有种“出师未捷身先死”的迹象。</p><p><strong>那么这个增速如果继续放慢，那么市场还凭什么给这些头部车企高估值？</strong></p><p>同时，内卷困局也将更明显。上半年燃油车超级补贴掀起价格战以来，无论燃油车还是新能源车，各种变着花样的折扣促销就没有停止过。但这几个月如此大的促销力度，反映在整体的销量上，依旧没有看得出太明显的增量爆发。</p><p>有不少车企，在3月的促销大战之后，后面连续几个月的销量都出现明显下跌，实际只是透支了未来的存量订单。倒是一些价位档次都比主品牌普遍偏低的“后来者”增量明显。比如上面提到的深蓝、零跑、极氪、哪吒等。</p><p><strong>这实际上也说明了消费者的消费力在下降。</strong></p><p>据说这个十一假期，很多新势力继续“花式让利”冲销量，让利幅度动辄几千、数万，但收效也没有多显著。</p><p>这两年要不是整车中最大一块成本的电池因为锂材料价格大跌使得成本下降，形成了让利空间，恐怕新能源车跟燃油车打价格战的勇气都没有。</p><p><strong>但新能源车本身的竞争不是降本就能躲得过的。</strong></p><p>销量规模上不去的话，车企利润就迟迟难以兑现，维持股市估值上的体面也就难以为继。</p><p>即使现在销量大增的新势力，也未必能赚回本。</p><p>现在的大部分新能源车企要么巨亏，要么微利润，要么要依靠补贴来维持盈利局面，而面对不断迭代更新的技术，每年还要海量的投入，资金问题一直是个高压线。</p><p>如今华为鸿蒙车机系统出来了，跟它合作的车企可以免去很多成本，但那些坚持走自己路线的车企，竞争压力只会更大。</p><p>到时候如果在技术和体验上比不上，那么为了避免被洗牌出局，唯一能打的牌，恐怕只剩下价格了。</p><p>但价格战这种打法，从来都是吃力不讨好且危险万分的双输下场。</p><p>所以接下来，它们怎么办？</p><p>市场不知道，所以就先跑了。</p><h2>03 尾声</h2><p>对于传统车企和其他新势力来说，特斯拉是威胁它们的最大鲶鱼，迫使它们为了活命不断提升自身实力，以及不断内卷。</p><p>如今，有华为鸿蒙车机系统赋能的车企品牌，又从新能源车中拉出一个竞争阵营，品牌之间的市场格局恐怕又要加速改变。</p><p>接下来，各大汽车品牌尤其非华为系的势力们会怎么选择？值得关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649830293&amp;idx=1&amp;sn=9595a9f3b9f86b5290e438f73f9adb27&amp;chksm=8317c88ab460419c9a9023ca64853aa7daeaf14df26623135ad7e81c9110966a2d48f7870399&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：哥吉拉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468637303019394</id>
            <title>星轶13.7亿出售背后，电影院“轻资产”模式在流行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468637303019394</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468637303019394</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 10 Oct 2023 23:39:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星轶影院, 出售, 太盟投资, 地产模式
<br>
<br>
总结: 星轶影院再度被出售，折射出国内院线行业经营模式的变化。过去依托地产背景的发展模式已经逐渐退场，精细化运营的整体导向，正让特许经营的“轻资产模式”获得更多增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时隔一年，星轶影院再度进入了出售名单。</p><p>近期，新城发展公告拟将其旗下院线公司星轶影城以13.76亿的价格出售给有“亚洲小黑石”之称的太盟投资（PAG）。</p><p>只是，虽业绩有所回暖，相比去年7月传出的30亿价格，这一轮的对价缩水不少。</p><p>作为自2015年成立的影院公司，星轶影城背靠新城发展旗下吾悦广场快速崛起。若以2023年累计票房计算，星轶是目前国内排名第五的影投公司。</p><p>如今，星轶影院再度被出售，也折射出国内院线行业经营模式的变化。</p><p>过往依托地产背景的发展模式已经逐渐退场，精细化运营的整体导向，正让特许经营的“轻资产模式”获得更多增长。</p><h2>01 二卖星轶影院</h2><p>9月26日，内地房企新城控股旗下新城发展发布公告称，宣布以13.67亿元向PAGAC IV Holding II (HK) Limited出售常州恒轩咨询管理有限公司。除了获得股权的交易款外，新城发展还将收回于星轶影院的股东贷款，金额为8.56亿元。若加上股东贷款，交易总对价为22.23亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_09e4853a2076431ba1957eb4d6b83c2e@000000_oswg135259oswg793oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这笔交易中，买方PAGAC IV Holding II (HK) 是著名投资机构太盟投资的全资子公司，而常州恒轩则持有上海星轶影院管理有限公司97.6%的股权。</p><p>星轶影院成立于2015年，原本作为新城旗下的吾悦广场等地产的商业配套推出，随后规模逐渐扩大。据猫眼专业版数据，2023年至今，星轶影院综合票房为11.54亿，观影人数达2536.6万人次，在国内影投中排名第5。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_762097a589a04ee3b0fbb8815a12f1c6@000000_oswg91464oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>身处这几年变数颇多的院线市场，这已非星轶影院的首次出售。</p><p>去年7月，横店影视曾公告拟以超过30亿的价格收购星轶影院。相比横店影视重点布局二线城市，辐射下沉三四线城市相比，星轶影院依托自有商业地产起家，走的是相对高端路线，二者在影院布局、观影人群上可能的互补性一度被市场看好。而若行业第三名的横店如若并购当时第六位的星轶可能带来的行业排名变化也令行业瞩目，但两个月后因为各种原因最终交易失败。</p><p>受疫情的影响，当时的影业还处于寒冬之中，横店影视收购星轶影院颇有抄底之意。但即使影院市场复苏明显，与去年相比，本次太盟投资收购星轶的价格仍缩水明显。</p><p>数据显示，星轶影院今年上半年的税后净利润为8683.3万元，而2022年全年则处于亏损状态，税后亏损额为6493.8万元。与去年同期相比，星轶影院数量增加了21家，并且仍在不断扩张当中。</p><p>在这次交易公告中，新城发展表示出售带来的现金资源会用来改善集团整体流动。同时出售可以减轻一定的负债，有利于新城发展资本结构进一步改善。</p><p>随着 疫情冲击，叠加房地产市场下行房企流动性承压，更多房企正在选择退场。</p><h2>02 影院“地产模式”落幕</h2><p>星轶的二度出售，是众多院线地产玩家的一个缩影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_5bb5e0f705b343019c14c4bdd37ad7c2@000000_oswg727854oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类似于万达影院早年异军突起得益于背靠万达地产的商业综合体，星轶影院也依托新城发展旗下的商业地产吾悦广场增长斐然。尽管星轶影院于2015年才成立，但短短8年，已一跃成为第六大影投公司。</p><p>2016年前国内电影市场的“飞速”增长，直观体现为票房的连年走高与银幕数的暴增，让国内地产商们盯上了作为商业地产消费配套的院线生意的“蛋糕”。</p><p>于2005年成立的万达院线依托自身商业地产优势，短短5年间就成为了国内票房第一院线并保持至今，并曾以26亿美元并购北美第二大院线AMC。随着2015年1月在深交所上市，万达院线逐步完成万达集团的影视资产整合，成为一家全产业链的电影公司。</p><p>在万达频频发力之际，包括恒大、华润、保利、宝能、泰禾，以及星轶背后的新城等在内的多家地产公司陆续杀入院线市场，占据一定市场份额。比如截至2022年，恒大的院线资产整合平台嘉凯城共在全国116个城市拥有151家影城，881块屏幕。</p><p>但影视寒冬、疫情以及宏观经济周期等因素下，这一模式也面临冲击，余波犹在。</p><p>虽然今年上半年影视行业开始复苏，让万达电影的经营状况有所好转，但就在今年6月，受债务危机舆论影响，万达电影在一个月之内三次进行股权转让。</p><p>在院线市场跑马圈地的时期，影院地产模式优势不言自明。随着这一窗口期过去，尤其疫情后的电影院更趋于理性，影院租金模式也正面临变化，使得这一模式逐渐式微。</p><p>去年疫后回归之际，就有多家影院向东西文娱表示，已经有越来越多的影院开始就租金与商业地产进行沟通，想要与超市等业态类似，采取扣点模式，或较低的保底租金＋分成。如果租金模式改为扣点模式，这更像是影院行业与商业地产之间进行“分账”，可以大幅优化影院经营成本。</p><p>此前，由于大部分影院建立于行业高速发展期，租金模式往往是固定租金及票房分成，二者取其高。过往热钱涌入与资本加注，没有经历过20年这样一个完整的租赁周期的影院行业，在过往的粗放经营中并未注意租金模式的其它可能性。</p><p>从公开信息看，也有头部公司对新的模式已经有所探索。横店影视在其2021年报中明确表示，当前已经和三家大型商业集团签订了紧密型战略合作协议，“签约的项目95%项目商务条件为纯票房分账或阶梯式”。</p><p>万达电影在近期的一次调研中表示，租金和物业费成本分为：公司下属万达店影院的租金为净票房的11%，非万达店影院的租金通常采取固定成本、与票房挂钩、或两者相结合模式。</p><p>整体而言，重新谈判寻求与商业地产合作模式的突破，从而在成本和空间运营上具有更大的灵活性，已经成为大势所趋。</p><h2>03 轻资产模式将迎来增长</h2><p>轻重并举的迹象在几年前就已经出现，并逐渐得到了强化。</p><p>截至10月8日，2023年全国电影大盘票房已达476.8亿，已恢复至国内影史票房最高的2019年同期票房的90.6%，并超过20~22年三年的单年票房。其中国内前10的影投公司票房贡献占总体的37%，这在一定程度上提振了整个影视行业的信心。</p><p>短期来看，院线市场的行业格局仍趋于稳定。疫情三年，院线市场整体放慢了并购步伐，更加强调盈利能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_e3d1c12036cf477084906d11624862ad@000000_oswg643488oswg1062oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在今年9月的一次调研会上，万达电影更是表示，中国电影院线比较分散，集中度不高，暂不具备大规模整合的可能；而且目前商业地产建设进程还没有结束，国内现存影院数量超过1万家，优质影院相对较少，并购动能不足。</p><p>眼下，各院线公司忙于改造升级和逐步恢复新开节奏。加速全产业链布局，加大特效厅投资、优化餐饮等非票房收入，成为各大院线公司精细化运营要义。而整体扩张模式上，轻资产模式开始引起关注。</p><p>早在2015年左右，就有影院表示将着重布局轻资产模式，而疫情的冲击，促使影院更为审慎地考虑经营风险，更促使更多的影院公司开始考虑进行品牌输出和轻资产运营模式上的尝试。</p><p>这里面就包括曾经与地产强绑定的万达电影。自2020年6月起，万达院线宣布将以“轻重并举”的战略，推出特许经营加盟“轻资产”模式，与地产逐渐“脱钩”，应对市场变化。轻资产模式将授权运营者万达商标与经营管理模式，由经营者负责投建影院。</p><p>根据2023年度半年报显示，万达电影上半年新开业直营影院6家，新开业轻资产影院29家。截至2023年6月30日，万达电影国内拥有已开业影院857家，共7203块银幕，其中直营影院708家，共6149块银幕，轻资产影院 149 家，共1054块银幕。</p><p>可见，近三年来，轻资产模式的成长速度较快。万达电影在今年6月底的股东大会暨投资者交流会上表示，目前公司采用轻重并举策略，今年将会重点发力轻资产项目，该板块市占率从去年的0.4%增长到了今年的1.4%，预计未来3-5年内轻资产业务将每年保持提升。</p><p>类似其它零售业态的发展，随着国内购物中心升级，未来影院走向轻资产特许经营公司被普遍看好。而这类模式的壁垒在于特许经营模式的标准化，管理品牌和能力的输出。</p><p>尽管市场不稳定性因素增多，但国内电影行业整体复苏的大趋势不会改变。对于真正具有核心竞争力的院线公司来说，顺应电影市场发展新趋势，并进行自我“革故鼎新”，是眼下影视行业最该考虑的事情。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNDk2NDc5OQ==&amp;mid=2247605169&amp;idx=1&amp;sn=83058ad5d2c75be7b77e3e0bebfe6df8&amp;chksm=9b20f361ac577a773b69b0cc3a85f7ea4fcac3362a2a735d0ff7fa482947b803277a86d3943e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东西文娱”（ID：EW-Entertainment）</a>，作者：东西文娱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>