<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561633964138633</id>
            <title>iPhone支持的「L4S」技术，到底有啥用？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561633964138633</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561633964138633</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 08:04:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, Vision Pro, XR, L4S
<br>
<br>
总结: 苹果在今年的WWDC大会上发布了Vision Pro头显，重新激活了对XR技术的讨论。除了Vision Pro，苹果还介绍了一个新的互联网标准L4S，通过利用IP头中的显式拥塞通知机制，可以降低数据包在网络中传输的延迟和抖动，同时保持高吞吐量。L4S的实现可以提供低延迟、低丢包、可扩展吞吐量的网络体验，对于XR技术的发展具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年 6 月初，苹果在加州总部举办了一年一度的 WWDC 全球开发者大会，「开启空间计算时代」的 Vision Pro 如期登场。不出意外，Vision Pro 重新激活了大众对于 XR（扩展现实）的谈论，也给不少 XR 厂商带来了新的信心和想法。</p><p>到了 6 月底，Xreal 创始人兼 CEO 徐驰在 MWC 上海期间接受采访时就说：</p><p>「对国内的 VR/AR 行业来说，今年是令人激动的一年。苹果 MR 头显的横空出世，让整个行业看到了未来的发展方向。」</p><p><strong>很多人都看到了即将在下个月（2024 年 1 月）发售的 Vision Pro，但却忽略了 6 月初的那场 WWDC 大会上，苹果还向开发者介绍了一个全新的互联网标准——L4S。</strong></p><p>L4S 则是一种新的互联网标准和技术，通过利用 IP 头中的显式拥塞通知（ECN）机制，在网络瓶颈处标记拥塞经历（CE）的数据包，从而让发送端及时调整发送速率，避免在瓶颈处产生队列和延迟。由此，L4S 可以大幅降低数据包在网络中传输的延迟和抖动，同时保持高吞吐量。</p><p>按照苹果在一个示例 App（视频通话）的演示和说明，<strong>在开启 L4S 支持的情况，所有的关键网络指标都得到了显著地改善，即便处在高负载状态下（大量设备连接网络）依然能够在移动中进行流畅高清的视频通话。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_14fbbee5ff7e404982f9a58a69725665@1547419282_oswg314268oswg1109oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/苹果</p><p>事实上，苹果已经在 iOS 17、iPadOS 17 支持了 L4S，并在 Safari 上率先实现。这意味着苹果的设备可以利用 L4S 提供的低延迟、低丢包、可扩展吞吐量的网络体验，实现更好的性能。</p><p>几乎与 WWDC 同时，苹果还与英伟达、Valve 以及 Comcast 进行了业界首个 L4S 现场试验。</p><p>虽然苹果目前并未透露 Vision Pro 搭载的 VisionOS 系统是否支持 L4S，<strong>但考虑到 VisionOS 基于 iPadOS，以及 XR 对于网络性能更高的需求，所以推测 Vision Pro 应该也支持利用 L4S 提供低延迟、低丢包、可扩展吞吐量的网络体验。</strong></p><p>但作为一个新的互联网协议，L4S 能够改变 XR 的明天吗？</p><h2><strong>首先，L4S 是什么？</strong></h2><p>L4S 是一种新的互联网技术，全称是 Low Latency、Low Loss、Scalable throughput，即低延迟、低丢包、可扩展吞吐量，并由诺基亚贝尔实验室和其他合作伙伴在国际互联网工程任务组（IETF）推动标准化工作。</p><blockquote><p>国际互联网工程任务组（The Internet Engineering Task Force），成立于 1986 年，是全球互联网最具权威的技术标准化组织，主要任务是负责互联网相关技术规范的研发和制定，当前绝大多数国际互联网技术标准出自 IETF。</p></blockquote><p>众所周知，网络通信的本质是数据包在光缆、电磁波中的不断传输。而 L4S 的目标是为实时应用提供低延迟、低丢包、可扩展吞吐量的网络服务，从而提高网络的效率和质量，<strong>核心之一是使用基于 ECN 机制新的拥塞控制算法，TCP Prague。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_5149d8b0c6bd4f2f97745777f58f5f35@1547419282_oswg217509oswg2979oswg1072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/诺基亚</p><p><strong>利用 IP 头中的 ECN 机制，在网络瓶颈处标记拥塞经历（CE）的数据包，TCP Prague 可以让发送端及时调整发送速率，避免在瓶颈处产生队列和延迟。</strong>苹果在 iOS 17、iPadOS 上就实现了 TCP Prague，可以根据网络的实时状态，动态地调节发送速率，而不是像传统的 TCP 那样，使用锯齿波形的速率变化。</p><p><strong>就算发生拥堵，设备也会进行调整，以防止拥堵变得更严重，甚至完全消除拥堵。</strong></p><p>根本上，TCP Prague 可以做到无级变速，即在不同的网络环境下，都能保持最佳的速率，保持高吞吐量的同时，大大降低延迟和抖动，提高网络的效率和质量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_fabaa1a42ff640948190436a98722559@1547419282_oswg23014oswg750oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/苹果</p><p>CableLabs 技术专家&nbsp;<a href="https://www.cablelabs.com/blog/author/gwhite" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">Greg White</a>&nbsp;参与制定了该标准，他指出：「在某些情况下，网络缓冲延迟通常为数百毫秒甚至数千毫秒，但 L4S 可以将其降低到毫秒级」。而据公开数据，L4S 的超低延迟网络传输，可以将端到端的延迟降低到毫秒级：</p><p><strong>甚至微秒级。</strong></p><p>不仅如此，L4S 也能抑制延迟的抖动，提高网络的可靠性和质量；避免在瓶颈处产生队列和延迟，从而减少数据包的丢失和重传，包括根据应用需求动态调节丢包率，从而实现有损和无损的网络传输；充分利用网络的带宽，实现可扩展、高吞吐量的网络传输。</p><h2><strong>XR 称王，需要更低的延迟</strong></h2><p>作为一种具有巨大潜力和前景的技术，XR 可以应用于教育、娱乐、医疗、工业、军事等各种领域。但同时，XR 也是一种对网络的性能和质量有很高要求的技术，它需要网络能够提供高吞吐量、低丢包、低抖动、低延迟的服务，以保证 XR 的效果和体验。</p><p><strong>L4S 可以有效改善 XR 体验中的一些常见的问题，比如延迟导致的「眩晕」、视觉和触觉的不一致、数字内容和真实场景的不匹配等问题。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_5dcf3d0077d74c9b897bcb90a8a1b49c@1547419282_oswg92720oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AR 体验中延迟带来的问题，图/ YouTube@</p><p>另外，在 Vision Pro 的首批体验中，「超低延迟」无疑是一个高频词，很多人都提到了 Vision Pro 在透视模式下的现实画面，延迟极低。<strong>按照苹果的说法，动态延迟仅 12 毫秒——比眨眼还快 8 倍。</strong></p><p><strong>但 Vision Pro 要解决的不只是 MR 特有的视频透视延迟，还有 AR、VR、MR 都面临的实时云渲染画面延迟问题。</strong></p><p>受限于体积、续航和发热等问题，XR 设备的算力始终有限，就算是 Vision Pro 搭载了 2 颗桌面级的自研芯片，也要面对计算性能和需求的显要矛盾。根据英国《金融时报》披露，早前苹果工业设计团队与苹果 COO 杰夫·威廉姆斯在头显产品规划上的矛盾就在于：</p><p><strong>杰夫·威廉姆斯希望团队尽快推出第一版 AR 产品，但工业设计团队希望耐心等待，直到更轻便的 AR 眼镜在技术上变得可行。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_6cb40b5d42954e78a227abf0e80db49e@1547419282_oswg313570oswg936oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Vision Pro，图/苹果</p><p>如果能将适合大规模计算的渲染挪到云端，实现「实时云渲染」，可能会突破算力约束，实现画面质量、便携性、续航等多个方面的全方位改进。<strong>不过实时云渲染的问题在于增加了基于网络的推流环节，更难控制画面延迟。</strong></p><p>而 L4S 不仅能够做到极低的延迟，还能抑制延迟的抖动，减少数据包的丢失和重传，从而提高 XR 的可靠性和质量，为 XR 带来更自然和更真实的体验，提高用户的沉浸感和使用体验。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>公允地说，XR 目前仍然面对很多技术和产品上地难题，性能、续航、延迟……无一不是影响 XR 真正成为下一代计算平台的重要因素。L4S 当然无法解决 XR 面临的所有问题，但毫无疑问能够改善 XR 的网络体验，甚至是通过实时云渲染减轻 XR 设备的性能压力。</p><p><strong>就像胡适所说，「怕什么真理无穷，进一寸有一寸的欢喜。」XR 想要接替智能手机成为新一代的主流计算设备，进一寸就有一寸的价值。</strong></p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561515006237829</id>
            <title>缺增长、创新和战斗力，不是刘强东想要的京东</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561515006237829</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561515006237829</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 08:04:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 内部调整, 低价心智, 百亿补贴
<br>
<br>
总结: 京东近年来面临着增长停滞和股价下滑的危机，刘强东通过内部调整和重拾低价心智、发力百亿补贴等方式来应对。然而，京东目前缺乏战斗力和创新力，已经从攻擂者变成了守擂者。刘强东意识到了这个问题，并表示京东必须改变，否则没有出路。京东需要找到进攻和利润之间的平衡，重新具备创新力和战斗力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_4f1b6d611c234e6aa0020b36165a51fa@5040854_oswg127279oswg840oswg480_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>20岁的京东是不是刘强东想要的京东？</strong></p><p>从当下京东的表现来看，这个问题的答案应该是否定的。</p><p>这一年，京东是内部调整最频繁的互联网巨头之一。自刘强东重新掌舵后，京东取消事业群层级、轮换多个集团CEO，与之相辅相成的是京东业务上的变化——重拾低价心智、发力百亿补贴、开拓直播业务。</p><p>业绩不佳、增长难寻，重压之下，刘强东对京东的高层进行大刀阔斧的改革。曾经最信任的兄弟徐雷、十多年的战友辛利军，都被刘强东换下，取而代之的是CFO出身的许冉，任京东集团CEO兼任京东零售CEO。</p><p><strong>短时间内高管的频繁调整，是刘强东在寻找当年的士气。</strong></p><p><strong>“1998年进入中关村的时候我没有畏惧过对手，2004年京东进入电商的时候我没有畏惧对手，后来每一年面对竞争对手的时候我都没有畏惧过。”</strong>在《刘强东的自述：我的经营模式》中，刘强东如是表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_865c2a24d1f8427da7912d2ad2cf7339@000000_oswg56288oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">刘强东，图源京东官方微博&nbsp;</p><p>这不是刘强东在说大话。</p><p><strong>10岁的京东，在当当去美国上市当天发动奇袭，掀起线上图书行业的价格战；12岁的京东，与苏宁、国美抢用户，以胜者的姿态奠定京东的市场地位。这些，都始于刘强东的一声令下。</strong></p><p>近几年，面对电商市场的竞争，以及对手的强势增长，京东的进攻性和存在感明显变弱。增长停滞、股价下滑，透露出京东掉队的危机。</p><p>面对现状，有员工站出来指出京东目前的问题，以一篇千字长文，历数京东的症结，包括“促销机制过于复杂、低价战略落实不够全面、只会跟随友商没有自己的节奏”等等。</p><p><strong>对于员工的直言“进谏”，刘强东没有选择无视，而表示，“这位兄弟句句点到了公司的痛点”，他直面员工在内网中所提出的质疑，并强调京东必须改变，否则没有出路。</strong></p><p>刘强东提到了自己管理不善，非常自责，同时也表示自己不会躺平，也希望兄弟们不要躺平。</p><p>如何带领京东回到高速发展的轨道上，如何让京东重新具备创新力和战斗力，是刘强东接下来要解决的核心问题。</p><h2><strong>1、缺乏战斗力和创新力，可能是最令刘强东焦虑的</strong></h2><p><strong>京东内网，谁最活跃？京东创始人刘强东一定榜上有名。</strong></p><p>这是刘强东了解京东真实现状的主要渠道。在内网上，基层员工可以吐槽上级甚至京东的项目，刘强东赋予了内网极强的自由度。作为京东内网的核心用户，刘强东有时会在会议上突然说一两个只有京东基层员工才知道的槽点或者笑点。</p><p>这一次，一位来自运营员工的千字长文，让刘强东对京东的现状做出了反思，并总结了京东存在的问题。&nbsp;</p><p>当下的京东日子确实不好过。时针拨回三年前，京东的市值与拼多多处于同一起跑线，市值在500亿美元上下徘徊。而今，拼多多市值已是四个京东市值之和。</p><p><strong>京东的站位，员工的士气，都已不在最高点上，作为京东这艘巨轮的真正掌舵者，刘强东必须要站出来，带领京东进行改变。</strong></p><p>从此次刘强东的回复来看，刘强东指出了京东目前面临的两个核心问题——缺乏战斗力和创新性。&nbsp;</p><p><strong>“我们天天说客户为先，可是工作中处处以自己为中心进行思考！我们经常说战斗只做第一，但是却处处防守，从不想着如何主动出击！很多人天天说创新，却每天就是抄袭跟随别人。”</strong></p><p>过去一年，是京东全面驶向低价的一年，也是频繁进行组织架构和人员调整的一年。今年内，京东零售组织架构调整为取消事业群制、变更为事业部制，而原事业群下统管诸多商品品类的各事业部，则将按照具体品类拆分为众多采销作战单元。</p><p>许冉先后接过京东集团CEO、京东零售CEO的接力棒，肩负带领京东冲锋的重任。要知道，将京东集团CEO、京东零售CEO职务一肩挑在京东并不常见，上一个同时将这两个CEO职务接下的高管还是刘强东本人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_fe522b2ab82b4a3b8761178797ef7731@000000_oswg88728oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">许冉，图源京东微信公众号&nbsp;</p><p><strong>战略转向，人员、业务调整的背后，一个明显的变化是，这轮电商的价格战中，京东从曾经的攻擂者变成了守擂者。</strong></p><p>回顾过去20年，在刘强东的带领下，京东的几个重要节点都是围绕价格战展开。</p><p>两次价格战不仅让京东抢下图书、大家电等市场，也让刘强东和京东成为互联网的“价格杀手”，那时的京东敢烧钱，是勇猛的进攻方。</p><p>但如今，无论是强调低价心智，还是喊出百亿补贴，都是在激烈的电商竞争之下，京东为了保住基本盘，不得已而为之的动作。京东已经变成被动的防守方。</p><p><strong>本质上，现在的京东正陷入“要进攻，还是要利润”的两难境地。进攻，比对手更低价，意味着需要真金白银的投入；防守，则意味着守住利润。</strong></p><p>从如今的境况来看，京东的低价战略效果确实不够明显，在与竞争对手打仗的时候无法成为有力的武器。这也是京东内部员工在千字长文中指出的一大关键点。</p><p><strong>回想早期京东的战斗力，与如今产生鲜明对比，那时的京东不仅善于进攻，还步步紧逼对手。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_9400175c883945f39cf52199082ab153@000000_oswg63469oswg889oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源京东官方微博&nbsp;</p><p>京东与国美、苏宁大战时，当时负责家电事业部的闫小兵敢于公开放话，挑衅对手，预言市场格局；京东抢夺当当网市场时，刘强东喊话，“每本书价格都要比竞争对手便宜20%”，“不允许图书部门盈利”。</p><p>从主动挑起战争，到被动防守，京东如今显得勇猛不足，要如何恢复增强京东的战斗力，就要看刘强东后续有什么举措了。</p><p><strong>除了战斗力，刘强东也指出了京东缺乏创新力的问题。</strong></p><p>过去，京东开创出强调品质的京东物流、京东自营，并筑以高墙。如今的百亿补贴是拼多多基因里带的特征；新开辟的业务采销直播间也是阿里、抖音运作多年的业务，京东似乎一直在追随。</p><p>“为什么一定要跟友商，没有提前规划好自己的节奏和力度？一定要友商下来才能确定我们的节奏和力度？永远的追随策略？什么时候才能赶超？”京东员工如此写道。</p><p><strong>跟随意味着被动，但对于京东要如何在现在的电商红海里创新，刘强东并没有给出答案。</strong></p><p>这也对现阶段的京东CEO许冉是个挑战。这位以温和、低调、理性著称的新CEO，如同其在普华永道担任多年审计合伙人的经历，并不是一个风险偏好型管理者。在诸多公开报道中，许冉的强项并非开拓和创新，而是在已有基础上去做降本增效和高效协同。</p><p><strong>最终，可能还是需要刘强东带领冲锋，与许冉打配合，一起改变京东。因为再赢一次，对京东来说很重要。</strong></p><h2><strong>2、机制复杂、速度慢，是刘强东必须帮京东改变的</strong></h2><p>去年年底，刘强东罕见出现在京东内部会议上，言辞激烈地喊出“低价是京东过去成功最重要的武器，以后也是唯一基础性武器。”</p><p>很多人认为熟悉的那个“东哥”又回来了。<strong>事实上，尽管五年前刘强东退居幕后，但他一直是京东的核心，从未离开过。</strong></p><p>尤其是在“低价”这件事上，采销出身的刘强东，简单直接。</p><p>上世纪90年代，刘强东在中关村摆柜台，更深谙采销之道。别人卖视频压缩系统，进价1万多元卖5万元，一套就挣三四万，刘强东明码标价卖18888，还培训用户使用方法。客户口口相传，他的柜台前排起长队，创业第四个月他忙不过来，开始招员工。</p><p>如果用一句话形容一个好采销，就是用低价买卖用户需要的好商品。<strong>这恰恰符合今年京东的重点——重拾低价心智，发力百亿补贴。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_c9b7e76926c94ec79365a530d284f1dc@000000_oswg101642oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>只是，现在的京东忽略了一点，现在的电商平台做低价要简单直接，而非冗杂繁琐。</strong></p><p>正如此次京东员工千字谏言提到的，京东在实现低价的路上遇到了一些实际问题：促销机制复杂、低价战略落实不够全面、仅采用单一爆品做低价……</p><p>以一年的时间为期，这些复杂的促销机制，的确影响了京东低价战略的效果。</p><p>2023年三季度，京东的零售业务收入为2120.6亿元，与去年同期的2119.2亿元基本持平。根据财报，三季度京东的商品收入为1953.04亿元，同比下滑0.9%，其中电子产品和家用电器收入持平；日用百货则因为线下渠道恢复后分流线上销售额，导致三季度出现了2.3%的同比下滑。</p><p><strong>难以获得增长的背后，是消费者对京东的低价感受不明显。</strong>社交媒体上，“京东很多东西比其他地方贵”、“京东根本就不是最低价”等评论不断。</p><p>值得一提的是，在京东的低价策略中，第三方商家扮演着重要角色。京东大力引入第三方商家，进一步打通第三方商家和自营商家的流量平权，只要价格和销量具备优势，薄利多销的第三方商家商品也能排在自营商品之前，以此刺激商家推出更多低价商品。</p><p>尽管今年二季度京东第三方商家总数量同比去年增长超过一倍，但在第三方商家生态构建的过程中，仍出现了问题。上述员工在内网谈到，平台生态没有给到POP商家更多支持，低价心智也需要人人执行到位。</p><p><strong>事实上，刘强东很清楚京东的状况。在对谏言的回应中，刘强东提到“现在组织庞大臃肿低效，改变起来确实需要时间。”</strong></p><p>去年底的内部会议上，刘强东点名批评零售业务高管偏离了“成本、效率、体验”的经营战略，还铁腕宣布将对10%副总裁级别以上的高管进行末位淘汰。</p><p><strong>就此，京东的组织调整频繁。除了裁撤不得力的高管，管理层级的精简也是核心工作。</strong></p><p>4月，京东零售开启新一轮组织架构变革，原有的事业群改为事业部，原事业群统管下的的各事业部，按照细分品类拆分为具体的经营单元，给予品类负责人更大的经营决策、管理及人事任免等权利。放权给一线，让各个与市场接触最及时的作战单元拥有自主权，被认为是京东五年来面对日益变化的市场所做的最重要的变革。</p><p><strong>刘强东在带领京东回归简单，而只有更简单，才能更灵活，更快速地应对市场竞争。</strong></p><p><strong>对于已经发展20年，如此成熟大体量互联网公司来说，化繁为简不容易，某种程度上意味着把过去的自己推翻。但在市场中越来越缺乏存在感的京东，必须要这么做。</strong></p><h2><strong>3、刘强东感知危险，京东决不能“躺”</strong></h2><p><strong>创始人在公司内网发声不多见，除非是真着急了，刘强东便是如此。</strong></p><p>在对员工的回复中，刘强东直言，“任何一个人任何一家公司都会经历若干个顶峰和谷底才能成就伟大。无论如何，我不会躺平，也希望兄弟们绝不躺平。”</p><p><strong>当下的京东，正处于刘强东所说的谷底。</strong></p><p>2023年第三季度，京东集团收入2476.98亿元，同比增长1.7%，净利润79.36亿元，同比增长31.67%。京东管理层花了大量篇幅讲述公司利润水平达到历史新高，试图让市场忽略京东的收入增长几乎停滞的困境。</p><p>但对手们都在增长。同期，拼多多营收为688.4亿元，较上年同期增长94%；阿里巴巴营收为2247.90亿元，同比增长9%。阿里旗下的淘天集团2023年第三季度营收976.54亿元，也较上年同期的937.35亿元增长4%。</p><p><strong>增长停滞，反应到资本市场，京东也到了比较危险的时候。</strong></p><p>从市值上看，截止发稿，京东市值为412.89亿美元，较今年年初的高点上跌去了60%；拉长时间来看，较京东集团2020年港股上市以来的股价最高点，跌幅超过了75%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_a175d75a3d414a02b9f2c032ff6c84c4@000000_oswg864124oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比之下，阿里巴巴市值为1846.67亿美元，拼多多市值为1945.18亿美元，京东与这两家电商巨头的差距很明显。前不久，拼多多市值超越阿里巴巴时，京东几乎无人提及。</p><p>刘强东曾说，成功需要十年，失败只要一天。一个企业家带领一个企业，就是一直在走钢丝，企业越大，钢丝越细。</p><p><strong>如果再不做出改变，京东脚下的钢丝将会越来越细，甚至有崩坏的可能。</strong>这也是刘强东和京东绝不能躺平的原因。</p><p>过去一年，无论是组织变革，还是业务调整，京东在改变，只是速度不够快。无论是提速、进攻，对于京东来说都不是件容易的事。</p><p>更棘手的是，京东的新增长从哪里来也是个问题。今年，京东发力了两大业务，一个是即时零售，一个是京东采销直播间。</p><p>据三季度财报，达达总营收28.67亿元，同比增长20.46%，公司预计达达第四季度营收将在30-33亿元之间，同比增长12%-23%。京东即时零售增速可观，集团投入决心也很大，但这个市场竞争者众多，京东想抢蛋糕的难度不小。</p><p>直播业务也是同样的问题。市场竞争激烈，对手布局更深，京东今年频频向头部主播伸出橄榄枝，直播业务想要成“气候”，需要时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_eebd51d329744326ab1af9fb2f08b01a@000000_oswg141488oswg1080oswg1148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源京东超市采销直播间&nbsp;</p><p>值得关注的是，伴随国内电商环境的变化，几大电商平台都将目光放到了海外这个更加广阔的电商市场，阿里有速卖通、拼多多有Temu、字节跳动有TikTok shop，但京东在海外电商市场中几乎没有存在感。</p><p>这恰恰是个极具想象力的业务。12月初，拼多多市值暴涨的一大原因就是源于其跨境电商平台Temu的业绩的增长。</p><p>从这点上看，如果京东也找到一个具有想象力的增量业务，就有可能加固京东这根钢丝，也能鼓舞京东的士气。</p><p><strong>这依然指向了京东面临的核心问题——增长和创新从哪来？</strong></p><p>2020年5月19日，京东集团的第五个老员工日，刘强东给兄弟们发了内部信。他把京东的发展历程概括为三个阶段：2014年之前——少年的初心；2014年到2018年——青春期的烦恼；2019年之后——成年的京东是谁？</p><p><strong>如今，站在新的节点上，刘强东要回答的是20岁的京东要成为什么样子，无论如何，目前的面目，应该不是刘强东期待中的京东。</strong></p><p>（本文头图来源于京东官方微博。）&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247543592&amp;idx=1&amp;sn=60cc289de284f3ed28e423bd644bef98&amp;chksm=cfeb7f15ee466608850c00e3a1efa653aa419b47dd58d598e66f8a63faf31faf42c792e72479&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线Insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：王慧莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561688382856578</id>
            <title>4天涨粉近百万，高途佳品就差一个董宇辉了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561688382856578</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561688382856578</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 07:59:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 董宇辉, 东方甄选, 高途佳品, 小作文风波
<br>
<br>
总结: 东方甄选的“小作文”风波暴露了东方甄选和董宇辉之间微妙的关系，也揭示了东方甄选团队对于谁是最重要的人的困惑。董宇辉作为不可替代的人才，成为带火东方甄选的关键人物。高途佳品在这次风波中迎来了泼天富贵，通过直播带货取得了巨大的成功。抖音也借助这次风波助推了高途佳品的流量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“董宇辉不是用来挖的，是用来爱的。”</p><p>一句话，让“丈母娘”们（董宇辉粉丝群体的自称）粉上了高途佳品CEO陈向东。</p><p>这几天，因为东方甄选的“小作文”风波，竞品高途佳品迎来了一场泼天富贵。据新榜旗下抖音数据工具新抖，高途佳品抖音官号“高途佳品”4天涨粉超99万，一场直播带货500万-750万，相比一周前带货成绩暴涨500倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_5a915f8f71be44cfbcb40f142a427118@000000_oswg191539oswg1080oswg1692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一句话概括东方甄选“小作文”风波：<strong>一场由东方甄选小编抢功引发，加速暴露东方甄选和董宇辉之间的微妙关系，导致东方甄选股价震荡的舆情事件。更本质的问题则是，东方甄选团队可能尚未厘清“谁才是东方甄选最重要的人”这个关键问题。</strong></p><p>有业内人士认为，在自由市场，一个人的市场价值由他的劳动稀缺性决定，董宇辉正是那个不可替代的人。（延伸阅读：《4天掉粉37万，东方甄选和董宇辉，究竟谁离不开谁？》）</p><p>对此，“真故研究室”评价：“董宇辉就是还没发威的蛋蛋。”前几天，大厂出身的管倩卸任辛选CEO。坊间传闻，这与辛选旗下头部主播蛋蛋的“逼宫”有关。</p><p>在“丈母娘”们看来，董宇辉才是带火东方甄选的关键人物，他们顶着“甄选团”灯牌涌入高途佳品直播间，更像是在表达一种态度：<strong>“我们喜欢的是宇辉，没了东方甄选还有高途佳品。”</strong></p><h2><strong>高途佳品，迎来泼天富贵</strong></h2><p>12月15日7:30，高途佳品直播间早早开播，两位年轻主播献上一首《分分钟需要你》，感谢直播间粉丝的支持。两位年轻主播兴奋中透着股疲惫。其中一位主播说“昨天晚上基本没有睡”。</p><p>直播间不时刷过“泼天的富贵是董宇辉给的”“大家好，我是被东方甄选开除的买家”“为正义而战”等留言。</p><p>新抖数据统计，开播10分钟后，高途佳品直播间在线人数达到3.5万。而就在一周前，高途佳品的最高直播在线人数仅77。</p><p>随着东方甄选“小作文”风波愈演愈烈，高途佳品可谓迎来逆袭。</p><p>最初，东方甄选“小作文”风波和高途佳品并没有什么关系。直到12月11日，因为东方甄选小编硬刚董宇辉以及董宇辉的停播，认为董宇辉受了委屈的“丈母娘”们纷纷到高途佳品直播家刷屏，问“能不能把董宇辉挖过去”。</p><p>新抖数据统计，当晚“高途佳品”预估带货25万-50万元，相比12月10日的带货成绩暴涨25倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_d8d00f60ec82425eba622853731d9d28@000000_oswg77845oswg1080oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：新抖</p><p>因为直播间在线人数突破1万，陈向东专门给直播团队写了一封信表示鼓励，还对粉丝表白说“我们会努力让你们的喜欢变得值得”。</p><p>为了接住这波流量，12月12日，往常一天只播6小时的“高途佳品”将直播时长增加到16个小时，陈向东也亲自上场，献上直播带货首秀。</p><p>高途佳品团队也没有辜负老板的努力，全程整活儿不断，围绕“小作文”风波问了陈向东多个问题。</p><blockquote><p>对于董宇辉，陈向东说：“团队中的英雄、人才、火车头是需要特别的关爱呵护的。”</p><p>对于饭圈文化，陈向东说：“饭圈文化本身没有好坏，任何文化都不能单方面狭隘的去否定它。”</p><p>对于把粉丝拉黑的行为，陈向东说“只有让人有自由，才会让你自己本身有尊严。”</p></blockquote><p>其中，陈向东的一句“董宇辉不是用来挖的，是用来爱的”更是在“丈母娘”们的助力下成为东方甄选“小作文”风波中传播度颇广的一句话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_026982df60104d55a7db2bd678c31e19@000000_oswg199164oswg751oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友留言：“没想到认可董宇辉的直播间居然是高途。”还有网友表示：“事实证明，抖音不缺人才，高途的老总也是才华横溢，为人得体，对待粉丝很真诚。”</p><p>借着“丈母娘”们对东方甄选的不满和对董宇辉的心疼，高途佳品狂拉好感，直播间数据最终迎来飞涨，新抖数据&nbsp;统计，12月12日，“高途佳品”预估带货110万-275万元。</p><p><strong>值得注意的是，高途佳品流量暴涨背后未必没有抖音的助推。有网友认为，抖音一直在找能跟东方甄选叫板的团队，借着这次风波，高途成了那个幸运儿。</strong>也有网友留言：“一家独大不是好事，高途加油。”</p><p>随着东方甄选“小作文”风波的持续发酵，高途佳品之后几天密集开播，带货成绩一日更比一日高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_417674032bc145c48ffb1eae51b4005d@000000_oswg237423oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：新抖</p><p>12月14日22:00，“高途佳品”直播在线人数首次突破10万+，陈向东激动地走进直播间，和年轻主播们一起鞠躬感谢。</p><p>当晚，在抖音食遍天下带货榜，“高途佳品”的排名一度超过“东方甄选”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_71170232e34f4958a4a6ea31c1b81b98@000000_oswg431571oswg624oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时，直播间还上演了这样一幕：陈向东激动地准备发表演讲，但为了趁着流量高涨抓紧卖货，主播浩天连忙将老板“赶出”了直播间。</p><p>一个多小时后，“高途佳品”抖音粉丝数终于突破100万，陈向东再次走进直播间，宣布高途佳品两个抖音直播间的累计GMV突破1000万元。</p><p>12月15日，陈向东发布的官方战报显示，高途佳品直播间单日直播带货累计销售总额超1180万元，最高在线人数近18万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_8236b8a5485743ad81b04b4c59a835b3@000000_oswg99394oswg1080oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_12ce6053430949b280d81295149114a7@000000_oswg100644oswg1080oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：新抖</p><p>当时因为临近下播，按耐不住的陈向东终于发表了10分钟演讲。</p><p>对于当晚的成绩，陈向东说：“为了等待这一天，我们做了一整年的准备。我们要好好珍惜住。”谈及高途佳品做直播带货，陈向东透露，每一个员工都是自己面试的，“我坚信每一次伟大的渠道革命都伴随着伟大的品牌诞生，高途应该在这里面有所作为”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_9899a80c189e4181963311879432711b@000000_oswg82055oswg612oswg997_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，陈向东和和主播们一起合唱《大海》，兴奋地结束了当晚的直播。</p><p>值得注意的是，因为高途佳品的带货成绩，美股上市的高途股价持续上涨。有网友调侃道，董宇辉已经连续拯救了两个上市公司。</p><h2><strong>高途佳品，平替版东方甄选</strong></h2><p>“高途的直播间有点像最早时候的东方甄选。”这是高途佳品评论区经常出现的一类评论。</p><p>的确，从公司背景到直播的风格、选品，再到老板和当家主播，高途佳品堪称是对东方甄选的像素级复刻。</p><p>做直播带货之前，高途和新东方一样都是上市教育公司，市值最高时达380多亿美元。陈向东还有着14年的新东方工作经历，曾担任新东方执行总裁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_8e5c460280864bf783339dbb2b1875b5@000000_oswg59713oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>2022年，因为国内政策变化，和新东方转型做东方甄选一样，高途也启动了直播带货项目高途佳品。高途佳品主播浩天曾坦率承认：“成功的前提就是模仿，向优秀的人（东方甄选）学习这件事情本来就不寒颤。”</p><p>主播方面，因为同样是教育公司转型，高途佳品的主播大多是老师出身，不仅有文化气质，还吹拉弹唱样样能行。把高途佳品的主播放到东方甄选，可能都没什么违和感。</p><p>其中最典型的当属主播浩天，凭借谦逊的气质、不俗的才华、爱笑的性格，浩天成为目前高途佳品人气最高的主播，堪称“高途佳品自己的董宇辉”。</p><p>金句不断的浩天赢得了不少网友的喜欢。面对转型时的困境，浩天说：“演好这出戏，别白活一辈子。”面对直播间的泼天富贵，浩天说：“雪覆来时路，我们心中不会忘记来时的路。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_0891e6b870d64f1992af474fb38aacff@000000_oswg181840oswg690oswg1496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>带货方面，高途佳品同样主打农产品，账号介绍是“领略风土人情，寻味特色地道佳品”。</p><p>此外，高途佳品也布局了矩阵账号，目前主要有“高途佳品”“高途佳品珍食汇”“高途佳品美生活”3个抖音账号。</p><p>但与东方甄选的全网爆火不同，高途佳品的带货成绩相当惨淡，直播间在线人数日常几十人。</p><p>今年8月，面对直播间的惨淡成绩，浩天曾自我调侃，“直播在线别低于15就行”，“没模仿出来，没啥可哭的，做不成就是不行，努力就完了”。</p><p>陈向东的朋友也曾劝他放弃，认为高途佳品大概率会失败，但陈向东觉得，大概率失败，但它总是有概率赢的。</p><p>可能陈向东也没想到，今年年底，高途佳品会像去年6月的东方甄选一样迎来自己的泼天富贵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_acd56509b09f46858ac53cf011e216e8@000000_oswg43084oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许就像一位网友所说：<strong>“最高端的商战，不需要多么惊天动地，静等对手犯错就好。”</strong></p><p>高途佳品迎来流量暴涨后，曾有粉丝留言：“我就是东方小孙介绍过来的，但我警告你别给我摔手机，别给我开会，我就是个买东西的。”</p><p>“高途佳品”直播在线人数突破10万+后，浩天鞠躬表示：“我们未来无论走多远，是有您在才有我们的今天，我们会不忘初心。”</p><p>虽然“丈母娘”们将高途佳品当做东方甄选平替，但它和东方甄选仍然有不小差距。</p><p>账号方面，东方甄选目前仅在抖音就布局了8个账号，累计粉丝数超4500万，此外还布局了淘宝平台，自建了App；高途佳品则主要经营抖音平台，3个账号累计粉丝数仅200万左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_f30e50644a0941a7b59d5c3a11728b71@000000_oswg138764oswg1080oswg1138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>带货方面，东方甄选主打自营，其中销量最高的一款自营烤肠在抖音渠道已售出562万单；高途佳品直播间以代销为主，目前抖音小店“高途佳品”的累计销量近49万件。</p><p><strong>高途佳品的流量暴涨更像是一场意外。与其说高途佳品做对了什么，不如说“丈母娘”们选中了高途佳品。</strong></p><p>事实上，同样“捡漏”东方甄选的还有学而思。9月11日开始，“学家优品”停播4个月后紧急开播。新抖数据统计，12月14日，“学家优品”预估带货超10万元，热度、带货成绩均超过停播之前。</p><p><strong>最像东方甄选，是高途佳品流量暴涨的最大秘诀。</strong></p><p>业内的一个普遍共识是，<strong>腰尾部主播可以复制，但超级主播是天时地利人和的产物，也有玄学的成分。东方甄选的成功是团队共同努力的结果，但董宇辉是其中无法复制的一环。</strong></p><p><strong>高途佳品的爆火，是对超级主播董宇辉流量的再一次证明。</strong>就像一位网友所言：“高途佳品的富贵是董宇辉给的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_7a0cfe685be54318b11d1d0df96f5f4d@000000_oswg124604oswg1080oswg1498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">近7天，董宇辉抖音账号涨粉超22万</p><p>事实上，刚转型做直播带货的东方甄选和高途佳品一样流量惨淡。俞敏洪曾表示已经做好5年亏损5亿元的准备。如果没有董宇辉的突然爆火，很难想象东方甄选会有今天的成绩。</p><p><strong>某种程度上，高途佳品就是没有董宇辉的东方甄选，一年亏损几千万的高途佳品则是教育公司转型直播带货的正常展开。</strong></p><h2><strong>结语</strong></h2><p>如今，董宇辉、孙东旭、俞敏洪已先后发声。“小作文”风波之后，董宇辉和东方甄选是重归于好还是一拍两散尚未可知。</p><p>可以确定的是，随着风波平息，高途佳品的流量狂欢也有归于平静的一天。</p><p>对高途佳品来说，像素级模仿东方甄选，或许能得到“丈母娘”们一时的怜爱，但趁着这波流量打响自己的招牌，才有可能真正复刻东方甄选的成功。</p><p>面对模仿东方甄选的质疑，陈向东曾对浩天说：“你不需要去学别人，而是成为真诚的自己、善良的自己。”</p><p>高途佳品能真正走出自己的路吗？让我们且等且看。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMjE1NjcxMg==&amp;mid=2654799988&amp;idx=1&amp;sn=38f4de2dcb96deb53da3543665632460&amp;chksm=807ed9990a25e168f9e78574403357b0d8059ac22d8733a9473be7e6da2d392458e89f64a4f3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新榜”（ID：newrankcn）</a>，作者：云飞扬1993，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561662906342531</id>
            <title>诉讼、建仓、扩张，跨境电商步入全面战争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561662906342531</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561662906342531</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 07:57:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黑五, 跨境电商平台, Tiktok, GS
<br>
<br>
总结: Tiktok在黑五前后秘密试水跨境仓，成立了供应链管理公司GS，旨在解决跨境履约问题。然而，由于业务进展受阻，近期有上千人离职。同时，Tiktok还在与物流提供商ShipBob和Newegg达成协议，完善其全托管模式。这一举动折射出国内电商出海已进入了新的阶段。另一方面，拼多多的跨境电商平台Temu与SHEIN的纠葛也在激化，Temu对SHEIN提起诉讼，指控其反竞争行为。从营销到供应链，国内电商出海正面临着新的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>黑五前后，国内跨境电商平台动作频频。&nbsp;</p><p>日前，光子星球独家获悉，早前Tiktok秘密在广州成立了一家名为GS的供应链管理公司，试图通过自建仓库，缓解跨境的履约问题。不过因业务进展受阻，近期突然有上千人“主动”离职。&nbsp;</p><p>此外，市场传言Tiktok正在与 ShipBob 和Newegg（新蛋）等物流提供商达成协议，以存储库存以及挑选、包装和运送在线订单。国内国外同时布局，或许是为了完善其全托管模式。&nbsp;</p><p>Tiktok悄悄发育的同时，日前拼多多跨境电商平台Temu在美重启对SHEIN的诉讼。&nbsp;</p><p>根据界面新闻报道，Temu提交了一份长达100页的起诉书称：“Temu发现SHEIN的反竞争行为不仅持续存在，而且还在加剧。SHEIN持续且日益激进地使用反竞争行为、胁迫和威胁行为，因此有必要提起诉讼。”&nbsp;</p><p>上述报道引用了Temu的一名代表的说法指出，这一最新举措是由于SHEIN不断升级的反竞争行为。“他们的行为太夸张了；我们别无选择，只能起诉他们。”&nbsp;</p><p>如果说Tiktok解决供应链问题，试图向速卖通、京东跨境靠拢，那么Temu与SHEIN的纠葛，则折射出国内电商出海已进入了新的阶段——从营销到供应链。&nbsp;</p><h2><strong>Tiktok秘密试水跨境仓</strong></h2><p>“黑五”前，广州花都区京东创意园内，一场几千人的动员会正如火如荼地进行。为了迅速组建起一支能打的队伍，10月以来，这个颇为神秘的团队在广州大肆招人。&nbsp;</p><p>光子星球日前获悉，这家名为GS的公司为Tiktok内部孵化的供应链管理项目。一位知情人士告诉光子星球，去年“黑五”Tiktok出现爆仓，因此组建了该项目。截至目前，Tiktok至少拥有两个仓，一个位于广州花都区京东创意园，另一个位于龙地广州空港物流园。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_db6b4a78485a47e499b73edd3919a372@000000_oswg33575oswg500oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前GS并不涉足国内物流，仅负责商品入库、出库及供应链管理。国内物流部分由其他物流公司承运，而境外部分则由其他跨境物流商承运。某当地物流员工表示，他此前因为接触到GS的业务，也参与了招聘，最后没有谈成而作罢。&nbsp;</p><p>值得一提的是，京东创意园与龙地两个仓库都位于产业带，其中龙地广州空港物流园的仓库还是一个产地仓。GS的作用显然是为了应对“黑五”潜在出现的爆仓可能。&nbsp;</p><p>商家侧的反应也能印证Tiktok在国内正在建立自营仓库。日前，部分商家提到其与Tiktok Shop平台合作产生了备货、退货相关的执收服务费、退货服务费政策将进行调整，这一费用变动或受GS运作所致。&nbsp;</p><p>为了借今年“黑五”起势，GS高层按照2万人的仓库操作量进行招聘，“找了20多个供应商帮他们招人，既有全职，也有外包”。&nbsp;</p><p>光子星球了解到，一个名为“字节跳动外包”的招聘信息显示，薪资为11.5k一个月，14薪（绩效评估保底一个月，半年一次），每月330元餐补，六险一金，工资全额基数，五险比例14%，公积金比例8%，家庭关爱假、年假5天。试用期转正6个月，签3年合同。上班时间，早10晚7，双休，有加班的话双倍工资。&nbsp;</p><p>由于仅有外包发放双倍工资，而入职GS则没有，因此有应聘者非常犹豫。&nbsp;</p><p>可能业务开展不及预期，亦或是薪资不足以吸引人跳槽，“黑五”前负责人更换为了一位张姓的新加坡籍华人，招聘进程遂逐渐慢了下来。“黑五”之后，GS可能遇到了业务问题，光子星球获悉，日前有一千多号人离职，其中大多数系主动离职。&nbsp;</p><p>外界将速卖通、SHEIN、Tiktok、Temu称为“跨境四小龙”，但是提到履约与供应链能力，四家各有差异。&nbsp;</p><p>速卖通与菜鸟国际的业务几乎完全同步，Temu的本地配送有极兔，日前又与美森、以星、达飞、马士基、中远海运等全球头部船公司合作，拓展海运快船，以解决跨境物流问题。SHEIN的情况与Temu类似，四小龙中仅有Tiktok的物流能力相对薄弱。&nbsp;</p><p>秘密成立GS，表明Tiktok试图解决跨境物流履约中，在岸仓储问题，之所以如此低调，可能是为了避免引起友商关注。&nbsp;</p><p>据10月27日-11月27日的统计数据显示，Tiktok美国市场整体GMV上涨215%，黑五当日GMV暴涨400%。GS算不上成功的发展进程似乎无碍于今年“黑五”。&nbsp;</p><h2><strong>从营销到供应链纷争</strong></h2><p>Tiktok悄悄建仓期间，Temu与SHEIN的矛盾正在不断激化。&nbsp;</p><p>Temu与SHEIN的纠葛始于2022年12月，SHEIN在美国伊利诺伊州北区地方法院提起对Temu的诉讼，指控Temu签约社交媒体网红，让他们在推广Temu.com网站时对SHEIN作出“虚假和欺骗性陈述”。面对指控，Temu回应称，“坚决并断然否认所有指控，并积极捍卫自己的权利”。&nbsp;</p><p>自去年九月上线以来，Temu复刻拼多多的社交裂变，最初并没有带来内部预期的高增长，核心原因是美国用户向熟人分享的下载频次不像国内那么高。&nbsp;</p><p>Temu冷启阶段主要通过广告与社交媒体（Facebook与Youtube为主）两种手段获流，其中社交媒体引流到自家网站首页的Inflfluencer collaboration入口，然后邀请博主、网红等联盟客有偿推广协助，最后以拉新奖励的方式实现转化。&nbsp;</p><p>SHEIN的诉讼直指Temu的社交媒体获流，然而Temu却在公域找到了突破口，并一发不可收拾。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_0ec8b40369494c519ca4c326d6070d89@000000_oswg27189oswg500oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年1月，发布Shop like a Billionaire广告片的洗脑神曲（类似于当年改编的《好想你》），随后赞助美国“超级碗”，为Temu提供了一个引爆点，并在1月29日-2月4日的美国应用市场中拿下了下载量双冠。&nbsp;</p><p>6个月后，羽翼丰满的Temu向波士顿法院发起诉讼，指控SHEIN利用市场支配力量强迫服装厂商与之签订独家协议，阻止他们与Temu合作。&nbsp;</p><p>10月末，两家公司及其子公司的律师向芝加哥与波士顿的法院提交了联合声明，要求撤回前面两起诉讼，一度被认为达成和解。事实并非如此，撤回诉讼后，面对外界关注两家缄默不语，而且声明未提及和解。&nbsp;</p><p>直到12月13日，Temu重启诉讼，双方再度剑拔弩张。&nbsp;</p><p>从时间线很容易发现Temu与SHEIN的诉讼战呈现两个特点，一个是诉讼从营销层面扩散到供应链，另一个是双方诉讼时间节点都带有“趁你病，要你命”的特点。日趋白热化的竞争来源于，两家的对位博弈——供给侧都是全托管模式，需求侧都依赖性价比与货品丰度。&nbsp;</p><p>全托管模式下，商家扮演着供应商角色，这使得供应链掌控决定了平台的商品力。&nbsp;</p><p>一家SHEIN的供应商此前表示，这些年工厂快速发展，离不开SHEIN“小单快返”模式。“我原来一小时只能跑5公里，SHEIN突然告诉我能跑10公里、20公里，一开始觉得不可能，接受后才发现，当我们服务其他客户时，已经能够实现降维打击了。”&nbsp;</p><p>规模化后，供应链企业为了持续增长与摆脱过度依赖，势必要摆脱单一大客户的局面。&nbsp;</p><p>于是，这家工厂为了避免定向供应协议的束缚，也为了拓展生意，注册了一家新公司来拓展外部合作，包括Temu与速卖通。“我相信每家中国工厂都不会拒绝品牌化，过度依赖一个平台是很危险的事情。”&nbsp;</p><p>对于SHEIN而言，或许只有一个办法能阻止其他平台“撬”自家供应链，一边签独占合同，另一边调控供应链的毛利，避免产生供应商“因富而骄”。无论Temu是否愿意陷入诉讼，如此之高的增速不可能避免来自SHEIN的供应链商家入局。&nbsp;</p><h2><strong>2024，全面战争？</strong></h2><p>供应链、物流、商家管理、用户运营、营销方法，即将过去的2023年中，跨境四小龙都在相继解锁各自的技能。&nbsp;</p><p>Temu与SHEIN的全托管模式短期来看最为完善，双方将持续在供应链拉扯。这也折射出出海已成为国内许多产业带商家，释放库存压力、解决增长瓶颈、全球化运营的重要手段。&nbsp;</p><p>过去一年，两家在大洋彼岸你来我往或许并非坏事。从10月份的全球整体用户数量来看，亚马逊同比增长4%，而Temu和SHEIN加起来猛增至2.6倍。虽然美国对华以工业用途为主的进口增速不佳，但消费者对来自中国的性价比商品却毫无招架之力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_70d5b25b581045c88f7fc5c088f70a96@000000_oswg83295oswg352oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从美国用户占全球的比例来看，Temu为41%，SHEIN为18%，均超过亚马逊的15%。在细分品类上，Temu以日用生活品为主，类似于名创优品，而SHEIN则以服装为主，类似于ZARA。&nbsp;</p><p>除了正兵戎相见的两家外，Tiktok正在解决“无货模式”所带来的束缚，而这将可能与速卖通-菜鸟国际产生某种龃龉。&nbsp;</p><p>有趣的是，Tiktok与速卖通都在今年相继推出全托管模式，接下来可能会让Temu与SHEIN的博弈变得更复杂、胶着。&nbsp;</p><p>不止是供应链，随着新一年“超级碗”赞助花落Temu，四小龙将围绕供应链、履约以及营销等领域全面交火，可能会掀起新一轮全球电商产业整合。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649651776&amp;idx=2&amp;sn=d9483df3d0da7776776d79ffa2246db7&amp;chksm=86afc6b01442c99ac88150fa262b00aec446c6b15b68187ee9dc3706f640fa2b7ee323634528&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光子星球”（ID：TMTweb）</a>，作者：吴先之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561673137822851</id>
            <title>2023年度盘点：奶茶6块6、咖啡8块8、iPhone大跳水……感谢卷王们把价格打下来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561673137822851</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561673137822851</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 07:35:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 咖啡, 内卷, 价格战, 品牌竞争
<br>
<br>
总结: 2023年，咖啡品牌之间展开了激烈的价格战，不断推出低价产品来吸引消费者。库迪咖啡以低价策略成功打入市场，其他品牌纷纷效仿。同时，新茶饮品牌也加入了价格战，不仅降价，还加快了出海和上市的步伐。雪糕品牌钟薛高也推出了低价产品，引发了消费者的关注。整个行业的价格内卷将对品牌竞争和供应链运营提出更高要求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_179204c759b5410090241dad8d37947b@000000_oswg60034oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图丨Pexels</p><p>有人敢当“刺客”，就有人争做卷王。2023年，食品饮品、手机汽车、电商快递多个领域轮番上演价格战。</p><p>咖啡从9块9打到8块8，甚至跌到5元以下；新茶饮扎堆出海、排队IPO，蜜雪冰城业界卷王的地位，已被茶猫的“6.6喝奶茶”动摇；“雪糕刺客”放下身段做了平价雪糕，“榴莲自由”也指日可待；手机厂商更是早就“卷疯了”，就连iPhone15也价格跳水……</p><p>品牌们卷生卷死，网友们喜闻乐见，纷纷感谢卷王们“把价格打下来”。</p><h2><strong>8块8、9块9，咖啡内卷何时休</strong></h2><p>今年让人印象最深的，就是咖啡品牌的内卷。而要评出咖啡界的“卷王”，陆正耀的库迪当之无愧。</p><p>库迪由瑞幸创始人陆正耀和前CEO钱治亚一手打造，短短一年多开出7200多家门店，并正在海外市场跑马圈地。今年8月起，库迪陆续在韩国、越南、泰国、马来西亚、日本、印度尼西亚等国开店。10月22日库迪成立一周年之际，钱治亚提出2025年全球门店2万家的战略目标。</p><p>凭借低价换销量的“陆式打法”，对标超万家店的瑞幸，库迪开始狂卷价格。4月，瑞幸刚打出“9块9”，库迪紧接着喊出“8块8”，不仅在门店选址时主动和瑞幸做邻居，更是拉起了“瑞幸创始人8.8元请你喝咖啡”的横幅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_e5f927636e8d49a0962d9963b8bb98d9@000000_oswg947834oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>瑞幸自然也不甘示弱。财报数据显示，“9.9店庆活动”使其用户增长进一步加速，2023年Q2月均交易客户数达到了4307万，相比2022年同期翻了一倍。瑞幸董事长兼首席执行官郭谨一在业绩会上宣布，要把9.9元活动常态化进行下去，“决定此次活动将至少持续两年”。</p><p>随后一众咖啡品牌加入内卷：一向高冷的星巴克，上架了19.9/杯的限时优惠；大举开店的挪瓦咖啡，不仅有9.9元的咖啡券，且推出了0.1元的尝鲜活动；依靠贝果打响名号的Tims天好咖啡，在直播间上架了9.9元产品；连本身就很便宜，平日美式5元/杯、拿铁7元/杯的幸运咖，也推出了9.9元两杯的活动……</p><p>随着个位数价格的咖啡玩家数量增多，咖啡行业的价格内卷将会持续，这也将对各品牌的供应链完整度、运营效率提出更高的要求。而消费者则喜闻乐见：“感谢瑞幸把咖啡价格打下来，感谢库迪把瑞幸价格打下来”。</p><h2><strong>最低一杯6块6，卷完咖啡卷茶饮</strong></h2><p>论起内卷，新茶饮和咖啡不分伯仲。继2022年喜茶、奈雪等头部品牌纷纷降价后，新茶饮们在2023年开始卷出海、卷IPO……</p><p>在奈雪的茶成功上市之后，新茶饮品牌们争先拥抱资本市场，想要夺得“新茶饮第二股’的称号。今年8月，茶百道向港交所递交招股书，计划在港交所主板上市；沪上阿姨、古茗茶饮、霸王茶姬等新茶饮品牌，今年也再度传出欲冲击上市的消息。</p><p>今年，新茶饮品牌们也不约而同地加快了出海进程。喜茶夏季开出伦敦首店，此后陆续在欧美、澳大利亚等市场扩张；蜜雪冰城以东南亚为主战场，并计划扩大在日本的门店数量；甜啦啦则在10月高调进入印尼市场，在雅加达同时开出6家新店；茶百道的海外首店，也在10月正式落地韩国首尔；12月，奈雪的茶首家泰国直营门店在曼谷开业……</p><p>最近又杀出个主打低价的“茶猫”，让新茶饮赛道又卷出了新高度。</p><p>11月23日，库迪咖啡对外确认，奶茶品牌“茶猫”系库迪咖啡旗下第二品牌，目前处于测试阶段，将于2024年1月正式上市。此前已有多家媒体曝出，茶猫主打低价茶饮市场，产品对标霸王茶姬和喜茶，价格对标蜜雪冰城，首店已在11月底落地福建；菜单上全系产品标价8.8元/杯且第二杯半价，相当于最低6.6元/杯，比传闻的6.9元/杯还要低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_eab93220d325423f8d7e77e4f151f74b@000000_oswg1179110oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：咖门</p><p>新茶饮品牌们已经开始“迎战”。小红书@新咖观察爆料称，书亦烧仙草率先在店内拉出“6.8元喝鲜奶茶”横幅，仅比之前行业传闻茶猫的6.9元低1毛钱；11月22日，古茗推出周三宠粉日，鲜奶茶系列9.9元；11月23日，霸王茶姬推出10万单免单活动……</p><p>可以预见，若茶猫如库迪般狂奔拓店，新茶饮圈也将再次打响价格战。</p><h2><strong>3块5的钟薛高，不再是雪糕刺客？</strong></h2><p>内卷大战里最戏剧性的品牌，要属曾经的“雪糕刺客”钟薛高。</p><p>3月29日，钟薛高发布的售价3.5元/支的雪糕新品Sa'Saa登上热搜。Sa'Saa号称是行业内首款与AI技术协同研发的冰品，名字、包装、口味、图片等都是由AI设计、建议或自动生成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_cb017573653e4873a682ae8b9d981029@000000_oswg38151oswg971oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：钟薛高京东自营店</p><p>众所周知，曾经的钟薛高以价高著称，大部分产品单价集中在10-20元，最出名的“厄瓜多尔粉钻”限定款，售价更是高达66元一支。其创始人林盛在一段采访中“成本就40，你爱吃不吃”的言论，是让众多网友们深深记住了钟薛高的高贵、高端、高冷。</p><p>去年夏天，网友们指责钟薛高凭借一己之力，拉高了整个市场的雪糕价格，让大家都不敢随便买雪糕了，钟薛高也因此获得“雪糕刺客”的称号。随后，钟薛高又因产品加入卡拉胶，以致雪糕高温甚至火烧不化，再度引爆热搜。</p><p>一系列“神操作”让钟薛高口碑销量双双下滑，不得不放下身段推出平价雪糕，于是有了3.5元的Sa'Saa。据天眼查消息，此前钟薛高曾申请“钟薛低”、“钟薛小高”、“钟薛不高”等商标，据悉Sa'Saa就是此前业界盛传的“钟薛不高”。</p><p>今年夏天，雪糕市场终于恢复了以往的宁静，便利店冰柜没有了“雪糕刺客”。无论是线上平台或线下渠道，热销的雪糕产品价格大多在3-5元区间，而品牌推出的雪糕新品，也都趋向于中端价位。</p><h2><strong>10元3斤指日可待，天价榴莲成过去式</strong></h2><p>“雪糕刺客”消失的同时，“水果刺客”好像也变少了。</p><p>比如曾经的“水果之王”榴莲，今年的价格变得亲民了许多。我国一直是榴莲消费大国，但80%都依赖进口，因此被产地方“拿捏”而长期承受着高价，国外市场一度将榴莲从每斤20元炒作到300元。而今年由于供应量的增加，进口榴莲不再那么“高不可攀”。</p><p>5月，大量刚上市的泰国产榴莲开始销往中国，#五一后或能实现榴莲自由#的话题登上热搜。五一假期期间，有媒体对北京等地区榴莲消费市场做了实地调研，发现榴莲价格出现了较为明显的下滑，其中金枕榴莲跌破每斤30元大关；武汉、杭州等全国多地的榴莲价格，也已降至最低每斤20元左右。</p><p>到了6月，海南省三亚育才生态区榴莲基地种植的1400亩榴莲也趋于成熟，更是让网友直呼“10元3斤不远了”。专家们坦言，国产榴莲目前的产量还无法做到“10元3斤”，但国产榴莲上市确实威慑到国外供应商，使其加大供应量导致今年榴莲价格下降；再过两三年，等海南榴莲种到三五十万亩的时候，榴莲的价格可能会来到每斤10元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_baf9aef2afef431b9dcfc2baaa633be1@000000_oswg226667oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@小笨鸟</p><p>而曾号称“葡萄界爱马仕”的阳光玫瑰，如今已然走下神坛成为平价水果。</p><p>这一品种源于日本，但在国内农研院和一众果农的不断实践下，阳光玫瑰种植园在全国各地四处开花。据中国科学院果树研究所统计，2020年中国阳光玫瑰种植面积已达到80万亩，约为日本本土种植面积的40倍；2020-2022年，阳光玫瑰占葡萄种植总面积的比例从11%上升至21%。</p><p>这意味着阳光玫瑰不再需要进口，国内产量就完全可以满足需求。于是阳光玫瑰的价格，从早些年的每斤500元一路狂降，去年就已经降到每斤20-30元。今年阳光玫瑰更是价格再砍半，不少超市、水果店的零售价仅10多元一斤，批发市场甚至17元2斤，不少网友称“终于实现阳光玫瑰自由”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_22bc9defd7c2448bbee550dab1b05d61@000000_oswg240068oswg1080oswg1317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书截图</p><h2><strong>1块的水、2块的薯片，“零食很忙们”逼良品铺子降价</strong></h2><p>2023，大街小巷“闪现”了许多门面鲜亮的零食集合店——湖南起家的零食很忙、零食优选、戴永红，来自四川的零食有鸣、零食魔珐，江西的赵一鸣，浙江的老婆大人，福建的糖巢……</p><p>这些零食集合店在资本的助推下野蛮生长，速度之快难以想象：目前零食很忙以超4000家门店的规模领跑，并在11月10日宣布与已有2000多家门店的赵一鸣零食合并；好想来紧随其后，拥有3700多家门店；5月斩获B+轮融资的零食有鸣门店数也突破了2000家，并宣称2026年要将门店开到1.6万家……</p><p>怡宝矿泉水一瓶1.2元、罐装可口可乐2.4元、王老吉2.8元、乐事薯片2.9元……相比传统的商超渠道零食，和来伊份、良品铺子等自有品牌门店，零食集合店通常是前者价格的7-8 折，通过高性价比攻占下沉渠道，经营策略是大牌打折引流、白牌产品赚钱。</p><p>而当一批玩家集中入局，赛道则变得更为内卷，各品牌只能用更狠的折扣抢占客流和市场：部分赵一鸣加盟商打出6.5或5.5折扣吸引顾客；零食有鸣、零食优选则通过抖音团购券满减打折；老婆大人利用品牌成立周年庆推出“满100减50”的促销活动；小新很忙推出全国门店7折活动……</p><p>连“良品铺子们”也被迫卷入战场。“300余款产品平均降价22%，最高降幅45%。”良品铺子新任董事长杨银芬在近期的全员公开信中宣布进行17年来最大规模降价，称良品铺子正面临“创业以来最艰难的挑战，是活不活得下去的问题”。</p><p>随后，三只松鼠创始人章燎原在朋友圈回应良品铺子降价称，三只松鼠在一年前实施了“高端性价比”战略，即在低价前提下确保产品高品质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_6bb192c1830a4e1a86cd434ef6bf103d@000000_oswg1220770oswg967oswg1469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>有业内人士表示，零食不是必需品，良品铺子、三只松鼠降价是出于生存考虑，也是为了更好地抢夺市场份额。我国休闲食品行业市场规模将由快速增量市场转向微增市场，性价比、质量、消费体验等将成为品牌们下一阶段竞争的关键。</p><h2><strong>从3000元到300元，“戴森平替”大混战</strong></h2><p>戴森创始人詹姆斯·戴森曾说：“我的字典里没有性价比。”但在消费降级的2023年，吹风机品类也卷出新高度，既然“戴森没有性价比”，网友就纷纷寻找平替。</p><p>2016年，戴森高速吹风机SuperSonic进入国内，刷新了国内消费者对这一品类的认知。据了解，因配备了11万转的高速马达，高吹风机的风力十分强大，能够省时省力快速吹干头发。因此，虽然戴森的价格比普通吹风机高出10倍，每一代的产品售价都高达3000元左右，但并不影响其走俏市场成为网红。</p><p>根据增长黑盒的统计，2014-2019年戴森中国市场营收复合增速达到了120%，2019年戴森中国的营收已超过百亿。在《星期日泰晤士报》评选的2020年英国富豪榜中，詹姆斯·戴森以162亿英镑的身家荣登榜首，有网友调侃“正是中国女人的买买买，把詹姆斯·戴森推到了英国首富的位置”。</p><p>看到戴森高速吹风机如此火爆，一众国产品牌迅速跟风“复刻”。</p><p>其中最出名的要属徕芬。这个品牌成立于2019，凭借自研的11万转/分高速无刷电机，2021年徕芬重磅推出LF03高速吹风机，售价仅599元，不到戴森的1/5。这款产品一经推出便成为网红，不到一年时间内卖出了上百万台，徕芬的销售额也从2021年的1.3亿直接飙到2022年的15.67亿；2023年上半年，徕芬高速吹风机总销售额达13.3亿元，出货量超500万台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_ce9c440fc2ec461f8b76881b6690295c@000000_oswg135510oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天风证券研报截图</p><p>随着徕芬、直白、VGO等国产吹风机品牌先后创立，以及小米、飞科、追觅等科技或家电厂商加入战局，多品牌竞争让高速吹风机价格一路下探。据媒体统计，高速吹风机价格从2016年的3000元，降至2019-2021年的1000元左右，到了2023年则均价在300-800元，甚至有厂商推出了百元左右的产品。</p><p>高速吹风机的价格是被打下来了，但随着消费者个性化、多元化的需求不断增长，新产品也将在技术创新、使用体验等方面越来越卷。除了营销噱头，“戴森平替”们的科技实力才是破局关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_3ba04b471ef04c9cb6c6486a9efae193@000000_oswg160865oswg1080oswg877_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东APP截图</p><h2><strong>车企一降就是10万，奔驰宝马都被逼急了</strong></h2><p>“内卷”的风也吹到了汽车圈。价格、产品、服务、续航、补能等应卷尽卷，车价一个比一个便宜、续航里程一个比一个长、配置一个比一个丰富。</p><p>以特斯拉为代表的新能源汽车在年初就迎来一波降价潮。1月6日，特斯拉中国宣布下调Model 3和Model Y的全系车型售价。其中，Model 3后轮驱动版的价格由26.59万元降至22.99万元，Model Y后轮驱动版的价格由28.89万元降至25.99万元，创历史最低价格。</p><p>随后比亚迪、华为问界、蔚来、小鹏、零跑等新能源车企快速跟进。譬如蔚来开始针对2022款ES6和ES8进行降价促销，价格降幅最高超过10万元；小鹏P7、小鹏G3、小鹏P5部分车型也进行了价格调整，最高降价幅度高达3.6万元。</p><p>3月初，东风汽车更是开启了一轮“史无前例”的购车补贴政策：3月3日至3月31日，湖北籍且武汉上牌购买东风旗下东风本田、东风风神、东风日产等7个汽车品牌共56款燃油及新能源车型，结合经销商、政府补贴，消费者可享受4000元至9万元的“大礼”。</p><p>东风集团的这一操作，当月便带动了超过40个汽车品牌的上百款车型产品，加入降价促销、高额补贴、大幅让利的行列。直到7月份，中汽协不得不出面组织16家头部车企签署“公平竞争”承诺书，但其中“不以非正常价格扰乱市场公平竞争秩序”的条款因有违“反垄断法”精神很快删除，价格战依然持续。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_8c4a267db9d04f9ba26b93cc02645878@000000_oswg67434oswg700oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>于是，下半年车企的价格战“烽烟”燃得更旺盛。极氪、蔚来的全系降价，以及新款问界M7、小鹏G9和G6等改款车型的低价上市，让价格战愈演愈烈，即便是传统燃油车的头部品牌们也坐不住了。</p><p>例如奔驰的电动车EQE，官方标价50万元，今年下半年的市场成交价降到35万元；宝马的电动车X5，官方标价75万元，市场成交价是47万元；一款路虎卫士的售价已经由官方标称的104.9万元降至81.9万元。</p><p>到了2023年尾声，车企和经销商为了年底冲量而战，加之车型迭代快、竞争激烈，以及经销商库存压力大等因素的共同影响，新一轮价格战又开启了。</p><p>12月以来，包括比亚迪、极越、小鹏在内至少有超过15个品牌推出各种折扣和优惠活动，以便在年底狂揽一波销量，普遍降幅在1-3万元间。或许有意购车的消费者们，可以趁年底这波“交个朋友”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_fbeae24a9d8941968c982a4d7e547670@000000_oswg136522oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>最多直降3000元，手机厂商“杀疯了”</strong></h2><p>和汽车行业如出一辙，今年的手机厂商也深陷价格内卷的泥潭。</p><p>和往年手机的竞争都集中在千元机价位段不同的是，现在的竞争已经蔓延到2000-3000元的中端机型。过去在中端机市场，小米集团旗下的Redmi（红米）占据了大部分，但如今一加、Realme（真我）、iQOO也逐渐发力，推出的新品不仅价格香，有些配置甚至比红米更优。</p><p>譬如2月初发布的一加Ace 2，16GB+512/256GB配置的定价为3499/3099元，12GB+256GB的定价下探至2799元；不久后红米也开启“512GB普及风暴”，Redmi K60所有512GB配置的版本降价300元，最低至2999元；4月发布的realme新款GT Neo5 SE，则直接将16GB+1TB配置的定价打到2599元，号称“将满级内存越级到底”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_62b3f8fbaaf74d1e9158d18269af99cd@000000_oswg200621oswg1080oswg1666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>业内认为，一方面，国产手机厂商们迫切想通过中端机来稳住市场份额，另一方面，手机成本的下降也加速了厂商们在中端机市场掀起价格战。</p><p>不仅新机发布，618大促期间，各大手机厂商更是卯足了劲降价。例如荣耀80GT最高立减800元；小米宣布618让利16亿元，最高降价3000元；OPPO最高提供2000元的补贴，部分旗舰手机型号价格降幅达到1000元；vivo旗下产品最高优惠1000元，同时部分机型提供24期免息……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_ec88c88391e241b591782404066cb596@000000_oswg59408oswg600oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就连一向高冷的苹果，也没能逃过降价的宿命。据公开报道，双11前夕，苹果iPhone 15系列四款机型，几乎所有存储版本均不存在溢价，即便是热度较高的iPhone 15 Pro和iPhone 15 Pro Max，最高也降价近千元。#iPhone 15全系价格暴跌#的话题也冲上热搜榜，往年一经发售便引发排队抢购的情形一去不返。</p><h2><strong>第15个双11，早就没人发战报了</strong></h2><p>品牌卷，平台更卷。卷了15年的双11，今年也没有例外。</p><p>大促还未开始，各家口号先行。天猫在启动会上喊出“全网最低价”，还新增了名为“双11天天低价”活动；京东的发布会则以“真便宜”为主题，表示今年就是卷低价，消费者可以“闭眼买”；主打反内卷的拼多多，继“天天都是618”之后又喊出“天天都是双11”。</p><p>之后自然是卷低价。天猫双11在满300减50基础上，推出官方立减、买贵必赔、天天低价等，88VIP权益也持续升级；京东双11则从一开始就坚持现货开卖，除了满299元减50元还可叠加20元补贴，并对超8亿商品进行全程价保；拼多多依然坚持百亿补贴，以最简单的方式一站购齐商品；抖音、快手则持续发力直播电商，B站、小红书也通过各种方式参战……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_55086cb1b4c349c284beefa936657877@000000_oswg1040663oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">淘宝、京东、拼多多的双11促销页面</p><p>不仅卷低价，在商家补贴、物流方面也卷出新高度。阿里妈妈称针对商家、达人制定了总计超30亿补贴的激励计划；京东则表示，今年双11提供超20亿补贴，用于为直播、短视频、新品商家提供流量扶持。</p><p>物流方面，双11正式开售期间，菜鸟在国内将提供半日达、送货上门服务，电器家装保证“一次上门，免费送装”；京东则表示，大促期间京东物流在北京、上海等20个核心城市推出最快2小时上门揽收服务，并将截单时间延长至晚上6点，还提供24小时发货揽收和36小时内配送时长控制等服务。</p><p>双11已经走过15年，在竞争加剧、流量分散、回归理性的大环境下，各平台希望通过用最简单直接的低价策略刺激消费。低价之争也意味着平台从原本的“促销换流量”到“低价留量”，也就是说要牺牲一部分利润来留住生态伙伴和消费者。</p><h2><strong>3年烧掉200亿，极兔速递卷上市</strong></h2><p>快递行业价格战由来已久，今年又意外变得激烈起来。</p><p>上一次大规模的快递价格战要追溯到两年前。彼时刚进入中国不久的极兔速递，于2021年3月在义乌发起了“8毛钱发全国”的活动，当时业内公认的成本价为1.4元，此举逼得等一众快递企业不得不加入低价竞争。直到后来遭到同行集体抵制，监管部门介入并责令整改，这场血拼才稍有缓和。</p><p>2022年快递行业进入恢复期，价格战一度偃旗息鼓，但2023年随着行业复苏，价格战又很快开打。数据显示，尽管业务量同比保持不错的增势，快递公司的单票收入却持续下滑：韵达9月单票收入为2.29元，同比下滑12.93%；申通9月单票收入下滑12.93%，至2.11元；圆通9月单票收入下滑7.32%，至2.34元。</p><p>相关研报分析称：“由于头部快递企业产能过剩及竞争策略变化，今年价格竞争意外加剧，行业价格已再次降至较低水平。”不仅是卷价格，各家还开始拼时效、比服务，比如中通快递升级服务喊出“不上门必赔付”，菜鸟在推出自营菜鸟速递后推出“半日达”……</p><p>值得注意的是，10月27日极兔速递登陆港交所。招股书显示，2020-2022年极兔合计亏损31.42亿美元（约合人民币230亿元），其中中国市场合计亏损25.45亿美元（约合人民币186亿元），这和其低价抢夺市场份额不无关系。此外，顺丰将在港交所二次上市，菜鸟也已正式启动IPO流程。</p><p>长期来看，流量见顶的电商行业已卷入下半场，快递企业们作为“一条绳上的蚂蚱”，也难独善其身。通过卷价格、拼服务等抢夺存量市场，或许将是未来一段时间的行业常态。此外，快递企业的并购整合正进一步加速，整个行业的集中度也会进一步提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_3575ed47cc134a1b880cd1ae7e8e6ba8@000000_oswg76732oswg960oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：菜鸟</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>2023年，各品牌卷价格、卷服务、卷技术，使出“十八般武艺”只为留住客户。</p><p>但一味卷价格不是长久之计，若品牌将降低价格导致的利润下降，通过降低产品或服务质量转嫁给消费者，更会丧失用户信任陷入深渊。极致性价比不等于价格战，而是通过技术驱动和资源共享，追求产品从生产到消费者手中各个环节的极致提效，实现资源最优配置。</p><p>我们认为，从流量驱动的增长切换到品牌价值驱动增长，品牌力的重塑是一个品牌练就基本功的过程，产品创新、供应链一体化建设、渠道建设、公司的人才和组织建设，以及在此基础之上的消费者沟通，才是新消费品的长期主义。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMjY4MjM5MQ==&amp;mid=2247491974&amp;idx=1&amp;sn=e2eac89adc54fb54baaad8973f688dcf&amp;chksm=96cae5cfc15660e3963baa23627f2e67d4eb03be10478eb0039fd140bb7de732f067da5fd263&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧新消费”（ID：EO-Consumer）</a>，作者：江晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561666913312646</id>
            <title>平板电脑的2023：苹果牢占第一宝座，超大屏产品涌现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561666913312646</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561666913312646</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 07:35:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 平板产品, 大尺寸, 品牌, 华为, 小米, OPPO
<br>
<br>
总结: 2023年，各大品牌纷纷发布了大尺寸的平板产品。华为推出了13.2英寸和11英寸的MatePad Pro，定位高端，主打生产力领域。小米发布了11英寸的平板6和平板6 Pro，性能差异在于处理器，起售价分别为1899元和2399元。此外，小米还推出了14英寸的平板6 Max，专为办公需求打造。OPPO发布了Pad 2，采用了天玑9000芯片，配备11.61英寸高分辨率LCD屏幕，起售价为2999元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>新品不断，大尺寸平板屡见不鲜</strong></h2><p>回顾2023年，过去一年时间里，各路厂商发布的平板产品并不少，我们先按照具体的品牌来逐一梳理一番。</p><p><strong>1.华为</strong></p><p>今年9月和11月，华为相继发布了<a href="https://www.leikeji.com/article/58652" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">MatePad Pro 13.2英寸</a>和MatePad Pro 11英寸2024款。这两款平板均是大尺寸产品，前者的尺寸更加夸张，屏幕大小逼近了主流笔记本。<strong>这两款笔记本定位偏高端，前者起售价5699元、后者起售价4299元，它们的主要卖点都集中在生产力领域。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_02d6c8cf46a449b28c4a07e802e89aa0@1547419282_oswg958766oswg2048oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>围绕办公场景，华为有大量优化过的功能和体验，比如自由多窗能让用户获得PC般的窗口交互体验，系统级“演示批注”功能，让用户在不同场景下能实现批注实时共享。华为平板上的PC级WPS Office也进一步升级，让平板电脑具备接近PC的工作效率。</p><p><strong>2.小米</strong></p><p>四月份，在小米13 Ultra发布会上，小米平板6和小米平板6 Pro正式登场。这两款平板的外观、尺寸相似，均采用了一块11英寸144Hz高刷屏，重量为490克。<strong>它们之间的差异主要体现在性能上，小米平板6搭载骁龙870，小米平板6 Pro则用上了第一代骁龙8+。它们的起售价分别为1899元、2399元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_1299d15093354939ac8a7e6592de38c5@1547419282_oswg108318oswg1000oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小米官方）</p><p>围绕办公场景，小米平板6系列也做了一些工作，比如推出了专门适配的手写笔、外接键盘，平板上的会议工作箱支持实时翻译、字幕转录等功能。</p><p>八月份，小米平板6系列增加了一名新成员——<a href="https://www.leikeji.com/article/58019" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">小米平板6 Max</a>。它的最大特点是配备了14英寸的超大屏，其他配置则和小米平板6 Pro类似。这样一款屏幕尺寸如此巨大的平板，自然是为了办公需求打造的。小米平板6 Max的首销起售价为3599元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_861c6404bf7c4046bfbde534c39cab5f@1547419282_oswg454481oswg1733oswg1300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>九月份，红米还带来了一款入门级平板Redmi Pad SE。这款产品采用了11英寸1200P LCD屏幕、骁龙680芯片、8000mAh电池、18W快充。很显然，这是一款满足基础影音需求，具有大屏、长续航优势的入门款平板。Redmi Pad SE的起售价为999元，还是有一定性价比优势的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_bc5f11e03cb44a21a0e21d5c7738f545@1547419282_oswg1753128oswg2290oswg1326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小米官方）</p><p><strong>3.OPPO</strong></p><p>三月份的OPPO Find X6系列发布会上，OPPO带来了旗舰平板OPPO Pad 2。比较特殊的是，它采用了天玑9000芯片，性能方面还是能打的。OPPO Pad 2配备了一块11.61英寸高分辨率LCD屏幕，刷新率144Hz，500尼特全屏最高亮度。</p><p><strong>OPPO Pad 2的外观设计颇具辨识度，后置相机居中排列，整体模组是一个大圆形。它的重量为552克，快充功率67W、电池容量9510mAh。OPPO Pad 2起售价位2999元，起始容量8+256GB。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_deaacc09fedd4a1da4aee1394bf15300@1547419282_oswg78123oswg1000oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：OPPO官方）</p><p>十一月份，OPPO还发布过一款入门平板OPPO Pad Air2。这款平板用的芯片是联发科Helio  99，性能比较入门。它还配备了一块11英寸90Hz高刷大屏，一大卖点是有降低蓝光护眼保护。另外它针对青少年学习场景下了很多功夫，支持很多学习App，并且有相应的家长管理功能。</p><p>此前，这款平板的电池容量达到了8000mAh，支持33W快充。它的起售价为1299元，比较适合网课、基础影音娱乐类的场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_79b33bf41a524b78a02eb3ee0db78412@1547419282_oswg484528oswg1296oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：OPPO官方）</p><p><strong>4.vivo</strong></p><p>今年4月，vivo发布了vivo Pad2。它同样采用了天玑9000芯片，屏幕则用了一块12.1英寸、2.8K分辨率、144Hz刷新率、600尼特亮度的LCD屏幕。这块平板用了10000mAh大电池，重量也来到了585克。外接键盘、手写笔这方面的支持自然也不会少，同时搭载的OriginOS 3 平板定制系统，支持跨屏协同、WPS文档多开等功能，对办公体验有一些帮助。</p><p><strong>vivo Pad2起售价为2399元，作为搭载了旧旗舰芯片的平板，具有一定性价比优势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_b0d8f9a5ea5c42f890eb486e5ebe778d@1547419282_oswg1820541oswg2604oswg1378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：vivo官方）</p><p>八月份，vivo带来了一款千元级的平板vivo Pad Air。它配备了骁龙870芯片、11.5英寸144Hz高刷屏、8500mAh电池、44W快充。它的起售价为1799元，整体配备比较均衡，是一款甜点级的安卓平板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_27f70f6a2515428bab83aa343f743d77@1547419282_oswg1013470oswg2148oswg946_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：vivo官方）</p><p><strong>5.荣耀</strong></p><p>今年7月，荣耀发布了入门级平板荣耀平板X8 Pro。这款产品采用了一块11.5英寸高分辨率LCD屏幕，围绕护眼做了一系列优化，并通过了多项认证，称得上是它的最大卖点之一。荣耀平板X8 Pro还搭载了骁龙685芯片、7250mAh电池，它的首销起售价为999元，定位偏入门，适合学生等群体的用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_f9fa77cab00f420b8faa1766f79cd8fe@1547419282_oswg65889oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：荣耀官方）</p><p>荣耀同时还带来了一款旗舰平板MagicPad 13，它搭载了骁龙888芯片、13英寸高刷屏幕、10500mAh电池、66W快充。作为一款超大屏平板，它的主要卖点也是办公场景，除了支持手写笔、外接键盘外，MagicPad 13还支持荣耀超级会议、荣耀超级办公等功能，在部分场景下能有接近PC的效率和体验。</p><p><strong>荣耀MagicPad 13的起售价为2999元，定位偏高端和旗舰。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_6a3e07eab2634b8f8ae264b0519a3c7c@1547419282_oswg1915226oswg2006oswg1300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：荣耀官方）</p><p><strong>6.联想</strong></p><p>联想旗下有多个子品牌，2023年的平板新品主要涉及到了小新和拯救者这两个系列。</p><p>今年8月，联想发布了小新Pad Pro 12.7。具体配置方面，它采用了骁龙870芯片、12.7英寸144Hz屏幕、10200mAh电池、20W快充。软件生态方面，它配备了“天骄学堂”，接入了大量学习教育资源，对家长和学生来说是一大卖点。</p><p><strong>小新Pad Pro 12.7的起售价为1599元，这个价格在大尺寸平板上显得比较有竞争力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_ef81432211c64a9e8340e383e322e669@1547419282_oswg720157oswg1534oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：联想官方）</p><p>差不多时间，联想拯救者Y700也更新升级了，它的芯片从骁龙870升级到骁龙8+，屏幕则是8.8英寸、2.5K分辨率、144Hz刷新率，电池容量6550mAh、快充功率44W。这款平板的一大优势轻薄，重量只有348克，厚度只有7.6毫米。</p><p>价格方面，它的起售价为2399元，起始配置为12+256GB，还是有一定优势的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_6ef6aee73c90444f94e778f8931d96b7@1547419282_oswg1286717oswg1920oswg1436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：联想官方）</p><p>拯救者今年还推出了旗舰平板Y900，它的配置更豪华更全面。这款平板年初就发布了，采用了14.5英寸OLED高刷超大屏、天玑9000芯片、12300mAh电池、68W快充。拯救者Y900的设计显然也考虑到了类似PC的办公场景，它支持文件分享、多屏多任务等功能。另外，它还有比较特别的一项功能，就是支持DP-in，可以作为其他设备的显示屏，摇身一变成为Switch、笔记本等产品的移动便携屏，这还是很方便的。</p><p>Y900的起售价为4999元，显然瞄准的是高端市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_5967aeafe95042b7b5e77402e1f0b8f7@1547419282_oswg584815oswg1920oswg1103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：联想官方）</p><p><strong>7.三星</strong></p><p><strong>三星一直专注于做旗舰平板，今年8月发布了Galaxy Tab S9系列，包含S9、S9+和S9 Ultra三个型号。</strong>S9系列全系标配AMOLED 120Hz屏幕，有11英寸、12.4英寸和14.6英寸三个尺寸，电池容量分别为8400mAh、10090mAh、11200mAh。性能方面，它们搭载了第二代骁龙8，在安卓平板领域处于领先水平。另外，Galaxy Tab S9系列还有IP68防水、屏下指纹，支持S Pen手写笔。</p><p>总的来说，三星的平板产品定位一直是以高端市场为主，整体配置比其他竞品高出一个Level，在这个领域也有较深厚的积累。Galaxy Tab S9系列的起售价为5999元，基本和iPad Pro一个水平了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_2efdb84dfb5749feb450b45e1a7891d2@1547419282_oswg1249828oswg2032oswg1442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：三星官方）</p><p>从以上品牌发布的产品来看，2023年的平板，屏幕尺寸普遍比较大。首先，大家都推出了超大屏产品，平板屏幕来到了13吋甚至14吋。其次，即便是入门级产品，各大品牌也更愿意上11吋左右的大屏，此前安卓品牌热衷的7吋、8吋小屏平板，今年除了联想，很少有品牌在做了。</p><h2><strong>整体销量持续下滑，少数品牌逆势增长</strong></h2><p>盘点完2023年的平板新品后，我们再来看下2023年平板行业的市场数据。目前，IDC公布了前三季度国内平板的出货量。</p><p><strong>今年Q1，中国平板电脑市场出货669万台，同比下降1.1%，排名前六的品牌分别为苹果、华为、小米、荣耀、联想、OPPO。</strong>苹果（233.48万）、华为（171.93万）的表现最为抢眼，分别拿下了34.9%和25.7%的份额，二者合计超过了60%，小米（67.57万）的份额也超过了10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_ba31f03f6f3e459bb8eeacf3b703ff08@1547419282_oswg126242oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：IDC）</p><p><strong>Q2，中国平板电脑市场出货677万台，同比下降6.6%，排名前七的品牌为苹果、华为、小米、荣耀、联想、vivo、OPPO。</strong>苹果（243.04万）、华为（138.79万）和小米（73.79万）仍然是TOP3品牌，一起拿下了超过65%的市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_0c513bcee30a4f118e3357c26af5133d@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：IDC）</p><p>Q3，中国平板电脑市场出货705万台，同比下降3.4%，IDC只列出了TOP5品牌，分别是苹果、华为、小米、荣耀和联想。苹果（235.47）市场份额有所下滑，华为（196.7）和小米（80.37）均迎来增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_94ea22e3c0c744939da4b5dad6b23ed9@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：IDC）</p><p><strong>总的来说，今年前三季度，国内平板总出货量约为2051万台，苹果出货量约为711.99万台，市场占比34.71%；华为出货量约为507.42万台，市场占比24.74%；小米出货量221.73万台，市场占比10.81%。</strong></p><p>值得一提的是，苹果今年全年都没有发布新款iPad，但在平板市场上的统治力仍然未被撼动。目前，苹果官方渠道在售的平板有iPad Pro 2022、iPad Air 2022、iPad mini 2021、iPad 2022，基本覆盖了从高端旗舰到入门的不同细分市场。相比安卓阵营，苹果在平板领域的积累更深，性能和系统生态等方面仍有优势。</p><p><strong>而华为能在平板市场上保持着优势，和华为的平板策略有很大关系。一方面，华为品牌本身有极强的号召力。另一方面，华为在平板领域深耕多年，形成了技术和产品经验的积累。</strong>不同于部分安卓品牌，华为很早就在做旗舰平板，今年力推的两款新款平板，都是以生产力为核心卖点的高端产品。硬件之外，华为以鸿蒙为基底打造的全场景生态，将平板和其他智能设备融入其中，相互连通，形成了自己的生态优势。</p><p><strong>小米2023年的主力平板是小米平板6系列，价格卡在了2000-3000元段位，主打中端市场。这个价位的平板是比较甜点级的产品，性能和配置达到主流水平，不会有明显短板，游戏、影音这类主流需求大部分时候可以满足，同时在轻度办公方面会有一些尝试。</strong>当然，小米平板6 Max则称得上是小米2023走出舒适区的一次尝试，把超大屏和生产力作为了核心卖点，上探到了3000-4000元偏高端市场上。另外，小米今年前三个季度均实现同比增长，是一个好势头。</p><p><strong>此外，根据IDC提供的数据，近年，中国市场平板的均价在持续走低，Q3已经来到了2793元。</strong>这或许说明，未来平板的竞争主战场依然是2000元-3000元区间，中端产品仍将是出货主力。这个价位的平板，大致的产品画像就是：旧款旗舰或中端芯片，提供较主流的性能；高分辨率高刷LCD屏幕，满足大部分影音和游戏需求；有一定的外接拓展性，支持手写笔和键盘，满足少数人群的轻度办公和专业绘画需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_b91ab55b69fc4843a4ca126eca4851b7@1547419282_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：IDC）</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>2023年的平板市场，最特殊之处估计是苹果的缺位，iPad全年都未更新任何型号。这倒也不是不能理解，苹果2022年发布的平板产品，在2023年仍然有市场，这些产品保证了苹果今年的市场占比。</p><p><strong>另外，从最近的爆料来看，苹果2024年将会重新梳理iPad产品线，iPad Pro、iPad Air等系列都将迎来更新和升级。新款iPad的升级重点大概率集中在M3芯片、OLED屏幕等方面，这些新品的出现，可能会让iPad 2024年的销量迎来一波增长。</strong></p><p>而如果观察整个平板行业，我们能发现，虽然总出货量每个季度都在下滑，但下滑的幅度并不高，整体市场表现还算平稳。产品方面，安卓品牌大部分着力于做甜点级的中端平板，同时也在尝试超大尺寸类型，试图讲好平板自己的生产力故事。而且，平板尺寸普遍来到11吋以上，之前对标iPad mini的小尺寸安卓平板已经很少见到。</p><p>对于2024年的平板市场，小雷认为不会出现特别大的变化。经过10余年发展，平板已经是一个比较成熟的产品品类，基本的产品形态、功能短时间里很难有革命性的改变。</p><p><strong>当然，在用户角度来说，随着芯片、面板等相关技术的发展，2024年平板的产品力肯定会有进一步的升级，比如明年旗舰手机市场上第三代骁龙8和天玑9300将成为标配，旧款旗舰芯片第二代骁龙8、天玑9200等可能就会下放到安卓平板上，产品自然更有吸引力。</strong></p><p>而阔别平板市场一年后，苹果未来的新款iPad在性能、面板方面的提升，也让人更期待。因此，无论你是苹果粉还是安卓党，如果有买平板的打算的话，不妨过了年再看看。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561679482084483</id>
            <title>苹果市值高点刷新至3.1万亿美元，相当于16个阿里巴巴</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561679482084483</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561679482084483</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 07:23:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 总市值, 股价, 市场投资者
<br>
<br>
总结: 苹果公司的总市值达到了3.08万亿美元，股价保持总体增长的良好趋势，今年以来涨幅超过50%并突破3万亿美元市值大关。这一股价表现既表明市场投资者对苹果公司的信心，也受到美国通胀放缓等宏观经济因素的影响。华尔街分析师对于苹果公司的未来发展给出了不同的判断，有的认为股价还有超过20%的涨幅空间，而有的认为市值已经足够高，涨幅可能仅保持在2%的空间内。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_4d9bdb77db0041beb6ac570bd2e75851@46958_oswg108180oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：匡达</p><p>美东时间12月14日，苹果公司在美股收盘后报198.11美元/股，总市值达3.08万亿美元，再次刷新市值记录。其盘中最高股价触达199.62美元，总市值超过3.1万亿美元。</p><p>这个数字约等于2个亚马逊，16个阿里巴巴。外界也随之将苹果市值与法国股市总市值相对比，截至目前，该股市上市公司的总市值接近3.2万亿美元。&nbsp;</p><p>自2020年9月拆股以来，苹果的股价在起起伏伏中保持着总体增长的良好趋势，这一趋势在2023年被进一步放大。今年以来，苹果的股价涨幅已经超过50%，并在7月首次突破3万亿美元市值大关，成为全球首家达成如此高市值的上市公司。</p><p>相较年初，苹果当前市值也大增了超过1.1万亿美元。需要指出的是，今年年初也的确是苹果近年来的股价低点。</p><p>苹果这一股价表现，一方面意味着公司并未受到有关iPhone15系列的争议干扰，仍然赢得了市场投资者的信心，另一方面，这也是美国通胀相对放缓等宏观经济因素共同作用的结果。</p><p>在美联储公布的12月利率决议中，其宣布本月暂停加息，并已连续三次暂停加息。此前，美联储在本轮自2022年3月开始的加息周期中，已进行11次加息，目前，美国联邦基金利率目标区间维持在5.25%~5.50%。&nbsp;</p><p>事实上，除去环境因素，分析师们对于苹果公司已经给出了大相径庭的判断。</p><p>根据华尔街分析师的观点，新产品销售对苹果仅会产生一时的影响，真正影响其长远发展的是该公司可以利用消费者手中庞大数量的iPad和iPhone、可穿戴设备，形成内容服务和消费的新增长，最后带动企业的转型。</p><p>因此，有部分华尔街分析师认为，苹果在未来12个月有可能达到240美元这一最高目标价，这相较于目前仍有超过20%的涨幅空间。</p><p>不过，同样有分析师认为苹果市值已经足够高，涨幅可能仅保持在2%的空间内。CNMO援引伯恩斯坦公司（Bernstein）分析师托尼·萨科纳吉（Toni Sacconaghi）的观点称，他很难“证明，与其他预期增长更快、利润率更高的大型科技公司相比，苹果的股价更高是合理的。”苹果目前的市盈率已达31倍，远高于标准普尔500指数17倍的市盈率中位数。</p><p>在全球所有万亿美元市值公司俱乐部中，苹果仍然是价格最高的。此外，微软当前市值2.72万亿美元，谷歌母公司Alphabe总市值1.67万美元，亚马逊总市值1.52万亿美元，英伟达总市值1.19万亿美元。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10522663.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：伍洋宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561544295685513</id>
            <title>救人于水火中，万达并非单伟建的首次出手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561544295685513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561544295685513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 04:58:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 珠海万达商管, 太盟投资集团, 单伟建, 韩国第一银行
<br>
<br>
总结: 12月12日，珠海万达商管与太盟投资集团签署新的投资协议，引发了大众对于其投资策略、风格的好奇。单伟建作为PAG掌舵人之一，管理超过500亿美元资产，曾在亚洲金融危机期间成功拿下韩国第一银行的控股权。他在谈判中注重建立互信，以双赢为目标，通过改造和重组帮助韩国第一银行扭转盈亏。中国市场对外资开放程度高，成为世界上引入外国直接投资的翘楚。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月12日，珠海万达商管上市出现新进展，太盟投资集团与大连万达商管签署新的投资协议。大连万达商管持股40%作为单一最大股东，而太盟等其它机构合计持股60%，十分注目，引发了大众对于其投资策略、风格的好奇。</p><p><strong>作为PAG掌舵人之一、亚洲私募股权巨头的单伟建，目前管理超500亿美元资产。</strong>曾在亚洲金融危机期间拿下韩国第一银行的控股权，而后银行走上正轨，单伟建一战成名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_61a0539f27f74eca9cc130bb3990bb82@5667365_oswg541249oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在自己的第二本书《金钱博弈》中，单伟建道出了救活韩国第一银行的过程、如今经济局势变幻下的信心。或许这正是单伟建本次“出手相救”的勇气来处。</p><h2><strong>办大事不算小账</strong></h2><p>在大连万达商管的新剧情中，可推测从2021至2023年，太盟与万达的合作、协商在单伟建的掌舵下还算平顺，曾为王建林设立大名鼎鼎的IPO对赌局，本次出手更是救其于水火之中。早在韩国第一银行收购案中，单伟建就显露出对待被收购方的真诚、长期合作、共同发展的信心。</p><p>1999年的冬季，单伟建终于完成了《共识备忘录》的签订，独家收购韩国第一银行。尽管前期单伟建已带领团队就备忘录的签订在政府方面做过不少工作，但外部变动不遂人意。韩国政府突然“换将”，对方的回避态度也加剧了单伟建的不安。</p><p>但很快，单伟建意识到建立解决信息不对称是眼下最为重要的任务，并向对方直言：“你们要是觉得我们在任何问题上的意见有不公平之处，请直截了当告诉我们。”单伟建开始与对方分享己方的财务模型。</p><p>如若说，收购谈判好似一盘棋局，这一行为无疑是向对方亮明底牌。单伟建的想法是“双赢”，让对方直接看到财务模型中的种种假设，对方会意识到作为收购方的新桥提出的要求并不过分，绝对基于对各种风险的考虑，无乘人之危的企图。一时阻碍难以消除，但谈判氛围轻松了下来。</p><p>面对投行的经典说法“先钓上来再调包”，单伟建认为这对于无经验的卖方是无益的，同时也负担了更高的风险。<strong>他在博弈般的谈判中明白，“为对方着想”是一个重要的谈判技术要领。</strong></p><p>在新桥工作期间，他敬佩高级合伙人庞德曼也是秉持这一风格的谈判高手。他是个有远见、有气度的人，办大事不算小账。他经常说：“从大局来看，这些对我们来说是无关紧要的。”<strong>但单伟建也意识到在谈判艰苦时，才是抛出这些让利最好的时机，如若太早，对方则会不断逼迫。</strong></p><p>单伟建明确表示，谈判成功的关键是双方建立互信，尤其当双方将成为长期合作的伙伴时，没有信任基础难以持久。建立互信的唯一方法是坦诚相待，即使有时因此失去机会。</p><p>从长远来看，在市场上建立起信誉，比什么都有说服力。当时，新桥也确实给了韩国政府不少的优惠条件。此前，太盟与万达的合作许久，单伟建本次出手对太盟、万达或都是利好之事。</p><h2><strong>不破不立，举新贤</strong></h2><p>投资人赚的是自己该赚得钱，单伟建一直实践“控制权收购”的路线。控制权收购重点关注投资目标的盈利能力和盈利增长的潜力，通过收购控制权来改善企业的经营，从而创造价值。在这一过程中，一家公司或可迎来在市场中的重生，对于股权收购方与被收购方都是好事。</p><p>2010年，单伟建加入太盟以来，相继投资过盈德气体、珍爱网、大阪环球影城等项目。至2021年底，太盟投资的700亿美元已实现退出了400亿美元。而在判断一家公司时，单伟建直言，投资机会往往可遇不可求，但遇到后，并不见得每个人都能判断出这是一个好机会，还在于对于整个领域的了解。</p><p>面对像《金钱博弈》中韩国第一银行的情况，作为投资方需要做更多的工作。在经历了重重坎坷，签订了《投资条款书》后，<strong>当时韩国第一银行破产的命运急需改写，单伟建开始针对其量身定制改造方案，重组、改造，更换管理团队。</strong></p><p>奉其命，新行长科昂发现，韩国普遍采用的会计制度有缺陷，将其改为依据西方会计准则以累计的方式计入，比较准确地反映银行盈亏的状况，不必等到年底算总账。管理层可以即时看到盈亏的真实状况，而据此调整自己的战略，无须等到年底才能了解，使战略的调整滞后，降低了企业经营风险。</p><p>管理团队也得到重组。在韩国的企业中，升迁一般都是严格论资排辈，而且女性不被重用。在韩国第一银行的历史 上，竟然没有业绩考核制度，也没有能力评估的人事档案。</p><p>按照国际市场标准，这样的用人制度几乎是不可思议的。任人唯贤成为新制度，改变了银行的文化：<strong>唯贤是举，无论亲疏，不说洋人老板的语言也没关系，也无论岁数和性别，成为韩国第一银行用人的标准。</strong></p><p>同时，在新桥的团队管理下银行成立了“决策科学部”，借助复杂的统计工具、概率论的算法和大量的历史数据，根据贷款申请人得分的高低做决策，整个计算由电脑自动处理。</p><p>输入客户数据的是分行的员工，在客户申请贷款的时候就收集完成了，银行借此发展出了按揭贷款和无担保消费贷款业务，不良率直线下降。韩国第一银行焕发新生。</p><p>2003年信用卡危机发生时，在管理层的预判和果断决策下，韩国第一银行不仅躲过了一次大灾，在危机到来时，也是韩国银行业唯一一家没有任何信用卡公司风险敞口的银行。最终，单伟建让韩国第一银行扭转了盈亏。</p><p>虽同在东亚，中国市场与韩国市场却背靠不同文化背景、历史波动节奏，在这次“雪中送炭”中，万达能否重生仍是未知数。单伟建也在书中道出面对两种不同社会经济情况的思考和判断。</p><h2><strong>借力他山之石</strong></h2><p>单伟建认为韩国对于外资的开放，真正始于亚洲金融危机之中，是迫不得已挽救国运之举。而此时，中国对于外资逐渐开放已有20年的历史。任何一个发展中国家对外开放市场都是有争议的，有的步伐快一些，有的步履蹒跚；有的自愿，有的则是无可奈何。</p><p>但一个国家到了比较发达的水平，除了有关国家安全等特殊领域，基本上对外资是开放的。中国也是如此，时至今日，除了商务部公布的“负面清单”上的领域，中国市场对于外资基本上全面开放。正因如此，中国跃升为世界上数一数二的外国直接投资的东道主国。</p><p>2020年，中国引入外国直接投资金额位居世界第一，达到1630亿美元。2021年，中国屈居第二，但总额增长了20%，达到1790亿美元。<strong>中国早已是世界第一的贸易大国，又成为引入外国直接投资的翘楚，这意味着中国市场的规模和巨大潜力日益得到外国投资者的认可。</strong></p><p>市场开放的程度可与发达国家比肩。21世纪之初中国的银行体制改革，大量引入外国“战略投资者”，则不是因为缺钱—当时国库充盈—而是为了引入国际最佳管理和风险控制的方法，以彻底改造中国的银行体制，使之长治久安。</p><p><strong>单伟建认为，中国政府表现出来的主动凸显与韩国此前对待外资和外国人才的态度迥异。</strong>中国循序渐进开放，基于对其带来的好处不断加深的体会和认识，基于与国际市场的逐渐接轨。</p><p>中国是在实行改革开放政策之后，才开始崛起的。韩国引入外资改造其银行体制虽然不情愿，但食髓知味，后来成了世界上最开放的市场之一。单向的开放不是真正的开放，双向开放才是真正的开放。中国的市场，不但需要外资走进来，中国的企业还要走出去。</p><p>万达迈出过“走出去，闯出名声”的步伐。当年，王健林也喊出过经典的“先赚它一个亿”。2016年，万达名列世界500强企业之一，成为“综合性企业”是王健林定下的新征程，此时万达海外收入占比几乎达20%。</p><p>但受大环境影响，从2018年至2021年，万达就逐步退出AMC公司的控股后，虽强调过将与其签署长期战略合作协议，开展定期交流，在全球以及中国大陆地球互利共赢。但在，2020年创纪录亏损46亿美元后，万达最终在董事会仅保留两席。</p><p>或许太盟仍驻守万达，出于万达保留着望向海外、前往海外的多方面积累。<strong>与此同时，单伟建也在《金钱博弈》中特别强调了双向互动的重要性，他认为中国企业也应当考虑吸引世界上最佳的人才为之服务。</strong></p><p>基于太盟与万达长久合作的信任度、太盟“控制权收购”的核心路线、双方共有过的海外视野，单伟建出手或也容易理解。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LmBRInJ_BB6zh8R6PuEbuA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“swallows return”（ID:gh_dbffcdecb2dc）</a>，作者：中信出版，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561467699666313</id>
            <title>知名连锁超市突发公告：实控人正筹划转让控制权，谁将接盘？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561467699666313</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561467699666313</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 04:22:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 实际控制人, 控制权转让, 红旗连锁, 曹世如
<br>
<br>
总结: 红旗连锁公告显示，实际控制人曹世如正在筹划控制权转让事宜，引发市场关注。红旗连锁是一家在四川家喻户晓的便利连锁超市，门店已发展近3600家。目前，市场猜测控制权可能转让给曹世如的儿子曹曾俊或红旗连锁的第二大股东永辉超市。控制权转让对红旗连锁的未来发展具有重大影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“实际控制人正在筹划控制权转让事宜”——这句话放在任何一家上市公司身上，都会引起相关投资者注意。</p><p>如今，这句话出现在了红旗连锁（SZ002697，股价5.37元，市值73.03亿元）12月13日发布的公告，不仅引起了众多投资者关注，还吸引了不少消费者以及“曹孃孃”粉丝的目光。</p><p>无论控制权交给谁，一个不争的事实是：红旗连锁如今门店已发展近3600家（截至2023年6月30日数据）。</p><p>从1972年参加工作到现在，曹世如已奋斗了50多年，如今其微博粉丝接近20万、抖音粉丝超过29万。在红旗连锁发布上述公告的次日（12月14日）早上，曹世如又在微博上发了一条视频：“红旗连锁12月14日劲爆活动来啦！”</p><p>不过，市场最为关心的，还是这家西南地区龙头商超未来掌舵人的身份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_7abc154e7c0745df827ca10f6ef1d8c4@5091053_oswg81759oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 张建 摄</p><h2>谁会是控股权受让方？</h2><p>红旗连锁，一个在四川家喻户晓的便利连锁超市，如今其控制权或许将发生变更。</p><p>红旗连锁公告显示，公司在12月13日接到公司实际控制人及一致行动人通知，<strong>实际控制人正在筹划控制权转让事宜</strong>。鉴于该事项正在洽谈中，目前尚存在重大不确定性，公司股票自2023年12月14日开市起停牌。预计停牌时间为两个交易日。</p><p>上海新古律师事务所王怀涛律师表示，根据《深圳证券交易所上市公司自律监管指引第6号——停复牌》第十八条规定，上市公司筹划控制权变更，原则上应当分阶段披露筹划进展。确需申请停牌的，可以申请停牌不超过2个交易日。确有必要的，可以延期至5个交易日。公司首次披露筹划控制权变更事项的，应当披露交易对手方所属行业、所涉及的股权比例范围，以及是否涉及有权部门事前审批等。</p><p>目前，红旗连锁的实际控制人是曹世如，持有公司3.27亿股，持股比例24.08%。曹世如的一致行动人是她的儿子，1979年出生的曹曾俊，也是红旗连锁目前的副董事长、董秘。曹曾俊持有4828万股，持股比例3.55%。</p><p>按照红旗连锁最近交易日的收盘价5.37元/股计算，曹世如持股的市值约17.6亿元。</p><p>曹世如筹划转让红旗连锁的控制权出乎市场意料。记者注意到，红旗连锁的业绩长期处于较为良性的运营轨道，公司营业收入自2010年起维持了十三年的同比增长。今年前三季度，红旗连锁营收同比增长0.89%至76.41亿元，归母净利润同比增长13.99%至4.07亿元。截至三季度末，红旗连锁现金及现金等价物余额有14.95亿元。</p><p>如今，红旗连锁的一则公告引发了市场热烈讨论——若控制权转让成功，红旗连锁新的实际控制人将会是谁？</p><p>《每日经济新闻》记者梳理发现，目前市场上的一种猜测是会将控制权转让给曹曾俊。据多家媒体报道，2010年，曹世如在接受媒体采访时就曾公开表示：“作为一个母亲，我当然希望未来有一天儿子能承接我的事业。”曹世如称，她花了很多心血和时间来培养曹曾俊，也为他创造了很多锻炼机会。自2005年开始，曹曾俊就加入红旗连锁。</p><p>“如果红旗连锁的控股权是在一致行动人内部变更，且一致行动人是直系亲属关系，不一定需要停牌。”王怀涛向记者举例，类似的情况比如双良节能（600481.SH，股价7.94元，市值148.53亿元），也存在实控人在直系亲属之间转移的情形，但均未见停牌。</p><p>市场上还有一种猜测，即受让方可能是红旗连锁的第二大股东、持股比例21%的永辉超市。2017年底，永辉超市在拿下公司部分股权的同时，还与红旗连锁签署了战略合作协议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_453aa810e7594aceab4af77706967b0e@5091053_oswg144276oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 张韵 摄</p><p>记者注意到，截至9月30日，永辉超市期末现金及现金等价物余额有66.61亿元。2022年，公司营业收入实现900.91亿元规模。不过，永辉超市目前的战略意图似乎更倾向于收缩开支。今年前三季度，其持续淘汰亏损门店，门店数量较上年同期下降。最近，永辉超市公告称，拟将持有的万达商管3.88亿股股份以45.3亿元进行出售，出售目的是盘活公司资产。需要注意的是，永辉超市的资产负债率较高，超过85%。</p><p>另一方面，永辉超市若有“想法”，也可以考虑在二级市场增持。王怀涛表示，股东增持股份导致出现实控人变动，根据相关规定应当分阶段披露筹划进展。</p><p>《每日经济新闻》记者注意到，今年以来，红旗连锁还和多家企业签署了战略合作协议。</p><p>6月16日，红旗连锁成立23周年之际，旗下“红旗连锁”官方抖音直播间正式上线，连续三天开展直播活动。彼时，红旗连锁与东方国际创业股份有限公司、保利通信有限公司签署战略合作协议，三方将以中国国际进口博览会等进口产品贸易及零售业务为应用场景，在进出口贸易、供应链协同、数字人民币推广等多领域开展战略合作。</p><p>早在今年5月，红旗连锁还与蜀道城乡集团签署战略合作协议。当时提到本次合作将充分发挥各自优势，实现上下游全面协同，进一步打造好惠及民生的大服务生态链。接下来双方将进一步深化合作事宜，促使更多具有实质性的合作项目落地生根、开花结果。今年4月，红旗连锁与成都天投资产管理有限公司共同设立了四川天府新区天投红旗商业管理有限公司。</p><p>记者还注意到，东方国际创业股份有限公司是A股上市公司（证券简称：东方创业），主要业务是货物贸易。今年前三季度，该公司营收280.31亿元，归母净利润2.26亿元。保利通信有限公司由保利国际控股有限公司持股35%。蜀道城乡集团则是由蜀道投资集团有限责任公司100%持股。后者是世界500强，截至2023年6月底，总资产额1.26万亿元。成都天投资产管理有限公司由成都天府新区投资集团有限公司100%持股，后者由四川天府新区财政金融局和四川省财政厅共同持股。</p><h2>曹世如：是“曹大侠”也是“曹孃孃”</h2><p>结合红旗连锁公告及官网介绍，红旗连锁创建于2000年6月22日，以“方便、实惠、放心”为经营理念，多年来始终保持稳健发展势头，公司已发展成为“商品＋服务＋金融”的现代科技连锁企业。</p><p>如今，走在成都市高新区西区迪康大道上，你可以轻易找到红旗连锁公司总部。一边是“成都红旗连锁股份有限公司”红色大字组成的公司墙，另一边是保卫室门岗，这便是公司入口了。而在门岗旁边就有一家红旗连锁便利店，红蓝的门头招牌，是大多数成都人再熟悉不过的街头风景之一。</p><p>但20多年前并非如此。四川当地《经营管理者》杂志1999年5月刊曾刊登一篇对曹世如的专访，当时她的头衔还是成都红旗商场批发公司经理，这篇报道有这样的记载：“在蓉城最繁华的口岸盐市口红旗商场二楼右侧，走进一道窄小的弧形拱门……一路靠人指点才能找到久负盛名的红旗商场批发公司。”</p><p>这篇报道称，成都红旗商场批发公司经理曹世如凭借坚韧、胆识和自信，在不到三年的时间里开设了20余家连锁超市，覆盖了成都东南西北大部分居民小区，并扩展到郊县，1998年销售额近2亿元。</p><p>红旗商场批发公司，后来实际上成为了红旗连锁前身红旗有限的重要组成部分。2012年红旗连锁上市招股书中介绍，2000年6月15日，成都市商业贸易委员会以《关于成立“成都红旗连锁有限公司”的批复》（成商贸发[2000]88号）同意成立“成都市红旗连锁有限公司”，并由“成都市红旗连锁有限公司”承担经财政、国资确认的批发分公司改制前形成的债权债务。在此背景下，2000年6月，曹世如、成都市蔬菜试验场共同出资设立红旗有限，并接收了红旗商场批发分公司的资产及债权、债务。</p><p>有趣的是，前述1999年关于曹世如的报道文章，将曹世如形容为“商海巾帼英豪”。类似这样的形容，也常见于后来有关曹世如的报道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_dae15cfab69c4ee38b11e7010b9287ad@5091053_oswg56467oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 张建 摄</p><p>例如，曹世如还有一个绰号“曹大侠”，《商界木兰》杂志在2013年发表过一篇关于曹世如的人物特写。其中提到，接近她的人说，她身上有种豪爽凌厉、快意恩仇的侠气，曾在火车站看到盗窃后对着小偷大吼，结果不仅把小偷吓跑，还把被偷的人吓跑。同时，在红旗连锁，处处都可以感受到曹世如的威严，“这里就像一支严阵以待的军队，女将军可能会突然发号施令”。</p><p>后来，成都人更喜欢亲切地称呼曹世如为“曹孃孃”，她自己也很乐于接受这样的称呼，曾经威严的“女将军”，如今也爱文艺、唱歌，在公开场合更为幽默亲切，与年轻人打成一片。目前，曹世如微博粉丝接近20万、抖音粉丝超过29万。她的个人视频账号中，经常会分享自己的生活日常、唱歌片段等。</p><p>12月2日，红旗连锁发布直播预告，曹世如也亲自上阵，“家人们，曹孃孃又为大家发福利了”，极具个人风格的“曹孃孃主播”上线，在这一短视频中，曹世如还顺带解释了红旗连锁在线下门店如此之多的情况下，还要探索线上直播的三个原因：一是红旗连锁是大家身边的好邻居，门店必须开好，二是上直播可以通过线上平台将更多优质商品带给大家，三是可以借助直播的机会和粉丝们聊天发福利。</p><p>商业战场之外，曹世如也是一个热衷于慈善事业的人。红旗连锁2023年半年报披露，公司一直致力于社会公益慈善事业发展，向社会捐款捐物上亿元，曹世如个人向社会捐赠近6000万元。仅是在2023年上半年，曹世如个人慈善行为就包括向成都东软学院捐赠10万元用于帮扶品学兼优且家庭困难的学子，向绵阳、乐山等地区教育部门共计捐赠260万元用于资助家庭困难的优秀学子、关爱困难教师等，向都江堰市、彭州市等县市教育系统共捐赠140万元支持教育事业发展。此外，她还向四川省慈善联合总会、四川省妇女儿童基金会、四川省红十字基金会、四川省残疾人福利基金会、成都市残疾人福利基金会等慈善机构捐赠款项，助力社会公益慈善事业发展。</p><p>曹世如在公开采访中曾表示，她名字的前两个字的谐音就是“超市”，注定了她的超市情结。从上世纪70年代初起，十几岁的曹世如作为知青下乡返回成都后被分配到红旗商场当票证管理员，就已与超市结缘。</p><p>2012年，红旗连锁上市招股书中披露，截至当年6月底，门店数量为1211家；2023年红旗连锁公告披露，截至2023年6月底，共有门店3592家，相比于2022年末的3561家净增加了31家。在十一年时间里，红旗连锁新增了2300多家门店。</p><p>如今，距离曹世如走进红旗商场当票证管理员已半个世纪过去，“实际控制人正在筹划控制权转让事宜”，她接下来又有何打算？无论这一问题的答案如何，曹世如日前在接受证券时报·e公司采访时表示，相信红旗连锁发展更好，但不会退休。</p><h2><strong>便利店行业还是好赛道吗？</strong></h2><p>在红旗连锁筹划转型背后，其所处的便利店行业，仍是一个整体发展向好的行业，便利店仍然是公众线下消费的重要场所。</p><p>中国连锁经营协会和毕马威共同发布的《2023年中国便利店发展报告》显示，2022年，全国便利店销售额从2019年的2556亿元增长至3834亿元。从门店数量看，2022年全国便利店门店数量从2019年的13.2万家增长至30万家。</p><p>艾媒咨询的相关报告中也提到，随着便利店行业的支持政策推行，居民可支配收入、消费能力及中国城镇化率稳步提升，中国便利店行业市场规模将持续扩大，预计2025年达5033亿元。</p><p>不过，与此同时，包括便利店以及商超在内的线下零售行业正面临愈发激烈的市场竞争，尤其是线上购物、社区团购、零食量贩店的冲击。例如，作为曾经的头部连锁超市，永辉超市已经连续两个年度亏损。永辉超市（SH601933，股价2.96元，市值268.6亿元）也是红旗连锁第二大股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_683518186cff42a1b3246c6695c7b2f4@5091053_oswg55036oswg750oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在今年半年报中，红旗连锁也提到，随着经济快速发展，市场竞争加剧，商业物业租赁成本、人员工资及促销等费用支出呈上涨趋势不可避免，公司面临运营成本持续增长的风险，对公司经营形成较大压力。</p><p>为了适应如今花样繁多的零售渠道及消费场景，传统便利店及商超也正在不断谋求创新，寻找破局的机会。</p><p>例如红旗连锁就正在探索直播经营业务，将直播推广与线下门店相结合，同时也加强与其他线上平台的合作。除了探索线上平台，红旗连锁还在尝试新业态。今年6月16日，红旗连锁旗下首家新业态超市“黄果兰”超市开业。据悉，该超市引入了现磨咖啡、预制菜、进口商品、散装零食等品类。</p><p>在新业态中，如今高速发展的高端会员店和零食量贩店已成为今年以来不少商超或便利店开拓的新模式。例如，主力品牌是大润发的高鑫零售在今年正式加入会员店赛道角逐，M会员商店全国首店于今年4月正式开业；山东连锁超市品牌家家悦（SH603708，股价14.35元，市值92.89亿元）则推出零食连锁品牌“悦记零食”，跨入量贩零食赛道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wHrfQ5Vgw1rZVLvgyt_5Sg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”（ID:nbdtoutiao）</a>，作者：胥帅&nbsp;吴泽鹏&nbsp;范芊芊，编辑：段炼&nbsp;魏官红 宋思艰 梁枭 易启江，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561452900260996</id>
            <title>一笔亿元S重组交易，3个项目DPI稳了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561452900260996</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561452900260996</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 04:16:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: S基金, 交易, 纽尔利资本, 软银中国资本
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一笔S基金的交易案例，由纽尔利资本和软银中国资本合作完成。这笔交易涉及到S基金的重组接续，即将来自软银中国现有基金的三个项目的部分老股重组打包成一个新的S基金接手。交易双方通过沟通和谈判达成共识，实现了双方的诉求和满意。这个案例展示了S交易需要专业理解和操作经验，以及天时地利人和的基础，不是容易达成的操作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>S基金爆发的故事喊了一整年，但市场期待的火热显然还没到来。</p><p>听到不止一位参与S基金交易的人感慨，“今年的S市场比预期要冷”。这“冷”指向的不是市面缺S的“货”，而是成交量的不达预期。比如一位家办的朋友告诉我，手头一批质地不错的大白马二手份额，去年还能以不错的折扣转手，今年却“有价无市”。</p><p>S基金的交易普遍“水下”，零星出现过一些S交易，但整个行业仍处于混沌状态。刚好近期听闻一个新出炉的S交易，借由这个案例我们可以进一步具体理解，一笔S基金的促成需要哪些要素。</p><p>该案例由纽尔利资本和软银中国资本（SBCVC）合作完成。纽尔利资本设立于2020年，主打“PSD”策略，即母基金、S基金和直投三个业务抓手，是创始团队多年来擅长的领域。</p><p>本次的交易标的并非市面常见的基金二手份额转让，而是定价相对困难的基金项目资产包，业内称之为“重组接续”，相对小众。简单来说，纽尔利将来自软银中国现有基金的三个项目的部分老股，重组打包成一个新的S基金接手，交易规模约在1亿元人民币左右。</p><p>交易的细节容后展开，先说结论吧。这是一笔双方都表达了满意的交易，可见诉求都得到了满足。除了略显复杂的测算定价、交易架构等技术操作，难得的是交易呈现出了一种从容感。</p><p>与市面迫于退出压力着急出份额的GP不同，这笔S交易的驱动力并非是原基金面临到期，而是结合基金周期和DPI的考量后，GP主动管理的成果，加之买方有比较扎实的S交易经验，算得一个天时地利人和的结果。</p><h2>一笔双方都满意的S交易</h2><p>简单复盘一下这笔交易的始末。</p><p>买方纽尔利的S基金团队最先关注到了高精度3D相机硬科技公司知象光电，软银中国资本曾于2016年底投资该项目，今年5月知象光电完成海通创新独家的新一轮战略融资。在与知象光电老股东软银中国资本接洽的过程中，纽尔利得知软银中国在考虑转让另一个项目的部分股权，即高分子功能材料企业蓝深科技，软银中国资本曾于2018年投资，今年2月蓝深科技完成近2亿元D轮融资，今年7月完成亿元E轮融资。</p><p>这两个项目都是软银中国的优质项目，软银中国在很早期阶段投资，账面回报很好，而且已经有比较明确的退出预期。</p><p>纽尔利快速用了两周时间对知象光电及蓝深科技进行了尽调，展现了兴趣和诚意。经过商讨，双方最终决定把两个项目的部分老股一起打包转让的交易方式。出于多元化的资产配置考虑，双方又协商加入了一个成长期半导体项目，最终组成了这只S重组基金。</p><p>中间还涉及多个复杂环节，包括沟通、定价、S基金机制设置等等。</p><p>买方纽尔利的执行人是MD邓博杨。2021年加入纽尔利之前，邓博杨曾供职于TR Capital，2020年，昆仲资本和TR Capital主导了中国第一单人民币转美元的基金重组交易，邓博杨正是参与者之一。</p><p>老股份额的转让涉及企业、老LP和新LP各方，沟通工作很关键。企业方面，软银中国资本是几个企业多年的老股东，有信任基础，因此公司配合度很高。同时GP软银中国与原LP进行了充分沟通，得到了原LP支持。纽尔利和软银中国之间前有多年的渊源和信任基础，上层领导和执行层意愿一致，沟通和执行效率较高。据悉，整笔交易执行层面的合作双方用了两个月就完成，十分高效。</p><p>在这只新的S基金，每个项目的投资金额、估值、carry分配都不同，都进行了具体的“定制”。</p><p>本次交易的多方达成了共赢。软银中国退出了部分老股，实现了一定DPI回报，接续一方的纽尔利账面回报也已超过一倍。</p><p>当然，真切的红利最终建立在明确实现的退出上，这个还需时间验证。</p><h2>难以标准化的S重组</h2><p>S基金一直存在某种割裂，即热切的期待和冷淡的成交。</p><p>热切来自于基金退出的驱动。相较于人民币基金，美元基金的退出意识显然不算足，在追逐创新的过程中，进场大于一切。加一二级市场普遍的估值倒挂，S基金已经成了并列于并购退、回购的流动性工具，之前对退出有多忽视，现在对S就有多重视。</p><p>S在中国市场，成交的障碍从来不在于“货”的匮乏，反之，市场不缺货，甚至不缺好货，国内私募股权市场进入尾盘期的基金越来越多，二手份额正在大面积流转于市面和中介的手里，包括国资也在越来越积极的参与进来。</p><p>成交的难度在于共识和落地。</p><p>S基金在欧美受欢迎，是因为他们经历过更多周期，大家对于这个股权投资的次生产品能赚取多大收益有比较一致的合理预期。国内的股权投资一直处于高速发展，市场浮躁的时候没人考虑S，因此对于S基金的普遍认知是在混沌中循序渐进的，有实操经验的人员数量依然不足。</p><p>今年的市场仍在探讨一套老问题，好S资产标准是什么，折扣是否越大买卖越划算，普遍受益在什么区间，S交易能在多大程度拯救一级市场的退出难题，S交易之后如何继续调动各方积极性，S资产的退出是否只能受制于IPO和并购......</p><p>具体到文内探讨的S交易方案，普适性和复制性又如何呢？综合业内看法，值得推广，操作起来难度还是比较大。</p><p>抛开技术操作，这个交易有几个特殊性不可或缺。</p><p>其一，买卖双方有多年的互信基础，很大程度上消弭了零和博弈的色彩，降低了“人和”层面的交易难度，增加了沟通和谈判的效率。其二，项目本身的质地和回报很高，老股拿走一部分，未来依然有很大收益空间。其三，双方诉求高度匹配，卖方有主动管理基金业绩的能动性，买方有丰富的S实操经验，有意愿也有能力去推动一系列庞大复杂的沟通谈判。</p><p>可见，S交易需要专业理解和操作经验，也需要某种天时地利人和的基础，多重要素共同作用，定制化色彩强，从来不是一个容易达成的操作。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508916&amp;idx=1&amp;sn=6fbb5fd537692a6323777dcb0876be75&amp;chksm=ea5cee4038c4e48a6f58b1d4f23c3a94580b637bea173887fe7dc9403b097793869be3b83cd3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：曹玮钰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561337777414022</id>
            <title>康恩贝“独家中成药”降价，“四损四补”究竟成效几何</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561337777414022</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561337777414022</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 03:20:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 康恩贝, 中成药, 降价, 基药目录
<br>
<br>
总结: 康恩贝是一家中成药公司，近期降低了产品价格并寻求纳入基药目录。公司通过调整策略，聚焦自我保健业务，以应对处方药收入瓶颈。降价和纳入基药目录有望提高销售额和市场覆盖。此外，公司还进行了业务结构优化，通过损失和补充相互关系来推动业务发展。康恩贝注重销售利润率，并计划加大研发投入和新药研发创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>康恩贝（600572.SH，下称“公司”）的独家中成药，挂网降价。</p><p>聚焦中药大健康主业，今年前三季度，康恩贝的营业收入、归属于上市公司股东的净利润分别为51.84亿元、6.23亿元，各自同比上涨15.51%、171.76%。公司净利润大幅增长的原因，与两起对外投资有关。同期，公司扣非净利润5.1亿元，同比上涨15.23%。</p><p>业绩上涨的背景，是公司过去曾陷入低谷。之后，公司一手调整处方药的策略，一手聚焦自我保健业务。当下，处方药或面临收入瓶颈，导致公司对应做出改变。</p><h2>寻求纳入基药目录</h2><p>12月，湖北省医药招采管理服务网发布“关于公示部分挂网药品价格信息调整的公告”，麝香通心滴丸赫然在列。该药为康恩贝的独家中成药，调价针对35毫克规格，降价幅度为6.02%，即18粒包装从23.25元降至21.85元。</p><p>米内网数据显示，2022年麝香通心滴丸的销售额3.1亿元，同比上涨4.11%，为心脑血管疾病中成药的TOP 8药品。</p><p>康恩贝的降价，属于意料之外又情理之中。</p><p>麝香通心滴丸的渠道，覆盖公立医疗机构、零售药店、公立基层医疗等终端。其中，公立医疗机构的渠道占比近八成，公司通过加快开发、上量等级医院，实现药品销售额放量。</p><p>不过，麝香通心滴丸的发展似乎遇到瓶颈。天风证券在研报中统计，2021年该药销量增速超20%，但2022年增速降至约5%。今年前三季度，该药所属的处方药业务收入16.22亿元，同比上涨5.71%。</p><p>实际上，麝香通心滴丸的同类竞品早前已有所降价。2022年地方集采中，天士力的复方丹参滴丸的27毫克规格药品，以降价15%中标，价格为22.18元。</p><p>而且，麝香通心滴丸还有一个“心结”，即寻求纳入国家基药目录。与医保目录相比，基药目录更强调必需性，尤其是临床首选、优先使用的一线药品，且不限支付方式。</p><p>简单说，能纳入基药目录，药品的销售额有望突破天花板。米内网数据显示，2022年北京同仁堂的安宫牛黄丸、天士力的复方丹参滴丸的销售额分别为14亿元、7亿元，两种药与麝香通心滴丸同治疗心脑血管疾病，且均纳入基药目录。</p><p>这一点，康恩贝与机构深谙。今年半年报里，公司表示麝香通心滴丸若纳入基药目录，将为拓展增量市场打开通路。天风证券在研报里也认为，准入目录意味该药能实现市场的全面覆盖，加快成为大品种。</p><p>为了基药目录，康恩贝还在学术端寻求积累。天风证券统计，截至今年上半年，该药累计发表学术论文160多篇，包含SCI文章21篇，累计列入专家共识和指南推荐用药18部。</p><p>至于降价是同行压力的传导，还是准备纳入基药目录的一部分，或许公司更清楚。</p><h2>“四损四补”</h2><p>曾经陷入低谷的康恩贝，逐渐将目光放在自我保健业务。</p><p>2019年，公司丹参川芎嗪注射液被调出国家医保目录，该药销售额曾高达20亿元。之后，公司化药品种参与集采降价，终端拓展也受阻。种种因素，公司决意推进业务结构优化，做到“四损四补”。</p><p>这里的损和补，是一种相互关系。公司在调研中表示，处方药损失从自我保健产品补，院内（医保）市场损失从院外（非医保）市场补，线下损失从线上补，在集采市场中“穿鞋”产品损失从“光脚”产品补。</p><p>今年半年报里，康恩贝的说法更为直白，即聚焦品牌、聚焦C端，重点发展以非处方药和健康消费品为核心的自我保健业务。实施上，公司从多处入手。</p><p>产品端，公司策略是构建大品牌、大品种。比如“康恩贝”牌肠炎宁系列产品，销售额已超10亿元。</p><p>价格端，公司对大品牌“前列康”的产品进行提价。该品牌是前列腺非处方用药，京东健康显示，一瓶60片的品牌用药售价28元，用量约6天。公司披露，提价后该品牌用药的日消费额从2.6元上涨到3-5元，未来将会视成本和市场需求做调整。</p><p>营销端，公司加大支出。今年前三季度，公司销售费用18.57亿元，同比上涨16%。具体构成上，今年上半年市场费7.6亿元，同比上涨26.7%；而且，同期“支付的其他与经营活动有关的现金”中，付现销售费用达8.65亿元，同比上涨30%。</p><p>这些费用支出，不少与营销活动有关。比如非处方药业务，公司开展了前列康·前列腺健康科普公益行。健康消费品上，公司拓展私域社区、直播、短视频等兴趣电商业务。</p><p>结果看，今年前三季度公司的非处方药业务收入19.1亿元，同比上涨24.09%；健康消费品业务收入4.3亿元，同比上涨21.91%。</p><h2>算销售利润率的账</h2><p>营销投入多，市场也有质疑康恩贝是否“重销售，轻研发”。</p><p>今年前三季度，公司研发费用1.64亿元，同比上涨14.7%。构成上，今年上半年公司职工薪酬和材料领用等合计0.49亿元，占同期费用的52.7%。</p><p>具体计划上，公司披露将加快新药研发创新和成果转化，力争获批3.1、2.1类创新中药，并加大黄蜀葵花总黄酮提取物的新适应开发。今年半年报里，公司还提到推进该药的新增医保准入工作。</p><p>实际上，康恩贝在“算账”时，对销售利润率较为看重。此前，公司披露过去业务过于分散、销售利润率总体较低，计划要把该数据达到同业中上水平。</p><p>今年前三季度，公司的扣非净利润与营业收入的比值为9.8%。同期，同仁堂、九芝堂的比值为9.1%、11.4%。</p><p>之所以选择扣非净利润，是因为康恩贝还参股过不少企业，且有所资本运作。</p><p>今年5月，公司完成所持珍视明公司7.84%的股权转让，确认处置净利润0.87亿元。截至今年上半年，公司持股港交所上市的嘉和生物5780.3万股，后者股价自2022年10月以来一直在1-2.5港元/股区间徘徊。</p><p>同时，公司表示过“计划在十四五期间完成1-2家医药上市公司或老字号中药企业的并购重组项目”。目前，公司持有“宝芝林”商标，可针对性开发中老年滋补品、心脑血管、舒筋健腰、跌打损伤等产品。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SG0GgAn78jrzlmmPzs3hHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：蔡俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561432703720841</id>
            <title>一年关店149家，这个国际知名品牌开始慌了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561432703720841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561432703720841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 03:19:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 早教机构, 美吉姆, 关店, 亏损
<br>
<br>
总结: 近年来，早教机构“跑路事件”频发，其中包括知名早教机构美吉姆。美吉姆在财报中显示业绩下滑，关店数量增加，亏损金额不断扩大。消费者维权问题也不断涌现。此外，美吉姆内部存在高管变动和控股股东与创始团队的“内斗”，导致公司未来前景不明。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，早教机构“跑路事件”接连发生，事后补救纠纷层出不穷，也引起了相关部门的高度关注。</p><p>“早教第一股”美吉姆近日也被抬上了“风口浪尖”，事件的起因是网络上关于“美吉姆董事长‘跑路’”的消息甚嚣尘上，随后美吉姆发布了董事长离职的一纸公告算是对此事有个官方交代。</p><p>在这波舆情中，美吉姆也连续发布了几则声明，在声明中明确了目前一切经营正常，然而从近期的财报上看业绩下滑、大面积关店也是不争的事实。</p><h2>01 一年关店149家，三年亏11亿</h2><p>据大连美吉姆教育科技股份有限公司(下称“美吉姆”)发布的2023三季度财报显示，今年<strong>前三季度(1-9月)美吉姆营业收入1亿元，同比减少21.42%</strong>，归属于上市公司股东的<strong>净利润为亏损1.53亿元</strong>，亏损同比扩大91.2%。其中第三季度(7-9月)营业收入约2886万元，同比去年减少31.81%。</p><p>数据显示，从2020至2022年，美吉姆已累计亏损11.16亿元。</p><p>股价方面，截至12月14日收盘报3.40元/股，从2022年3月的9.1元峰值计算，至今累计下跌超62%。</p><p>业绩下滑原因，美吉姆方面也坦言受美吉姆各中心阶段性、永久性闭店影响。</p><p>根据官方数据，<strong>截至2023年9月30日，美吉姆签约早教中心数量较去年同期净减少了149家。</strong></p><p>更早之前的2023业绩半年报中，截至2023年6月30日，<strong>美吉姆在全国拥有407家美吉姆与小吉姆签约早教中心，而2022年年底是479家。</strong></p><p>等于说<strong>今年上半年全国就关了72家门店。</strong></p><p>随着大量门店的关闭，各地也曝出了不少后续维权的问题。在社交平台上，一些消费者反映较多的问题是退费困难、强制转课、联系不到门店负责人等情况。有数据显示，在黑猫投诉平台上，与美吉姆相关的投诉累计了近1100宗。</p><p>一位杭州东站万象汇美吉姆店顾客反应，目前门店已经关门歇业，还剩三万五的托班课时费，当前是状态是店关了、找不到老板，自己打过消协电话和报警，暂无回应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_26486d52825d426290886716a8e0a393@5091053_oswg35252oswg655oswg1089_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在东站万象汇美吉姆门店上也贴着“维权微信群”。商场运营中心也发出了温馨提示称，美吉姆租赁主体仍然是杭州美恒至坚企业管理有限公司，商场从未与第三方签订过租赁合同，如有第三方以转课名义收取费用，建议慎重考虑以免遭不必要的损失。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_dbcb47176caf4ea2b36961c51a23d061@5091053_oswg71677oswg812oswg917_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，近期广州、上海、杭州等多地出现了美吉姆闭店后消费者维权的现象。对此，美吉姆似乎一直未给出明确解决方案。今年7月，彼时还是美吉姆董事长的马红英曾表示：“市场经济的事就让市场经济来解决，这对所有的投资人来说都是生意。”</p><h2>02 “内斗”加剧，高管接连变动</h2><p>“多米诺效应”还在蔓延，美吉姆的问题也体现在频繁的人事换防。</p><p>日前，美吉姆宣布董事长马红英失联，通过电话、微信等方式均无法与其取得联系。一时间，“美吉姆董事长失联”登上热度话题，联想到今年市场上不断闭店和维权的消息，不少人对美吉姆的未来表示担忧。</p><p>12月12日，<strong>美吉姆正式宣布董事长马红英离职的消息</strong>。美吉姆称，马红英由于个人原因辞去公司董事、董事长、董事会战略委员会主任委员及委员职务，辞职后不在公司及下属公司担任任何职务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_4666c70f7f9d4e278c9b3ecb302449ae@5091053_oswg329970oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年7月，马红英正式走马上任，也就是说担任美吉姆董事长仅一年半时间。</p><p>在此之前的11月30日，<strong>美吉姆总经理刘俊君也被解聘</strong>。在美吉姆最新股权结构中，刘俊君持有公司股份1648.65万股，占公司股份总数的2.01%。</p><p>接任刘俊君总经理职位的是2022年9月加入美吉姆的金辉。同时，美吉姆也宣布了新任副总经理为现任美吉姆董事的孟双女士。</p><p>一系列的人事换防，实质是控股股东与创始团队的“内斗戏码”愈演愈烈。</p><p>争斗的双方，一方为马红英归属的“中植系”，一方为刘俊君、王沈北、刘祎、霍晓馨、天津迈格理企业管理合伙企业(有限合伙)的创始人团队，两者的持股比例分别是30.18%和7.01%。</p><p>今年11月，美吉姆控股股东中植系旗下的珠海融诚投资中心就提案，试图罢免现任总经理刘俊君的董事职位，同时提名现任美吉姆法务总监金辉接替刘俊君。随后，创始人团队也反击提案将调整现任董事长马红英董事席位，以及选举何毅为非独立董事。</p><p>最终<strong>，刘俊君董事之职被罢免，</strong>“中植系”获得阶段性胜利。</p><p>随后就是刘俊君被免总经理，“中植系”马红英被免董事长等一系列操作。</p><p>如今，董事长之职悬而未决。新上任的总经理和副总经理均出自“中植系”。</p><h2>03 为何高悬“达摩克利斯之剑”？</h2><p>2018年，美吉姆登陆A股。同年，收购了天津美杰姆100%股权，正式掌握了美吉姆品牌的独家授权，也进入了发展快车道。2019年，美吉姆全年营业收入同比大涨了137%，归属母公司股东净利润同比暴涨了280%。</p><p>然而好景不长。2020年开始，受早教行业政策和疫情的多方影响，美吉姆开始连年亏损，2022年营收仅为1.54亿元，同比下跌了54.26%。今年前三季度也亏损了1.53亿元。</p><p>经营亏损直接导致了大量关店。当然其原因还有很多。</p><p>比如加盟为主、直营为辅的经营模式。毋庸置疑，这种模式在前期，尤其是刚上市阶段让美吉姆赚得盆满钵满，但长期来看弊端显现。加盟一直有个问题就是品控和管理的难度，当前各地维权频发，也大多是因为加盟店太多的缘故，无法统一管理售后问题，也直接影响了美吉姆这一品牌的形象。</p><p>当然还有全国早教市场需求下滑，购物中心等商业项目自身经营情况，加盟商自己的资金压力以及人员的流失，还有疫情三年的“后疫症”等等，就像是一个“套圈”，互相影响。</p><p>与此同时，针对网络充斥的“董事长失联”“美吉姆宣布破产”“美吉姆总部已跑路”等消息，美吉姆近期也连发了几条声明。</p><p>11月30日，美吉姆国际早教官微发布的“致关注美吉姆的社会各界人士的一封信”中，表示目前美吉姆各职能部门稳定履职，各个条线工作正常运转，美吉姆总部仍将致力于为会员家庭提供持续升级的课程和优质服务，为各家美吉姆中心提供全方位的支持。</p><p>12月8日，美吉姆在声明中不仅谴责了目前网络上的一些虚假言论，也表明了目前美吉姆运营稳定的信念。</p><p>而在最新的财务报告中，美吉姆也表示公司未来会继续以发展儿童早期素质教育业务为战略重心，凝聚核心资源，在课程优化、运营管理、人才培养、品牌建设、市场推广等方面持续发力，推行精细化管理，致力于可持续发展。</p><p>如此，我们也希望能如美吉姆所言所愿，一切正常，早日拔下“达摩克利斯之剑”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OBwML7AtHgMAyAVxYNEgrQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新零售”（ID:ixinlingshou）</a>，作者：高天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561415424679305</id>
            <title>“内卷”的降糖药，能靠进医保活下来吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561415424679305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561415424679305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 03:12:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国家医保药品目录调整, 降价, 糖尿病用药, 司美格鲁肽
<br>
<br>
总结: 2023年12月13日上午，国家医保局发布了新版国家医保药品目录调整情况，新增了126种药品并调出1种即将撤市的药品。其中，糖尿病用药是医保目录调整的重点之一，今年新增了8款糖尿病用药，其中包括降糖药司美格鲁肽。此次调整将为患者减负超过400亿元。降糖市场竞争激烈，新药不断涌现，降价成为必然。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月13日上午，国家医保局召开发布会介绍新版国家医保药品目录调整情况，<strong>新增126种药品，调出1种即将撤市的药品，将于2024年1月1日在全国落地执行。</strong></p><p>除5款直接纳入医保的国家集采药，<strong>此次共有121个通过谈判被纳入目录，平均降价61.7%，预计未来两年将为患者减负超400亿元。</strong></p><p>今年医保续约药品整体降价幅度温和，国家医保局医药服务管理司司长黄心宇表示，100个续约药品中，70%的药品以原价续约，31个因为销售额超出预期的品种，需要降价。</p><p><strong>糖尿病用药几乎是历年医保目录调整的“必选项”，今年又新增8款糖尿病用药。</strong>作为降糖药领域的明星产品司美格鲁肽，今年也成功通过谈判续约医保。因“减肥”功效走红全球，司美格鲁肽此次降价幅度受到业界关注。但生产企业诺和诺德对谈判价格选择保密，谜底在2024年新版目录落地后才有可能浮出。</p><h2>No.1 “减肥”不会纳入医保</h2><p>因同时踩中糖尿病和减肥这两大市场，GLP-1类药品已经成为最火热的赛道之一，也是近年医保谈判中的常客。</p><p><strong>这是一类名为胰高血糖素样肽-1（GLP-1）激素的药物，可以模仿肠道中产生的一种GLP-1激素，当人吃饱时，它会向大脑发出信号。</strong>因埃隆·马斯克等名人用于减肥，GLP-1药物司美格鲁肽成为风靡的“减肥针”。因此当司美格鲁肽进入医保目录，外界关注其会被用于减肥，出现国外发生的导致糖尿病患者缺药的情况。</p><p>4月初，在北方一所四线城市的三甲医院，司美格鲁肽断货持续将近两周。该院内分泌科一位副主任医师只能为来开药的糖尿病患者，暂寻其他药品替代。</p><p><strong>此次国家医保局相关负责人对《财经∙大健康》回应，不考虑将减重适应症纳入医保支付范围。</strong></p><p>医保限定的司美格鲁肽注射液销范围是：一是，适用于成人2型糖尿病患者的血糖控制，在饮食控制和运动基础上，接受二甲双胍和/或磺脲类药物治疗血糖仍控制不佳的成人2型糖尿病患者；二是，适用于降低伴有心血管疾病的2型糖尿病成人患者的主要心血管不良事件（心血管死亡、非致死性心肌梗死或非致死性卒中）风险。</p><p>其实，<strong>诺和诺德的司美格鲁肽注射液在2021年被纳入医保目录时，在中国获批的适应症仅为2型糖尿病。直到2023年3月，华东医药的利拉鲁肽获批减重适应症，成为国内首款GLP-1类减肥药。</strong>华东医药利拉鲁肽，实际上是诺和诺德上一代GLP-1类药物利拉鲁肽的“仿制药”。</p><p>诺和诺德在6月提交司美格鲁肽的减重适应症的上市申请。虽然未涉及此次谈判，但两款医保目录内的降糖药，是否能扩增“减肥”适应症，业界更为关注。</p><p>对企业这是一个机会。因为恰逢医保部门在推进扩大医保目录药品的支付范围，就是为了解决原来一些药品，只有部分说明书上的适应症能医保报销，因此影响了药品在临床应用。</p><p><strong>今年新准入目录和续约的药品，原则上医保的支付范围根据企业申报的情况来确定，基本上跟现有的说明书它的适应症保持一致。</strong>黄心宇在此次发布会上表示，“医保药品的支付范围，将更多的用药选择权交还给临床，交还给医务人员。”</p><p>在国外，司美格鲁肽用于治疗2型糖尿病已超过15年，用于治疗肥胖症也已超过8年了。这是业界抱有希望的一个筹码。</p><p>一位广东的医生曾公开介绍，<strong>司美格鲁肽的超重/肥胖适应症在广东省备案，因此确有需求的患者可以超适应症开具司美格鲁肽。</strong></p><p>国家医保局还有一个分批调整规范的工作方案，就是对目录内原有的品种支付范围进行调整、修订。但显然“减肥”还是不会在此列。</p><p><strong>早在2020年发布的《基本医疗保险用药管理暂行办法》就明确提及，主要起增强性功能、治疗脱发、减肥、美容、戒烟、戒酒等作用的药品，不纳入医保目录。</strong></p><p>“减重”适应症不明朗，医保不青睐，但并不影响“减肥针”在中国的销量快速增长。</p><p><strong>医院补货周期变长，在院外想买到司美格鲁肽更难。</strong>一家省会城市的连锁药店负责人曾对《财经·大健康》介绍，3月卖的还是去年进货的库存，今年再没进到过新货。网上药店、医美机构，甚至社交平台的个人账号上，会时有司美格鲁肽的售卖信息，购买者趋之若鹜，但断货也是常态。</p><p>《财经·大健康》曾在抖音搜索“司美格鲁肽”，出现很多相关视频，其中一位用户在私信窗口直接报价600元一支（1.5毫升），这比正规线上药店销售的695元一支要便宜，也比已经进入医保目录的公立医院售价478元高。</p><p><strong>根据财报数据，2022年司美格鲁肽的中国收入约20.85亿元，2023年上半年销售额达到23.58亿元。</strong></p><p>在利拉鲁肽注射液的减肥适应症获批前，5月，该产品已经在电商平台销售。华东医药表示，减肥适应症获批后，对该产品采取院内院外相结合的销售策略，院外也包括线上渠道。</p><p>10月20日，华东医药回应《财经·大健康》，截至目前，利拉鲁肽注射液已在几百家医院实现入院销售。此外，院外市场也是减肥适应症的主要销售渠道，包括线上平台及线下药店、医美机构，公司也在进行布局。</p><p>此后，司美格鲁肽的增长是否会受到医保降价影响仍有待观察。</p><h2>No.2 新药不断，降糖市场竞争越发激烈</h2><p>近年来，糖尿病市场竞争愈发激烈，从医保目录新增上可见一斑。</p><p><strong>2023新版国家医保药品目录中，治疗糖尿病的西药82种。其中，2017年以来，医保目录调整纳入的药品41种，包含谈判调入26种，平均降幅60.6%。</strong></p><p><strong>司美格鲁肽2021年为进入医保已经降价超过50%</strong>，1.5毫升规格的司美格鲁肽，从1120元/支降到了478.8元/支；3毫升剂量的规格，则从1904元/支降到了814元/支。</p><p>降价“保命”是必须的。几乎每年都有新的品种在搅动市场格局，在新增的23款创新药中，“口服降糖药多格列艾汀就是国产企业研发新机理的一个品种。”国家医保局相关负责人对《财经∙大健康》介绍。<strong>相比传统的降糖药，多格列艾汀是首个通过作用于葡萄糖激酶靶点，提高葡萄糖激酶功能，而提高人体的控糖能力。</strong></p><p>公开信息显示，多格列艾汀片是华领医药研发的1类新药，用于改善成人2型糖尿病患者的血糖控制，2022年9月获批上市，已收到跨国药企拜耳支付的有关多格列艾汀片开发达致某重要里程碑的8亿元里程碑付款。</p><p><strong>想要在降糖市场挣得一席之地，进入医保目录是必修课。</strong>而进入医保，先得经一场残酷的价格拉锯。</p><p>据央视新闻报道，这款原价15元的药品，企业谈判代表现场提出，“是不是可以允许我们以5块5毛2这个数字来进行一个报价。因为我们这个产品在12年前，它的研发代号就是HMS552，它就象征着是一个‘我我爱’的意思，我们其实进医保的决心非常大。”</p><p>最终，这款药以每片5.39元进入医保。</p><p><strong>改良型新药进入医保，会主动降价。</strong>老药物、新剂型的二甲双胍缓释片Ⅲ，在纳入2022年国家医保谈判后，有医生粗略估算，其医保支付价格，大约是该药物之前价格的三分之一，每月用药费用最高70多元。</p><p><strong>降价，是一个全球都要适应的现状。</strong>2023年初，礼来宣布，将其最常用的胰岛素处方药价格下调70%，并扩大其胰岛素价值计划，以将患者每月自付费用限制在35美元或以下。</p><p>两周后诺和诺德宣布，将其胰岛素NovoLog下调75%，Novolin和Levemir下调65%，非品牌生物制剂的价格也将下调。而赛诺菲此前已宣布，将把向美国无保险人群提供的胰岛素价格，从每月99美元下调至35美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_b6346e3bdede43419e0d67576899d533@5091053_oswg71298oswg640oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/pixabay</p><p><strong>有业内人士认为，三大国际巨头主动降价，与“美国式医保谈判”——处方药定价改革有关。</strong></p><p>“糖尿病患病率的迅速上升也造成了巨大经济负担。”中国疾控中心慢病中心代谢病防控室负责人李剑虹介绍，<strong>有学者估计，2020年-2030年间，2023年中国糖尿病总费用占GDP的比例将从1.58%增加到1.69%，增速将超过中国经济的增速。</strong></p><p>中国有1.4亿糖尿病患者。<strong>截至2023年10月底，过去5年新纳入医保目录的糖尿病用药累计报销近1亿人次，累计为患者减负479.5亿元，平均每人次减负511.7元。</strong></p><p>一边是庞大的糖尿病病人基数，一边是具有极强的消费属性的减肥市场，GLP-1类药品无疑会成为未来数年内药企们争夺最为激烈的一个战地。</p><p>跨国药企中，礼来的GLP-1/GIP双靶点激动剂糖尿病适应症已经获批，减肥适应症也已经进入美国食品和药品监督管理局（FDA）的“快速通道”，正处于IND申报阶段；辉瑞曾公布在研的口服GLP-1受体激动剂，适用于肥胖症的治疗计划于2022年初开始III期临床，2025年申报上市，2026年获批上市。此外，默沙东、安进等均布局了第三代GLP-1减肥药物。</p><p>国产药企青睐的则是专利已经过期的一代GLP-1利拉鲁肽，仿制门槛最低。<strong>截至2022年7月，国内已有16家开发利拉鲁肽的药企。</strong>目前，除已经获批的华东医药、通化东宝，正大天晴、翰宇药业的利拉鲁肽产品也在上市申请中。</p><p>国家药监局药品审评中心高级审评员张杰公开表示，“目前，糖尿病领域中正在申报创新药的品种比较多，包括GLP-1靶点以及多靶点的药物，进度慢的刚刚批准临床或者已经批准临床，快的已经在进行3期临床试验。”</p><p><strong>监管部门提醒企业不要过度“内卷”。</strong>张杰分析，“当那些跑得慢的产品上市时，可能市场上已经有很多同类药物了。如果企业现在还研发同类药物，那产品未来的前景就需要考虑更多因素。希望大家不要在一个赛道上做单纯重复的产品去竞争。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gx1PCGpao12rlecaosQVvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经大健康”（ID:CaijingHealth）</a>，作者：辛颖，编辑：王小，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561362130951296</id>
            <title>都减产了，原油价格怎么还暴跌3成？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561362130951296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561362130951296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 03:07:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 石油, 价格, 地缘政治, OPEC
<br>
<br>
总结: 石油价格受地缘政治影响严重，OPEC减产无法改变油价下跌的趋势。原油价格下跌的原因包括OPEC减产效果不佳，需求减弱以及非OPEC成员国增产等。油价的未来走势仍不确定，但历史上油价回撤幅度超过50%的情况并不少见。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>石油被称为“流动的黄金”,价格与黄金一样受地缘政治影响严重。随着地缘政治加剧，今年原油和黄金曾一同走强。</p><p>但如今黄金依然涨势凶猛，原油已经连续七周下跌，距离9月高点已经下降近3成。石油巨头的股价也跟着油价剧烈走动，今年出现先增后跌的趋势，年初至今，埃克森美孚股价下降5%，从年内高点下滑近20%。</p><p>眼看石油价格跌跌不休，OPEC+线上举行第36届部长级会议，会后多个主要产油国宣布自愿减产，减产总额达日均220万桶，相当于世界日产量的2％。但原油跌势依旧，WTI原油最新报68.75美元/桶的价格，创近5个月新低。</p><p>为什么连减产也带不动油价了呢？</p><p>本文持有以下观点：</p><p>1、<strong>OPEC减产实际效用不大。</strong>此次OPEC成员国是自愿性减产，没有强制机制，最终能减产多少仍不确定。更重要的是，非OPEC成员国正稳步增产，如美国9月日产量环比增长1.7％，非成员国增产弱化了OPEC的减产作用。</p><p>2、<strong>本轮油价主导由供给端变成需求端。</strong>石油市场供大于求情况的出现，且美国、欧洲、中国等主要经济体的石油需求仍然低迷。在本轮的油价变化中，原油供给端的微小扰动，已经无法主导油价，需求端才能决定价格。</p><p>3、<strong>油价仍有下降可能。</strong>沙特已经减产，市场份额30天下降4%。但非OPEC国甚至部分OPEC成员国仍在增产。参照过往，当产油国出现分歧时，产油成本最低的沙特往往降价增产将油价打到竞对成本线以下，迫使对方回到谈判桌。</p><h2>OPEC减产没能止住原油下跌</h2><p>今年7月初，受地缘政治紧张等影响，油价开始持续走高，巴以新一轮冲突更是将油价推至年内新高。WTI原油期货从7月初的63美元/桶增长至10月中旬的95.03美元/桶。</p><p>但之后巴以冲突没有扩散至产油国，10月下旬开始，原油价格连续七周下跌，距离9月高点已经下降近3成。石油巨头的股价也跟着油价剧烈走动，今年出现先增后跌的趋势，年初至今，埃克森美孚股价下降5%，从年内高点下滑近20%。</p><p>眼看着石油价格跌跌不休，11月30日，OPEC+线上举行第36届部长级会议，会后多个主要产油国宣布自愿减产，减产总额达日均220万桶，相当于世界日产量的2％。但不同以往，本轮OPEC会议减产并未拉升疲态的油价，国际原油价格在短暂回升后，再度震荡走低至今，WTI原油最新报68.75美元/桶的价格也创了近5个月的新低。</p><p>OPEC没能挽救油价，部分原因是因为，成员国自主减产的实效性令人怀疑。日本能源与金属矿物资源机构（JOGMEC）首席经济学家野神隆之指出，“与OPEC集体减产不同，自愿减产不存在定期检查有无遵守目标的机制”。</p><p>之前也出现过成员国不自愿减产的负面案例。截至10月，阿拉伯联合酋长国（UAE）的日产量为325万桶，比加上自主追加减产之后的目标——日产288万桶还高出13％。</p><p>除了担心OPEC自愿减产的实际效用。非OPEC成员国正稳步增产。凭借页岩油技术的突破，美国9月的日产量为1324万桶，较上月增加1.7％，刷新历史新高。美国日产量已经能占到全球日产量的10%。</p><p>而美国很难减产，甚至还有可能增产补掉OPEC的减产额。与OPEC国家不同，美国石油更多由私营企业生产，其产量增减由市场决定，很难受到行政命令影响。当前油价对美国石油企业来讲，仍是有利可图的情况。目前美国页岩油的桶油成本已经降至50美元以下，一些企业的成本约34美元，远低于现在68.75美元/桶的价格。</p><p>相比供给端，原油价格下降更棘手的问题是需求减弱。</p><h2><strong>从卖方市场变成买方市场</strong></h2><p>之前油价一直由供给端主导，中东国家稍一减产、提价，原油价格就有翻倍的涨幅。但随着石油市场供大于求情况的出现，在本轮的油价变化中，原油供给端的微小扰动，已经无法主导油价，需求端才能决定价格。</p><p>按照中国能源研究会常务副理事长、国家发展改革委能源研究所原所长周大地的说法，“本轮原油价格走低的主要原因是，市场原油供大于求。”</p><p>原油供大于求也有相关数据佐证。美国能源信息署（EIA）公布的数据显示，截至12月1日当周，美国汽油库存超预期增加542万桶，远高于市场预期的102.7万桶。而前一天API的数据也显示，汽油库存增加了283万桶，是市场预期的两倍之多。</p><p>原油库存增加受经济疲软的拖累。从全球的主要经济体看，美国制造业景气度小幅回落，11月制造业PMI初值降至49.4，低于此前的50；ISM制造业指数为46.7，连续13个月萎缩，为20年来最长萎缩周期。制造业疲软也减少了企业对原油的需求。</p><p>美国以外的需求也呈现疲软。国际能源署（IEA）在11月的月报中指出，“欧洲的石油用量正处于明显减速阶段”。受房地产不景气的影响，中国也处于内需低迷状态。中国海关总署7日发布的11月贸易统计显示，按金额计算，原油进口比去年同期下滑13％。</p><p>经济疲软不仅影响了企业的原油需求，也使影响了消费者的需求，欧美的通货膨胀正在导致消费者的节约意识增强，汽车的汽油需求正在下降。比如，美国汽油价格在假日购物和旅游旺季前已经出现颓势。BOK Financial交易高级副总裁Dennis Kissler认为，燃料方面的需求受到破坏。</p><p>经济疲软导致原油需求低迷的情况还在持续，国际能源署（IEA）11月份发布的最新一期月度原油市场报告显示，随着全球经济增长放缓和高利率的影响显现，明年的需求增长速度将大幅放缓60%，市场将出现供过于求的局面。</p><p>在原油需求持续萎靡且已经供大于求的情况下，原油价格很难反转。那么，原油价格到底了吗？</p><h2>油价到底了吗？</h2><p>原油后续的价格走势，可以从石油周期中观察。历史上全球高油价之后，至少有超过5次的回撤幅度超过50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_be54341461094b4aa4ac280119fc9f20@5091053_oswg358180oswg1024oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回顾原油价格跌幅超50%的历次案例，只有2008年是因为全球性金融危机导致需求崩溃式下滑造成的油价狂泻。其它时候的原油价格暴跌更多是因为产油大国通过“增产保额”的策略打压油价，迫使竞对达成妥协。</p><p>以2020年为例，当年3月5日之前，受新冠疫情逐步蔓延的冲击，原油市场已经从高位下跌了26.6%。3月6日，沙特力推的进一步减产提议遭到俄罗斯抵制，OPEC与非OPEC产油国谈判宣告破裂，沙特开启“发汗疗法”——油价下跌时采取报复式增产措施，追杀俄罗斯石油，逼迫其原油减产。6日当天WTI油价大跌10%，短短5个月，原油高点回撤超过80%。类似的案例也出现在2015年，沙特降价增产追杀美国页岩油，迫使美国减产。</p><p>沙特等OPEC国家敢于降价增产是因为产油国之间的开采成本差距巨大。沙特、伊朗、科威特等国家的石油开采成本每桶不到10美元，而俄罗斯17美元/桶，尼日利亚31.5美元/桶，美国36美元/桶。靠着这种低石油开采成本，沙特等国家可以把石油价格打到竞对成本线以下，迫使竞对回到谈判桌。</p><p>回到本次原油暴跌，即使是OPEC成员国也并未在低油价上达成一致，近几年石油市场份额快速扩大的尼日利亚和安哥拉等非洲产油国极力反对减产提案，部分成员国甚至决定开始增产计划。</p><p>而最低成本的产油国沙特目前仍是减产保价的策略。在减产下，沙特已经失去了相当大的市场份额。在过去30天里，沙特仅占全球海运原油出口量的13%，低于之前通常的17%。</p><p>如果成员国不按照计划减产，沙特份额进一步降低，沙特降价增产打击竞对的手段可能会再一次使用。实际上，历史中沙特也曾用降价增产打击过OPEC成员国。1997年，为回击OPEC内部的委内瑞拉、尼日利亚等国在前几年通过超限增产抢走了沙特的市场份额，沙特通过降价增产打击了对手并逐渐夺回份额。</p><p>而如今沙特带头减产，但部分成员国甚至还在制定增产计划。在这种情况下，沙特再次增产也并非全无可能。换言之，国际油价仍有可能进一步下降。</p><p>免责声明:本文（报告）基于已公开的资料信息或受访人提供的信息撰写，但读懂财经及文章作者不保证该等信息资料的完整性、准确性。在任何情况下，本文（报告）中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/X_hQLU2_h-jNBsT8y10MlQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读懂财经”（ID:dudongcj）</a>，作者：读懂君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561351180557703</id>
            <title>全年无休“搬钱”，月薪一看4000</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561351180557703</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561351180557703</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 03:07:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 镖局, 现代镖局, 安邦护卫, 押运业务
<br>
<br>
总结: 从古至今，“镖局”生意常引人好奇。如今的现代镖局承担着银行和企业现金运送及保管业务，安邦护卫是一家主营现金押运业务的公司，即将成为“武装押运第一股”。安邦护卫在金融押运领域具有垄断地位，与银行建立了深厚的合作关系。押运员的工资相对较低，但公司表示若人工成本上涨，将面临净利润下滑的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从古至今，“镖局”生意常引人好奇。过去的镖局收人钱财，替人运送贵重物品。而伴随着社会发展，如今承担着银行和上千家企业现金运送及保管业务的押运公司，被称为“现代镖局”。</p><p>近日，主营现金押运业务的安邦护卫集团股份有限公司（下称安邦护卫）重新启动IPO招股程序引起了广泛关注。12日晚间，公司公布了网下初步配售及网上中签结果申购结果，这也意味着，安邦护卫距离成为“武装押运第一股”仅剩一步之遥。</p><h2>“现代镖局”的生意经</h2><p>作为一家综合性安全服务提供商，成立于2006年的安邦护卫业务范围包括金融武装押运、金融外包服务、贵重物品押运保管为一体的金融安全服务、综合安防服务以及安全应急服务。</p><p>从发展历程来看，安邦护卫在成立之初便为浙江省内的银行等金融机构提供现金押运服务。依托金融押运积累的车辆、员工、基地（金库）等资源优势，公司将服务范围延伸到金融外包服务（包括尾箱寄库、现金清分、自助设备托管、现金库租赁等）。经过10余年发展，安邦护卫同银行、政府部门、国有企业等客户均建立了深厚的合作关系。</p><p>2017年，公安部颁布相关文件，明确提出严格控制保安守护押运公司的审批，各地原则上不再许可设立新的提供武装守护押运服务的保安企业，确需设立的，必须报经公安部同意后方可许可。受该政策影响，中国金融押运企业的分布呈现出区域性较强的特点，从目前情况来看，全国范围内的武装押运企业主要在各自市、县区域内经营，且一个城市只设立一至两家武装押运企业。</p><p>以安邦护卫为例，招股书显示，<strong>在浙江省的银行中，国有大银行、股份制银行、城商行及大部分农商行基本上将现金押运业务外包给了安邦护卫下属公司，公司服务的网点数量占银行网点总数的比重约为76.54%。</strong></p><p>一位不愿具名的地方邮管局内部人士向中新经纬表示，近年来，银行对业务结构进行调整，聚焦核心业务，将非核心业务进行外包。目前，邮储银行和农商银行采取部分外包、部分自建押运队伍的方式保障现金押运业务运行。但从趋势来看，押运业务正逐年向外包倾斜。</p><p>“专业的押运公司经由公安部审批成立，具有持枪资质。在枪支和人员管理等方面，押运公司较银行更规范些。但从地域角度来看，中国金融押运企业具有一定‘垄断性’。”上述内部人士补充道。</p><p>值得一提的是，作为中国国内首家全省域覆盖的武装押运企业，安邦护卫几乎囊括了浙江省内全部武装押运资质。招股书显示，目前浙江省具备武装押运业务资质的公司共12家，分别为安邦护卫，及安邦护卫下属10家控股公司和1家参股公司，覆盖浙江省11个地市。与此同时，安邦护卫也在积极开展跨市域经营业务，通过并购押运公司的方式在省外拓展市场。</p><p>招股书显示，2020年-2022年，安邦护卫实现营业收入分别为20.64亿元、21.97亿元、23.79亿元，归母净利润分别为1.2亿元、0.91亿元、1.13亿元。其中，押运业务收入分别为14.1亿元、14.27元和14.38亿元，占营业收入的比例分别为68.34%、64.93%和60.43%，是公司主要的收入来源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_2e4ddee7836048188279350e1d843072@000000_oswg44675oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>押运员工资仅4000元左右</h2><p>在大多数人眼中，押运员往往全副武装、持枪而立，气势十足。但不为人熟知的是，他们每天和数不清的钞票打交道，接受半军事化管理，收入却比较微薄。</p><p>13日，中新经纬以求职者身份联系安邦护卫某下属子公司，询问押运员的工作内容及薪酬情况。对方人事部门回复称，押运员每天至少要出两趟车，一般需要在6:10-10:00期间以及15:30-19:30期间完成对负责银行网点的运钞工作。</p><p>“一个车组共有五个人，包括驾驶员一名、车长一名，交接员和押运员共三名。押运员底薪为3985元，加上餐补等补贴，扣除社保等费用后，每个月到手4000元左右。在试用期间，公司为押运员缴纳五险，转正后缴纳五险一金。”该人员补充道。</p><p>值得一提的是，除了浙江安邦护卫外，同样从事武装押运保安服务的北京振远护卫中心，薪酬水平与安邦护卫基本持平。</p><p>13日，中新经纬以求职者身份联系北京振远护卫中心询问工作要求，招聘人员表示，押运员每天需负责四到五个银行网点的现金押运工作，除了早晚基本的现金押送任务外，如果银行需要临时调款，需要押运员进行押送，公司会根据员工的工作量和任务量发放补贴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_0b88662602474efaa843241d0c0ccbfd@000000_oswg101372oswg1080oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲北京振远护卫中心押运车 中新经纬周奕航摄</p><p>除此之外，北京振远护卫中心实行“半军事化管理”制度，押运员统一住公司宿舍，可以选择每周休息一天或拼假调休，法定节假日公司发放三倍工资。“第一年刚入职的员工底薪3200元，每月到手4000元左右。表现好的押运员可以提为车长，每个月薪水比押运员多500元左右。”招聘人员称。</p><p>谈到对押运工作的看法，曾担任押运员的李益民（化名）表示，押运员的本质是“能拿枪的高级保安”。接受半军事化管理，每个月薪水只有四千，下班时间由银行和路况决定，除了一星期一次的轮休和年假外，基本全年无休。这些都是导致押运员流动性较高的原因。</p><p>从安邦护卫披露的招股书数据来看，2020年至2023年上半年，公司主营业务成本中人工成本分别为11.47亿元、12.55亿元、13.16亿元和6.54亿元，占主营业务成本的比例分别为76.17%、75.99%、72.88%和77.42%。在此期间，对应的员工总人数分别为16900人、16417人、16248人、16745人。</p><p>也就是说，<strong>2020年-2022年，公司员工平均年薪为6.79万元、7.64万元、8.1万元，2023年员工平均年薪（上半年）为3.91万元。</strong></p><p>对此，安邦护卫表示，若人工成本过快上涨，公司将面临净利润下滑的风险。</p><h2>“现代镖局”能走多远？</h2><p>近年来，凭借过往金融押运积累的车辆、员工、基地（金库）等资源优势，安邦护卫高速发展。但随着移动支付的普及，全社会的现金使用量呈减少趋势，安邦护卫依赖的传统守押业务面临需求萎缩的风险。</p><p>中国银行业协会、中国人民银行杭州中心支行数据显示，2016年-2021年，浙江银行业金融机构营业网点总数分别为12840个、12581个、13226个、12990个、13161个、13327个。虽然数量在增长，但呈现出了增长乏力态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_e7eb4ea7eb8342099d42fdfc540db670@000000_oswg45310oswg988oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲来源：安邦护卫招股书</p><p>事实上，受银行运营成本增加、离柜交易率走高、网点智能化改造等因素影响，近年来，部分网点布局较早的大型银行已主动对网点进行优化调整，裁撤了少数低效、分布过于密集的网点；但一些跨地域经营的城商行以及上市的股份制银行由于网点少，为保障对客户的服务，仍在进行网点扩张。</p><p>针对上述情况，招联首席研究员董希淼向中新经纬表示，随着金融科技蓬勃发展和客户行为深刻变迁，银行网点功能和服务正在面临着巨大冲击。长期来看，网点数量将呈现下降趋势。而且，如果将来数字人民币全面推广使用，社会对实物现金的需求将可能减少，围绕着实物现金而产生的服务链条将会重构。</p><p>对于安邦护卫而言，除了受市场需求波动、公司竞争力以及市场推广力度等因素影响，业绩的持续增长存在不确定性外，公司还面临人员管理不规范、部分在岗员工未缴纳社保和公积金等问题。</p><p>对此，安邦护卫在招股书中表示，公司已制定了数字化改革行动方案，一方面将对传统业务进行全方位、全角度、全链条改造，提高效率；另一方面将积极运用数字技术，围绕业务场景，为新型业务提供良好的管理和内部协作平台，打造新的业务增长点。</p><p>至于本次拟募资4.72亿元的去向，安邦护卫在招股书中表明，本次募集计划均围绕公司主营业务展开，计划将募集资金用于投建集团数字化升级发展项目、浙江公共安全服务中心（一期）项目和补充流动资金，以提高公司的综合管控水平与业务承接能力，达到提高效率、降低成本的目的。与此同时，提升公司在公共安全服务领域的服务广度，助推公司从依靠人力资源投入为主的传统服务企业，向以高科技为依托的现代服务企业转型。</p><p>（文中观点仅供参考，不构成投资建议，投资有风险，入市需谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247572464&amp;idx=1&amp;sn=d3d4de6f9424bb52c06878a0a1c83c2d&amp;chksm=e86f64337d9a82c428a24a81c72847e410db138158b9f327f2705591940f99ed353bdc22585c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：周奕航，编辑：赵佳然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560692425104772</id>
            <title>双十二手记：淘天隐匿，抖快奇袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560692425104772</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560692425104772</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:57:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双 12, 淘天, 抖快, 年终大促
<br>
<br>
总结: 淘天取消双 12 购物节，引发外界疑问。与此形成对比的是，抖快在年终大促中取得成功，展示了泛货架电商的潜力。双 12 购物节的衰落源于同质化和频繁的大促活动，消费者疲惫不堪。淘天的调整是为了常态化低价，而抖快则在完善全域兴趣电商的建设。购物节的存在仍然有必要，但需要适应市场变化和消费者需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>双 12 是否已经淡出历史舞台？‍</strong></p><p>这是淘天宣布取消双 12 、以“淘宝年终好价节”代替后，大众心里最直接的疑问。尽管是淘天出于低价常态化布局所做的战略调整，但在购物节热度冷却的背景下，难免给外界一种“鸣金收兵”的印象。</p><p><strong>结合今年双&nbsp;12 各家战绩来看，与淘天的踯躅形成对比，抖快迎来泛货架电商建设的红利，占领年终大促高地，新的行业格局正在酝酿。</strong></p><p>十几年前，淘宝借“光棍节”推出双 11 大促，同一时期，京东也在借 618 店庆日大搞限时促销，购物节一度让传统电商大饱口福，一跃成为互联网行业的领军人物，彼时短视频直播平台尚未步入舞台中央。市场的热烈反响让平台看到大促的生命力，为承接双 11 的剩余需求，迎合年终消费高潮，双 12 应运而生。</p><p>很长一段时间内，双 12 都沉浸在续写“消费神话”的命题里。但后续购物节走向同质化，频繁且类似的大促活动透支了消费者热情，传统电商对大促的掌控力减弱。除双 11 主阵地外，双 12 等“辅助节日”也在兴趣电商攻占的目标。</p><p>淘天的平地惊雷一声响，为今年的年终大促贡献了首波热度，同时也将购物节带入争议的漩涡。</p><p>购物节还有存在的必要吗？</p><p>各大平台以不遗余力的投放宣传给出了肯定答案，淘天并未向唱空的论调妥协，而是借由调整购物节发力常态化低价。对于转型压力倍增的传统电商，如何趁着大促余热转变低价的呈现形式，是当下最紧要的问题。至于瞄准主角位的抖快，正在增进货架场与内容场的协同、完善全域兴趣电商的建设，只为登堂入室。</p><h2>“消费神话”的分野与瓦解</h2><p>2009 年，刚成立的淘宝在时任 CFO 张勇的带领下，借“光棍节”促销的名义推出双 11 购物节，随后被其他平台跟进，从此将电商带入狂欢时代。</p><p>日渐浓厚的消费氛围中，促销的时间逐渐延长，玩法也不断丰富。短短几年，竞相揽客的平台与狂热的消费者联手缔造出“消费神话”，“剁手党”成为讨论热词，战报上的数字呈指数增长，影响力破圈辐射至整个消费市场。</p><p>双 11 的表现，让阿里看到节日促销的潜力，彼时阿里为抓住消费升级大趋势，将淘宝商城更名为天猫，重心转向 B2C，专注于天猫的品牌建设，双 11 大促在其中贡献不少助力。出于拓宽市场覆盖面的目的，阿里如法炮制，为淘宝中小商家再造一个节日，以期守住 C2C 的阵地。</p><p>此外，双 12的另一个目的在于消化双 11的剩余需求，并在年终节点抢占用户的开支预算。</p><p><strong>淘宝的初衷，是将双&nbsp;12 定位为双&nbsp;11 的辅助角色。</strong>比起拉动成交额增长，与双 11 形成互补、构建完善的电商生态，才是最主要的任务。故而双 12 的概念从诞生起就非常强调与双 11 的区分度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_2883f16c5bc7490799ad224417c9d7ef@5091053_oswg32190oswg641oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，即便双 12 在设立之初强调与双 11 在折扣方案、目标群体等方面的区别，二者在操作层面还是不可避免走向趋同。自 2016 年起，双 12 增长开始放缓，将线上线下融合，并关联阿里本地生活业务，冗杂的任务使双 12 的定位逐渐模糊。</p><p>区分度不再，补足平台生态的意义被消解，当双 12 越来越向双 11 靠拢，过于密切的时间节点就暴露出双 12 的尴尬处境。两个促销节日间隔较短，随着预售模式推广，双 11 的促销时间不断延长，留给商家和消费者的缓冲时间极为有限。</p><p>加上市场渗透率几近触顶，频繁的促销使年终活动愈显拥挤，消费者在高频刺激中感到疲惫，商家也因推广费越烧越高、转化率却难见起色而降低对购物节的热情。</p><p><strong>回溯购物节的分野，双&nbsp;12 被取消，其实有迹可循。</strong></p><p>2022 年，最后一届双 12 的表现已给出暗示，招商力度与宣传力度减弱，优惠折扣与活动时长开始缩水，结束后平台官方也未公布战报。</p><p>今年，淘天虽以好价节取而代之，但并未将这个促销节日带离历史舞台，新势力开始涌向传统电商曾经的主场。</p><h2>兴趣电商抢占高地</h2><p>市场渗透率触顶，存量时代来临，面对需求侧的变化与后进者的追赶，下沉成为传统电商不约而同的选择。然而在喧闹的“最低价”吆喝里，消费者对营销刺激日渐麻木，加上拼多多这位低价“守门员”坚守阵地，用户在多样选择中对购物节逐渐“脱敏”。</p><p>消费者渴望更直观的低价与服务，淘天想方设法回应需求，首次引入大量品牌商家，参与活动商品数量同比增长近 20%，相比往年的双 12 活动，好价节的折扣力度、商家规模、商品规模均全面大幅度提升。</p><p>同时，将淘宝、天猫合并进行跨店满减，大幅降低凑单门槛，通过官方立减简化优惠流程，淘天尽可能给出诚意，为了建立用户的低价心智。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_da7d40054a8647a8bf0809fefc489772@5091053_oswg85680oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>另起炉灶，不失为一种解法。放弃具有十余年影响力积淀的双&nbsp;12 购物节，是淘天打造低价长线IP的第一步。不过在后起之秀的衬托下，淘天改版后的年终大促略显冷清。</strong></p><p>一是双 11 大促已收割大部分用户需求，余量有限。二是淘宝好价节的预热和上线太晚，12 月 9 日才正式启动，时间晚于抖音快手，余量需求被后者抢先攻占。</p><p>三是面对改版后的活动，中小商家这个主角的积极性并未明显提升，“赔本赚吆喝”的评价流传甚广。</p><p>赛道内卷之下，平台的流量补贴显得杯水车薪，活动成本大幅拉低利润，店家还要支出更多时间精力。不少商家为了稳定的流量曝光，才不得不与平台步伐保持一致。</p><p><strong>另一边，以抖音、快手为代表的直播电商平台加大了对双&nbsp;12 的投入力度，热度空前。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_e9e1e24ee0f041a5b40b23acb8243599@5091053_oswg30600oswg767oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音商城双 12 好物节于本月初正式上线，相较其他平台，抖音的活动时间较长，从 12 月 1 日持续到 12 月 12 日，其中，跨店满减与叠加消费券的优惠福利，一举抬高折扣力度。另一方面，推出商家会员活动加大优惠，并帮助商家进行私域沉淀。</p><p>12 月 12 日，抖音电商发布的双 12 好物节数据显示，多个品类同比增长超过 100%。</p><p>快手方面，双 12 好物节的促销时间从 12 月 7 日持续至 12 日，活动主要强调“低价好物”与“双域增长”，借低价产品打通内容生态与商业生态，加上刚刚落实的组织变革突破快手部门间的壁垒，平台的内容与商业循环有望进一步加速。</p><p>抖快在双 12 里大展拳脚，很大程度上得益于二者泛货架电商的完善，抖音将抖音商城摆在主位、快手招商凸显货架场的重要性，可为此佐证一二。背靠流量优势，直播电商补足短板的努力，使其在争夺双 12 热度上掌握了更多筹码。</p><p>兴趣电商跑马圈地，深入布局货架、打通内容与电商场景的抖快，不仅是为直播带货增长触顶未雨绸缪，还将触角伸向传统电商的腹地。同一时间，淘天和京东还在为调转车头不断试错。</p><p>一场奇袭悄然上演，年终大促的高地，先到者先得。</p><h2>主客易位，格局生变</h2><p>星图数据发布的《2023 年双十一全网销售数据解读报告》显示，今年双 11 的综合电商交易额为 9235 亿元，同比下滑 1.1%。自 2020&nbsp;年开始，双 11 已连续四年增速下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_2c9d8c1e58fd4985b6d0c56c894d89b7@5091053_oswg211994oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为双 11 的“下游蓄水池”，当双 11 热度退潮，双 12 不可避免也会受到影响。</p><p><strong>蛋糕没有做大的前提下，分食之争势必更加激烈。兴趣电商奇袭双&nbsp;12 ，热度流转使年终大促呈现“冰火两重天”的景象，电商格局正在发生深刻改变。</strong></p><p>变局的伏笔，埋于 2019 年。这一年的 618 ，拼多多首次推出百亿补贴，乘着购物节的东风将低价写进消费者心里，自此，百亿补贴成为拼多多的常态化活动，并被京东淘宝相继效仿。也是这一年，“电商+直播”模式崛起，李佳琦、薇娅双双出圈，抖音、快手、淘宝的直播带货业务井喷，头部主播乘势而起，你追我赶创造了 GMV 奇迹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_20132dd0a8ad4c2f88ff4ce620de301f@5091053_oswg46905oswg700oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>百亿补贴和直播带货，实际都是在做“天天低价”，购物节的稀缺性被瓦解，消费者对低价的感知也发生变化。更重要的是，淘宝、京东这类传统电商的平台心智被动摇，提起低价，人们的第一反应或许不再是淘宝双 11 、京东 618 。低价心智削弱，平台对购物节的粘性减小，自然会与双 12 慢慢松绑，客观上为兴趣电商的见缝插针提供空间。</p><p>近日，淘天梳理 AI 业务，成立 4 个团队并发布自己的大模型产品“星辰”，加快拥抱 AI 电商时代，计划以更低的人工运营成本、更精准的推送与匹配、更具扶持力的商家服务优化平台供给，增加竞争筹码。</p><p>不久前，拼多多市值超阿里之际，马云在内网表态以稳军心，呼吁员工多提意见建议。无独有偶，刘强东也紧接着以同样的态度回应京东内网员工的千字长文。</p><p>淘天押注“AI 驱动”、京东筹备下沉攻坚战，传统电商忙着转型，而兴趣电商的抢攻还在继续。“抖音跨年生活节”的节日 IP 已开始预热，内容力与社区文化的加持，仍在拓宽兴趣电商的想象空间。双 12 易主仅仅只是开始，新旧势力的交锋还在继续。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8TEm-PSvtcRhgALBKXhvqg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“银杏科技”（ID:yinxingcj）</a>，作者：林安琪，编辑：王叶琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560674584584325</id>
            <title>储能，是怎么变惨的？会好起来吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560674584584325</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560674584584325</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:54:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 俄乌战争, 储能行业, 供需双杀, 预期
<br>
<br>
总结: 2022年，俄乌战争爆发导致欧洲天然气价格上涨，储能行业需求增加，吸引了资金涌入。然而，一年后储能行业遭遇了供需双杀，需求意外减弱，价格下跌。预期过高导致现实较差，行业面临短期模糊的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年，俄乌战争突然爆发，本着“不管子弹哪个方向射出来，大A总先卧倒”的原则，投资者们纷纷用脚投票来避险。然而，万绿丛中一点红，储能板块，尤其电化学储能，却迎来了一轮轮上涨。</p><p>战争导致欧洲天然气价格上涨，电价飙升，储能的需求大幅增加。做出口的储能企业，站上风口。一些上市公司的股价，更是在半年之内大涨4倍。</p><p>巨大的财富效应，吸引了一波波资金涌入，跨界而来的公司也开始增加。比如，做食品的黑芝麻、家电起家的美的、做陶瓷的松发、做游戏的昆仑万维等等，都纷纷表示看好储能行业、拓展新业务。</p><p>然而，仅仅一年后，资金便开始“逃离”储能。</p><p>实业里，有不少公司开始打退堂鼓，比如松发股份终止了对安徽利维能储能系统公司的收购，万里股份终止了通过控股特瑞电池，昆仑万维剥离储能业务。</p><p>二级市场上，曾上涨4倍的公司，市值却也连连缩水，一年半时间跌去80%，甚至比2022年还低，仿佛欧洲大卖的事情从没发生过。</p><p>实际上，电化学储能行业依然增长不错。国内的新增装机量翻倍，美国、欧洲整体增速也在50%左右。这三个地区占全球比例达到86%，基本代表了全球行业状况。而这个增速，已经让许多行业流口水了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_360b53108ac842958046fd3cce17385b@5987868_oswg113203oswg865oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，似乎，宏观数据和微观感受，颇为不同。那么，电化学储能，从被众人追捧到多方仓皇逃离，起起落落的因果是什么？未来又会如何演绎呢？</p><h2>01 从“三星高照”到“供需双杀”</h2><p>站在2022年初看储能，还真是有点“三星高照”。</p><p>中国，光伏保持着高速增长，2021年新增装机量53GW，几乎是历史最高。作为光伏伴侣的储能，也受到政策鼓励，自2021年下半年，便陆续有多地发布文件，要求光伏强制配置2小时等时长的储能。</p><p>美国，拜登总统激动地双臂高振，IRA法案颁布，对新能源大力补贴支持。光伏装机量预期增加，而美国电网跨区传送难度大，对储能的需求很强烈。</p><p>欧洲，是传统的新能源支持方，又遇到突发的战争，导致天然气价格大涨，光伏加储能的需求强烈。</p><p>市场一度对储能总结了一句话：光伏涨，我也涨，我助光伏高增长；光伏跌，我也涨，独立储能也很香。</p><p>然而，令人意想不到的是，储能却在2023年遭遇了“供需双杀”。</p><p>需求端，意外频出。国内，强制配储政策在落地过程中，有所放松；美国，高利率降低了储能的经济性，不少储能项目大幅延迟。欧洲，战争影响减弱，电力价格回落，储能需求降低；尤其在2022年，欧洲经销商们囤积了大量库存，新增订单意愿减弱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_fd99e674bdf4401896f4f94f271c17da@5987868_oswg158169oswg729oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体而言，储能增长还是不错的，但需求的意外减弱，对行业预期带来了冲击。关键是，价格方面，也经历了“下杀”。</p><p>正是看到储能美好的前景，于是，涌进了大批资金。根据天眼查数据，2021年储能相关公司有6000多家，而2022年一年就新增37000多家。2023年，新增数字更是达到了5万多家。</p><p>产能扩张，带来的就是激烈竞争。从2023开始，储能系统价格便持续下台阶，跌破1元/Wh，最低0.66元/Wh。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9cf713363c664389b5d75ac0a2aadf77@5987868_oswg61718oswg865oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电池厂商开工率也出现下降，华创证券统计显示，2023年上半年，宁德时代电池系统产能利用率从同期的83.4%下降至60.5%，亿纬锂能的电池产能利用率从之前的93.06%下降至78.47%。</p><p>供给增加、价格下跌，库存高企，不少经销商甚至有了“买涨不买跌”的心态，于是就有了储能领域，宏观数据依旧高增长，但微观感受突然冷冰冰的状况。</p><p>换句话说，这也是预期的问题。前期过高的预期，对应了较差的现实，继而产生了更弱的预期。那么，会改善吗？</p><h2>02 长期确定，短期模糊</h2><p>从行业来看，长期确定的事情很多，但短期模糊的也不少。</p><p>比如在需求端，国内，强制配储的地区在逐渐增加。截止23年10月，共有25地出台政策明确光伏配置储能具体要求。总体来看，多数地区要求光伏电站配储规模在装机容量的5%-30%之间，配置时间多以2-4小时为主，少部分地区为1小时。</p><p>另外，随着电力市场改革的推进，波峰波谷电价价差增大，独立储能的市场也会打开。但电力改革，对于工业社会而言，牵一发而动全身，方向清晰、节奏曲折。明年并不一定能看到亮点。</p><p>美国，需求依然在，但并网流程繁琐，进展也非国内企业可以掌控的。而且美国也在推行“国产自主”，尽量减少中国企业参与的比例，继而也形成了“变压器供给荒”，影响储能项目落地。</p><p>对于此，关心人类命运的马斯克，就发出了警告。今年11月，他在一档播客节目中表示，美国现在已经开始出现芯片短缺，而一年后美国还会出现变压器短缺，之后就是电力能源危机爆发。</p><p>另外，美国即将迎来换届选举，在此之前，IRA的落地进度、新能源的节奏，相应也会被拖累。</p><p>欧洲，短期依然在储能产品“去库存”的状态。但从欧盟推行碳税的动作来看，大的市场依然可观。其余巴西、非洲等地区，虽有增速，但也仅可供少数企业做做业务，对行业整体影响仍谈不上。</p><p>根据觅途咨询的数据来看，中国、欧洲、美洲，行业增长依旧在，但增速会出现下台阶的状况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_26a7ae8278fe4f4cb71c4d81890024e9@5987868_oswg128754oswg865oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在供给端，一方面，价格快速下跌已经吓退了部分企业；另一方面，资本市场融资的力度也在减少，算是些许改善吧。但整体来看，依然进入一个惨烈的出清周期。</p><p>但是，对于企业家们而言，沧海横流更显英雄本色。行业好或坏，都是次要的。他们首要关心的，还是“如何卷垮对手”。</p><h2>03 谁会掉队？</h2><p>储能行业正在从早期的“各安一方、独享其乐”进入了“大鱼吃虾米”的阶段。</p><p>储能系统的核心有“四大件”：电池组、储能变流器(PCS)、电池管理系统(BMS)、能量管理系统（EMS）等。早期，每个环节的核心企业，都能过得不错。但如今，越来越多企业，从单一产品走向系统集成业务，加大一体化力度；竞争也从单一维度走向综合能力。</p><p>比如宁德时代、亿纬锂能等公司从电池进入系统集成；阳光电源、科陆电子、上能电气从PCS进入系统集成等。也有比亚迪这样电芯、PCS、BMS、EMS、系统集成全产业链布局的一体化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b5ca1dcaa6f94de08b08fe1650e68569@5987868_oswg91371oswg865oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>于是，竞争也更激烈，更多元。</p><p>早期是单一维度的比拼。比如性价比方面，电芯做大容量、提高密度、降低成本；同时提高循环次数、充放电深度，提升性能。比如安全性方面，拿认证、做温控方案、提升售后运维。得一个就能有订单。</p><p>但如今，巨头们涌进，在四大部件的差异性相对不大的情况下，综合能力就凸显了。</p><p>比如，多环节的一体化布局，就是对资金、技术实力的考验，参照光伏发展的情况来看，一体化的企业具有更高的毛利率、以及抵御周期波动的能力。</p><p>比如“三化”的能力，包括既能模块化生产、快速交付；又能定制化，满足不同客户的需求；以及面向未来的智能化，通过智能管理系统帮助客户提升运营效率。</p><p>再比如渠道建设。在早期，你有人无，就可以赚钱；但大家都有差不多的产品时，谁能搞定客户才是关键。而且，不只是要建设国内渠道，也要完善海外渠道，毕竟海外毛利率高。而海外渠道，不仅要搞定欧美，还可以挖掘巴西、印度等新兴市场。</p><p>再比如“出海”。都知道海外市场好，但随着地缘政治的发展，欧洲、美国都在强调产业链本地化。因此，国内企业在海外只有销售渠道也许是不够的，还需要在海外建立工厂。</p><p>而产品体系方面，也需要有丰富产品的规格和形态，从而可以适应家庭、工商业、电网、通信基站、风光储能等不同场景下的储能需求。</p><p>这些打法，都是小企业或者单一环节企业，不容易建立的优势。</p><p><strong>觅途咨询</strong>的调研显示，在大储系统的价值链中，上游设备制造环节是核心的利润留存点，技术壁垒高，新玩家难以进入市场；中游系统集成环节玩家众多，市场竞争激烈，核心竞争点在客户和项目资源开发能力，仅有个别头部玩家以出海业务为主；未来伴随运营市场成熟IRR提升，更多企业将向下渗透。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f3511d06d6c241b58f207826b86cadbf@5987868_oswg263712oswg865oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>户用储能系统也有类似。上游设备制造和下游销售环节是核心的利润留存点，设备制造环节核心优势是规模效应带来的低成本，下游销售环节的核心优势是海外的当地渠道资源。</p><p>而从“短中”角度来看：</p><p>短期，拥有成本优势的电芯电能、独立储能系统，以及在发电侧、电网侧有深厚的客户资源积累的企业，可以获得优势。</p><p>中期，随着智能化要求提升，会玩“软”的企业，会获得优势，比如可以做微电网构建、智能化部署等。</p><p>能硬会软，才是王者。</p><h2>04 尾声</h2><p>随着信息化的普及，企业的竞争也在加速。比如储能行业，行业刚热闹了没几年，就快速进入了“大鱼吃虾米“的阶段。这其中一个原因就是，光伏领域已经发生过这些剧本，大家学习的能力快速提升。</p><p>悲观地看，储能行业毕竟还是制造业，门槛不算很高，很容易陷入“一没共识就内耗，一有共识就内卷”的惨烈状态。</p><p>而乐观地来看，就像光伏经历了一轮轮低谷和内卷，最终有了“光伏平价上网”，以及光伏装机量的爆发；而储能行业正经历的内卷，也会推动行业从“光伏平价”到“光储平价”，继而打开更大的行业空间。</p><p>只是在这个过程中，被淘汰的是大多数；能穿越的，则是少数。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uVze_rv1ihNvKn5T9kg30g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“董指导聊科技”（ID:kjqdldzd）</a>，作者：樊宁、董指导，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561327790858115</id>
            <title>昔日自主老大哥奇瑞冲击IPO，还能打吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561327790858115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561327790858115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:40:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奇瑞汽车, IPO, 新能源, 多品牌战略
<br>
<br>
总结: 奇瑞汽车是一家曾经的自主老大，计划进行IPO并重启上市。尽管公司在国内市场表现良好，但其新能源车型的市场份额较小，且当前资本市场环境不佳，这可能是奇瑞面临的挑战。奇瑞曾尝试多品牌战略，但并未取得明显成功。然而，奇瑞在海外市场的销量占据了其总销量的一半，成为其支撑的重要力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经的自主老大奇瑞汽车，被传又在筹划IPO了。</p><p>12月13日，针对市场流传的上市传闻，有奇瑞高层对媒体表示，公司是在积极准备上市，其余信息都不准确。此前，据媒体报道，IDG资本正在考虑以70亿元的价格，从现有股东手中收购奇瑞控股的股票。</p><p>奇瑞汽车是国内少数尚未上市的国有整车企业，历史上多次冲击资本市场均没能成功。从经营数据看，奇瑞控股前三季度营收为2130.2亿元，同比增长47.4%。放在A股市场上，这个规模约是比亚迪一半、长城汽车的2倍。</p><p>在公司数据表现较好情况下，奇瑞无疑想抓住这个时机重启IPO。奇瑞控股集团董事长尹同跃，也曾在2022年的瑶光战略发布会上宣布，奇瑞汽车要在2025年之前完成IPO。</p><p><strong>然而，奇瑞汽车的新能源有掉队之势，在市场上存在感较弱；同时，当前资本市场环境不佳，都可能是奇瑞IPO需要面临的挑战。</strong></p><p>海南科技职业大学客座教授张翔告诉雷达财经，资本投资看重的是新能源，奇瑞现在的销量主要由燃油车贡献，新能源是其短板；其次，现在的国有造车企业，很多把新能源独立出来去上市，可以获得更高估值，但是奇瑞新能源至今未能独立上市。</p><p>为破解在国内新能源车市场掉队的窘境，尹同跃曾反思和“自我批评”，奇瑞也在多方发力。此前，奇瑞已牵手华为开展智选车业务，但这能否帮助其破局，尚是个未知数。</p><h2>上市之路曲折漫长</h2><p>谈及奇瑞的上市路，如同一部曲折的连续剧。</p><p>上世纪90年代初，芜湖市提出发展汽车产业，当时已是一汽大众总装车间主任的尹同跃，被时任芜湖市副市长的詹夏来一句“总是为外国人做事没有出息”所打动，毅然辞职南下安徽老家，来主持汽车制造项目。</p><p>1997年，尹同跃到了芜湖后，利用各种关系为奇瑞挖掘人才。据说，尹同跃曾带着众人来到长满荒草的空地上，兴奋地告诉大家“这里是发动机厂，这里是研发中心，这里是总装厂……”虽然是凭空画大饼，不过还是为奇瑞组建了一支50多人的团队。</p><p>在建厂的同时，奇瑞也花了2500万美元，着手从英国福特公司引进了一款发动机和一条生产线，再加上自己一年多时间的科研和攻关，<strong>1999年12月份，奇瑞汽车首款产品风云轿车下线。</strong></p><p>在和上汽合作获得了上市“准生证”后，奇瑞很快驶入了发展的快车道，风云、旗云、QQ、东方之子等一批新车型陆续上市。</p><p>上市方面，早在2004年，安徽省政府就曾推动过奇瑞上市进程，对后者进行股份制改造。</p><p>2007年8月，尹同跃公开表示，奇瑞将尽快启动上市融资计划。但随着2008年金融危机爆发，国内股市大幅下挫，奇瑞上市一事便遭到搁置。</p><p>2009年7月，奇瑞汽车在准备上市申报材料过程发现公司股东之一湖山投资的最终持有人数量众多，使得公司股东人数远远超过200人的有关规定，必须进行调整，其上市计划只能又一次暂缓。</p><p><strong>数次尝试IPO未果，奇瑞决定转变思路。奇瑞控股将旗下的伯特利、埃夫特以及瑞鹄模具3家汽车零部件领域公司推上市。</strong></p><p>2016年，奇瑞新能源试图通过海螺型材“借壳上市”，依旧未能成功；后来又转向科创板上市，最后却没了下文。</p><p>此后于2018年9月，奇瑞的混改拉开帷幕。最终在2019年底，青岛五道口新能源汽车产业基金企业(有限合伙)(下称“青岛五道口”)出资196亿，分别收购奇瑞控股51%的股权和奇瑞汽车35.58%的股权，成为两家公司第一大股东，并取代芜湖国资委成为奇瑞集团实际控股人。</p><p>对于选择青岛五道口，奇瑞汽车内部人士曾向媒体表示，一方面青岛五道口愿意溢价1亿元收购；另一方面，青岛五道口还承诺“帮忙不添乱”。</p><p>资料显示，青岛市即墨区是青岛五道口的重要基石投资者。但是，后续青岛五道口与奇瑞的混改并未彻底完成。</p><p>2022年2月份，“果链”巨头立讯精密控股股东立讯有限斥资100.54亿元，从青岛五道口处收购奇瑞控股19.88%股权、奇瑞汽车7.87%股权和奇瑞新能源6.24%的股权。</p><p>交易完成后，青岛五道口持有奇瑞控股股权降至26.89%，低于芜湖市建设投资有限公司（芜湖市国资委全资控股）27.68%的持股比例，为第二大股东，立讯有限将排在第四。</p><p>青岛五道口退居第二大股东，这也意味着，奇瑞系控制权从青岛市即墨区政府回到了芜湖市国资委手中。</p><p>同年9月份，尹同跃在瑶光战略发布会上宣布，奇瑞汽车要在2025年之前完成IPO。</p><p>直到近期，有消息称IDG资本正考虑从现有股东手中购买奇瑞控股最高70亿元的股份，从而成为该家未上市大型汽车制造商的股东，IDG正在为这笔潜在交易向投资者筹集资金。同时，奇瑞控股正重新考虑将子公司奇瑞汽车的股份挂牌上市，<strong>奇瑞汽车正筹划最快明年提交IPO申请，可能寻求高达1500亿元人民币估值。</strong></p><p>从最新回应来看，奇瑞确实在筹划上市。只是在数次和IPO擦肩而过后，这次尽管从公司层面来看，财务状况支撑公司重启上市，但鉴于近期整体市场环境不佳，监管对IPO审核的收紧，尹同跃和奇瑞IPO之旅或不会一帆风顺。</p><h2>海外市场撑起一半销量</h2><p>作为曾经的自主老大哥，奇瑞曾十一次蝉联国产品牌销冠。</p><p>回过头来看，2009年是奇瑞的转折点。这一年，奇瑞改变10年来单一品牌的策略，实行开瑞、奇瑞、威麟、瑞麒多品牌战略，新增的三个品牌将各自使用全新的标志和建设渠道，分别由不同的销售公司负责业务。</p><p>多品牌战略，是尹同跃“多生孩子好打架”想法的落地，他希望用更多的品牌去占据细分市场，但现实给了他重重一击。</p><p>也是这一年，比亚迪靠一款F3将奇瑞兄弟们打趴在地。当年比亚迪销量44.84万辆，奇瑞兄弟们加起来也才50.03万辆，比亚迪第一次撼动了奇瑞自主老大的位置。</p><p>到了2013年，尹同跃不得不宣称终止多品牌战略，要回归“一个奇瑞”。随后在2014年、2018年，奇瑞又两次开启多品牌战略，先后成立了观致、凯翼、捷途和星途等，但这些品牌中的明星车型并不多。</p><p>产品策略上的摇摆，也给奇瑞自身带来掣肘。张翔指出，奇瑞推出了大量品牌，烧掉很多钱，导致奇瑞汽车一直处于亏损转态。财务报表不好看的话，资本并不会轻易接手。</p><p><strong>据媒体报道，2005年-2018年期间，奇瑞汽车营业利润大多为负，仅有2006年、2007年、2013年和2017年4年营业利润为正。</strong></p><p>另外，芜湖市建设投资有限公司发布的《债券2020年年度报告》显示，奇瑞汽车2020年的营收为347.62亿元，净利润仅为737.18万元。</p><p>在最近几年，奇瑞靠着出海销量暴增，整体销量重回国内前列。奇瑞的出海始于20年前，2001年进入叙利亚市场，随后又拓展了智利、俄罗斯和巴西等市场。</p><p>如今，奇瑞汽车已覆盖80多个国家和地区，在全球有俄罗斯、巴西、埃及等10个生产基地。</p><p>公开数据显示，今年前三季度，奇瑞销量超125万辆。其中，出口销量达64.8万辆，同比增长超110%，海外市场撑起了奇瑞的半壁江山。</p><p><strong>销量猛增之下，奇瑞控股前三季度营收为2130.2亿元，同比增长47.4%，已超过去年全年。</strong></p><p>当然，奇瑞的海外市场也面临着蚕食，越来越多对手加速出海。今年前三季度，比亚迪整车出口15.4万辆，较2022年同比增长5.2倍；同期，长城汽车出口21.2万辆，同比增长89.4%。</p><h2>新能源“掉队”明显</h2><p>相比出口的风光，奇瑞在新能源赛道着实黯淡了些。</p><p>历史上，奇瑞虽然在新能源领域起步较早，但并没有保持住先发优势。面对颓势，近几年，奇瑞寄希望于推出易走量的微型电动车来缩短差距，包括奇瑞QQ冰淇淋、小蚂蚁等微型电动车。</p><p>但是微型电动车，并不足以撼动新能源汽车的市场竞争格局，且低端车型还会对品牌形象带来损害。</p><p><strong>在张翔看来，奇瑞在新能源汽车大爆发的时候，资源集中在了A00级车型上，在B级车或者高端车型上鲜有身影，导致其逐渐“掉队”&nbsp;。</strong></p><p>今年4月份，奇瑞发布新能源战略，宣布以“奇瑞、星途、捷途、iCAR”四大品牌构建全新的品牌矩阵，面向新能源汽车市场发起全面冲击。</p><p>乘联会披露数据显示，今年前三季度，奇瑞新能源汽车批发量仅为8.21万辆，而去年前7个月奇瑞新能源汽车销量就已超过13万辆。</p><p>下半年，中型纯电 SUV奇瑞eQ7正式上市销售，目前来看尚未对销量提升产生作用。由于奇瑞已经很久没有主动公布过新能源销量数据，根据乘联会给出的销量预估，奇瑞10月新能源汽车预估销量仅为1.4万辆左右。</p><p>在国内新能源汽车大踏步向前发展的当下，奇瑞这样销量表现，让尹同跃陷入了焦虑之中。</p><p>10月16日，在奇瑞的2023科技日上，尹同跃“自我批评”到，“奇瑞在新能源车方面‘起了大早，也赶了个晚集’”。</p><p>他还称，现在奇瑞要做到后来者居上，在新能源和智能网联汽车方面，奇瑞已经准备好了，“明年，我们非常有信心，我们在新能源的行业排名上就不会像今年这么客气了！”</p><p>奇瑞的动作之一，是加入华为“朋友圈”。11月9日，华为与奇瑞合作的首款纯电轿车智界S7开启预售，共有标航版、长航版、超航版、四驱旗舰版四个版本，预售价在25.8万至35.8万元之间。</p><p><strong>据媒体报道，上述车型发布会上，华为智能汽车解决方案BU董事长余承东表示，目前四个版本的售价都是亏损的，希望未来随着起量，成本可以平衡下来。</strong></p><p>但是尹同跃在10月份的活动上表示，奇瑞在新能源上绝不是靠亏损来换取销量，这是奇瑞不做的事。</p><p>在外界看来，如果真存在着这样的分歧，奇瑞即便加入智选车品牌，也难以获得华为的太多加持。</p><p>随着汽车产业加速向新能源转型，奇瑞新能源如何将落下的课快速补上，这是尹同跃进一步需要思考的问题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/87hrfllV_h9qdPlaKyrybg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：李亦辉，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561327205130373</id>
            <title>俞敏洪董宇辉“跌倒”，前新东方大佬陈向东“吃饱”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561327205130373</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561327205130373</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:40:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 风波, CEO, 主播
<br>
<br>
总结: 东方甄选因为CEO和主播之间的争议而陷入风波，CEO发布道歉视频，但风波仍未平息。同时，东方甄选的竞争对手高途佳品受到了影响，成为了意外的受益者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有关东方甄选天花板级别的文案到底是出自谁手的争论，让东方甄选遭遇了前所未有的危机。</p><p>然而，东方甄选多方相关人士几次三番的回应，不仅没能平息这场风波，反而还被媒体爆出俞敏洪目前面临要保CEO孙东旭还是要保主播董宇辉的二选一的处境，虽然俞敏洪对此予以否认，但东方甄选直播账号不断掉粉，公司的股价也受到了重创。</p><p>作为当事方之一，孙东旭声誉也受损。12月14日晚间，东方甄选CEO孙东旭发布道歉视频，就此前自己在直播中的神态、开会时手机摔到桌面、视频中公布董宇辉薪酬等行为向网友和董宇辉道歉。</p><p><strong>就在东方甄选这边乱成一锅粥的时候，从新东方出来的大佬却成功“偷袭”东方甄选。不少原本挂着东方甄选灯牌的网友，受此次风波影响涌入了高途佳品的直播间，为前者送上了泼天的流量，而东方甄选和董宇辉似乎也成为了高途佳品意外出圈之后百试不爽的“流量密码”。</strong></p><p>事实上，高途佳品及其背后上市公司高途的掌舵者陈向东，曾在新东方供职14年。而包括高途佳品在内的诸多玩家，其实很大程度上都受到了东方甄选从教育跨界直播带货“自救”的启发。尽管东方甄选此次栽的跟头，使得高途佳品直播间的各项表现较此前均有了很大的提升，但其后续能否持续接住这波泼天的流量仍有待时间的检验。</p><h2>“后院”大火持续蔓延，东方甄选面临孙、董二选一？</h2><p>这起风波的前因后果，雷达财经曾在《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTczNTEzOQ==&amp;mid=2247486523&amp;idx=1&amp;sn=317bf47f9b5d0bca9b664b0a777b73a2&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">东方甄选“后院起火”</a>》一文中进行过梳理。不过，随着此次“小作文”事件舆论的不断发酵，东方甄选“后院”烧起的火还在持续蔓延。</p><p>12月12日晚，东方甄选CEO孙东旭在直播时对此次风波再次进行回应，“这几天沸沸扬扬，发生了一些大家都不想看到的事情。那么站在我的角度，非常有必要对大家做一些解释和说明”。</p><p>然而，孙东旭的这次回应没能平息风波，却给这起大火填了更多的木柴。孙东旭首先批评了东方甄选的小编，“公司的小编工作有情绪可以理解，但是沟通的方式不对，更不能带着情绪去完成自己的工作。我本人没有及时注意到小编团队的不满情绪，是我作为CEO的问题，这件事导致董宇辉12月10号心情不好，我非常理解宇辉”。</p><p>对于董宇辉未如期参与原定于12月10日的直播一事，孙东旭还补充称，“这次风波宇辉的一些反应有些欠妥，10日那天他的心情确实受到了影响，也是经过跟我的沟通临时决定不上播了”。在孙东旭看来，其实有任何的内部问题，不应该影响既定的直播安排。但董宇辉跟他进行了真诚的沟通，自己对此也表示理解，尊重了董宇辉的个人意愿。</p><p>至于外界一直以来颇为关心的董宇辉的待遇问题，孙东旭也进行了明确回应。孙东旭称，自己和公司全体都非常感激董宇辉对公司发展做出的突出贡献，也由衷地欣赏董宇辉的才华。请大家不用担心董宇辉在公司被欺负，更不用担心他在待遇方面会被公司亏欠。公司在宇辉身上的投入和保障是应该的，也是必须的。</p><p><strong>孙东旭表示，公司很早就公开表达过，要事业留人、感情留人和待遇留人。“前段时间有人根据网上流传的上市公司财报截图，说宇辉一年收入几千万元，请希望宇辉得到公正回报的粉丝们放心，那只是宇辉收入的一部分。”孙东旭还强调，一直以来，公司和主播坚决向饭圈文化说不，“请部分粉丝不要以爱的名义害了我们的主播”。</strong></p><p>值得一提的是，在这场直播回应的开始，孙东旭称“今天呢，确实是来开个会”。随后，孙东旭将手机放在桌上，由于孙东旭的这一动作力度稍大，也被不少网友解读为“摔”，于是引发了更多网友的不满。“东方甄选CEO直播开会摔手机”，甚至还被不少网友视为是与“李佳琦教育消费者”同样“灾难”级别的直播“翻车”名场面。</p><p>12月13日凌晨1点半，董宇辉也在抖音发布一则千字视频，列出10条内容对最近的风波予以回应。董宇辉表示，此次事情闹到现在不是公司的本意，也不是粉丝们的本意。由于众所周知的原因，自己在和孙东旭、俞敏洪沟通后，最终没有参与原定于12月10日下午3点30分至6点30分的吉林场直播，对此深表歉意。</p><p>董宇辉还在回应中提到了此次事件的导火索——“小作文”。据董宇辉介绍，东方甄选的“小作文”分为三种，一是自己直接创作，如西安场，内蒙场；一种是自己提供思路和建议、小编创作，后期双方讨论修改最终形成；还有一种是小编自主创作，董宇辉极少改动或不改动，比如吉林这次的“小作文”。</p><p><strong>董宇辉强调，自己反对饭圈文化，也反对以“饭圈”名义别有用心地污名化任何人。同时，董宇辉还对俞敏洪和孙东旭以及各位同事在其职业和事业发展道路上提供的支持和帮助表示感谢。</strong></p><p>眼看事件愈演愈烈，新东方和东方甄选身后最具话语权的大佬也坐不住了。于是，俞敏洪本人于12月14日通过自己的个人抖音号发布郑重声明。俞敏洪称，此次风波本来是一件内部的小事，因为处理不当演变成了汹涌澎湃的网络舆情。</p><p>在俞敏洪看来，公司小编作为员工，在东方甄选官方账号上发布自己的观点，而且一发再发，这样的做法严重缺乏职业精神，也说明公司管理上有很大的漏洞。同时，俞敏洪还提到，孙东旭在直播回应时提到董宇辉薪酬的行为不恰当。</p><p>在这段视频中，俞敏洪还向董宇辉致歉，“我作为董事长负有领导责任，也向董宇辉表达了歉意”。此外，俞敏洪还对孙东旭做出评价，“小孙做事情，年轻有冲劲，但是不够圆润，相信大家可以理解”。</p><p>而据鞭牛士报道，其获悉的内部流出的一份聊天记录显示，俞敏洪目前面临要保CEO孙东旭还是要保主播董宇辉的二选一的处境。从内部语音转文字的截图来看，东方甄选CEO孙东旭和主播董宇辉之间的矛盾已经不可避免。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_d76610fa6ee049bc96b4ebb31a4f5487@5034919_oswg210359oswg376oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据九派财经报道，针对该聊天记录，记者向董宇辉求证，其回复称不方便回应。据新浪科技消息，俞敏洪否认了CEO与董宇辉二选一一事，并称“没这么严重”。</p><p>12月14日晚间，东方甄选CEO孙东旭发布道歉视频，对自己近日在直播中神态“咄咄逼人”以及把手机放在桌上的动作、提到董宇辉的薪酬等行为向网友道歉，自称前述行为是“没有风度和气度”、“不职业”的表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_cd436eb0768345809df4cae5d81ce8ea@5034919_oswg69206oswg602oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而翻阅网络上流传的切片片段可以发现，其实此前董宇辉就曾在直播间以玩笑的形式提到孙东旭在公司管理过程中存在的“问题”，但如今看来这些话到底是玩笑还是借玩笑吐真言留给了外界无尽的遐想。</p><p>雷达财经注意到，随着风波愈演愈烈，董宇辉目前已修改了自己抖音账号的个人签名，将此前的“曾经是老师，现在是售货员”换为了“勿意，勿必，勿固，勿我”。与此同时，董宇辉抖音账号的最新IP显示为陕西，而不是公司总部所在地北京。</p><p>雷达财经了解到，董宇辉新签名中的这句话出自《论语·子罕篇》，意为孔子杜绝了四种毛病：不主观臆测，不绝对肯定，不固执己见和不自以为是。从前述举动来看，此次风波似乎的确也给董宇辉的心境带来了一定的影响。</p><p>据南方都市报，12月14日，东方甄选方面告诉南都记者，目前董宇辉仍然在为东方甄选工作，但近期应该不会上播。针对“小作文”事件，东方甄选方面表示，目前公司工作人员正在调查当中，后续信息会通过官方公布。雷达财经注意到，<strong>东方甄选12月14日发布的最新直播预告海报中，孙东旭占据C位，而董宇辉不见踪影。</strong></p><p>虽然此次风波还未正式画上句号，但这把因“小作文”事件从公司“后院”烧起的火，让东方甄选“损失惨重”。据第三方数据统计，12月12日，东方甄选直播间观看人次仅794.1万，距之前几日最高观看人次减少了近900万。</p><p>截至12月14日下午17：40，东方甄选主账号的粉丝数为3078万。另据灰豚数据显示，12月11日至12月14日下午17：40期间，东方甄选主账号分别掉粉3.2万、3.1万、10.6万、19.8万，累计掉粉超36万。</p><p>除了直播数据下滑，东方甄选的股价甚至也受到影响。12月13日开盘，东方甄选港股股价快速下挫，截至当日收盘，东方甄选股价下跌12.96%。舆论事件发酵后，东方甄选12月11日至12月13日的股价已累计下跌约20%。不过，12月14日，东方甄选的股价终于迎来回升。截至当天收盘，东方甄选股价较前一个交易日上涨2.21%。</p><p><strong>有分析人士认为，虽然此次爆发的“小作文”风波看似因东方甄选小编的发声所引发，但此次事件却暴露出了东方甄选内部存在的矛盾。</strong>如果真如外界所说俞敏洪目前面临要保CEO孙东旭还是要保主播董宇辉的二选一的传闻一般，那东方甄选内部的矛盾已经发展到了很严重的程度。抛弃董宇辉，东方甄选将失去自己目前最值钱的“摇钱树”；而舍弃孙东旭，俞敏洪也需要为东方甄选的未来认真谋划。</p><p>“目前来看，东方甄选会把二人都留下，但是否会产生新的矛盾，需要时间去观察”，前述人士补充道。</p><h2>东方甄选“跌倒”，高途佳品“吃饱”</h2><p>龟兔赛跑的寓言故事，想必很多人早已熟稔于心。故事中的乌龟之所以能够上演逆袭大戏，一定程度上受益于兔子打盹的失误。而在真实的生意场上，友商的失误也往往会给对手带来机遇。</p><p>前有李佳琦花西子风波让一众国货品牌抱团取暖、强势出圈，而东方甄选此番“后院起火”也意外带火了同一赛道的竞争对手——高途佳品。</p><p><strong>在此次东方甄选卷入“小作文”风波之后，高途佳品也“明目张胆”地多次“狂薅”东方甄选的流量。</strong>在给高途佳品直播间发来的感谢信中，高途佳品CEO陈向东将旗下一名主播浩天的粉丝群体唤作“丈母娘”，而“丈母娘”上一次被大范围用于粉丝群体昵称还是因为董宇辉。</p><p>而在直播间提及与东方甄选及其旗下主播相关的话题，似乎也成为了高途佳品的“流量密码”。比如，网友“能不能把董宇辉挖过来？”的提问，被高途佳品的主播“翻牌”。对此，陈向东笑着答道，“董宇辉不是用来挖的，而是用来爱的”，但陈向东也补充称，高途对任何的人才以及愿意来的人也是非常欢迎的。</p><p>再比如，有网友留言，“高途开年会，东方小编要坐主桌，他不提筷都不能开席”。对此，陈向东则表示，自己不太懂网友表达的意思，但自己试图理解一下。</p><p>在他看来，任何一个团队都是有分工的，但是团队总归是有英雄和人才的，而这些英雄、人才、火车头是需要特别的呵护和关爱的。当发生一个相对负面的事情，并引发很多人不爽的时候，毫无疑问肯定是有人做错了，肯定是团队出了问题。</p><p>对于新东方的“小作文”事件，陈向东认为，董宇辉的水平是高的，天花板级的。但他同时表示，“我也能懂小编，因为我们都从那地方（新东方）干过嘛，当年我也当一线教师，我也想着有一天能成为一个上市公司的CEO，但是我走到今天，走了36年。所以我觉得，it takes time，它需要时间。”</p><p>而对于东方甄选方极力撇清的“饭圈文化”一词，陈向东也表达了自己的看法。陈向东认为，文化本身没有好坏，包括饭圈文化本身也没有好坏，任何的文化本身都不能去单方面的狭隘的否定它。“如果用好这样的文化的时候，我相信你这个人的力量能量场就不一样了。”</p><p><strong>值得一提的是，就在高途佳品趁乱“偷袭”东方甄选之际，另外一家因教培受阻而开拓直播带货业务的选手——学家优品，也被不少网友喊话赶紧加入这场“混战”。</strong></p><p>雷达财经了解到，学家优品是好未来集团旗下的直播品牌，此前该直播间主要专注教育赛道，售卖的商品也以图书等为主。但这两天受东方甄选“小作文”事件的影响，不少来学家优品直播间的网友点名要买食品。对此，学家优品表示自己会听劝，后续会增加更多的美食好物。</p><p>对于网友“流量要蹭起来”的建议，学家优品主播则回应称，“有朋友说各有花期，一年四季，十里不同天，我们也会有自己盛放的时候”。另外一位主播也表示，“所以慢慢来吧，我觉得既然选择了做这条路，那就慢慢地走、坚定地走、好好走”。</p><p>在12月13日这一特殊的日子，东方甄选旗下全部直播带货账号停播一天，而高途佳品同日正常开播，其直播间人气一度冲至3万+。同日，学家优品账号也发布一则视频宣布停播一天。对此，学家优品的主播解释称，“咱们非常需要铭记的日子必须尊重，这个很重要的日子我们确实都是不开播。这件事情一定是大于任何的风口和流量的。”</p><p>尽管“蹭”东方甄选流量的行为引发了一定的争议，但突如其来涌入的流量，的确让高途佳品尝到了小火一把的滋味。截至12月14日下午17：40，高途佳品的抖音账号粉丝数已达到78.2万。灰豚数据显示，12月11日至12月14日下午17：40期间，<strong>高途佳品的抖音账号已累计涨粉超46万。</strong></p><p>另据蝉妈妈数据显示，12月13日，高途佳品直播间的场观达到495.4万人，销售额约250万元至500万元。而一周前，该直播间的场观仅1.5万人，销售额约1万元至2.5万元，这意味着高途佳品直播间的销售额已暴涨200至250倍。</p><p>而此次风波受益的其实不止高途佳品直播间，该直播间背后的上市公司高途集团股价也一路上涨。雷达财经注意到，美东时间12月11日至12月13日，高途集团的股价分别上涨6.16%、17.41%、7.27%，仅这三天其股价的累计涨幅已超过30%。</p><h2>“新东方出高途”，陈向东摸着俞敏洪过河</h2><p>被泼天富贵砸到的高途，其实与东方甄选背后的新东方颇有渊源。此次意外出圈的高途佳品，其CEO陈向东同时也是高途的创始人兼CEO。除了前面提到的这些title，陈向东还有另外一个不被太多人所熟知的身份——前新东方执行总裁。</p><p>在此番高途佳品意外出圈之时，陈向东在直播中也提到了自己在新东方的这段工作经历。据陈向东介绍，自己曾在新东方工作14年，因为时间关系无法把这段经历完全说清楚。农村出身的陈向东自幼家境一般，因为读不起高中最后上了一所师范。17岁毕业后，陈向东开始支教，在农村县城和小镇教书一教就是10年。</p><p>1998年，陈向东在中国人民大学读国际经济系读硕士和博士。1999年，陈向东机缘巧合下加入了新东方。2002年，陈向东拿了3万元去创办武汉的新东方学校，结果一年之后这个学校就做到了4000多万的收入、1500多万的利润。用陈向东的话说，“大概到现在，还没有人能够超越”。</p><p><strong>正是由于前述出色的战绩，陈向东2003年被新东方的董事会调到集团做“二把手”，即集团副总裁。2006年，陈向东出任集团高级副总裁，2010年11月又出任集团执行总裁，全面负责集团管理工作。</strong></p><p>在谈到自己在新东方的经历时，陈向东坦言，“能够在那个年代加入新东方，我是如此的幸运；能够和俞敏洪老师一起亦师亦友地工作14年多，我是如此的幸运”。</p><p>在陈向东看来，自己赶上了中国和新东方真正的陡峭的增长曲线。但随着自己年龄的不断增长，以及自己工科的学历背景（电子技术专业），陈向东在2012年、2013年的时候意识到计算机对于教育定会产生巨大的影响，<strong>于是陈向东在2014年的时候选择离开新东方自己创业。</strong></p><p>“高途是从地下室开始起步的，就十几个人。2014年年底的时候，我们拿到了5000万美元的A轮融资；2019年的时候，高途就在美国上市了；2020年，高途的市值曾经最高达到380多亿美元，创造了一个真正的神话”，回顾高途的创业史时，陈向东满是自豪地说道。</p><p>然而，“双减”靴子落地后，让曾经风生水起的教培行业发生“大地震”。在此背景下，包括新东方、高途等在内的教育巨头不得不另谋出路。就在各大教培公司迷茫之际，俞敏洪不顾诸多人的反对，毅然决然地决定进军直播带货领域。</p><p>尽管俞敏洪当时的决策被很多人并不看好，但去年6月以董宇辉为代表的主播的爆火，成功让东方甄选破圈。此后，东方甄选逐步成长为了抖音的头部直播机构。而俞敏洪昔日孤注一掷的决定，如今也成为了不少教育公司“自救”的参考模板，但东方甄选在同类型的直播玩家中几乎处于无人能敌的地位。</p><p>从某种角度上来说，高途佳品直播间可以算得上是东方甄选的“学徒”之一。<strong>东方甄选诞生于2021年年末，高途佳品则在经历了初期“高途好物”直播间的试播后，最终于2022年11月正式上线。</strong></p><p>而高途进军直播，其直播间的装饰以及主播风格等都与东方甄选非常相似。不过，在此次东方甄选“小作文”风波发生之前，高途佳品也像极了早期的东方甄选，其直播间始终处于不温不火的状态。</p><p>直到这次泼天的流量袭来，高途佳品命运的齿轮才真正转动了起来。雷达财经从高途佳品官网获悉，目前高途佳品拥有上千款精选品质好物、商品覆盖100+个品类，并与全国500+个优质供应商建立了合作。</p><p>“双减”前的2020年，高途（彼时名为“跟谁学”）的年营收一度达到71.25亿元，与上年同期相比增长236.9%，但当年K12在线课程为其贡献的收入就高达62.37亿元，占公司总营收的比重更是达到87.5%。</p><p>此后的两年时间里，受外部环境的影响，高途的营收遭遇两连跌。2021年，高途的营收同比下跌7.9%至65.62亿元。2022年，高途的营收甚至下跌超过六成降至24.98亿元。</p><p>进入2023年，高途的业绩终于有所回暖。财报显示，前三季度高途录得营收22亿元，与上年同期18.69亿元的营收相比增长17.7%。利润方面，前三季度高途的净利润额为1.12亿元，而上一财年同期为亏损5744万元，这意味着高途从亏损泥潭中爬出。</p><p>不过，此次意外走红的高途佳品所代表的直播业务，还未支撑起公司的营收。从营收构成来看，今年第三季度，高途的学习服务贡献了95%以上的收入。具体来看，非学科类培训和其他传统学习服务业务本季度贡献了约70%的收入，同比增长超40%，是高途业务增长的主要驱动因素。</p><p>而对于此次突然砸来的泼天富贵，外界也担忧高途佳品能否接得住。艾媒咨询CEO兼首席分析师张毅表示，这些涌入直播间的消费者与粉丝，忠诚度并不高，对主播的信任与依赖仍欠缺。</p><p>还有分析人士认为，东方甄选此次卷入的风波，对于高途佳品而言是一个很好的机遇。尽管高途佳品日后想要达到东方甄选同样的规模难度依旧很大，但相比此前没啥起色的直播表现而言，高途佳品起码不再像此前那般无人问津，总归是件好事。</p><p>前述人士还进一步指出，至于高途佳品后期究竟能发展到什么程度，这就考验公司对于直播业务的规划，以及其在直播供应链、运营、服务、创新等方面的实力。与此同时，东方甄选过于依赖单一主播所带来的风险，也需要引起高途的重视。</p><p>此外，还有观点认为，此前东方甄选“入淘”、开发独立App以及东方甄选旗下自营直播间因为触发规则被抖音短暂停播的举动，就多次让外界解读为东方甄选与抖音之间已经产生了一定的隔阂。而高途在这次“小作文”风波期间意外出圈，不排除抖音未来或将更多的流量用于扶持高途佳品以制衡东方甄选，从而进一步强化自己的话语权。</p><p>“不怕神一样的对手，就怕猪一样的队友”，对于近日闹得沸沸扬扬的这起风波，有“吃瓜”网友做出了这样的调侃。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2NfxqrukAH-Oxsvpj83kaQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：孟帅，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561326783455105</id>
            <title>悦榕主动“分手”万科，地产酒店将来怎么玩？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561326783455105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561326783455105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:39:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 剥离酒店业务, 悦榕控股, 万科, 资源配置效率
<br>
<br>
总结: 万科决定剥离酒店业务，将酒店管理权交给悦榕控股，以提升资源配置效率。这是因为酒店业务相对主业效率较低，剥离酒店业务可以获得更多资金。万科面临的问题与其他房地产企业类似，出售非核心业务是为了聚焦主业。悦榕控股主动收回管理权，以加强对中国市场的投入，并看中轻资产带来的利润。万科和悦榕都能从这次分家中获得所需。未来地产酒店的挑战在于品牌自塑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年，继华侨城之后，万科也开始走上了剥离酒店业务的老路。</p><p>联姻6年后，万科突然选择与悦榕分家。</p><p>12月8日晚，悦榕控股在新加坡交易所发布公告称，其将以4.8亿元人民币买下万科所持的三家子公司悦榕服务（中国）、悦榕酒店管理（中国）和悦榕酒店管理（天津）项目的股权。</p><p>至此，悦榕控股拥有了悦榕资产（中国）全部股权，顺利拿下其在中国20余家悦榕系列酒店的管理权。</p><p>同时，万科方面也将斥资3000万元买下悦榕资产（中国）（拥有酒店的公司）的股权，以及从悦榕服务（中国）手中买下Chengdu Laguna Property Services Co.的股权。</p><p>在此前的《卖掉宝格丽，只是华侨城剥掉酒店资产的开始》一文中，《酒管财经》就曾指出房企开始剥离酒店业务的原因：</p><p>一是跟主业相比，酒店板块的经营效率没那么高；二是把酒店卖掉、剥离掉，获得更多的资金是最重要的。</p><p>如今，万科面临的基本上是同样的问题。</p><p>出售非核心业务在房地产行业中也是普遍存在的现象，诸如酒店等业务曾是房企实施“赛马”机制、广泛开展多元化转型探索的成果。</p><p>万科是地产企业中最早提出“多元化战略”的头部房企，但如今面对主业不确定性，将酒店管理权交回给悦榕，某种程度上仍是对酒店业务进行部分切割，其目的更多还是为了聚焦主业，以提升资源配置效率。</p><h2>回血疗伤，万科在剥离酒店业务？</h2><p>针对此次出售酒店业务，外界都在猜测万科是否在主动剥离非核心业务。</p><p>万科方面第一时间做出回应称，酒店业务虽然在核心业务中营收占比较低，但并非主动剥离非核心资产，万科从开发业务转向开发经营服务并重的战略方向一直没有变化。</p><p>但梳理其财报不难发现，眼下的万科，显然已没有更多额外的资源投入到非主营业务上，尽可能回笼更多资金，优化现金流才是当下重要的任务。</p><p>财报显示，第三季度，万科营业收入894.16亿元，同比下降31.62%；归母净利润37.51亿元，同比下降22.53%，万科现金短债比仍高达2倍。</p><p>要知道，房地产是个资金饥渴型的行业，而万科当下的困境正是资金周转不灵，手里现金缩减太快。</p><p>《酒管财经》注意到，此次万科4.8亿人民币出售悦榕酒店的交易对价，与曾经万科先后两次向悦榕相关公司注资共9000万新加坡元数额基本对等。</p><p>可以说，这次万科算是保本退出，并不吃亏。</p><p>需要指出的是，酒店业务在万科营收中存在感并不强，在其多元化业务版图中，酒店一直以来不是重点业务板块，更多是扮演以配套项目的角色。</p><p>多元业务之下，万科基本上每个业务板块都面临着压力，而酒店与度假业务却是发展最慢的。</p><p>据其2022年财报显示，万科经营服务业务全口径收入达到512.6亿元，而酒店与度假业务实现营收2.8亿元，仅占比0.5%。</p><p>跟物业服务303.2亿元，商业开发与运营业务87.2亿元的营收相比，万科的酒店业务规模不算大，也不够赚钱。</p><p>不够赚钱又耗费精力，倒不如回收现金流聚焦主业。</p><h2>牵手6年，悦榕过的还好吗？</h2><p>其实，这次“分手”早有征兆。</p><p>早在今年7月，悦榕控股创始人何光平谈及悦榕控股与万科的战略联盟时就提及，悦榕控股正考虑重组，向轻资产转型。</p><p>这次“分手”，更多是悦榕控股主动拿回管理权，为其轻资产铺路。</p><p>在“联姻”6年间，中国境内的悦榕系列酒店由万科酒店业务板块负责管理，主要有悦榕合资平台旗下的“悦榕庄”、“悦椿”等品牌。</p><p>作为高端酒店的代表，榕系列酒店目前在国内的上海、杭州、三亚、重庆、天津、南京、澳门、黄山、丽江等城市约有13家已开业的悦榕庄酒店，即将开业的还有东莞和衢州悦榕庄。</p><p>2018年，悦榕庄在国内开业11家酒店；2021年，悦榕庄在国内开业也才14家酒店。</p><p>一位业内人士对《酒管财经》指出，就规模扩张而言，悦榕旗下品牌在万科管理这些年发展相对缓慢，在高端市场还是没有沉下来。</p><p>去年，悦榕集团制定了“五年计划”，全球酒店数量计划于2025年翻倍，目标实现开业100家。</p><p>目前，悦榕控股在17个国家有72家酒店，中国是其重点开发市场。</p><p>所以，这次收回国内酒店管理权，悦榕控股方面就表示，是为了加强了公司对中国市场的投入，巩固集团作为酒店行业主要参与者的地位。</p><p>此外，据其财报显示，2022年，悦榕控股因管理酒店而收取的管理费占集团收入的17%，自有酒店的收入占50%。</p><p>此次收回在华酒店管理权，悦榕控股不只是要亲自下场发力，也是看中了轻资产带来的丰厚利润。</p><p>当然，万科似乎也有“另起炉灶”的打算。</p><p>过去万科携手悦榕，是因万科本身没有自身的品牌矩阵，万科旗下的酒店多以与品牌方合作为主要方向。</p><p>与悦榕合作后，万科加快了其旗下酒店与悦榕系列品牌的结合。</p><p>如今，万科已孵化出以高端商务为定位的“瞻云”和以城市人文为内涵的“有熊”两个自有品牌。</p><p>2017年，万科与顶尖度假村、酒店及Spa的跨国营运开发商悦榕集团商定成立全新的合资平台——“悦榕中国”，用以整合中国区域内悦榕集团旗下品牌酒店和资产。</p><p>“悦榕中国”在初始阶段将由悦榕集团和万科按50:50比例控制，悦榕集团将所持有的中国区域内全部资产注入“悦榕中国”。</p><p>不过，这一合作更多的是让悦榕旗下的酒店品牌落户中国，对万科酒店品牌赋能有限。</p><p>目前来看，万科在酒店板块的发展思路，还停留在模仿前辈的阶段。</p><p>那就是万达、绿地等房企都在走的轻资产模式——剥离酒店重资产，建立自己的品牌矩阵。</p><p>无论是金茂、保利，或是绿地、万科，都成立了地产系酒管公司，这些酒店集团纷纷建立了自己的品牌矩阵，形成了从奢华酒店到五星、四星，到特色、精选的全品牌矩阵。</p><p>世茂集团推出七个品牌布局，实现了从高端全服务到中端精选服务、从城市酒店到特色度假酒店以及公寓产品的全系列品牌阵容；</p><p>绿地集团推出自主酒店品牌“铂瑞-PRIMUS”、“铂骊-The QUBE”、“Q”品牌；</p><p>保利集团也推出了雅途、N+品牌；</p><p>如今头部的几家地产酒店，几乎都经历过“自立门户”的煎熬。</p><p>以凤悦酒店及度假村为例，其从碧桂园的酒店业务中走出，以碧桂园核心联盟企业的身份独立存在，成为碧桂园庞大体系中，一家专门面向酒店行业、自负盈亏的独立企业。</p><p>虽然随着悦榕系列酒店管理权的转让，万科旗下酒店项目已大幅缩减，却保留了“瞻云”和“有熊”两个自有酒店品牌。</p><p>不过，后续其能否自立门户，“独立”发力，尚待观察。</p><p>如此来看，不管是当初“联姻”还是如今“分家”，万科和悦榕都是各取所需。</p><h2>地产酒店的未来，品牌自塑才是挑战</h2><p>“地产+酒店”并不是一个新的模式，其目的也非常明确，就是为商业或是住宅赋能。</p><p>相比于从酒店起步的中国头部酒店集团，地产酒店其实只是地产巨头的“副业”。</p><p>随着地产存量时代的来临，地产主导的高端酒店增量市场结束了。</p><p>地产系酒店下半场将由地产红利时代走向管理红利时代，所以如何重塑自身品牌价值是当下地产系酒店需要思考的重要问题。</p><p><strong>一位资深酒旅行业观察人士向《酒管财经》指出，“地产+酒店”的模式已经进入一个新的时代，其玩法已在悄然发生变化，走好轻资产关键一步至关重要。</strong></p><p>“三道红线”，这对中国众多地产公司的日常运营和现金流提出了更高的要求，在酒店合作领域布局的众多地产公司，急需一个更加务实有效的解决方案。</p><p>据不完全统计，今年地产系酒店50强榜单中，至少有10家知名地产集团正在出售部分酒店资产，将原本持有的酒店资产“瘦身减重”，用以回笼资金来“疗伤”，从而实现以更轻盈的体态立于市场。</p><p>早在今年10月，万科董事会主席郁亮就给出了自己的研判，那就是万科未来要赚小钱、赚慢钱、赚辛苦钱。</p><p>当前，中国酒店行业的竞争主战场已经从增量市场发展到存量市场，供求关系已经从酒店供大于求发展到酒店品牌供大于求。</p><p>万科作为后来者，其品牌核心竞争力尚未被市场认识。</p><p>为此，万科亟需利打造出自有品牌的样板店，建立完善的品牌矩阵。扩大品牌影响力。</p><p>未来，酒店最值钱的不是物业，依然是品牌。</p><p>或许，对地产酒店来说，以塑造自身品牌尤为关键，踏踏实实地回归住宿服务本质，重视品牌价值、创新盈利模式、提升专业能力、打造差异化特色，才能健康持续发展。</p><p>地产酒店的自身品牌塑造是一个漫长的过程，从赚快钱到赚细钱，本就不易，需躬身而行。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HqtvL4lCMcgT836UbG-D6w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酒管财经”（ID:jiuguancaijing）</a>，作者：南川，统筹：劳殿，编辑：阿鑫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561324014722438</id>
            <title>这种芯片开启大涨价，国产能替代吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561324014722438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561324014722438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:34:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费电子, CIS芯片, CMOS图像传感器, 市场份额
<br>
<br>
总结: 消费电子市场需求不振，导致CIS芯片价格战和内卷现象。三星宣布涨价通知引发市场反响，预计明年第一季度CIS芯片涨价。CMOS图像传感器作为当今应用最广泛、重要性最高的传感器之一，已成为市场主流技术，市场份额占比预计将上升至99.1%。然而，2022年CIS市场收入下滑，主要受手机等消费品市场需求低迷影响。手机摄像头是CMOS图像传感器的最大终端市场，向多摄像头、高像素和多功能化发展。汽车领域和工业设备领域有望成为CMOS图像传感器的重要应用领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>消费电子需求不振，一直以来手机镜头模组、图像传感器芯片都出现了一定程度的内卷和价格战。</p><p>在最近，三星的一则涨价通知引发市场强烈反响，据业内人士称，CIS大厂三星已于29日已通知客户，其CIS芯片将于明年第一季度涨价，主要涉及3200万像素以上的规格，平均涨幅高达25%，部分产品涨幅最高可达30%。</p><p>有人认为库存调整周期结束，也有人认为AI需求将会进一步带动CIS（CMOS Image Sensor）需求，国产替代正当时。</p></blockquote><h2>CIS一统江湖</h2><p>所谓CIS是CMOS Image Sensor的简称，意即CMOS（Complementary Metal Oxide Semiconductor，互补金属氧化物半导体）图像传感器，是采用CMOS 工艺制造的图像传感器芯片，也是当今应用最普遍、重要性最高的传感器之一。</p><p>说白了，就是各种摄像头中，感知画面的那颗芯片。</p><p>CMOS图像传感器是高度集成的图像系统芯片，当外界光线照射到CMOS图像传感器上的时候，传感器拥有的感光单元阵列会发生光电效应，光电效应使得阵列上的每个感光单元产生对应外界色彩和亮度的电荷信号，之后信号会被模拟-数字转换电路转换成数字图像信号，从而还原出现实的影像。</p><p>提到CMOS图像传感器，就不得不提到CCD（Charge-Coupled Devices，CCD）图像传感器，相比CCD，CMOS是后来者。对摄影爱好者来说，对二者的概念一定不陌生，也就是我们口中的CMOS相机和CCD相机。众所周知，CCD相机早已被淘汰，虽然这几年又被网红炒热，而后又被各种大V“锤烂”。没办法，CMOS成像质量太好了，现在就快一统江湖了。</p><p>相较于CCD（电荷耦合器件）图像传感器，CMOS图像传感器从20世纪70年代初成功被制造，直到90年代开始得到重视并开始投入大量研发资源。目前，CMOS图像传感器的主要技术指标均已超越CCD图像传感器，并在绝大部分应用中成为市场主流技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_04102905407e443397ec812fb2d83723@5091053_oswg343715oswg1080oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">CMOS图像传感器主要发展历史，制表｜电子工程世界</p><p>CMOS现在主要应用领域涉及消费电子、安防监控、汽车电子、智能交通、机器视觉、科学仪器、专业影像等。</p><p>CCD图像传感器则仅在需要非常长曝光时间的应用场景中，如：深空探测，CCD 图像传感器凭借其较低的暗电流尚有部分应用。</p><p>Yole数据显示，2021年全球CMOS图像传感器市场份额占比为97.9%，预计2027年全球CMOS图像传感器市场份额占比将上升至99.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_b773eceb1b804e78b98c5fd9e7c6b0fe@5091053_oswg55035oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球CMOS&amp;CCD图像传感器市场份额占比演变情况，图源｜长光辰芯招股书</p><p>CMOS图像传感器技术基于传感器工艺架构的不同，主要分为正照式（FrontSide lllumination，FSI）、背照式（Back-Illuminated CMOS，BSI）和堆栈式（Stacked）图像传感器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_fc82f2053549442385271634a0e4a55b@5091053_oswg65933oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_18f046f5687f4b4a8c594749d0e77d7f@5091053_oswg36156oswg966oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不同架构的CMOS图像传感器技术，图源｜《中国图象图形学报》</p><h2>CIS即将重回巅峰</h2><p>今年上半年，分析师对于CIS市场前景并不乐观，据Yole调研预测显示，2022年～2028年，年复合增长率可达5.1%，到期末，市场规模应达到288亿美元，而其中，手机单机搭载的摄像头数量将从3.9颗增长至4.6颗。Yole分析师认为2022年CIS收入停滞不前，与前几年大幅增长相比，经济持续疲软，而手机等消费品市场估计下降10%，同时下调预期数据。</p><p>无独有偶，Counterpoint Research认为，2022年对于全球CIS市场来说是艰难的，收入十年来首次下滑，达到190亿美元，同比下降7%，手机、监控以及 PC 和平板电脑领域的需求低迷导致市场表现低于预期。</p><p>为什么会出现这种情况？这是因为，手机对于CMOS图像传感器具有较高的影响权重，所以消费市况愈强则CIS市场愈强，但从2022年到2028年，消费将从63.15%到58%。</p><p>目前手机摄像头是CMOS图像传感器的最大终端市场，手机领域向多摄像头、高像素以及多功能化发展，像素从200、800万发展为目前的4800万/6400万/1亿，并进一步向上提升。</p><p>汽车领域，对CMOS图像传感器芯片像素要求不高，但追求芯片的可靠性与稳定性。受益于ADAS（先进驾驶辅助系统）、自动驾驶等技术的发展，汽车有望成为CMOS图像传感器的下一个重要应用领域。</p><p>在工业设备方面，机器视觉的应用也将加速CMOS图像传感器的发展。安防领域，对夜视和红外等要求较高，目前产品分辨率基本在200万像素（1080P），未来有望提升至2K/4K。医疗、安防和物联网等领域应用正在逐步展开应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_9800ca379f0c4106857b93628b3ddff6@5091053_oswg257127oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，伴随AI的降临，很多分析师开始重新调整自己的预期，认为库存回归，需求恢复，短期价趋势上扬。</p><p>根据群智咨询报告显示，手机CIS出货量经过连续8个季度下跌后，2023Q3达11.1亿颗。群智预计，50M（≤0.7um）需求量超6亿颗，年增近60%，供应短板驱动价格上涨。</p><p>方正证券郑震湘团队则判断，三星此轮涨价主力产品为50MP小像素传感器（ISOCELLJN1），主因三星在该领域占据较大份额，具备较强的涨价动机：</p><p>供给侧，三星自身产能在前期需求不佳环境下已有所削减，叠加该细分市场主要竞争对手豪威在今年下半年优先保障大像素产品OV50H的产能，从而导致小像素产品OV50D的供应较为紧张；需求侧，伴随去库存进程的结束，且下半年华为回归进一步拉动需求，智能手机市场回暖明显，产业链各环节拉货动能充足。</p><p>从厂商方面来看，2022年索尼占全球市场份额的42%，三星占19%，豪威（Omnivision）占11%，ST（意法半导体）占6%，ONsemi（安森美）占6%，SK Hynix（SK海力士）占5%，格科威（Galaxycore）占比4%，思特威（Smartsens）占2%，Teledyne（特励达）占1%，滨松（Hamamatsu）占1%，佳能（Canno）占1%，松下（Panasonic）占比小于1%。</p><p>从以上数据不难看出，索尼和三星两家公司包揽整个CIS市场的61%，而其中，中国厂商豪威、格科威、思特威合计占比17%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_c8175c9fe53f47839031950808d50fe9@5091053_oswg216050oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>国际厂商重要动作</h2><p>对国产来说，国外大厂的动作会是风向标。</p><p>从大厂动作来看，对智能手机来说，大面积传感器会是未来， 1英寸传感器正在加速采用，尤其是在中国智能手机制造商的旗舰机型中；对汽车来说，像素提升速度非常快，目前为止300万像素～500万像素范围已经升级为500万像素～800万像素，由于汽车对于图像质量严苛，不难预见，未来更高分辨率的传感器会越来越多。</p><p>从技术来看，基于事件的成像将是低延迟的新范式；Quanta CIS 和单光子雪崩二极管 (SPAD) 正在不断发展；超表面是平面光学终极发展；无论是大像素还是小像素，28nm和22nm都是关键技术节点；像素内混合堆叠是重要技术，其制造技术是未来重点；此外，在传感器附近或内部集成人工智能 (AI)会是新趋势。</p><p>具体来说，国际厂商的主要动作和优势如下：</p><p><strong>索尼：双层晶体管像素堆叠CIS是利器</strong></p><p>2018年发布行业首个0.8μm像素图像传感器（IMX586），2022年后推出自家首个0.7μm像素图像传感器方案IMX758，并搭载在vivo X90 Pro+上。</p><p>对索尼来说，双层晶体管像素堆叠CMOS图像传感器是一大“杀器”，它已经量产，首次安装在索尼于2023年5月发布的“Xperia 1 V”中。汽车图像传感器方面，200万像素或以上的车载摄像头的体积市场是索尼的重点市场。此外，索尼持续拥抱AI，其智能视觉传感器“IMX500”的解决方案配备AI功能。</p><p>AITRIOS平台是索尼建设生态的关键，该平台可以针对以往视频和图像信息没有得到充分利用的市场。2023年4月，索尼投资了树莓派，通过两者的合作，将向全球的Raspberry Pi用户提供IMX500和AITRIOS，以及可以使用的应用程序在 AITRIOS 上，加速AI发展。索尼计划继续考虑与多家公司建立合作伙伴关系，以构建AITRIOS生态系统。</p><p>2023年6月，索尼将在熊本县建立一家新的图像传感器工厂，以加强其芯片业务，并加深与一家正在熊本县建设生产基地的台湾芯片巨头的关系。该工厂预计将生产智能手机传感器，将建在该公司计划今年在日本西南部的高西县收购的一块27万平方米的土地上。</p><p><strong>三星：像素合并技术成为焦点</strong></p><p>2019年，三星电子推出0.7μm级像素工艺产品，基于0.7μm级像素工艺加工而成的1.08亿像素传感器，与使用0.8μm级像素工艺的传感器相比，最多可以减少15%的体积，摄像头模组的高度最多可以减少10%，从而在一定程度上解决摄像头凸起的问题。</p><p>小型化是三星的强项，其发布的最新200MP图像传感器比其前身小20%，最重要的是，据报道，三星正在开发一种超过500MP的图像传感器，可以与人眼的分辨率相匹配。在汽车市场，三星提供高清后视和环视显示器。</p><p>三星最近利用其像素合并技术Tetra2pixel制造了一款200万像素的图像传感器ISOCELL HP2。这种图像传感器使手机制造商能够开发具有更高分辨率摄像头的智能手机等设备。ISOCELL HP2在1/1.3英寸光学格式中嵌入了2亿0.6微米（μm）像素，可应用于108MP主智能手机相机。</p><p>三星还在图像传感器中加入了超级QPD功能。这使得传感器能够利用其2亿像素在低光照环境下聚焦代理。ISOCELL HP2拥有高帧率和减少快门延迟。这使得拍照体验更快。三星最新的智能手机S23 Ultra采用了图像传感器。</p><p><strong>安森美：2024年开始内部生产CIS</strong></p><p>安森美于2005年开发出全球首款车规级CMOS图像传感器。2011年～2014年，安森美先后收购半导体制造商Cypress图像传感器业务部、图像传感器设备制造商Truesense Imaging和Aptina Imaging。公司较早与Mobileye等自动驾驶方案供应商达成深度合作，现已成为车载CIS领域的龙头企业，约占全球车载CIS市场份额的45%。</p><p>目前，CIS和功率半导体是Onsemi的两大收入支柱。在汽车CIS领域，Onsemi以46%的份额占据市场领先地位，在高级驾驶辅助系统(ADAS) CIS市场中，其份额更高，达到68%。在功率半导体方面，Onsemi占据9%的市场份额，位居该领域第二大厂商。</p><p>安森美计划于2024年开始内部生产CMOS图像传感器 (CIS)，这标志着其长期以来将制造外包给合作伙伴的做法发生了重大转变。安森美最初采用“fab lite”战略，将其所有CIS解决方案的生产外包。然而，由于疫情期间供应链不稳定，该公司选择改变做法，将生产转为内部生产，以确保供应链更加安全稳定。</p><p>安森美的CIS逻辑电路的内部生产包括40nm和65nm，前端工艺将分为两部分，一部分在纽约东Fishkill的12英寸（300毫米）晶圆厂（2019年从GlobalFoundries收购）进行，另一部分在爱达荷州西南部的Nampa工厂进行，专注于微透镜和滤色镜。后端封装和测试将在马来西亚工厂进行。</p><p>不过，安森美强调，并非所有CIS产品都会转向内部制造，仍会根据市场需求灵活外包生产。</p><p><strong>SK海力士：重组CIS团队，挑战索尼和三星</strong></p><p>SK海力士已重组其CMOS图像传感器 (CIS) 团队，以将重点从扩大市场份额转移到开发高端产品。其CIS团队在变革之前是一个单一的组织，但该公司现在已经创建了专注于图像传感器特定功能和特性的子团队。总体而言，该团队现在更像是一个研发团队，而不是销售和营销团队。</p><p>SK海力士在该领域的规模较小，过去专注于分辨率为20MP或以下的低端CIS。然而，该公司已于2021年开始向三星供应其CIS。它为三星的可折叠手机提供了13MP CIS，并于去年为 Galaxy A系列提供了50MP传感器。</p><p>尽管如此，近年来对CIS的整体需求有所下降，因为主要使用CIS的智能手机正遭受需求放缓的困扰。这对中端手机来说尤其令人痛心，因为它们的单价因消费者需求低迷而下降。消息人士称，鉴于此，SK海力士一直在减少其CIS产量，同时也在减少库存。</p><h2>国产发展情况如何</h2><p>国产CIS厂商主要包括豪威、思特威、格科威、长光辰芯、广州印芯、元视芯、锐芯微、比亚迪半导体、微光集电、海图微电子等。其中，豪威、格科威、思特威为TOP3，长光辰芯则在最近准备IPO。</p><p>综合比较来看，国际视觉传感器企业在数量、产品丰富度以及技术基础方面具有优势。虽然国内在视觉传感器领域的研究起步较晚，但近年来政府大力支持集成电路产业的发展，推出了一系列产业扶持政策，越来越多的企业将研发方向放在了光学视觉传感器领域。这使得我国的光学视觉传感器技术实现了突飞猛进的发展，推出了一系列具有国际同类领先水平的高性能视觉传感器产品，在全球图像传感器市场所占的市场份额逐步提升，研发能力已经达到国际同类的最高水平。</p><p><strong>豪威：迈入2亿像素新时代</strong></p><p>豪威于1995年在美国硅谷由清华毕业的陈大同和美籍华人洪先生联合创立，在2000年左右带领CIS行业将摄像头技术成功应用在手机拍照中。2007年，豪威成为全球CIS龙头，2009年击败CIS鼻祖美光和东芝，成功切入iPhone供应链，直到2011年均为CIS全球第一。</p><p>2012年，iPhone订单落入索尼囊中，而后2016年，豪威被私有化，从美股退市。2017年，韦尔股份董事长虞仁荣担任豪威CEO，两家公司合并的计划逐渐显现。2017年，韦尔股份上市，随后宣布收购北京豪威的重大资产重组计划，但由于豪威股东反对，计划随后终止。</p><p>2018年，韦尔通过现金收购豪威1.95%股权，随后陆陆续续收购豪威股权，直到2019年初，合计持有豪威10.55%的股权。2019年8月，韦尔宣布发行股份收购豪威85.53%股权，至此成功将豪威收入囊中。</p><p>豪威拥有广泛的汽车成像产品线，包括环视和后视显示器和电子后视镜，以及驾驶员监控和其他车载监控系统。外部功能包括车道识别、车辆和行人检测以及盲点覆盖。</p><p>豪威还为手机、虚拟现实和人工现实、便携式计算机、监控、工业和医疗应用设计图像传感器和相关IC。其产品线与其母公司韦尔半导体（Will Semiconductor）的产品线相辅相成。</p><p>将设计用于移动通信、汽车电子、安全和其他应用的分立半导体器件、电源管理和其他集成电路以及电容器和其他无源元件。</p><p>2022年8月15日，豪威科技宣布推出像素大小仅为0.56 µm的超小型2亿像素图像传感器OVB0A ，专为高端智能手机的后置（广角）主摄像头而设计。此外，目前豪威集团推出的图像传感器OV50H采用PureCel@Plus-S晶片堆叠技术，为旗舰和高端智能手机的宽幅和超宽幅后置摄像头带来优质的图像质量，小米14全系列搭载了OV50H作为主摄芯片。</p><p><strong>格科威：5000万像素产品正在客户验证中</strong></p><p>格科微成立于2003年，主营业务为CMOS图像传感器和显示驱动芯片的研发、设计、封测和销售，产品主要应用于手机，同时广泛应用于平板电脑、笔记本电脑、可穿戴设备、移动支付、汽车电子等消费电子和工业应用。</p><p>目前格科微拥有多项专利和专有技术，多项核心技术处于国际先进水平。如COM封装技术、低光高灵敏度像素技术、FPPI技术、高像素单芯片集成技术等。</p><p>2022年8月31日，格科微有限公司募投项目“12英寸CIS集成电路特色工艺研发与产业化项目”BSI产线投片成功，首个晶圆工程批取得超过95%的良率，标志着BSI产线顺利进入风险量产，于2023年上半年进入正式量产阶段，该项目是公司由Fabless转为Fab-lite模式的一大标志，并将为公司提升研发迭代速度、保护自主工艺能力、保障产能安全提供基础。</p><p>目前，格科微的3200万像素产品已量产，5000万像素CMOS正在客户验证中，称有望年内拿到订单。</p><p><strong>思特威：5000万像素产品已推出两款</strong></p><p>思特威成立于2017年，在安防领域市占率持续占优。凭借技术创新和安防业务经验，公司迅速布局多领域 CIS 业务，2018年，开始进军以工业自动化为主的机器视觉应用领域；2020 年，开始向汽车电子领域拓展，同年智能手机低端CIS业务首次实现营收贡献。</p><p>目前，思特威技术与业务已覆盖安防监控、机器视觉、智能车载电子、智能手机等多应用领域的全性能需求。产品应用于大华股份、海康威视、大疆创新、宇视科技、小米科技、三星电子等品牌的终端产品中，同时还积累了众多中小规模的客户群体，形成了强大的客户资源体系。</p><p>根据Frost&amp;Sullivan数据，思特威2020年公司安防CIS出货量达到1.46亿颗，出货量位居全球第一。产品方面，公司基于SFCPixel、PixGain、近红外感度NIR+、超星光级夜视全彩等针对安防监控应用的行业领先技术，已推出100～1300万像素的多场景、高中低端全覆盖产品矩阵，且 BSI-RS系列的高端产品营收份额不断提升，成为公司营收的持续增长极。</p><p>目前，思特威表示，针对5000万像素产品赛道，公司已推出了两款高端产品SC550XS与SC520XS，在性能上分别可满足旗舰级智能手机主摄与前摄、超广角以及长焦摄像头的需求。主打高端旗舰主摄市场的SC550XS在报告期内已经量产出货，SC520XS也进入小规模量产阶段。</p><h2>总 结</h2><p>总体来说，CIS受到周期性波动起伏影响深重，2019年处于上升期，2019下半年及2020年，全球CIS市场火爆，此时产能开始爬坡，各大手机厂商的多摄像头需求为CIS提供爆发式的需求增长，加之彼时产能紧张，CIS供货缺口进一步加大。</p><p>而到2021Q4，受手机市场影响，半导体周期下行，市场急速下降，2021Q4～2023Q1，2M像素的CIS价格下滑40%，8M的价格下滑了20%。</p><p>而到此时，2023Q4手机市场开始有复苏吉祥，全球CIS有望在2024年初再次开启新一轮增长。加上三星等巨头开始谋划涨价，这将会是国产的又一次抢占市场的新机遇。</p><p>不过，与此同时，我们也应当关注CIS在手机和安防应用的占比正在下滑，未来汽车、AI、工业都会是新的驱动力。</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>[1]&nbsp;股市动态分析周刊：CIS有望在2024年初开启新一轮增长.2023.12.13. https://mp.weixin.qq.com/s/yII7HD-EloQJnWiyiSRPLg</p><p>[2] 思特微招股书： http://www.cninfo.com.cn/new/disclosure/detail?plate=sse&amp;orgId=9900048605&amp;stockCode=688213&amp;announcementId=1213180675&amp;announcementTime=2022-04-28</p><p>[3]&nbsp;徐江涛, 王欣洋, 王廷栋, 陈忻, 宋宗玺, 雷浩, 刘罡, 汶德胜. 光学视觉传感器技术研究进展[J]. 中国图象图形学报, 2023, 28 (06): 1630-1661.</p><p>[4] 长光辰芯招股书： http://static.sse.com.cn/stock/disclosure/announcement/c/202306/001927_20230630_ZOCX.pdf</p><p>[5] Yole：CIS: Sony is still leading the market.2023.7.21. https://www.yolegroup.com/press-release/cis-sony-is-still-leading-the-market/</p><p>[6] 半导体行业观察：索尼CIS野心，目标拿下60%的市占率.2023.2.17. https://mp.weixin.qq.com/s/iMODPMPesjJr0a8lLEgudQ</p><p>[7] 半导体行业观察：索尼CIS，霸权不再？.2023.8.4. https://mp.weixin.qq.com/s/KhkEM-aabZt175G2dwKC_A</p><p>[8]&nbsp;建约车评：国产车载CIS厂商的机遇与挑战.2023.4.7. https://mp.weixin.qq.com/s/ZBuCFASo0rwx-UPn0hngXw</p><p>[9]&nbsp;明河投资：行稳致远 | 国产CIS崛起之路.2022.5.27. https://mp.weixin.qq.com/s/2RbBVVqc2hPoW2E4QL2k8g</p><p>[10]&nbsp;芯智讯：三星CIS涨价30%，国产CIS厂商机会来了！.2023.12.1. https://mp.weixin.qq.com/s/vRsdIDo2IYbgaDpt6UYwlw</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SoZkF28AkP5_4XgiXautEQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电子工程世界”（ID:EEworldbbs）</a>，作者：付斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560612800732549</id>
            <title>又见内贼，NFL美洲虎员工如何窃取球队2200万美元？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560612800732549</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560612800732549</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:25:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: NFL杰克逊维尔美洲虎队, 阿米特·帕特尔, 体育博彩玩家, 窃取2200万美元
<br>
<br>
总结: 前NFL杰克逊维尔美洲虎队员工阿米特·帕特尔被指控在四年内从球队窃取了超过2200万美元。帕特尔是一名狂热的体育博彩玩家，利用球队的虚拟信用卡进行欺诈性消费，并用盗取的钱过上奢华的生活。这起案件引发了对NFL球队内部安全措施的质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周，NFL杰克逊维尔美洲虎队的前雇员阿米特·帕特尔(Amit Patel)被美国联邦当局指控，涉嫌在四年内从该队窃取了超过2200万美元。根据他的账户在线记录和多个熟悉他的消息来源，帕特尔是一名狂热的体育博彩玩家。</p><p>在具体的指控中，帕特尔利用美洲虎队的虚拟信用卡(VCC)，从球队窃取了2200万美元，用于满足自己奢华的生活方式。</p><h2>“老鼠”何许人也？</h2><p>帕特尔曾是美洲虎的中层员工，于2018-2023年在美洲虎队工作。指控中称，他用俱乐部的VCC进行了欺诈性消费，然后向球队会计部门发送伪造文件来掩盖行踪。根据指控文件，他用这些钱购买了豪车、名表，还有公寓和加密货币，同时为自己和朋友安排豪华旅行，并用盗取的钱聘请了一名刑事辩护律师。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_02cc5a91f423401e9ce6ed63f6d84296@000000_oswg674479oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>帕特尔的律师亚历克斯·金（Alex King）表示，帕特尔预计将在本周四出庭时承认多项指控，包括电信欺诈和非法货币交易。</p><p>金在一份声明中表示：“帕特尔并没有使用美洲虎队的VCC来维持奢靡的生活方式，而是为了偿还之前的赌博损失。帕特尔从美洲虎VCC挪用的99%的钱都花在了体育博彩网站上，并努力赢回钱，期望用赢来的钱偿还。”</p><p>多个消息源告知ESPN，帕特尔每天都以“ParlayPicker”作为用户名玩Daily fantasy sports (DFS)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b2df6c77c2a046d99bb7e2cddf8ac818@000000_oswg1207886oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Rotogrinders是一家记录玩家成绩的网站，该网站发现，自2017年以来，“ParlayPicker”投注了近50万美元。DFS玩家称，“ParlayPicker”经常参加高风险的三人比赛，这种比赛买入金额超过24000美元，并且Rotogrinders无法追踪。但结果就像《猫鼠游戏》中，探员Carl对Abagnale说的那句“The House Always Wins”。</p><p>金在上周的声明中表示，帕特尔“深感悔恨”，正在接受赌博成瘾的治疗。</p><h2>放松警惕的“猫”</h2><p>事情发生后，美洲虎队在一份声明中表示，球队聘请了法律和会计师事务所进行全面的独立审查，得出的结论是，没有其他球队员工参与或了解帕特尔的犯罪活动。这一事实让人不禁想问：帕特尔怎么独自一人就能盗取球队四分卫两年的薪水，美洲虎四分卫特雷弗·劳伦斯的年薪也不过1000万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_72449ec2401048b6856e5e8689cac290@000000_oswg963150oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据福布斯报道，美洲虎的财务部门人手严重不足，关键职位的更替和向新信用卡系统的转变为帕特尔创造了机会。其他在NFL球队工作的人质疑美洲虎为什么没有采取更好的保障措施，让帕特尔逃脱他的盗取行为这么长时间。</p><p>NFL球队办公室的人员配置结构与大部分公司都类似：协调员、经理、总监、副总裁、高级副总裁。帕特尔加入美洲虎队后，一开始担任财务规划协调员，三年后晋升为财务规划经理。</p><p>每个人都有刷爆别人信用卡的幻想，帕特尔将这份“幻想”变成了现实。</p><p>帕特尔进入球队工作一年后，美洲虎队改用了VCC系统。VCC被认为比实体信用卡更安全，并且在进行在线交易时更方便，还会保密卡的信息。帕特尔一开始管理VCC项目时，有一名会计员工会检查帕特尔提交的表格，但后来该员工离开了，那层安全措施也消失了。</p><p>帕特尔的律师金补充道，“财务部门人手短缺。通常情况下，球队会进行职责分离、内部制衡。突然之间帕特尔就同时扮演了这两个角色。”</p><p>联邦指控文件指出，作为VCC的唯一管理员，帕特尔有权创建帐户、批准新的VCC、更改VCC的可用信用，以及对美洲虎账目中的所有VCC交易分类。每个月，他都会创建一个“集成文件”，列出每笔VCC交易以及成本编码信息。但帕特尔被指控使用各种方法创建欺诈性条目，以确保VCC费用总额与美洲虎队支付的费用匹配。指控文件称，帕特尔了解球队的经常性VCC交易，例如餐饮、机票和酒店，然后将自己刷的钱在账目中更改为这些交易。</p><p>其实这不是北美体育联赛中第一次上演“猫鼠游戏”。</p><p>2019年，联邦调查局发现萨克拉门托国王队首席营收官杰夫·大卫(Jeff David)从五家公司窃取了1340万美元。他向五家公司承诺，这些款项将进入国王队账户，而实际上却流向了他自己的银行账户。大卫被判处七年监禁，但于2023年9月获准提前释放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8099da2da1cc49a7b7c33586394d46f1@000000_oswg597463oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在大卫的欺诈行为曝光几天后，NBA各支球队都开始对内部运营进行全面审查。这一次帕特尔的新闻也会对NFL球队起到警示作用。</p><p>律师表示，帕特尔今年春天住进了一家康复中心，并将配合政府和美洲虎队调查。金表示，他的委托人感到悔恨，“对自己的行为承担全部责任”。</p><p>就在帕特尔涉嫌欺诈成为新闻头条的几天前，他从杰克逊维尔机场接了来自辛辛那提的产品销售克里斯·钱尼(Chris Chaney)，开车40分钟将他带到了位于杰克逊维尔海滩的民宿，他们去现场观看了辛辛那提猛虎和美洲虎的比赛。</p><p>钱尼说，帕特尔一边开车一边闲聊，指着旁边的乡村俱乐部告诉他，自从小时候搬到杰克逊维尔以来，他一直是美洲虎队的球迷。帕特尔告诉钱尼，他曾在美洲虎的财务部门工作，但后来由于部门重组而被解雇。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjQzNDYyMQ==&amp;mid=2650484590&amp;idx=2&amp;sn=4b320b2c2fc0bdddefdcd178751fc151&amp;chksm=862116e9f5235efda9654fab19934dc9ca98105db51c3276213ec8e7c559bdca0886243abd82&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懒熊体育”（ID：lanxiongsports）</a>，作者：刘志恒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559297831885958</id>
            <title>海外 New Things | Freya Biosciences获3800万美元A轮融资，研发针对女性的微生物免疫疗法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559297831885958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559297831885958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:12:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Freya Biosciences, 微生物免疫疗法, 阴道微生物菌群失调, 不孕症
<br>
<br>
总结: Freya Biosciences是一家生物技术公司，利用微生物免疫疗法来治疗阴道微生物菌群失调引起的不孕症。他们的候选药物正在进行临床试验，并推进多组学数据科学平台的发展，以解决女性特有的生殖系统疾病的慢性炎症问题。该公司的目标是为那些以前没有选择的女性重新定义生育，创造一个人人都能获得最佳生殖健康的未来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>Freya Biosciences是一家总部位于丹麦哥本哈根和美国马萨诸塞州波士顿的生物技术公司，采用微生物免疫疗法，旨在缓解女性特有的一系列生殖系统疾病的慢性炎症。</p><p>12月12日，该公司宣布完成了3800万美元的A轮融资。本轮融资由Sofinnova Partners 和OMX Ventures领投，丹麦出口与投资基金、Angelini Ventures、 Mike Jafar Family Office、 CE-Ventures、 Corundum Systems Biology和Indaco Venture Partners参投。该公司打算利用这笔资金推进其主要候选药物的临床开发，这是一种研究性阴道微生物免疫疗法，用于治疗接受辅助生殖技术（ART）治疗的阴道微生物菌群失调妇女的不孕症。这笔资金还将推动Freya的多组学数据科学平台的发展。</p><p>Freya Biosciences关注女性健康，为那些以前没有选择的女性重新定义生育。该公司专注于微生物免疫疗法，解决一系列生殖健康问题的免疫驱动因素，以创造一个人人都能获得最佳生殖健康的未来。该公司的候选药物是一种研究性阴道微生物免疫疗法，用于治疗接受辅助生殖技术（ART）的阴道微生物菌群失调妇女的不孕症，并推进其多组学数据科学平台的开发，该平台包括对人体临床样本进行深度微生物组测序和大量多重免疫生物标志物分析。Freya的候选药物包括全谱微生物群和合理选择的菌株群，它们有可能恢复最佳的非炎症性阴道微生物群。</p><p>Freya最初关注的是全球数百万受不孕不育困扰的夫妇。此次融资资金使该公司能够推进针对阴道微生物群的突破性免疫疗法平台，并释放其在这一领域及其他领域的治疗潜力。现阶段，Freya已经完成了两项概念验证研究，包括对筛查出患有阴道菌群失调的妇女进行FB101干预（DYSCOVER-1）和阴道微生物组移植（Dyscover II）。此外，该公司完成了一项试管婴儿前瞻性队列研究，扩大了最初目标人群的生物标志物数据，并将其纳入数据平台。Freya的新一代疗法目前正在开发中，将在不久的将来进行临床试验。该公司的主要候选药物目前正在进行临床试验，以治疗阴道微生物菌群失调妇女的不孕症。</p><p>Sofinnova&nbsp;Partners执行合伙人Henrijette Richter表示：“Freya的专家团队具有独特的优势，能够更全面地了解女性健康和疾病，从而推动创新解决方案和新型治疗模式的发展。我们期待着Freya继续推进微生物免疫疗法，以解决尚无治疗方法的生殖健康问题。”</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559292424101001</id>
            <title>海外 New Things | Bicara Therapeutics获1.65亿美元C轮融资，研发生物制剂治疗肿瘤</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559292424101001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559292424101001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:11:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Bicara Therapeutics, 生物制剂, C轮融资, BCA101
<br>
<br>
总结: Bicara Therapeutics是一家美国生物技术公司，致力于研发生物制剂。他们的双作用生物制剂旨在提供免疫调节载荷，增强免疫细胞活性，可能提供持久的疗效。最近，他们完成了1.65亿美元的C轮融资，用于支持主导候选产品BCA101的研发。BCA101是一种双功能抗体，旨在抑制肿瘤增殖并恢复免疫细胞的活性。目前，BCA101正在进行临床开发，并显示出抗肿瘤活性和可耐受的安全性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>Bicara Therapeutics是美国一家处于临床阶段的生物技术公司，致力于研发生物制剂，该公司的双作用生物制剂旨在直接向肿瘤微环境提供免疫调节载荷，增强免疫细胞活性，可能提供持久的疗效。</p><p>12月12日，Bicara Therapeutics宣布完成了1.65亿美元超额认购的C轮融资。此次融资由Braidwell LP和TPG共同领投，TPG Life Sciences Innovations和The Rise Fund对该公司进行投资，其他新投资者包括Deerfield Management、Fairmount、Aisling Capital以及一家与最大另类资产管理公司之一有关联的领先生物技术投资者。所有现有的B轮投资者也参与了本轮融资。随着C轮融资的完成，Bicara在2023年的融资额达到了2.73亿美元。此轮融资所得款项将用于支持Bicara继续推进其主导候选产品BCA101的研发，同时，TPG LSI业务部门合伙人Carolyn Ng博士将加入Bicara董事会。</p><p>Bicara Therapeutics将经过充分验证的肿瘤靶向抗体的精确性与肿瘤微环境调节剂的强大功能相结合。该公司开发结合靶向治疗的精确性和免疫治疗的力量的一流双功能抗体，精确地在肿瘤部位激活强大的免疫反应，将免疫调节有效载荷直接输送到肿瘤微环境，提高免疫细胞的活性，最大限度地减少全身副作用的可能性，为肿瘤部位的协同治疗提供潜力。</p><p>Bicara的主要候选产品BCA101是一种首创的表皮生长因子受体/表皮生长因子-β捕获双功能抗体，旨在抑制表皮生长因子受体（EGFR），并直接在肿瘤部位抑制转化生长因子β（TGF-β）。设计这种方法的目的是让BCA101在抑制肿瘤增殖的同时，恢复局部免疫细胞的细胞溶解活性。目前正处于多种癌症类型的临床开发阶段，包括前线人乳头瘤病毒（HPV）阴性、复发性/转移性（R/M）头颈部鳞状细胞癌（HNSCC）、晚期鳞状非小细胞肺癌（SqNSCLC）和皮肤鳞状细胞癌。</p><p>目前，BCA101正在一项开放标签1/1b期研究的剂量扩增阶段与pembrolizumab联合治疗不可切除的R/M HNSCC和晚期SqNSCLC患者，并作为皮肤鳞状细胞癌的单药疗法进行评估。在2023年ASCO年会和ESMO大会上，Bicara公布了其正在进行的BCA101 1/1b期开放标签剂量扩增研究的中期临床数据，结果显示BCA101在一线HPV阴性R/M HNSCC中具有临床意义的抗肿瘤活性和可耐受的安全性。正在进行的BCA101 1/1b期剂量扩展研究（包括晚期SqNSCLC）的其他数据更新预计将于2024年完成。</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559290190798208</id>
            <title>海外 New Things | Tome Biosciences获2.13亿美元融资，通过可编程基因组整合研发药物</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559290190798208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559290190798208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:09:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Tome Biosciences, 可编程基因组整合, 基因药物, PGI
<br>
<br>
总结: Tome Biosciences是一家位于美国的基因药物开发商，致力于开创基于可编程基因组整合的基因组药物新时代。他们的技术能够在基因组的任何位置插入任何大小的基因序列，通过细胞和整合基因疗法治愈病人。这种可编程基因组整合技术能够打破目前基因组药物发现领域的障碍，为罕见的单基因疾病患者提供潜在的治疗，并以生物制剂的速度创造出细胞疗法，有望在整个人类医学中广泛应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>Tome Biosciences是位于美国马萨诸塞州的基因药物开发商，致力于开创基于可编程基因组整合 (PGI) 的基因组药物新时代，通过细胞和基因组工程为患者提供治疗。</p><p>12月12日，该公司宣布公司已在A轮和B轮融资中筹集了2.13亿美元，投资方包括： Andreessen Horowitz (a16z) Bio + Health、ARCH Venture Partners、GV, Longwood Fund, Polaris Partners, Bruker Corporation, FUJIFILM Corporation, Alexandria&nbsp;Venture Investments等。</p><p>Tome Biosciences是一家可编程基因组集成 (PGI) 公司。该公司的技术能够在基因组的任何位置插入任何大小的基因序列，通过细胞和整合基因疗法治愈病人。可编程基因组整合 (PGI)能够将任何大小的DNA序列插入任何编程的基因组中，打破了目前基因组药物发现领域的障碍。对于罕见的单基因疾病患者，PGI可以用一种药物对每种疾病进行潜在的治疗，而无需考虑基因异质性。而对于更常见的疾病患者，PGI则能以生物制剂的速度创造出细胞疗法，其复杂性使其有可能在整个人类医学中广泛应用。</p><p>PGI将CRISPR/Cas9的位点特异性与能够插入或写入DNA序列（包括整个基因）的酶结合在一起，这些酶能够插入或写入DNA序列，包括整个基因，而不需要双链DNA断裂。</p><p>Tome Biosciences最先进的PGI技术称为整合酶介导的PGI（I-PGI），I-PGI利用专有的整合酶，基于突破性的PASTE技术，该技术由该公司联合创始人Omar Abudayyeh博士和Jonathan Gootenberg博士在麻省理工学院担任研究员时首次发现。</p><p>正如文字处理器可以在文档的任何地方粘贴文本一样，I-PGI能以前所未有的精确度在基因组的任何位置插入大型DNA序列。迄今为止，I-PGI已经在多个不同的分裂和非分裂细胞中证实插入了超过30kb的遗传密码，并具有位点特异性。而且可以多路复用，以实现复杂的细胞工程，为未来细胞疗法的发展奠定基础。Tome拥有PASTE核心技术的独家许可，其中包括已获授权的美国专利号。</p><p>Tome Biosciences首席科学官John Finn博士表示：“控制DNA序列插入位置的能力改变了游戏规则。这意味着该领域现在可以摆脱随机整合，利用人类基因组中的任何天然启动子，使我们能够协调基因表达的组织位置、时间和数量。”该公司最初计划针对单基因肝病开发整合基因疗法，以及治疗自身免疫性疾病的细胞疗法。</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561311602040200</id>
            <title>公募江湖的时代变量，中银基金掉队的偶然与必然</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561311602040200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561311602040200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:47:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冯仑, 未雨绸缪, 长期主义, 公募基金
<br>
<br>
总结: 冯仑提到了两个关键词，即未雨绸缪和长期主义。这两个词代表了主动求变和保持战略定力的思想。2023年，公募基金通过净值化、公募化和互联网平台化等方式取得了重大突破。互联网平台成为公募基金的主要销售渠道，而银行系公募基金失去了渠道优势。中银基金作为中国首批成立的银行系公募基金，在变与不变之间抱残守缺，错失了行业和时代的机遇。中银基金的规模和业绩在过去几年中一直表现不佳，主要原因是其重固收、轻权益的产品策略。此外，中银基金还面临着迷你基金扎堆和资本市场低迷的问题。为了解决这些问题，中银基金需要加强投研能力，打造差异化产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>冯仑曾说过，穿越周期，记住8个字。一个词叫“未雨绸缪”，另一个词叫“长期主义”。未雨绸缪是主动求变，长期主义是保持战略定力。</p><p>2023年6月，公募基金规模首次超越理财产品，坐上了“资管一哥”宝座。这一历史性时刻背后，是银行理财产品净值化、券商资管产品公募化、公募基金产品销售互联网平台化综合作用结果。</p><p>互联网平台便捷的交易方式正在取代银行，成为公募基金最强有力的带货渠道，银行系公募基金失去了渠道优势这根“大树”还能否好“乘凉”？</p><p>2023年是首批银行系公募成立18周年，作为中国首批成立的银行系公募基金，背靠中国银行和贝莱德两大品牌的中银基金，在“变”与“不变”之中的抱残守缺，让其错失了行业、错失了时代窗口期。</p><p>天相投顾公布的2023年前三季度公募基金总资产管理规模排名前二十的榜单之中，已经看不到中银基金的身影。</p><p>交银施罗德基金以4909.35亿元位列规模榜单20位，天天基金网显示，截至2023年11月22日，中银基金规模为4603.11亿元。</p><p><strong>在2019年的时候，中银基金总资产管理规模仍然可以位居行业前十。而短短四年的时间，中银基金行业排名一跌再跌，有何原因？本文带你一探究竟。</strong></p><h2>规模业绩一再“失速”</h2><p>2019年是中银基金的一个重要转折点，2018中国银行年报显示，2018年中银基金公募资产管理规模突破4000亿元。</p><p>据天天基金网显示，截至2023年11月22日，中银基金规模为4603.11亿元，四年的时间里，中银基金规模仅增长了15%。</p><p>相比之下，Wind数据显示，2018年底公募基金合计规模为13万亿。到了2023年三季度末，公募基金规模达27.16万亿元。</p><p>公募基金市场规模翻倍的情况下，中银基金15%规模增速有些难看。其背后的深层次原因是什么？</p><p>把时间线拉回2020年，这一年被称为是公募基金权益大年。Wind数据显示，2020年全年新发规模超30亿的主动权益型“日光基”共49只，规模超百亿“日光基”有13只。</p><p>Choice显示，截至2020年底，公募基金规模达到19.82万亿元，较2019年底的14.19万亿元增加5.63万亿元。</p><p>这一年权益类基金销售火爆，甚至形成了明星基金经理“一基难求”的盛况。对于中银基金而言，也是“冰”与“火”交织的一年。</p><p>据天相投顾数据显示，2019年底，剔除货币基金及短期理财，中银基金规模为2791.81亿元，位居行业第五。</p><p>到了2020年底，剔除货币基金及短期理财，中银基金规模为2796.65亿元原地踏步，行业排名大跌至13名。</p><p>与此同时，据中国银行2020年年报，中银基金2020年净利润10.54亿元。中银基金也被挤出了2020年基金公司业绩前十榜单。</p><p><strong>一位不愿透露姓名金融行业分析师对万点研究表示，中银基金规模与业绩掉队主要原因是中银基金重固收、轻权益的产品策略使然。导致中银基金错过这一轮基金销售牛市。</strong></p><p>将重固收、轻权益的策略风格，归结于银行系的说法其实并不准确。</p><p>Wind数据显示，截至2020年12月31日赵诣管理的农银汇理工业4.0以166.56%的收益率成为基金年度收益冠军。</p><p>除此之外，赵诣在管其余3只基金包揽2020年度基金业绩榜单2-4名。一人包揽前4也是基金历史上罕见的，除此之外工银瑞信黄安乐2只基金位列第5与第7。</p><p>农银汇理与工银瑞信两只基金均为银行系基金。由此可见，权益类产品投资成绩不佳，并非银行系出身的问题。</p><p>2021年中银基金管理层开始迎来变动。11月5日，中银基金总经理李道滨也因个人原因离职，中银基金董事长章砚代任总经理一职。</p><p>2021年12月31日，公司原副执行总裁张家文担任执行总裁。一系列高层人员调整，并没有带来多大起色，加之2022年资本市场行情低迷，无形之中也加大中银基金的改革难度。</p><h2>重固收轻权益&nbsp;“迷你基”扎堆成难题</h2><p>进入2023年，资本市场持续低迷，中银权益类基金短板迟迟无法得到改善。</p><p>wind数据显示，截至11月30日，基金市场年内清盘产品超过10只共有5家基金公司，中银基金便位列其中。从产品类型来看，中银基金清盘基金以主动权益类产品为主。</p><p>天天基金网显示，截至9月30日，中银股票型基金与混合型基金规模低于5000万迷你基金高达33只。股票型基金与混合型基金合计为139只，占比高达26.6%。</p><p>如此多基金站在5000万元的清盘预警线之下，如何处理“迷你基”问题也是中银基金未来发展面临的难题之一。</p><p>想从根本上解决，加强投研能力建设，打造差异化产品，才是关键。</p><p>截至11月22日，中银基金旗下股票型基金规模为41.60亿元。行业平均规模为208.92，公司规模排名125只基金的53位。</p><p>截至10月22日混合型基金规模为321.66亿元。对应产品数量分别为54只和14只，只均规模分别仅为5.8亿元和3.35亿元。</p><p>若按截至11月22日，中银基金管理总规模4603.11亿元计。中银基金旗下混合型基金和股票型基金规模占比分别约为7%和0.9%，合计占比不足8%。</p><p>相比之下，对标同类银行系同类基金，截至9月30日，招商基金权益类基金高达2100亿，总资产占比超25%。工银瑞信基金也超1600亿，总资产占比22%。</p><p>天天基金网显示，截至12月7日，中银股票型基金年内收益率均为负，收益率最差最大的是中银内核驱动股票A年内收益率为-22.89%，同类型基金收益率为-11.59%。</p><p>混合型基金，截至12月7日，收益率最高的是中银顺盈回报一年持有混合，年内收益率为1.34%，值得注意的是中银顺盈回报一年持有混合为混合型-偏债基金，其80%的仓位一般是由债券构成。</p><p>混合型基金收益率最差的是中银中国混合（LOF）A，年内跌幅为-28.09%。基金经理为王睿，从中银中国混合（LOF）A前十大重仓股来看，白酒与医药股占据五席。</p><p>2023年“吃药喝酒”投资偏好持续承压。以净值占比9.82%的通策医疗为例，12月8日通策医疗股价收盘报收74.44元再创年内新低，年内累计跌幅为-51.34%。</p><p>中银中国混合（LOF）A2022年报显示，通策医疗为基金第一大重仓股，持股数为65.96万股。截至2023年9月30日，通策医疗持股数为89.82万股，相比二季度的90.34有所减少，但整体呈现越跌越买态势。</p><p>股神巴菲特认为，股票投资最重要的不是卖得好，而是买得好。只要你买得足够便宜，基本什么时候卖都可以，都赚钱，只有赚多赚少的区别。</p><p>中银权益类基金烦心事并不少，11月7日，中银基金发布了关于中银养老目标日期2040三年持有期混合型发起式基金可能触及基金合同终止运作的情形的提示性公告。</p><p>根据公告内容，如果截至2023年11月9日末，中银养老目标日期2040基金资产净值低于2亿元，基金则触发基金合同终止运作情况，自动终止运作，无需召开基金份额持有人大会。</p><p>天天基金网显示，中银养老目标日期2040基金成立以来近3年时间，累计跌幅达11.09%。12月7日查询天天基金网显示，中银养老目标日期2040基金已经清盘。</p><p>除此之外，邢秋羽旗下还有中银养老2050五年持有混合（FOF），该基金规模也仅剩0.20亿元。截至12月7日，自该基金成立以来收益率-14.69%，今年来收益率-9.37%。</p><p>值得注意的是，天天基金网显示目前中银基金在发行一只新基金－中银养老目标日期2035三年持有混合发起（FOF基金），该基金经理同为邢秋羽属于FOF-均衡型。</p><p>产品业绩缺乏亮点，目前公募市场基金销售低迷，边清盘边发新产品真的能帮助中银挽回失去的规模吗？</p><h2>头衔业绩不符&nbsp;李建、王伟全线亏损</h2><p>中银基金旗下基金经理收益率不佳，权益投资负责人是否应该加把劲了？作为中银基金投研能力的重要人物，2020年9月，李建担任中银基金权益投资总监。</p><p>对于中银基金而言，这次人事调整也是打破行规的一次挑战。参照多数大型基金公司惯例，权益类投研负责人通常具备较强的股票投资能力或者丰富的权益市场主动管理经验。</p><p>公开资料显示，曾分别在联合证券、恒泰证券担任过固定收益研究员，2005年加入中银基金做固收研究员，2007年开始担任货币、债券类基金经理。</p><p>2020年担任金权益投资总监，对于李建而言相当于一次转型，从债券到权益一个细分行业调整确是一次艰难的跋涉。</p><p>2021年李建开始了转型权益产品，2021年1月，中银基金成立中银顺泽回报一年持有期混合募集资金73.44亿元、募集份额为73.44亿份。</p><p>该基金为混合型-偏债基金，由李建、刘腾共同管理。混合型-偏债基金的股票仓位一般不高于基金规模20%，可是即便是20%的挑战，也让李建体会到了权益类投资的艰难。</p><p>天天基金网显示，截至2023年9月30日，中银顺泽最新规模为21.43亿元。导致规模大幅缩水的主要原因便是基金净值持续缩水，导致投资者用脚投票。</p><p>天天基金网显示，截至12月5日，中银顺泽成立以来累计回报率为-11.84%，相同类型基金回收率为-1.51%。</p><p>其中李建、刘腾管理2年多时间，收益率为-9.60%，由此可见中银顺泽成立至今大部分亏损均是由李建、刘腾管理期间造成的。</p><p>天天基金网显示，目前李建在管基金规模为62.02亿元，管理9只基金，其中2只基金为混合型偏股基金。</p><p>截至12月7日，李建在管基金年内收益率均为负，但是回报最差却是中银顺兴回报一年持有混合，天天基金网显示该基金为混合型-偏债基金，年内收益率为-9.77%，排名1216只同类型基金的1196垫底区域。</p><p>更为值得注意的是，天天基金网显示，中银顺兴回报一年持有混合最近2年回报率为-26.26%排名1005只同类型基金1004位，近3年回报率为-27.87%，排名490只同类型基金的489位。</p><p>作为一家大型基金公司的权益投资总监，近3年与近2年长期投资周期排名行业倒数第2，从何种角度看都是不应该的。</p><p>总监不给力，副总经理怎么样？王伟作为中银基金权益投资部副总经理，11月28日王伟管理中银智能制造股票获“三年持续回报积极混合型明星基金奖”。</p><p>天天基金网显示，截至9月30日，王伟目前基金管理规模为63.11亿，管理基金数量为10只。管理基金类型均为股票型基金或混合型偏股基金，由此来看王伟无疑是中银基金权益类产品的“一哥”。</p><p>收益率方面以获奖的中银智能制造股票为例，最近三年收益率为14.55%近2年与近1年收益率分别为-30.12%、-19.82%。</p><p>从中银智能制造股票近3年的净值走势来看，王伟目前也遭遇了与很多顶流基金经理一样的净值连跌困境。</p><p>分析王伟2022年的持仓风格来看，对光伏与锂电池新能源产业较为偏爱，光伏逆变器龙头德业股份2022年全年为其第一大重仓股。</p><p>经历了2022年市值较大缩水压力之后，王伟也开始了大规模调仓，中银智能制造股票2022年末换手率为83.84%，到了2023年中报披露期，基金换手率放大至380.45%。</p><p>截至2023年9月30日，中银智能制造股票第一大重仓股变为宁德时代，但是宁德时代年内股价的表现也并不理想，截至12月7日，宁德时代年内股价跌幅接近25%。</p><p>中银基金经理普遍表现不佳，不禁让人想起年初离职的绩优基金经理白冰洋。</p><p>2023年2月22日，中银基金发布公告，白冰洋清仓式卸任4只在管基金，白冰洋可以说是中银基金净值的硬核担当，其管理中银证券优势制造2022年实现了9.26%的收益率，位列2022年普通股票型基金第五位。</p><p>天天基金网显示，截至2月21日，白冰洋管理的4只基金，中银证券优势制造、中银证券健康产业混合、中银证券价值精选混合和中银证券聚瑞混合，近一年的业绩分别达到24.24%、22.56%、17.15%和11.83%，基金份额也降至8000万。</p><p>资产管理的本质是“受人之托，代人理财”。是没有对比就没有差距，留住人才加强自身投研能力，建立健全内部制度体系，上下级要有效沟通缺一不可。</p><p>2023年对于公募行业发展而言，是公募基金集体穿越周期的一年，如何穿越周期？在变与不变之间，找准方向是基金不断思考与探索的命题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NjY4MDUzMQ==&amp;mid=2247488531&amp;idx=1&amp;sn=a245272e6bf69e20bb9220ac9080dc22&amp;chksm=ce1f1e3543a4f819f9077c4639b72500c5d6d634cd8808328f8be73ac7c24cae573c54621646&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“万点研究”（ID：Agumanhua）</a>，作者：成材，编辑：程墨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561305855794561</id>
            <title>轮到俞敏洪救东方甄选了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561305855794561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561305855794561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:46:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 辛巴, 东方甄选, 小作文, 内部管理问题
<br>
<br>
总结: 辛巴和东方甄选都因为公司管理问题而陷入危机，小作文事件暴露了东方甄选的内部管理混乱，粉丝只是问题的催化剂和放大器。这次事件引发了对直播电商行业的反思，包括如何处理好CEO与明星主播的关系，以及主播和粉丝、消费者之间的关系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在辛巴因为自家CEO被“逼宫”辞退登上热搜后，直播电商行业的另一个大哥东方甄选，也因为公司管理问题，一连上了十多个热搜。</p><p>这场“小作文”危机起源于“吉林之行”的直播，因为视频的宣传文案由谁所写的问题，引发董宇辉粉丝、东方甄选小编、董宇辉及公司管理层的多方论战。</p><p>受此影响，东方甄选在12月13日停播，10日-14日，7天掉粉57万，公司股价也大跌，截至12月13日，东方甄选报收27.2港元/股，收跌13.2%，14日报收27.8港元/股，略有回升。目前，东方甄选总市值为282亿港元，较今年年初742亿港元的市值高点，已经跌去六成多。</p><p>在不少业内人士的眼里，这原本只是一场公司内部的运营事故，之所以发展成一场前所未有的危机，除了董宇辉粉丝给“高途佳品”等竞对直播间送热度，让高途“打败东方甄选，挖走董宇辉”外，根本原因还是东方甄选暴露出了内部管理混乱的问题，而粉丝只是问题的催化剂和放大器。</p><p>12月13日，董宇辉将原本的抖音个人签名“曾经是老师，现在是售货员”，改成“勿意，勿必，勿固，勿我”。意思是勿随意猜测，不非此不可，不固执己见，不唯我独是。这被外界视为，董宇辉不愿参与纷争的表态，而他近期也确实没有再露面直播过。</p><p>今年是东方甄选频繁布局、急需证明自己的一年。但如今，“小作文”事件凸显的内部管理问题、高途对流量的分流和抢夺、加上董宇辉缺席后对销量的影响，不免让外界担忧东方甄选的下一步。</p><p>东方甄选和辛选的“教训”，更应该引起直播电商行业的反思，如何处理好CEO与明星主播的关系，以及主播和粉丝、消费者之间的关系，是决定公司发展命脉的基础。即便是已经发展成熟的上市公司，也不能掉以轻心。</p><h2>1 一篇小作文引发的危机</h2><p>先来简单复盘下事情经过。</p><p>东方甄选最近在多地进行文旅带货，开播前都会发小作文视频进行预热。12月8日，董宇辉发完吉林小作文视频后，东方甄选官方账号的小编在评论里称经典小作文多数由文案团队创作，并非全部出自主播之手。随后，董宇辉的粉丝开始和小编在评论区对线。</p><p>为了平息风波，董宇辉在直播时提到“自称很了解业务的小编在评论区胡回复”，小编却不买账，称“本来就憋屈，这次评论区乌烟瘴气，不能忍。宇辉昨晚镜头前说小编‘胡回复’”，随后详细列举了每一场直播的小作文都由谁创作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_e8d5ec6423c9419b9c8c515a1333b0e7@000000_oswg607813oswg885oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东方甄选官方账号的回应</p><p>结果，12月10日吉林行最后一天，董宇辉未出现在直播间。12月11日，大批头顶“甄选团”灯牌的粉丝冲进高途佳品直播间送“泼天的富贵”。</p><p>事情愈演愈烈。12月12日晚，东方甄选CEO孙东旭在东方甄选直播间“开了个会”，一是批评小编团队，工作带有情绪，沟通方式不恰当；二是委婉批评董宇辉因情绪受到影响而临时决定停播，但尊重其个人意愿；三是表达公司没有亏待董宇辉，透露其年薪不止几千万。最后，孙东旭向客户致歉，表示坚决向饭圈行为说不。</p><p>随后，董宇辉在13日凌晨发长文回应，介绍了东方甄选的小作文创作模式，其中一种是小编自主创作，自己极少改动或不改动，吉林场就属于这种情况。<strong>他也提到自己反对饭圈文化，也反对以“饭圈”名义污名化任何人。</strong></p><p>东方甄选所有直播间包括自营APP在内的直播间，在12月13日都停播了一天，在12月14日恢复直播。事情看似告一段落，但影响还在继续。</p><p>据新抖数据显示，东方甄选直播间从12月10日的3116万掉到了目前的3059万，掉粉57万。12月14日，高途佳品直播间在线人数最高达到10万+，其直播间粉丝从12月10日的32万涨至目前的106万，涨粉74万。与此同时，高途集团的股价应声大涨，12月14日收盘价为4.77美元/股，涨幅达29.27%。</p><p>事情发展至此，新东方创始人俞敏洪说出了事情的关键。他在12月12日晚的《老俞闲话》节目中回应此事，称“原则上，<strong>主编（可以看出不只是公司小编）应该通过正常的渠道发声</strong>，现在自己在网上说了一些话，不是特别合适。大家是一个战壕里的兄弟。”</p><p><strong>此次小作文事件，暴露出的最大问题，是东方甄选内部的管理问题，而非饭圈问题。</strong></p><p>某MCN机构运营负责人周可总结，东方甄选有几个关键点需要回应，一是主播发言得到好评，团队抢着说稿子是自己写的，东方甄选的团队协作体现在哪里？二是小编借着公司千万粉丝账号回复个人工作，审核机制和内容风险由谁负责，东方甄选是否存在内部权力失衡的问题？三是东方甄选幕后团队和明星主播的矛盾公开化，公司至今没有对相关人员进行处理，东方甄选的员工管理体现在哪里？四是董宇辉曾说公司要求保密薪资待遇，现在被CEO公开到底合不合适？</p><p>某母婴消费品牌CEO宗行也表示，<strong>孙东旭的回应批评了两个当事人，却没有回应甚至反思公司的管理问题</strong>，“这种回应很容易再次挑起争端，董宇辉粉丝又扩大了事情的负面影响。结果就是东方甄选和董宇辉的双输，竞对得利。”</p><p>最后，还是俞敏洪出来兜底。12月14日，俞敏洪发布视频声明，回应近期小作文争议。他提到：小编的做法严重缺乏职业精神，说明公司管理上有很大的漏洞。孙东旭在对问题进行解释时提及董宇辉的薪酬，这样做也不恰当，<strong>我作为董事长负有领导责任</strong>，也对宇辉表达了歉意。</p><h2>2 主播和高层的裂隙，早有苗头</h2><p>要回答清楚“东方甄选和董宇辉，谁更依赖谁”的问题，我们首先得先来看，董宇辉是如何成为董宇辉的。</p><p>回到最初，东方甄选是靠着董宇辉的一段卖牛排的录播视频，火遍朋友圈。在直播间售卖一份299元的牛排时，他一边用中英双语讲解产品，一边自嘲自己长了张“兵马俑”的脸。既有知识点又有梗的直播场面，让他和“东方甄选”直播间瞬间出圈。</p><p>同样出圈的，还有那段被无数粉丝背诵的文案，“当你背单词的时候，阿拉斯加的虎鲸正跃出海面，当你做数学题的时候，南太平洋的海鸥正掠过海岸，当你晚自习的时候，地球极圈的夜空正五彩斑斓。不要质疑你现在做的一道道题，背的一篇篇课文，它终将把你送向更远的远方。”</p><p>可以说，内容是东方甄选的壁垒，诗词歌赋、名家典故、爆梗段子、出圈金句等张口就来，是董宇辉及东方甄选主播们的最大杀器。</p><p>在后期，东方甄选也在有意放大董宇辉身上的这种特性，在外场直播时让董宇辉口播“小作文”，争取转场时间，预热视频也会提到这是“宇辉写的小作文”。</p><p>但董宇辉之所以成为今天的董宇辉，靠的不光是董宇辉本人的积累和努力，<strong>董宇辉发展成东方甄选乃至抖音直播电商的一大标志性IP，不完全是靠他自己，背后也有公司和平台的加持。</strong>“这个过程中结合了俞敏洪、新东方的背景，抖音平台的助推，以及东方甄选在供应链、售后和广告流量方面投注的资源，多方共同塑造了董宇辉。”周可称。</p><p>从这个层面上来说，公司和主播是互相成就的关系。同时，为了不那么依赖单一主播，在很早之前，东方甄选就在主动“去董宇辉”。</p><p>一方面，东方甄选在今年逐步减少了董宇辉的直播次数，曾经主打个人IP的东方甄选图书号去掉了“宇辉力推”标签，东方甄选自营品牌牛排包装上的董宇辉形象也不见了，淘宝首播也没有用“当家主播”董宇辉。这一切都表明，<strong>公司想要突出“货”，而不是主播。</strong></p><p>另一方面，今年9月，“2000个董宇辉切片账号”事件引发粉丝不满，认为东方甄选在不断压榨其商业价值。为此，俞敏洪还专门致歉，并指出了旗下公司的运营问题，“没有和我提前沟通，没有和主播们提前沟通，没有预先做好对不良商家的规范措施。”或许在那个时候，公司的运营和管理漏洞，已经开始显现。</p><p>当初，不遗余力造神董宇辉的是东方甄选，但当董宇辉成了董宇辉，公司新的挑战又开始了。</p><p>卡思咨询创始人李浩表示，东方甄选本质上还是一家MCN公司，<strong>MCN的商业模式是很考验人性的。</strong>一方面，头部网红如果对业绩的影响和占比太高，老板不容易睡安稳。另一方面，网红如果影响力过大，心态也会变化，拿多少才叫够呢？</p><p>董宇辉就多次提到，<strong>自己至今依旧只是员工。</strong>前段时间新东方30周年庆时，董宇辉说：“演出人员是没有座位的，我都进不去，结果俞老师知道我没有票，临时给我协调了一个座位。最后高管一起唱歌，因为我不是高管就不上台，结果被人强拉上去捣乱。”</p><p>另外，对于董宇辉的收入，据《深网》报道，董宇辉收入由年薪加期权构成，真实年薪为税后几百万左右，但期权尚未发放，预计明年四月第一批期权解禁。按照大多公司的期权合同规定参照来看，一旦董宇辉在明年四月之前提前离职，所有期权将全部归零。</p><p>有业内人士认为，东方甄选一直在有意控制董宇辉，<strong>但问题是，本质上东方甄选仍然依赖董宇辉，粉丝也觉得东方甄选离不开董宇辉。</strong>在这种前提下，粉丝觉得公司亏待了董宇辉，要替董宇辉讨说法、争权益，次数多了，就有了饭圈化的苗头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_88e3ad6fc7034e0181c6b4a243eb8d4d@000000_oswg134002oswg1080oswg1625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网传的董宇辉粉丝“控评行为”</p><p>本质上，东方甄选能红，一开始离不开粉丝的支持，如何引导个人粉丝理性看待主播IP，最终将个人粉丝转化为品牌粉丝，考验的是公司的品牌能力。宗行称，目前来看，公司内部出现主播和高层的对立，事情更难办了。</p><p>“对于东方甄选而言，<strong>现在不仅需要继续对主播进行约束和博弈，同时也需要兼顾好公司内部的管理协同问题。</strong>但随着东方甄选内部形成对立，加上粉丝‘保卫董宇辉’的声音，东方甄选的未来又多了一层不确定性。”周可也有同样观点。</p><h2>3 东方甄选们，难逃管理问题</h2><p>“小作文事件”让东方甄选陷入前所未有的舆论危机。</p><p>实际上，<strong>MCN公司的管理难题是所有依赖大主播的“直播电商”公司，共同面临的困境。</strong></p><p>直播电商高速发展的三年里，谦寻控股和宸帆电商，爆发过薇娅和雪梨的逃税危机，李子柒和浪胃仙爆发过和背后MCN机构的分家危机，李佳琦和疯狂小杨哥也在今年爆发了个人舆论危机，辛选则是爆发了与东方甄选类似的“内讧”危机。</p><p>可以看到，这些危机背后的真正原因，都是因为管理不善。因此，一家企业、一个行业，要想健康长期的发展，不能唯GMV论，在管理上落下的功课，得在危机到来之前尽快补上。</p><p>对于背靠上市公司进行业务转型的东方甄选来说，处理这样的难题更为关键，<strong>因为资本市场和消费者的不满，会直接体现在股价上。</strong></p><p>整个2023年，东方甄选过得并不轻松。</p><p>今年7月，“东方甄选自营产品”抖音账号发布停播通知，称因规则要求，暂停营业3天。随后，东方甄选在自有APP上开播，并宣布进行85折促销。一时间，东方甄选脱抖自营的说法四起，但东方甄选APP的GMV、用户数和消费体验，目前有待进一步提高。</p><p>紧接着8月，东方甄选入淘直播，首播GMV突破一个亿，加码多平台布局之路。首播之后，东方甄选的淘宝直播不温不火，双11之后停播了近一个月，12月12日才重新开播。但同时，其在抖音的流量面临下滑，从抖音的带货数据看，东方甄选在今年10月和11月连续两个月跌出带货榜前五。</p><p>为了业绩考虑，10月17日，东方甄选在自营APP推出199元的付费会员活动，结果被不少用户在社交平台上吐槽“鸡肋”。之后，公司继续发力旅游业务，12月10日在APP上线与第三方供应商合作的文旅产品，相关数据显示，文旅产品上线首日销售突破1600万元。</p><p>东方甄选在今年频频开展各种动作，并于11月21日发布公告称，董事会批准其向母公司新东方出售教育业务，代价为现金15亿元人民币。出售完成后，东方甄选将成为一家自营产品及直播业务运营商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_199cef1af7514d2b91ee660b8b95a45c@000000_oswg591023oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>彻底转型的东方甄选，现在正是需要做出成绩来证明自己的关键时刻。</strong>但正当东方甄选准备大展拳脚之时，此前发展中忽略的管理问题，已经暴露出来。</p><p>有观点认为，直播电商涉及多方的人性博弈，平衡不好、稍有偏差，各方利益都会有所损失，目前来看，新东方转型的还是不够彻底。</p><p>“即便是新东方这种几十年管理经验的企业，在直播圈仍是新人，面对公司与大主播如何分配利益，公司如何管理大主播，如何平衡自己与主播和消费者之间的关系等难题时，仍有不足。”宗行称。</p><p>“但现在看来，公司和主播之间的博弈迅速上升到了三方，大主播依赖危机没有解除，消费者信任危机反而来了。”周可称。</p><p>12月14日，有媒体爆料称，内部流出的一份聊天记录显示，俞敏洪目前面临孙东旭和董宇辉的二选一难题。“孙东旭不希望董宇辉再回到东方甄选，两者之间的矛盾已经不可避免。”紧接着，俞敏洪再度回应此事，他称“没事，没这么严重。”</p><p>据南方都市报消息，东方甄选方面表示，“目前董宇辉仍然在为东方甄选工作，但近期应该不会上播。针对小作文事件，目前公司工作人员正在调查当中，后续信息会通过官方公布。”</p><p>同时，董宇辉已将抖音简介改为“勿意，勿必，勿固，勿我”，IP显示已经回到老家陕西。</p><p>团队内部似乎已经出现隔阂，俞敏洪到底能不能力挽狂澜？“希望不要闹到像朱一旦和马小策、李子柒和微念那样，<strong>从互相成就变成互相对抗，最后分道扬镳，两败俱伤。</strong>”周可称。</p><p>12月14日晚间，孙东旭也站出来发布道歉视频，称自己直播解释东方甄选问题的时候，从神态、语气到表达都有点咄咄逼人，以后一定认真改正。他也为提到宇辉的薪酬这样不职业的行为，向大家表达歉意。同时他解释，说东方甄选拒绝饭圈文化，并不是说东方甄选的粉丝是饭圈，而是真心不希望少数人的不理性带节奏，影响到东方甄选的健康环境。</p><p>多位受访者都认为，不管怎样，东方甄选也曾经为行业做出了不少表率。如果说，当年东方甄选救了新东方和俞敏洪，这一次，轮到俞敏洪用管理经验救东方甄选了。</p><p>*封图来源于@俞敏洪。应受访者要求，文中周可、宗行为化名。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247490507&amp;idx=1&amp;sn=124797d14469d0ea458672b7b6bcac28&amp;chksm=c37e2a6de5c8875854c5b2ffbe06dfa2c595984c804846954a9bbde04dc168734aac947e8ed3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：苏琦，编辑：金玙璠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560613711585156</id>
            <title>蔡英华离任，阿里云战略重大转向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560613711585156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560613711585156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:26:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔡英华, 阿里云, 政企市场, 云市场
<br>
<br>
总结: 蔡英华离职引发了对阿里云在政企市场和云市场的重大战略调整的猜测。阿里云在政企市场上的挑战和局面不容忽视，需要找到适合政企市场的抓手。同时，整个中国云市场也正在经历巨大变局，运营商云公司的崛起和华为、腾讯、阿里云的战略调整都在重新定义云市场格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月12日，蔡英华正式从阿里云离职。几天前，阿里云内部已有风声。这距离他在2022年春季加入阿里云，不满两年。根据阿里的规则，工作满两年，股票才能行权，且只能行权一半，后面两年再行权剩下的一半。也就是说，<strong>蔡英华第一批股票尚未行权</strong>。</p><p>蔡英华去年空降阿里云时在业内颇受关注。他曾担任华为中国政企1号位，离开华为后，在立邦中国经历了一段时间的过渡后，加入了直接竞争对手阿里云，而阿里也给出了集团资深副总裁（M7/P12）这样的职级，与蒋凡任淘宝、天猫总裁时的职级相当，这样的任命在阿里云的历史上是首次。</p><p>这次与蔡英华离任消息同时传出的，还有任庚也将离职，他也是来自华为系的管理者，曾主政阿里云中国区业务。</p><p>当年，蔡英华、任庚等华为系人士加入，显示了阿里云要在政企市场上奋力一搏的雄心。但如今蔡英华等人的离开，阿里云在云栖大会前后不断强调公共云，以及阿里云董事长、CEO吴泳铭强调的<strong>“回归公共云，缩减线下项目”</strong>的声音，都预示着阿里云正在进行一次重大战略调整。</p><h2>01 “时势造英雄”</h2><p>对于蔡英华的离任，业界并不感到奇怪。在今年9月11日，张勇卸任阿里云董事长兼首席执行官职务之后一天，即9月12日，天眼查App显示 ，阿里云计算公司有限公司也发生了工商变更，蔡英华卸任法人、董事长兼总经理。</p><p>虽然这些工商变更在业界并不鲜见，但有不少敏感人士已在关注其进一步的动向，比如蔡英华是否在云栖大会等活动中露面。11月23日，阿里云组织架构进行了新一轮调整，成立了公共云、混合云、海外业务三大事业部，<strong>分别由刘伟光、李津、袁千负责</strong>，向吴泳铭汇报。一些业界人士开始预测，“蔡英华应该是出局了”。</p><p>“蔡英华的离任，与阿里云在政企市场上丢单或增长不达预期，估计有很大关系。”不少业界资深人士认为，“目前阿里云在政企市场上的挑战和局面，不是说内部变革，组织架构调整，就能一下子解决的。无论找谁过去，这个角色都很难。”</p><p>在过去六七年，阿里云的战略在不断演进。创办之初，创始人王坚博士与亚马逊AWS表述的观点一致，即<strong>云计算最终都会演进为公有云</strong>。但在2017年之后，意识到一些大型政企客户对私有云和混合云的要求后，阿里云不得不加强布局私有云。自那之后，阿里云开始快速引入华为系或传统TMT大企业高管。</p><p>2020年后，在云市场上，互联网业务的增长不断放缓，取而代之的是传统政企市场的增长。增长压力下，阿里云在政企业务上的动作随之加强。2021年，在北京峰会上，除了时任阿里云总裁开场演讲外，第二位演讲的出场人，正是阿里云政企事业部负责人。在这次大会期间，阿里云也证实了组建多条行业线、区域线，“这是阿里云历史上没有的”，来进一步攻打政企市场，足见彼时阿里云在政企业务上的决心。</p><p>随后，阿里云做了大量集成项目，而华为系在内的一批懂政企项目的销售，也成为了阿里云的中坚力量。有趣的是，华为系任庚到阿里云任中国区总裁后，阿里云中国区也被员工戏称为“阿里云华为中国区”，内部实行强KPI，季度考核，末位淘汰，销售员工淘汰率高；阿里云中国区架构师与销售绑定，一起去打单，小团队绩效不合格，架构师也同样不合格，这些被认为行业内最严苛的考核。</p><p>这些做法一度引起大量质疑，特别是短期KPI考核不是toB行业一个项目该有的周期。“这些激活销售队伍的方式，是想短平快地去解决问题，可以搞定一两单，但它不会是体系性的。”有阿里云人士告诉数智前线。政企市场没有那么快，阿里云的产品服务能力也没有跟竞品拉开差距，他认为，阿里云需要沉下心来，深入下去。</p><p>“在政企市场，腾讯有微信流量入口，华为有服务体系和硬件。”一位前阿里云员工观察，“阿里云推广一些大脑，但这些算法只能提供局部或单点的优化，卖得较贵，考验销售的能力，又是非标产品，需要一对一定制。”这些让他认为，阿里云还需要找到政企市场的抓手。而且，今年企业预算低了不少，一些项目以低价甚至0元来招标，这对所有市场参与者都是不利的。</p><p>阿里云当下在政务云市场面临更大挑战，一些阿里云中标的单子被废，重新招标。</p><p>“政企业务非常难。”一位业内人士说，即便华为这样已打下基础的企业，也是经历了较长时间的积累。甚至在一些华为内部人士看来，政企业务做了这么多年，对比自己的运营商和终端业务，都还是不温不火。</p><p>阿里云的一系列动作并未实现大增长，2021年，阿里云对外服务的业绩已超过700亿元，2022年为746亿。</p><p>“靠一个人拉全局，这显然是一个顶层战略思考时就能预见的问题。”一位前阿里云人士说，蔡英华的离任并不意外。“我觉得这可能也是时势造英雄，不在大势上，战术级增长确实解决不了大问题。好多华为的人出去之后，都是这么‘死掉’的。”另一位业内资深人士感叹。</p><h2>02 云市场的大变局</h2><p>蔡英华离任的背后，不仅仅是阿里云的变动，整个中国云市场也正在经历巨大变局。</p><p>“现在运营商能拿很多单子。”一位资深人士告诉数智前线，东数西算落地的算力网络，很多几十亿、上百亿元的集采，都由运营商来承接。一些国产创新平台，比如一云多芯，运营商承担了规划或总包的角色。此外，地方政府的云数据中心或人工智能计算中心，运营商也是首选，其中很多采用了政府与运营商联营联运的方式，解决资金问题。在这方面，相比一些企业，运营商的资金更为优势。</p><p>“现在不少从阿里、华为、腾讯出来做云的人，都加入了运营商云公司。”上述人士称。运营商云近几年也在用一些特殊人才政策，招揽人才。虽然总体待遇可能还比不上原来的云厂商，但<strong>运营商不愁生意，大家已看出它在市场上“比较稳了”</strong>。</p><p>除了电信、移动和联通的“三朵云”之外，市场上其他三朵主要的云——华为云、腾讯云、阿里云的战略和境况非常相似。此前，一些运营商的云底座采用了华为云的技术，虽然现在运营商云在加强自研，与华为云有意切割，但由于<strong>华为在底层根技术上的投入</strong>，即使是运营商中标，华为的相关业务也能拿到甚至一半的单子。业界看到，华为的战略正走出一条不一样的路。</p><p>腾讯云被业界认为是一朵非常灵活的云。前腾讯云人士告诉数智前线，几年前，腾讯云也走过一段大量从外企、阿里、华为挖人的阶段，给出很高的薪酬，最终业务上不太奏效，而被内部员工诟病。</p><p>“我觉得<strong>腾讯控制了预期，</strong>它没有铆死往上去搞，因为腾讯有几张牌，有微信、有游戏，云业务在财报上一直都与金融支付相关业务一起对外体现，没有分割。”上述人士说，“腾讯也看到企业级这块业务，没有办法快速做起来。”</p><p>2021年底，腾讯云进行了重大的战略调整。“你可以理解为一场‘急刹车’。”有业界人士曾告诉数智前线，腾讯云提出了“被集成”战略，投入做自研产品。变革的举措之一，是提高每个项目中腾讯自研产品的比例，2022年要求占比为30%，<strong>2023年进一步提高到了50%</strong>。另一个则是此前做总集的第三方产品不再记收，只计差额，也就是第三方产品本来10元，卖了11元，只计1元。这让大部分项目数据大幅缩水。</p><p>“这个模式上的变化，对它的产品团队、销售团队、服务团队，包括合作伙伴体系，都带来一系列巨大的影响。”一位云计算行业资深人士告诉数智前线，比如，不管对销售还是对架构师，搞集成和卖产品，对人的要求有些不同，有时甚至是两拨人。业界看到，过去一段时间，腾讯云进行了组织和人员的多个调整。</p><p>腾讯云的转型已经进行了两年，目前还未公布自研单品的营收，但业界预计，它的数据库、TCE专有云营收应该不错；腾讯会议的影响力也不小，不久前一则业界的笑话是，字节与阿里员工开会，最终用的是腾讯会议。</p><p>阿里云是国内云市场的老大，今年虽然极有可能在营收上，被算网融合的运营商云超越，但其在纯碎性收入、技术先进性上，仍被业界认为是国内领先的。</p><p><strong>阿里云现在提出了公共云优先，被认为是痛定思痛之后的回归。</strong>公共云被业界认为是效率更高的方式，尤其在大模型时代，公共云的算力和效率更优。而互联网企业的运作模式、高薪结构，不适合做定制化项目。</p><p>但不得不承认，当下公共云在政企市场有着巨大的挑战。不少大型央国企、政府部门还不能认可将数据放置于公共云上。阿里云未来也很可能像腾讯云一样，发展自研产品，成为市场上的一个供应商。</p><p>“我觉得这个时候，阿里云的主旋律应该是改了，不应是快速扩张，成本又压得很紧，那就崩了。”一位资深人士说，“它应该做体系性的调整。”</p><p>但另一个极为现实的问题是，国内市场这六朵云，再加上在大模型时代奋力追赶的百度云，市场显得过于卷了。而公有云如果失去了规模，很可能就失去了性价比和技术先进性，面对在全球进行扩张的亚马逊AWS和微软Azure云，接下来，中国云企将有怎样的变局？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fjpG1TIwwSzvysYxfgNQ3Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数智前线”（ID:szqx1991）</a>，作者：赵艳秋，编辑：牛慧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560615839652996</id>
            <title>安踏VS李宁，四倍市值差距从何而来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560615839652996</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560615839652996</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:22:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北京三里屯太古里, 阿迪达斯, 安踏体育, 李宁
<br>
<br>
总结: 在北京三里屯太古里，阿迪达斯即将被FILA取代，安踏体育与阿迪达斯市值竞争，李宁落后于安踏，安踏通过多品牌战略扩大市值，李宁的单品牌战略存在风险，安踏的体育运动基因使其保持竞争优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在北京三里屯太古里，阿迪达斯是一个地标式的的存在。它的邻居、欧洲的快消品品牌H&amp;M即将被替换，硕大的广告帷幔剧透了未来这里的新主人——FILA。</p><p>当FILA在中国最热门的商圈里与阿迪达斯并排而立时，其母公司安踏体育（2020.HK，以下简称安踏）与阿迪达斯的市值缠斗依然是正在进行时：在《巴伦周刊》中文版跟踪的全球体育用品公司市值排名中，阿迪达斯取代安踏，重新回到了TOP 3 集团。</p><p>不过，跟李宁（2331.HK）相比，安踏丢掉探花的结果还算是差强人意。截至12月14日收盘，李宁港股市值501亿港元，较上一年同期缩水超六成，排名从TOP 10中游来到尾部；公司股价2023年下跌71.21%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2b3aff9d1a064d0e9362beb4cd1e6e9a@000000_oswg299330oswg1080oswg1287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从结果倒推过程，现如今李宁和安踏之间1500亿港元的市值差距映射了两家公司迥异的战略侧重所致的阶段性成败。从结果预推结果，从产品功能性延伸而来消费者拥趸和业绩稳定增长是“李宁和安踏们”永恒的核心价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7a736528bf9f453fbfe1fa5f8d53ca00@000000_oswg79772oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络</p><h2>李宁为什么落后了？</h2><p>两家公司不约而同地用九个字定义了各自的战略规划：李宁是“单品牌、多品类、多渠道”；安踏为“单聚焦、多品牌、全球化”。</p><p>南辕北辙的发展侧重在过去一段时间内让李宁与安踏的财报结果各有千秋——从绝对值来看，大部分时间里安踏的营收和经营利润都比李宁高一倍；在成长性上，李宁的营收增速不仅超过了安踏，其经营利润的增速在2022年之前也一直远高于安踏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d8e87e949d514436abd6affd2116f843@000000_oswg3831oswg554oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6607eb9e6ca64f2d8f012876fe163372@000000_oswg5528oswg554oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：公司财报 制图：《巴伦周刊》中文版</p><p>差异化的战略方向是导致这种结果的原因。安踏一直以来都在通过“买买买”扩大自身的品牌版图，而各大品牌（尤其是FILA）也为其突破了营收的天花板。但在“买买买”的同时，资本支出对利润率的影响是显性的；更何况，自2018年在纽约和巴黎两大时装周出圈后，李宁聚焦单品牌的路越走越远，“国潮”亦成为了其产品快速、大力提价的核心动力，因此在大部分时间里，李宁的经营利润增速高于安踏不足为奇。</p><p>然而，李宁的“单品牌”战略，本质上是存在风险的。早在2021年的报道中，《巴伦周刊》中文版就曾分析指出，李宁的单品牌战略建立在其推出国潮品牌“中国李宁”的基础上，这种打法将李宁拖入了与快时尚品牌、设计师品牌和潮牌竞争的残酷环境中；如果买入李宁的逻辑是加入国潮赛道，那么李宁估值的突破则取决于国潮的风口期能有多久，以及资本能够支撑到什么程度。</p><p>彼时，李宁的股价接近80港元，并在两个月后突破了100港元。从那之后到2023年年底，李宁股价已经跌去了超八成。剔除外部市场因素，这个结果可以在一定程度上表明投资者对单品牌战略的疑虑。</p><p>李宁单品牌战略的抛锚另一个关键在于，李宁选择了国潮的同时，忽略了其“体育运动”的基因与本质。而这导致它失去了公司价值最重要的护城河，也被安踏拉开了差距。</p><p>回顾安踏的收并购历史，不难看出它的“买”一直围绕着“体育运动”的内核展开：2009年收购了时尚运动品牌FILA；2015年收购的Sprandi是来自英国的运动时尚鞋品牌；2016年开始代理迪桑特在中国大陆的产品设计、营销及销售；2017年收购韩国高端户外品牌KOLON；2019年收购的Amer旗下有汇聚了始祖鸟、Salomon、Wilson、Atomic等一众专业性极强的体育品牌。</p><p>安踏最近的一次收购发生在两个月前——它收购了中国本土品牌MAIA ACTIVE 75.13%的股权。在公司公告中，安踏称后者的“业务在女性消费者中，尤其是在瑜伽运动品类方面已形成一定的市场影响力，建立了消费者品牌心智”。</p><p>《巴伦周刊》中文版认为，单品牌与多品牌的战略博弈，是拉开李宁与安踏差距的表象；其本质在于，所谓的战略能否服务于其体育服饰品牌所应该呈现产品功能性，并满足消费者日益专业的需求。</p><h2>安踏还能赢多久？</h2><p>李宁与安踏的故事，其实同样发生在海外的体育服饰用品公司中。</p><p>在前述全球体育用品公司市值排名中，威富集团与李宁一样同样下滑了四名。公司截至2023年9月的最新季报显示，旗下北面品牌（The North Face）的增长没能抵消VANS、Dickies、Supreme等潮牌的退潮，公司最近半年的营收下滑4%，净亏损从上年同期的1.74亿美元扩大到5.08亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d922e15abd414dfbb04c26455b9b43c8@000000_oswg194171oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>年初至今，威富集团股价下跌了28.47%，是《巴伦周刊》中文版追踪的全球体育用品公司中股价表现最差的公司之一。</p><p>反观那些在2023年取得股价两位数增长的公司，大多有着各自的“独门绝技”：Lululemon虽然正在发力休闲体育服饰，但其早前在消费者心目中树立了牢固的瑜伽品牌形象使之在当下仍然是细分赛道的强者；戴克斯户外、昂跑和斯凯奇则分别在运动鞋这一单品上做出了差异化，并赢得了消费者。</p><p>可见，相较于耐克、阿迪达斯这些传统行业巨头的“大而全”，全球体育用品公司在选择“小而美”之际，也将行业竞争拖入了垂直领域的新环境中。</p><p>从这个角度出发，用后视镜看安踏，也就不难理解其为何在2012年成为中国营收第一的运动品牌之后，能将优势一直保持至今了。</p><p>但在垂直领域的厮杀又是另一番残酷的景象。以今年热度颇高的户外运动为例，安踏旗下的始祖鸟虽然拥有着极高的话题度，实际的业绩结果可能不及北面。2023年上半年，包括始祖鸟在内安踏“所有其他品牌”的营收为人民币32.46亿元；同期北面品牌则为威富集团贡献了近9亿美元的收入，按人民币计算是安踏“所有其他品牌”营收的两倍。</p><p>然而这是安踏欲成为“全球化品牌”必然会发生的碰撞。在宣布收购MAIA ACTIVE当天，安踏在盘中一度涨超4%。不少市场观点认为，安踏此举有对标Lululemon之意，因为在许多资深瑜伽爱好者眼中，创立于上海的MAIA ACTIVE是“Lululemon平替”，而Lululemon则是近几年行业里不可多得的增长奇迹。2023年三季度，Lululemon的营收增长近20%；即使公司对第四季度的收入指引采取了保守态度，也没能阻碍公司股价突破500美元大关、创下历史新高。</p><p>所以，安踏的逻辑其实很简单：在休闲体育、户外运动、瑜伽等各个赛道运营出各自的强者，最终实现1+1&gt;2的效果。</p><p>不过在这之前，安踏需要解决其不断增长的库存压力。与李宁相比，安踏的存货水平不仅更高、增长更快，平均库存周转天数也是李宁的两倍以上。截至2023年6月30日，安踏的存货达人民币64.87亿元，平均库存周转天数为124天。如果这两项数据能够进一步改善，安踏能赢的周期将会更长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d3ab90720c0545aeb1624b8c7a801850@000000_oswg6119oswg554oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8551ff28c8524f46b47c6b935a0f809e@000000_oswg4744oswg554oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：公司财报 制图：《巴伦周刊》中文版</p><p>从外部环境来看，宏观压力是安踏、李宁，乃至耐克等全球体育用品公司仍将面对的必考题。在各个细分赛道上，垂直化的竞争趋势越演越烈。李宁的落后或许是阶段性的，安踏的全球化征程鏖战正酣。无论格局如何演变，投资者们不妨以消费者的标准去识别下一个体育用品行业的成长股，这应该是一家有着强大体育基因、能够研发功能性更完善的产品、兼顾用户口碑与性价比、并能高效运作的公司。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552475&amp;idx=1&amp;sn=f4eb09df89d9982389a75d1d3980fbd7&amp;chksm=fd3690406d673a7d2e5025940b5a99e57c875a6bf8ada1cf1d6f6ab5bf8d04028dedcc51e4c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：林一丹，编辑：彭韧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>