<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897415855988101</id>
            <title>万字拆解，素人做播客如何挣钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897415855988101</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897415855988101</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:42:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 播客商业化, 个体价值, 付费节目, 接广告
<br>
<br>
总结: 本文主要讨论了从个体角度出发，如何通过播客创作者、拓展人脉资源、付费节目和接广告等方式来实现播客商业化，以及如何在播客领域中挣钱的方法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>播客志一直专注于观察播客商业化的发展，比如品牌播客、播客广告投放、专题付费等，这次从个体的角度出发。「黑水公园」&amp;「超级游文化」的金花、播客公社&amp;CPA发起人老袁、播客志编辑Jessica、「黑水公园」&amp;「搞来搞去」的蛋挞，分别从播客创作者、播客爱好者、播客运营三个角度聊聊，素人怎么靠播客搞钱。</p><p>本期节目同步发在「播客志」与「搞来搞去」，以下是节目音频的部分文字摘录。</p><h2><strong>播客创作者</strong></h2><h3><strong>1.提升个体价值</strong></h3><p>金花：黑水公园做了八年了，其实有一点大家经常会忽略，你做播客挣钱的方式有两种，一种是你通过节目挣钱，一种是你通过节目给自己的附加值，让你自己的别的方面挣钱，不太一样。我在全职做播客之前，没有那么多精力完全通过内容来挣钱，但是很有意思一件事，就是我通过做播客聊科幻、超英，几乎所有期都是围绕着这个主题，这个领域内你会被大家认可。</p><p>当时跟我们接触最多的是20世纪福斯、华纳，这些公司它首先其实是看你有没有一定的粉丝量，有没有大家认可的东西，有了认可之后，你可以改变自己的工作。人其实这个量不用特别大，因为我知道有朋友其实就是在刚起步做的时候，量也不是很大的时候，通过这个进了某些公司，比如说影视相关的宣发也好，影视相关的内容共创也好，挣的钱能变多。</p><p>节目早期，因为你想完全用节目换钱的话，确实需要一定量。但在没有达到这个量之前，并不是换不成钱，因为我通过这个换过工作。原先我做用户体验， APP 的那些东西。我换工作后来是降薪去的，但是是有原因的，因为原来那个工作有一些情况本身要准备离开。按道理是我不可能跳到一个影视宣发公司，直接当创意总监，还不是从底层干起，月薪也不低，这是很难想象的。</p><p>当时过了 35岁了，其实这个真的在当时比较不容易被大家想到，因为你直接跳到了另一个行业，从中上层开始干起。先是这些公司邀请我们去和这些外国的艺人去对谈，跟休·杰克曼、抖森、塞缪尔·杰克逊，还有惊奇队长、亚瑟王等对谈过。在这个过程中，我们去聊的时候就可能能够更深入一些，产出一些内容。比如说我们会去跟 X 战警的导演去聊，为什么你要用金刚狼作为第一主角，把这个原漫画主角换了，具体内容不重要，但视角会不一样，当时在社交媒体上得到了很多核心粉丝的认可，宣发公司就觉得就是你干脆就来我们这上班吧。</p><p>每天干的是自己喜欢的事，而且和自己的播客相关。这点特别重要，比如说去了公司之后，我就开始接了正义联盟的宣发工作。那我们全可以第一线的去拿到很多资料，所有事我们就都会更清楚，那在节目里边就有更多能聊的内容了，相辅相成。这是我觉得播客早期，你能在自己的垂直行业内有一定的名声之后，有可能去变现的途径，不一定非得用这个节目挣钱。</p><p>还有一种可能，你本身就是在垂直领域工作，但播客成功之后，跳槽的时候成为一个筹码，工资能涨得更多。</p><h3><strong>2.拓展人脉资源</strong></h3><p>金花：当时有合作爱发电，可以打赏，发现有一人一下打了 2000 ，我就联系人家，约线下见面。约了一个特别著名的制片人，说带你见某导演去，生活中不敢想，而且他说话我可能都得哆嗦那种，真的会遇到这种人。他后来给我们介绍了一些项目，那会就跟着去做了一段影视策划，挣了点钱。</p><p>包括后来前一段，三体宇宙要拍大史传，其实也叫我过去交流，剧本的共创，其实这些真的都是本身不通过节目，但是通过节目让大家认识你，有可能会有收入，这个大家经常会忽略。</p><h3><strong>3.如何靠付费节目挣钱？</strong></h3><p>金花：后来因为疫情，工作没了，这些项目也没了，被迫全职，开始做付费。我们节目调性很轻松，实际上内容是需要准备还是比较多的，只不过区别是什么在准备这个内容的时候会相对快乐，比别在办公室里边写一个汇报 PPT 快乐得多。但是并不是没有工的量，觉得好像很简单的完成了，是由于我们在其中很快乐，而不是这个事简单，但是不要误以为做付费节目是根本不需要花费时间和精力。</p><p>免费节目都要花费，何况付费。但是我建议如果大家不缺钱，最好别着急做付费节目。那会我刚刚没工作，主动辞职，那会儿我挺焦虑的，我原先打车打到黑卡了，到那会儿改蹬自行车了，外卖也叫不起了。付费节目就是在这种情况下一点一点做起来的，就是你要明白一件事，人为什么要听你的付费节目？这是一个关键点，当时我们自己判断，我们能够去做付费节目是因为大家愿意听我们讲故事，而不是要听故事本身。就是说做付费节目没有一个定论说哪样该怎么做，完全要因人而异，因自己的节目而异，以及你自己的背景。</p><p>首先我们发现，我们节目越是知名的影视剧大家越爱听，因为很熟悉。这是一个很有意思的现象，我们会去分析。因为我们是一个讲述型的影视节目，类似于影视解说，而不是影视评论。那么这种情况下我们的故事内容，故事的体量是很大的。其实我们当时也会想说，那熟悉的故事大家都知道，为什么要听你再讲一遍。但是你从数据结果看，大家就是要听我们再讲一遍。</p><p>慢慢就是在免费节目里边，发现大家是想听我们讲一个故事。因为我们讲故事的一些方式方法，会融入很多我们日常生活当中的感受。我们吸引的这波用户，并不代表所有用户，很多用户会给我们提意见，说你老讲自个家里事干嘛。黑水的节目，它其实是让你带入，闪灵那期特别典型，因为加入了很多我们对父亲的视角，因为那个片子到底哪恐怖，如果不带入父亲视角是不恐怖的，当你带入父亲视角，想到我们当年父亲的高压状态，以及对我们的高压状态，才有恐怖感，这可能是一般的影视解说和评论里没有的，我们发现听众喜欢我们在讲故事的过程中加入我们的感受，更有听感上的代入。所以我们做的时候就会注意要加入东西，有这些分析之后，我们做的这些付费节目基本按这个类型来，有很多好的反馈。</p><p>这个是一方面，后来还有一方面我们发现有些节目，比如早期关于悖论的节目，大家很感兴趣，大家愿意听猎奇向的，效果也特别好，蛋挞讲的特斯拉与外星人，像我讲的墨子与共济会。还是那句话，这里边有我们的想法，而且是确实自己也感兴趣，本身语言的表达上带着激情。我们讲的墨子有很多我们的想象，我们的猜测，我会告诉你哪些是猜测哪些是史料，这种组合下大家就要为你花钱，因为不花这份钱听不到，如果你的东西做出来，别人能通过别的渠道也知道，就不会花钱。所以这个事挺难的，每回我们做的时候都会考虑这个主题大家会不会感兴趣、有没有兴趣点、在里边我们要哪些地方是给大家留出来这种想象的空间、留出我们这种情感的这种代入、我们说的这些话题特别适合聊天时候说，有一些幽默，但里边又有一些小的思考，所以我们节目的付费能一直卖。</p><h3><strong>4.怎么靠接广告挣钱？</strong></h3><p>金花：接广告的时候有一个最大的问题，大家不知道自己值多少钱，我们开始也不知道，我们接的第一个广告比较早，给的钱非常少，1000块钱可能都不到。但是那会我们都有班上，其实我们不是很在乎这个钱，但是我们很激动。之后确实就是接到了很多跟宣发相关的活，最早都是影视的，但是垂直领域其实是有一定风险的，我们这种相对垂直的节目到底广告该怎么接？其实我们不愿意接垂直广告，因为你说一个电影好与不好，我每回都得跟人说，我们可能说不了好，只能够把你的信息公布出来，但是客户一定希望你夸，会产生一个巨大的矛盾。</p><p>所以我们更合适接的是品牌，跟我们的调性比较合适，当时通过老袁帮我们运作了一些，比如闻献，因为他卖的是香水，让你聊这个香水给人的这种初熟的感觉。合作的时候其实聊了，因为他跟我们是要谈一个纯定制，这种定制价格会贵，因为我们要讲什么内容，要根据你这个来配合，并不是我们原先要讲的选题。既不是硬广，也不是软植，而是定制，要和你的品牌有某种契合度，这种契合度的存在是潜移默化的，是你听了之后，可能听众听了这期节目以后，一看到「将爱情进行到底」或者初恋的感觉，马上就要能联想到是品牌。初恋的感觉和品牌强关联，而不是去给你解读这个产品是什么什么。这个时候我觉得做定制是比较合适的，因为整个内容会吻合在一起。</p><p>我们也接过一些广告，植入米诺地尔，那个很好玩，那个是植入型的，周星驰的思路来的，在我们的故事里边突然植入这么一段广告，既幽默又能把你的产品说明白。</p><p>因为很多朋友可能会面对到接广告。因为以前我跟蛋挞都是从事广告行业的，这个不简单，我们之所以能干是因为我们干过，我们其实在写一些创意的时候，有广告公司的思维模式的，甲方比较好接受。</p><p>这个技能不是所有人都有，是广告的技术门槛，不是播客的技术门槛。可能播客做得非常好，但是能不能接广告牵扯到有没有广告经验。很多播客如果广告接的多了，自然这个经验就有了。但是可能你作为一个普通人一上来就要接这个广告，可能如果没有从事过相关广告行业，很难理解他的需求是什么。这个过程中真的有大量的沟通和变通的需求，如果想去接广告的话得稍微注意一下，或者说像老袁这种代理是不是中间能给他们出一些方法。</p><h3><strong>5.广告如何定价？</strong></h3><p>金花：我们现在接广告了，有一个广告的成本问题。这个跟付费有关系，我们基本上是付费平均能卖到多少钱就是我的成本。比如这期付费节目放到网上，大概一个月或者两个月的累计时间，能够卖到多少钱，这个基本上就是成本。不接广告，我们弄一个付费节目能挣这么多，这是我们的人力成本，人力成本加一部分利润比例。</p><p>有品牌问为什么你广告是这个价，我们就有解释，这是人力成本，还要占我档期，而我们付费节目有一个档期，免费节目有一个档期。付费节目档期的广告肯定要贵，我们付费节目的档期也形成一种风气，我们是周二更新付费，如果这期节目放的是其广告，大家免费可以听，会在底下感谢品牌，多收获大家对你的爱。我这一个月会少一期付费节目的收入，如果你放到周五，我们周五是免费节目，那可能价格会便宜一点，但是也要看有没有撞档期，比如说特别的电影要上了，但这档期肯定不合适，会影响我们的排名，这个都有一些自己去估算的系数去，但是你单期付费节目的平均值是作为你的那个基础线。所以我说大家如果想做一期付费试试，其实可以拿这个测一下自己节目。我不建议大家别玩命做付费，但是做一期摸摸底也是一个好事，有多少人愿意为你花钱。一般做一期不行，做三期。</p><h3><strong>6.参加活动</strong></h3><p>金花：最后再说一个有可能成为收入的地方，这是一个很小的小头了，这一两年也经常出现，去参加一些活动。比如别的节目的录制，最近儿童节目斑马百科，正好想找人讲科幻的内容。因为小朋友们很爱听外星人。去参加他的那个录制也会有钱，不多，但我特别喜欢，这个确实也是收入，能够给小朋友们讲，更多形式的合作挺开心。</p><p>因为我知道好多播客后来会去做主持人，我看到有的播客很真很厉害的播客，形象也好，气质也佳，说话利索，人家就能后来主持到了很多很大的那种那个访谈节目，其实是可能的。</p><h2><strong>播客爱好者</strong></h2><p>Jessica：来参与播客志，是因为我当时有个很小的公众号，上面推荐了一些节目，收到留言问能不能来实习，这么一篇很简单、阅读量不到 100 的文章就改变了我的人生。能跟大家分享的是，如果通过播客挣钱，也不一定是当台前的那个人。</p><p>可能大家有一个误区，提到播客挣钱，要么去做主播，要么做后期，但如果你是在校学生，你可以试试写一些对播客的看法，我们这些资深从业者，很珍惜这种真实的表达。大家可能觉得自己就是个听众，自己的话没什么意义，实际上我们特别喜欢看这种内容。</p><p>老袁：我一直跟Jessica说，希望越来越多人成为我们的作者，我愿意去结算稿费。在这个基础上写播客评论，或者是写自己感受，其实也是一个变现路径。尤其是在各个社交媒体，确确实实听了、有感而发的评论。</p><p>金花：据我了解是有投放的，而且现在我也看在一些社交媒体上，有很多人开始做类似于自己去长期评价评论播客的的KOL。一方面你没准能接到单子，另一方面Jessica这种之前是在校学生，但是你可能会被人发现，现在有很多播客相关岗位，在找工作的过程中是块敲门砖。</p><h2><strong>播客运营</strong></h2><p>蛋挞：为什么先让他们两位说，因为我是他们两个工作的结合。老袁跟我说一个企业要做品牌播客，这个我觉得很有意思，因为现在每个人的工作是要提供一个增量。播客是一个很好的工作留痕的机会，不管老板交给我的工作怎么样，但是我做了播客，它可以一直存在，它的浏览量随着电台成长能回来。包括这么多年观察黑水，一开始的量，新进一个听众可能只涨几十，等做了 500 期的时候，每进一个听众很可能涨 200 以上。像这种做品牌播客的企业现在也越来越多了。我相信很多企业也都看到了这个趋势。</p><p>我在这个工作当中，先介绍重要的人。首先老袁的工作主要是外联，因为品牌播客不可能只薅自己的同事，肯定要薅一些嘉宾，而且老袁的要求特别合理。这些嘉宾最好做过播客，知道这个内容怎么来做，大概要表达什么，非常适合合作。同时这个人如果有自己的栏目，可以给这个频道带量。所以老袁这边做嘉宾的筛选工作，他去联系。</p><p>接下来比较重要的是，吱吱做的音频剪辑工作，我们是有偿服务，剪辑时间会拉长非常多的倍数，可能一小时干音，要剪 20 个小时。工作量很大，会加气口，加渐入渐出，为了让一个句子看起来更通顺。而且我们的合作方对他的剪辑非常认可，觉得非常丝滑，虽然中间断了，但是它连接的感觉这句话就这么说的。</p><p>接下来就是视觉，视觉这边有一个专门的视觉老师，Hodake做得非常漂亮，那个 LOGO 的设计感，甲方的认可度非常高。</p><p>最后我的工作首先就是选题，选好几十个题目，跟他们过这些题目，让他们从这几十个题目里边去选，他们能够做到，所以我要先去学习他们企业能干什么，服务什么行业，同时把这几个行业再学习一遍，跟他们选题。选题以后我会把它展开成提纲，我后来会给主持人画图，如果他这个问题做了这个回答，你怎么问，如果做了那个回答，你怎么问，最后怎么能把这两个题目封口，下一个题目接着问，做完了以后他们去录音。录音因为企业在上海，所以说非常感谢CPA 的同事帮忙接待。录完后干音我要听至少三遍，因为我要做划线稿，告诉他们哪句需要消除，包括后边的一些口癖。这个那个这一句里出现 5 个，哪个留下来更自然，包括有一些可能跟主题不搭的，因为它是一个商业类的，有时聊很多生活类的东西，这部分要大刀阔斧砍去，因为要更多体现企业的价值。他们的预期是，服务的甲方来参与栏目录制，所以我说你要本着这个目的的话，这些内容确实要删。包括每次嘉宾的联络接口，比如说这哪个嘉宾什么时候到什么地，我要去通知，跟当地的同事去联系，哪天几点、谁来，要给他准备卡，告诉他远程你要戴耳机。比如老袁请到嘉宾，我要跟人去对接，跟上海的甲方拉群、建群，互相通知时间，把他们拉到一起，把这些事搞定以后，通知其他人。全部剪完了，我要出时间轴，把每个时间标出来，给每个小段拟定标题，出整个栏目的简介。</p><p>老袁 ：这就是一档商业类节目的运维，越来越多品牌开始关注播客。那在这种情况下，前面也会有一些不是那么成功的案例，品牌觉得自己在办公室、会议室也能录，拿个录音笔，这期节目就上线了，那我觉得这个可能对于一个品牌官方出的节目，确确实实是有点不太当回事了。大家越来越当回事，进入到一个正常的跟其他播客竞争的环境当中，列举的那些专业的事项，刚刚提到的像项目经理要去管的所有的事，其实蛋挞属于身兼n职，拆分之后是想要在播客上赚钱的人可以从事的岗位。</p><p>如果说未来发展特别好，那首先项目经理去对时间和结果做整个的管理，其次文案策划这些东西。作为一个做了很长时间播客，或者是听了非常长时间播客的人，也许你是具备这种能力的，其实也是一个独立的工种。再到刚刚提到的，不管是后期也好，还是视觉也好，其实这个方方面面它都是通过播客赚钱的方式，就是不要以为播客赚钱了的，必须得是在节目中说话的那个人。</p><p>金花：就跟微博似的，有的微博博主挣钱，微博运营代理公司也挣的不少。因为现在这个行业刚刚开始起头，未来很有可能会发展出来代理播客运营的。蛋挞现在服务非常周到，如果能服务到这种程度，那很多中型以上的企业我觉得都需要。</p><p>蛋挞 ：之前也跟老袁说过，我说我这人可能岁数大点，我们行业不要我了，但是服务精神还在。刚开始运营的时候乱子是非常多的，主要在接口上，比如说我第一个选题，我改了 5 稿，因为嘉宾会出事，你做所有的跟 KOL、KOC 有关的事的时候，嘉宾一定会出问题。这个甲方非常好，因为他们也服务企业，我就直接说这就是「来此知势」，这个是我现在服务的栏目，而且这里边所有内容由我把关。如果您喜欢这类栏目的话，欢迎您收听，您能感受到我们在里边付出了很多心血。</p><p>而且里边确实出了很多问题，比如刚才说的KOL 的事，人家就一开始答应的很好，又说不来了。那我就马上，因为其实做社会化媒体时间长了，你是不会相信KOL 的，永远会做 plan b。这个我早就准备好了，很多这种事，不是说岁数大的人没有价值。他有经验，包括他吃的亏，他见过很多漏洞，很多人没见过，可能意识不到，很多这种细节。</p><p>刚才袁老师说的很对，整个播客一旦开始兴起，它的产业链条是非常丰富的，你在里边你不一定当主播，你给人递个装备、递瓶水，都是有收入的。</p><p>老袁 ：咱们在说你是一个普通人，或者说你职场上面有过一些工作经验，各个岗位的人，播客发展到一个阶段的话，应该在这个领域有你原本岗位平移过来的需求，这些都应该叫播客挣钱了。不要老觉得播客，把播客当成是明星艺人，必须得通过做自媒体，这个账号带来了多少收入，我觉得如果是这么去说赚钱的话，有点太小。</p><p>金花：代理品牌播客，实际上很赚钱。比如说这个咱有知道的同行，人家非常挣钱了，像咱们正在做的这个可能未来也很挣钱，他可能会比主播挣得多。</p><p>做一个公司，不一定非说自己孵化几个播客，你去替人代运营，也能很挣钱。播客越做越大之后，确实它会形成整个的行业产业链。老有人说行业这个播客行业，播客产业的，其实不是在于有多少播客。其实在于你整个的这个链条是，不是全的上游下游。有很多行业很小，但是上下游是全的，产能也够，这个是关键。播客再多，但是产业链不全，依然不能成为行业。我觉得现在播客再往一个行业走，已经抬头了。</p><p>蛋挞 ：最后就是再说一条，如果您希望做播客运维的话，首先选一个擅长的领域，因为我做广告营销太久了，它又是一个商业类公司，我们服务项目是一致的，我非常了解他的需求。如果说您在某一个方面比较擅长，您可以选那个行业的播客来运维，这个不成问题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTMxMjc0Mw==&amp;tempkey=MTI4Ml9TckxmMTNNKzZndTF0ZUpwalVPOG96ZGNubWRjamlkWE9BTFJXdHZHc2VUQWdwMTFyWlAzOHczeHRQQUlFUHE3NnhpeWE1MVR2c2I1OG9IQUwzYXByVWoxaHdUZTJ6S05XRjQxcXhvbTdZZm9WT2s0Z3EwR0J5b0hmMS1BWkEwcVozazFIc3N6MzdjZGpYQzdwWngyNU01Z052Mzkzd2NUYW5oM3NRfn4%3D&amp;chksm=c1a682edf6d10bfbf8f7eff677c5dc6c4ba631559197781c8d4a347c640c91da806d86286b29&amp;token=302921956&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“播客志”</a>，作者：播客志编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897446090087044</id>
            <title>电池与快充双轮驱动，智能手机体验开启新篇章</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897446090087044</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897446090087044</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:40:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 骁龙8 Gen4, 电池容量, 快充功率, 硅碳负极技术
<br>
<br>
总结: 近期关于搭载高通骁龙8 Gen4新机的爆料消息中，电池容量增加，但快充功率仍停留在百瓦级水准。硅碳负极技术的突破提高了电池能量密度，影响产品设计和用户体验。电池能量密度提升助推手机设计更追求轻薄与高性能平衡，缓解性能与续航矛盾。快充功率提升存在阙值，电池容量增长与快充效率平衡是未来挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在近期关于搭载高通骁龙8 Gen4新机的爆料消息中，进一步增加的电池容量也成为了一大亮点，其中5500mAh以上的机型已经不在少数。但随之而来的则是快充功率的原地踏步，目前的相关消息均显示，新旗舰大多还停留在百瓦级水准。因此有观点认为，如今的快充技术颇有“开倒车”之势，不仅没有进步，部分机型甚至在快充功率方面还变得更低。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_5fdadc3be5a94394a88b038cdc10fa2c@46958_oswg24155oswg550oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着智能手机已经高度渗透到越来越多人的工作和生活中，用户对于续航能力的要求也在不断提高。近来随着电池技术、特别是硅碳负极技术的突破，不仅标志着电池的能量密度迎来了质的飞跃，还影响到了产品的设计和用户体验。&nbsp;</p><p>目前硅碳负极技术最大的优势就是具备更高的能量密度，相关资料显示，其理论比容量可达4200mAh/g，远高于石墨负极材料的372mAh/g，因此当下诸如金沙江、青海湖、冰川等新型电池也在不断提高（负极）硅含量，从而带来了电池容量的大幅攀升。例如一加冰川电池就已达到763Wh/L，进化至半固态电池的vivo蓝海电池更是升至809Wh/L，小米方面储备的固态电池技术更是将能量密度提升到1000Wh/L。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_1500cafef92d4df88541a155a5d96336@46958_oswg30348oswg550oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电池能量密度的提升，也助推手机的机身设计能够更大胆地追求轻薄与高性能的平衡。此前受限于电池技术，机身设计不得不在体型上有所妥协，以实现性能和续航的平衡，而能量密度的提升也就意味着在同等容量下电池的体型更小，进而为散热系统、影像模组等核心零部件腾出空间。而且随着SoC能效比的持续优化，性能与续航之间的矛盾也在不断缓解，再加上电池能量密度的助推，就能共同缓解用户的续航焦虑。&nbsp;</p><p>当然，电池硅碳负极技术的进化也存在诸多挑战，其中除了硅材料膨胀系数较高、首次充电效率较低外，能量密度与快充功率之间的矛盾也是关键因素。由于电池物理特性的局限性，就使得手机在轻薄化、大容量电池和高功率快充这些，用户急需、但又有矛盾的需求中进行取舍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_6b0be0d662474e51b489b0e84e3307fa@46958_oswg32520oswg550oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前， “大容量电池+百瓦级快充”方案已经在成本与体验之间找到了相对较好的平衡点，此外包括USB PD、UFCS等公有快充协议的普及，也进一步满足了用户对于快充兼容性方面的需求。&nbsp;</p><p>正因如此，也形成了目前主流机型快充功率原地踏步的现象。但这一问题的根源来自多个维度，从技术角度来，realme方面此前就已量产240W有线快充，其采用了三路百瓦的电荷泵并联设计、定制的12A线材，几乎“榨干”了现有技术的潜力。因此想要继续提升，就只能投入更多的成本，包括增加IC和保护电路、优化散热设计等，但显然就将大幅提升成本。此前小米方面就曾展示过300W有线快充，其甚至能够在5分钟内将电池充至满电，但最终由于种种原因最终并未商用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_8118fa12a6104be6a74966654ca882b4@46958_oswg41963oswg550oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在用户体验这个角度，快充功率继续提升其实也存在阙值。据我们三易生活的实测显示，虽然支持240W快充的真我GT5能够在10分钟内就完成从1%到100%的整个充电过程，但配备百瓦级快充的Redmi K70至尊版，就已经可以在24分钟内完成充电，两者之间实际感受的区别并不是那么巨大。更为重要的是，真我GT5在电池容量上还有所妥协、仅有4600mAh。&nbsp;</p><p>回顾高功率快充的技术发展历程不难发现，它其实是在电池相关技术无法实现突破情况下的“无奈之举”，是通过提高充电效率来变相延长续航时间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_dd78e5a7c01646d49d9fce01b9f76534@46958_oswg22566oswg550oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这种方案显然并未完美，毕竟连接充电线就不可避免地会对操控体验造成一定影响，尤其是在游戏中需要进行精密操作的情况下，充电线就会成为束缚。此外，高功率快充所产生的热量也不容忽视，必然就会对使用手感带来不利影响。&nbsp;</p><p>因此尽管快充在缓解续航焦虑方面发挥了一定得作用，但其并不能从根本上解决这个问题，所以真正能够带来实质性改善的还是提升电池容量。随着电池相关技术的不断进步，目前手机的电池容量也已经实现了10%-20%的增长，但在快充功率没有同步提升的情况下，就对厂商带来了新的挑战。毕竟对于用户而言，充电效率同样是感受非常明显的数据。在两者升级的过程中，大容量电池与快充虽然存在“矛盾”，但如何找到平衡显然才能在续航时间和快充效率上为对用带来更好的体验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_d48569fa485f4163826e4868fca99f49@46958_oswg22766oswg550oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着电池容量与快充技术的不断进步，在在推动智能手机向着更高能效、更好体验的方向迈进。大容量电池是确保续航体验的基石，快充则是对其有益的补充，两者并非零和博弈、而是相辅相成，既要满足长续航的需求，还要在充电效率上有着不输此前的表现，从而才能为用户体验的提升构筑双重保障。&nbsp;</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sC3zyPaNto4UzNe672HSNQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897330997763204</id>
            <title>英特尔打翻了对OpenAI的投资，也打翻了自己的AI路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897330997763204</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897330997763204</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:38:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技行业, 英特尔, 人工智能, AI时代
<br>
<br>
总结: 科技行业的发展速度快，企业的每一个决定都至关重要。英特尔错失了人工智能先机，导致在AI时代遭遇困境。英特尔在AI时代的战略失误让其市值下跌，与竞争对手相比落后。英特尔正努力调整战略，加速新一代AI PC处理器的产能，希望在AI市场占据更大份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>科技行业不会给人后悔的机会，企业的每一个决定都将成为他们命运的转折点。</p><p>日前，有外媒报道，在2017—2018年期间，英特尔与当时尚处于发展萌芽阶段的OpenAI之间曾上演了一场未完成的投资大戏。最终，英特尔最终决定放弃这笔交易，部分原因是其当时的首席执行官认为，生成式人工智能模型不会在不久的将来进入市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_126c67c7524f4033a337e7dce9bbd3bc@813924438_oswg424112oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这场未完成的交易，不仅揭示了英特尔对新兴技术趋势的犹豫，这也造成了当下英特尔在AI时代的困局。</p><h2><strong>英特尔错失人工智能先机</strong></h2><p>报道称，当时OpenAI 对英特尔的投资很感兴趣，因为这将减少其对英伟达芯片的依赖，并有望让OpenAI主导建立自己的基础设施。但是，英特尔的数据中心部门却不想以成本价生产 AI 芯片产品，因此错过了这桩可能达到800亿美元估值的交易。</p><p>两位知情人士透露，当时OpenAI对英特尔的投资很感兴趣，因为这将减少他们对英伟达芯片的依赖，并允许这家初创公司建立自己的基础设施。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_5a799d59943f479c8c9d0878c2080772@813924438_oswg307284oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>知情人士补充说，这笔交易失败的另一个原因是英特尔的数据中心部门不想以成本价格生产产品。</p><p>英特尔发言人没有回答有关潜在交易的问题。斯旺没有回应置评请求，OpenAI也拒绝置评。</p><p>实际上，自2010年以来，英特尔至少有四次试图自研生产或直接投资AI芯片公司，而当时这些计划都没有对英伟达、AMD造成影响，同时还可能进入GPU或AI芯片这一迅速扩张且利润丰厚的市场当中。但最终，这家成立半个多世纪的芯片巨头没有实施上述方案，错过了生成式AI浪潮带来的收入增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_6ca71b11fa024f328ac0c82c5134098b@813924438_oswg384331oswg740oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从现在来看，这成为英特尔在AI时代遭遇的一系列战略失误之一。</p><p>另外，报道科技业二十余载的资深记者、《财富》科技行业编辑Alexei Oreskovic评论称，英特尔曾拒绝投资OpenAI的报道让他想起，英特尔还曾拒绝苹果提出的为iPhone供应处理器请求，这个失误导致英特尔错过了向移动领域转变的机遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_a1649af6f3aa421a89e5889fcbd90716@813924438_oswg862612oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一系列的战略失误，也让英特尔在AI时代有点跟不上队伍了，上周，英特尔第二季度业绩公布后，股价下跌逾四分之一，创下1974年以来最大交易日跌幅。这也是英特尔的市值30年来首次低于1000亿美元。</p><p>目前，英特尔不仅与市值2.6万亿美元的竞争对手英伟达相比相形见绌，也落后于市值2180亿美元的AMD。曾经不可一世的英特尔，好像从“大哥”变成了“小弟”。</p><p>科技旋涡认为，我们可以回想一下，英特尔在做这个决定的时候，正处于如日中天的时候，他们自然不会把一个小小的OpenAI放在眼里，而正是这个现在看来有些离谱的决定，让他们在AI时代的发展格外艰难。</p><h2><strong>AI时代，英特尔路在何方?</strong></h2><p>英特尔公布了2024年第二季度财报。同时，因业绩不及预期，英特尔正式宣布此前已有传言的裁员计划，公司8月2日盘前股价已大挫22%。</p><p>财报显示，英特尔第二季度收入为128亿美元，同比下降1%，调整后每股收益为2美分，均低于分析师预期。净亏损达16亿美元，去年同期录得净利润15亿美元，同比由盈转亏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_27907c49996e4f308e1cafdba8a2a65b@813924438_oswg117742oswg640oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英特尔首席执行官Pat Gelsinger在业绩会上承认，“第二季度的财务表现令人失望”。他表示，盈利能力低于预期的部分原因在于，英特尔决定加快新一代AI PC处理器Core Ultra AI CPU的产能。虽然短期内将给利润率带来压力，但公司认为这种权衡是值得的。英特尔预计，AI PC的市场份额将从目前的不到10%增长到2026年的50%以上。</p><p>财报显示，曾为英特尔贡献可观收入的数据中心和AI部门营收，在本季度却下滑3%至30亿美元。</p><p>另外，与竞争对手采取的普遍做法不同，英特尔并非只专注于芯片设计，同时还兼顾制造，没有完全外包给台积电等晶圆代工厂。其代工部门二季度营收有所改善，同比增长4%至43亿美元，但要追赶台积电仍有一定距离。英特尔4月披露的一份2023年财务数据显示，其晶圆代工业务营收下滑31%，运营亏损较2022年也增加近35%至70亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_0172b67e2d24408d94728b242dbf911a@813924438_oswg1002167oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>8月初，和英特尔业绩同时发布的，是裁员15000人的通知。</p><p>英特尔CEO Pat Gelsinger表示，这是公司100亿美元成本削减计划的一部分。“我不幻想我们面前的道路会一帆风顺。你们也不应该这样。今天对我们所有人来说都是艰难的一天，未来还会有更多艰难的日子。”</p><p>关于裁员会多大程度涉及中国业务，英特尔方面对时代周报记者表示：“这一缩减措施是全球性的。公司不会按照具体地区或地点公布受影响的员工人数。”英特尔方面表示，英特尔正努力加速推进战略，同时大幅缩减成本。将通过多种举措降低成本和提高效率，包括在全公司范围内裁减部分业务和职能部门的职位。</p><p>Gelsinger表示，英特尔没有实现收入的预期增长，是因为还没有充分从AI等新兴技术的强大趋势中获益，眼下“成本太高、利润太低”。</p><p>但英特尔如何从AI技术的大趋势里面获得利益呢?仅仅依靠AIPC是远远不够的。</p><p>科技旋涡认为，削减成本计划也许会提振英特尔近期财务状况，但单凭这一举措不足以改善这家企业在芯片市场的地位。作为全球老牌芯片制造商，英特尔正处于“关键时期”，即如何利用美国对国内制造业的投资和全球对AI芯片激增的需求，在芯片制造领域继续站稳脚跟。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>近年来，英特尔虽然在处理器领域仍然保持着强大的统治力，但是随着AI时代的来临，其在GPU等领域却几乎没有进展，重磅推出的ARC系列显卡在市场中几乎隐身，AI芯片的进展则落后于AMD和高通。与此同时，在服务器市场也面临高通和AMD的攻击。</p><p>这个时候，我们不禁要问，英特尔的未来在哪里?</p><p>本文来自微信公众号“科技旋涡”，作者：贾桂鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897390348262534</id>
            <title>宠爱消费者，应成品牌和平台的共识</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897390348262534</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897390348262534</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:38:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费者维权难, 品牌长青, 新消费时代, 巨头崛起
<br>
<br>
总结: 高质量发展成为消费平台和品牌们热议的一个话题，但消费者维权难已经成为阻碍消费行业高质量发展的“绊脚石”。消费者在购买过程中遇到各种售后难题，包括货品鉴定、退货、退款等问题，消费者维权成为重灾区。品牌需要持续为消费者创造价值，抓住新消费需求，才能在新消费时代立足。巨头企业的崛起也是以消费者为中心，为消费者创造价值的理念。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_ed8886d02096424fbbce0b8caff5923c@46958_oswg1079930oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近，高质量发展成为消费平台和品牌们热议的一个话题。但不容忽视的一个问题是——长期以来，<strong>消费者维权难已经成为阻碍消费行业高质量发展的“绊脚石”。</strong></p><p>在社交媒体上，充斥着各种消费者维权难的案例。今年4月，一位宝妈“阿文丽呀”网购了某海外品牌的DHA奶粉，她发现该商品的包装有所变更，随后查阅相关信息得知：该品牌奶粉因质量问题暴雷，于是在网上发起了退货退款，却遭遇重重阻力。申请退货初期，商家客服始终未主动联系过自己。联系上商家后，对方还一直强调“该系列奶粉适合婴幼儿”。即便在平台客服和12315双双介入的情况下，该商家也坚持拒不退货。“虽然只有几百块钱，但让我不舒服的是明明权益受到侵害了，我自己还投诉无门。”“阿文丽呀”无奈道。&nbsp;</p><p>今年5月，江苏姑娘黄敏霞（化名）在某平台网购了一株石榴树，悉心种植后树苗并不开花。翻查资料后，她才发现商家销售的树种为花石榴，而非果石榴。但商家并不承认那棵假树是在其网店下单买的，还怀疑是因为她种植方式不对，最终撂下一句“赔是不可能赔的，有本事去告我”，挂断了电话，并把她拉黑。&nbsp;</p><p>·· ····&nbsp;</p><p>小至奶瓶、树苗，大到手机、电动车等产品，许多用户都曾遇到售后难题。<strong>货品鉴定、退货、退款乃至理赔问题，都是消费者维权的重灾区。</strong>前不久，中消协发布的2024年“618”消费维权舆情分析也显示，消费者吐槽主要集中于假冒伪劣、售后维权、价格争议、快递服务等方面。&nbsp;</p><p>值得关注的是，随着我国上半年社会消费品零售总额的增长，中国消费市场持续恢复的趋势已经明朗。而只有正视消费者遭遇的各种维权难题，让消费者满意，消费者才会有更强的消费意愿和行动，从而推动中国经济进一步复苏。&nbsp;</p><p>这意味着，在这个以消费者为中心的时代，电商零售平台和消费品牌必须坚持“消费者为先”的理念，持续为消费者创造价值，让消费者享受被宠爱的感觉，才能推动中国消费市场的高质量发展。&nbsp;</p><h2><strong>品牌长青：为每个时代的消费者创造价值</strong></h2><p>消费的变化，背后真正的动因是消费者的代际变迁，这也是消费最根本的驱动因素。没有消费人群的变迁，消费环境和消费行业不会发生根本性的改变。新一代人有新的消费，同时也带动上一代人、下一代人消费行为习惯、改革和变迁，而人群的变迁也会带来购买方式、消费行为的不同。&nbsp;</p><p>因此，<strong>对于品牌而言，只有不断抓住日益增长的新消费需求与落后的商品供给和服务之间的矛盾，持续为消费者创造价值，才能让品牌基业长青</strong>，此前的无数案例已经揭露了这一事实。&nbsp;</p><p>上世纪80-90年代，中国正在从计划经济向市场经济转型，不断增长的内需让许多产品供不应求。为了追求经济效益，抢占增量市场，许多假冒伪劣商品盛行。比如，当时的温州皮鞋，有绰号叫“一日鞋”、“晨昏鞋”，品质之差引起了全国人民的公愤，很多商场甚至会贴出“本店无温州鞋”的安民告示。如此市场环境下，中国品牌受到猜疑，外资品牌颇受追捧。&nbsp;</p><p>质量，成为考验中国品牌的一道生命线。1985年，海尔张瑞敏“怒砸”76台质量不合格的冰箱，砸出了海尔“要么不干，要干就要争第一”的精神，随后在1988年全国冰箱评比中，海尔冰箱以最高分获得中国电冰箱史上的第一枚金牌。如今，海尔冰箱已经成为世界冰箱行业中销量排名第一的品牌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_0eb7f4a867f34f2081114b9159f48612@46958_oswg859289oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自90年代以来，如海尔这般从消费者需求出发，保证产品质量，赢得消费者信赖的做法，让中国逐渐兴起了一批像海尔、长虹、农夫山泉、娃哈哈等一批大品牌，甚至在国际市场上都占有一席之地。&nbsp;</p><p>时至今日，<strong>随着Z世代、城市中产等人群的崛起，以及短视频、直播等新媒介的发展，一个消费主权的时代正在降临。</strong>一些消费品牌顺势捕捉消费新需求，推出各种新产品，从而促使一大批中国新国货品牌的出现。&nbsp;</p><p>比如，由于现代消费者对于健康饮食的日益重视，导致近年来无糖饮料十分盛行。据亿欧智库报告，如今在一线、新一线城市中，有着很多无糖茶深度用户，超过40%的人每周会购买3次以上或定期批量购买。元气森林推出的气泡水、农夫山泉不断迭代的东方树叶等产品，也倍受消费者青睐。&nbsp;</p><p><strong>新消费时代，也是消费平权的时代。</strong> 近年来，随着信息鸿沟被打破，在中国外贸遭遇挑战后，作为原本的世界工厂，中国珠三角、长三角等众多具有优质制造生产能力的厂商，改变了销售重心，将通过外贸方式卖给欧美的商品转而供给中国内地消费者。&nbsp;</p><p>藉此，如贝婴爽、凯琴等，通过拼多多等平台为消费者输出全球品质最好、价格最低的商品，也渐渐具备了打造品牌的雄心。在此过程中，中国各个阶层的消费者都能享受到物美价廉的好产品，以及更美好的生活方式。&nbsp;</p><h2><strong>巨头崛起：宠爱消费者</strong></h2><p>回顾中国零售的发展史，每一个时代巨头的崛起，无不践行了<strong>“以消费者为中心，为消费者创造价值”</strong>的理念。&nbsp;</p><p>上世纪80年代末，黄光裕创立的国美电器为了在市场竞争中稳住阵脚，采取薄利多销的策略吸引顾客。通过定期在报纸上公布电器销售价格的方式，国美让消费者对家电价格有更清晰的了解，一举赢得消费者关注和信赖，成为国内数一数二的民营家电零售商。&nbsp;</p><p>以沃尔玛为代表的外资零售商在千禧年前后进入中国，让彼时习惯在小卖部、百货商场购物的中国人体验到了“一站式购物”。同时，高效的供应链和物流系统，保证了商品的快速周转和较低的运营成本，也为沃尔玛提供了竞争优势。此外，多快好省的策略，也让沃尔玛赢得了广大中国消费者的青睐。过去10多年间，外资零售商在中国赚的盆满钵满。&nbsp;</p><p>2000年左右，互联网泡沫破裂，电商巨头亚马逊市值缩水了80%。但创始人贝佐斯仍然坚持<strong>砍掉无益于增加用户体验的支出，把钱花在提升用户体验上，以加速增长，力排众议“降价和包邮”，继续执行“以客户为中心”的战略。</strong>这些措施成本巨大，但确实带来销售额增长，以及更多的用户，亚马逊的“增长飞轮”开始运转，并“倒逼”其不断提高物流效率，提升自己的供应链效率，由此带来更多的第三方商家、商品和流量，以及源源不断的现金流。时至今日，亚马逊依然是世界最大的电商巨头。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_3f94eb9bc3ff45b0b325ab29e603551f@46958_oswg700283oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以3C起家的京东，最初通过送货上门、货到付款等方式，解决了消费者对于电商的疑虑。随后，通过不断在物流方面加大投入，京东把物流时效从过去的一天升级到以小时为单位，由此带来两个好处：一个是给消费者带来购物的确定性，另一个是推动京东在即时零售方面的布局。刘强东一直强调，京东需要永远以用户体验为先，强调零售业务要回归用户体验。&nbsp;</p><p>传统货架式电商是“物以类聚”，底层是货。到了移动电商时代，<strong>拼多多的策略是“人以群分”，基础是“人”。</strong>发展初期，拼多多面对传统电商平台没有“照顾好”的低客单价人群，通过拼购的方式让参与集合竞价的消费者获得“极致低价”，从而积累了一大批“铁粉”。随后，利用团购模式，集合消费者的海量订单，实现了工厂制造的反向定制，帮助厂牌（品牌）解决了销售通路和品牌打造问题，进而吸引更多的厂牌和品牌进入，打造了自己的“增长飞轮”，一跃成为中国最大的电商巨头。&nbsp;</p><p><strong>“极致低价”之外，拼多多的另一法宝是好服务。</strong> 拼多多在回复率、发货、体验等方面有极高的要求，比如要求店铺3分钟回复率不低于80%；绝大部分品类从支持72小时发货，升级至支持48小时发货，等等。再比如，拼多多发起的“仅退款”消费者保护政策，在商家和消费者产生纠纷时，平台介入，响应消费者合理的诉求，让消费者享受更好的购物体验。&nbsp;</p><p>由此可见，从传统零售、PC电商，到移动电商，每一个时代的巨头都深谙“宠爱消费者”之道。&nbsp;</p><h2><strong>消费者为先：促进消费市场高质量发展</strong></h2><p>如今，越来越多的平台和品牌都意识到：<strong>以消费者需求为中心，为他们提供更好的产品和服务，是获取用户青睐和信任的基础，也是实现长期发展的根之所在。</strong></p><p>今年618购物节，无论是以货架电商为主的天猫、京东、拼多多，抑或是以内容电商起家的抖音、快手，还是强调买手电商的小红书，一个普遍共识是以人为本，回归用户、回归消费者。<strong>平台之间的竞争也逐渐回归到“消费者为先”的本质。</strong></p><p>但如何实现“消费者为先”？各个平台的做法可能不尽相同。比如淘宝，今年以来开始推行“店铺体验分”和商品体验指数（PXI）。这套考核标准更强调好评率、发货速度、客服响应速度和投诉数量，会根据这个综合性的结果去分配手淘搜索、猜你喜欢等场景的流量。&nbsp;</p><p>而<strong>京东则在“品牌低价”的战略上一路狂奔。</strong>做着“百亿补贴”，还上线比价页面，京东希望在价格策略上通过精准的价格竞争，赢得用户心智。同时，京东还提供免费上门退换、以旧换新、送装一体、30天价保等服务，继续坚定提升消费者的购物体验。&nbsp;</p><p><strong>拼多多更加坚定从“多实惠”和“好服务”两方面继续加大投入，助力消费者实现高质量的消费升级。</strong> 围绕为消费者创造价值的出发点，拼多多持续升级物流、售后等服务体系，为平台用户提供买贵必赔、全国联保、假一赔十、送货上门、上门安装等全方位的服务保障，这些关乎消费者服务的升级获得了大量好评。同时，拼多多还继续夯实新疆包邮、48小时发货、仅退款等制度创新，充分保护消费者权益，推动行业朝着“好服务”的方向升级。&nbsp;</p><p>当电商陷入存量竞争时代，越是物美价廉的产品，越是超越消费者期待的体验，越能吸引更多的消费者，同时形成留存，产生复购；更多的消费者，更多的订单，使得企业的规模程度越高，服务产品的价格更低，形成正向循环。<strong>从流量到“留”量，服务和实惠带来的粘性才是平台和商家经营的关键。</strong></p><p>而从品牌端来看，在竞争激烈的市场中，<strong>任何一个品牌的成功，都离不开对消费者需求的深刻理解和持续创新的能力。</strong>如今，受到疫情等方面的影响，中国消费者消费能力下降，消费降级趋势明显，也要求品牌商提供更丰富、更物美价廉的产品和服务。在此趋势下，就要求品牌商通过改良设计、进行精细化的生产管理和供应链管理，提升产品的科技含量等方式，在每一个环节都竭力做到最优，真正成为“性价比”中的王者。&nbsp;</p><p>不论商业世界如何变幻，人们对于低价购买优质商品和服务的需求一直未变。<strong>只有坚持消费者为先，才能让供给、消费两端都高效地转动起来，实现中国消费市场的高质量发展。</strong>而中国消费市场的高质量发展，才能让品牌和平台实现共赢。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rez4__8OigeAXirQ4rCK4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲨消费”</a>，作者：陈世锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897414289038209</id>
            <title>罗永浩很难再“交个朋友”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897414289038209</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897414289038209</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:34:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罗永浩, 俞敏洪, 直播间, 董宇辉
<br>
<br>
总结: 罗永浩在直播间频繁炮轰俞敏洪，引发舆论关注。他认为俞敏洪对董宇辉不公，频频发声支持董宇辉。然而，随着时间推移，罗永浩被指责蹭流量，引发行业人士反感。俞敏洪未回应，而罗永浩被指控诋毁和人身攻击俞敏洪。舆论风向逐渐反转，罗永浩不再受追捧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_3ce72bd95c7c428f896b41a345cb9fe6@5040854_oswg55476oswg840oswg480_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>罗永浩的“炮”，平等地对准每一个人。</strong></p><p>自董宇辉离开东方甄选后，罗永浩将炮火集中在自己的“前老板”俞敏洪身上，俞敏洪这个名字频繁出现在罗永浩和交个朋友的直播间。</p><p>在交个朋友直播间，罗永浩言辞激烈，对于俞敏洪本人，罗永浩更是直言“铁公鸡”“铁老师”。</p><p><strong>事实上，从去年底董宇辉小作文事件开始，与辉同行成立、董宇辉“单飞”，罗永浩就盯上了俞敏洪。</strong></p><p>“东方甄选可能是直播电商在中国诞生后，我见过的最不公平、最荒唐、最欺负压榨年轻人的现象级公司”，罗永浩彼时发文如是说道。</p><p>起初，舆论认为罗永浩对俞敏洪的犀利点评是其性格使然，更是一个正义使者的化身。<strong>但随着时间拉长，罗永浩频繁公开炮轰俞敏洪，成为东方甄选系列事件最积极的“局外人”，让外界摸不着头脑的同时，罗永浩也逐渐被流量反噬。</strong></p><p>一些网友认为罗永浩蹭流量，对此前的个人恩怨耿耿于怀，更引来了行业人士的反感。7月29日晚，紫辉创投CEO郑刚发布视频直言罗永浩是“黄鼠狼给鸡拜年，没安好心。”</p><p>8月8日，面对俞敏洪20年好友张翔对其“五宗罪”的指责，罗永浩发长文回应，“不是为了一个董宇辉，我是为了董宇辉们，为了被虚伪狡诈的资本家 PUA 的年轻人，为了被一群恶心的成年人合谋欺负的年轻人，也是为了年轻时候的我自己。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_a75e2115fdd249389bfdbd84299f53c8@000000_oswg148350oswg1080oswg1215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">罗永浩千字回应，图源“罗永浩的辟谣号”微博&nbsp;</p><p><strong>一波未平，一波又起，因为年轻时的“恩怨”，罗永浩主动卷入了这个舆论场。在自己被流量反噬的同时，交个朋友也陷入新的风波。</strong></p><p>据媒体报道，“交个朋友之电商学苑”顶着罗永浩和交个朋友的光环，卖高价培训课，但实际效果与宣传大相径庭，存在“割韭菜”行为，引发了不少学员的不满。</p><p>显然，罗永浩对交个朋友的影响力还在，但眼看着罗永浩逐渐隐退直播间，交个朋友却还未培养出新的现象级主播，随着行业进入深水区，交个朋友的直播带货之路也并非坦途。</p><p><strong>俞敏洪的流量和舆论的反噬终会消散，交个朋友和罗永浩似乎并没有找到一个平衡点，让彼此朝更远的方向走去。</strong></p><h2><strong>风评反转，罗永浩不再被追捧</strong></h2><p><strong>董宇辉离开东方甄选事件过去近半月，事件中心的董宇辉和俞敏洪鲜少发声，偏偏“局外人”罗永浩最活跃。</strong></p><p>7月25日，董宇辉宣布“单飞”引发全网热议，时隔一天，7月26日交个朋友官方直播间就发布动态预告了罗永浩的直播。</p><p>“据说全网都呼叫罗永浩锐评，大预言家罗老板来了，懂的都懂。”</p><p><strong>当晚，罗永浩现身交个朋友直播间，对上述事件发表了自己的看法。更重要的，是将矛头指向俞敏洪，并称他没有对不起俞敏洪，不需要道歉。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_eba10fa17c154311bdc9cd9994cfbf48@000000_oswg567240oswg688oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源“交个朋友直播间”抖音账号</p><p>在直播间，罗永浩并不认同俞敏洪说的“公司送给宇辉”，他认为只是董宇辉用自己的钱买回了自己的公司，并表示“董宇辉很可怜”。</p><p>7月27日，罗永浩又在自己微博上发了长文，称“这是一场彻头彻尾的闹剧”，且闹剧的结果是一个显而易见的双输。</p><p>将时间线拉长，从去年董宇辉与东方甄选风波开始，罗永浩就第一时间跟进并点评，在交个朋友直播间频频爆梗，直言俞敏洪对董宇辉不公，是“铁公鸡”。</p><p>或许是因为当年入职新东方当老师“感同身受”，罗永浩表示“董宇辉和自己是遭遇类似的同门师兄”，罗永浩每次的发声都坚定地站在董宇辉一边，并言辞激烈地“声讨”俞敏洪，俞敏洪更是成为罗永浩口中的“铁老师”。</p><p><strong>一边爆梗、一边卖货，无论是直播间，还是微博，俞敏洪就像是罗永浩的流量密码。</strong></p><p>比如，7月26日的直播，据媒体报道，交个朋友直播间当晚有700万人涌入，销售额在1000万至2500万元之间，而前一天仅为250万至500万元。</p><p>耐人寻味的是，即便罗永浩多次将矛头指向俞敏洪，俞敏洪都未出面回应。<strong>最开始，罗永浩作为真性情的互联网“活人”给自己和直播间都带来了流量，但随着罗永浩持续“开炮”，舆论开始反噬，罗永浩站在了风暴中心。</strong></p><p>一些网友认为罗永浩有蹭流量之嫌，更有行业人士出来质疑罗永浩。</p><p>7月29日，紫辉创投CEO、锤子科技曾经的投资人郑刚，率先发视频“炮轰”罗永浩，并揭露罗永浩“真还传”的细节。</p><p><strong>在郑刚的描述中，罗永浩对俞敏洪的点评是“赤裸裸的诋毁和人身攻击”。</strong>郑刚更直言罗永浩的“真还传”是立人设，是罗永浩利用模糊的语言，来阐述一个无法验证真伪的事件来误导大众。</p><p>郑刚提到，罗永浩所谓“还了快4个亿债务”，实际上有3个亿都是通过变卖锤子科技的资产得来。</p><p><strong>“扣除锤子科技股东资产兑现的3个亿现金外，老罗只还了几千万”，郑刚表示。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_0ecaa7cd114448c5a36c883e40664d9a@000000_oswg760597oswg698oswg1144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源“刚叔天使投资狗”抖音账号</p><p>“股东们帮他还债、帮他走出困境，交个朋友上市之后获得巨大商业利益，拒不还债，谁才是铁公鸡？我看‘铁老罗’非常适合他”，郑刚表示。</p><p>没过多久，俞敏洪20年好友张翔下场怒怼罗永浩，指出罗永浩身怀五宗罪——“不负责任；造成市场秩序混乱；忘恩负义；挑拨离间；不学无术”等，相关话题更是冲上热搜，引发关注。</p><p><strong>面对外界的质疑，罗永浩往往都是第一时间发声。</strong>此次针对“五宗罪”的质疑，罗永浩的辟谣号转发原文称：“铁老师江湖人称从来没说过别人一句坏话，是因为关键时刻总有这种‘20年好友’蹦出来助拳是吗？”</p><p>8月8日，罗永浩又亲自发了一篇五千字长文回应舆论，表明自己并非抓着俞敏洪不放。“我已经有十来年完全没批评过铁老师了，这两次是因为看到他明目张胆地欺负年轻人，唤起了我年轻时遭受不公正的记忆，基于义愤才出手。”</p><p><strong>站在风口浪尖的戏码，罗永浩并不陌生。真性情、敢说话，罗永浩是互联网圈难得的“活人”，也是极具个人风格的创业者，这让罗永浩自带流量。</strong></p><p>这一次，流量反噬来得比往常猛烈，罗永浩一次次主动卷入“前老板”俞敏洪的舆论场，很难确定最终能否获得舆论支持。</p><h2><strong>罗永浩很难再帮交个朋友背书</strong></h2><p><strong>罗永浩和俞敏洪或许都没想到，二十多年后两人会抓住同一根“救命稻草”——直播带货。</strong></p><p>罗永浩加入交个朋友上演“真还传”，俞敏洪创立东方甄选转型。从创业者到带货主播，二人又在新的赛道相遇。</p><p><strong>比起站在幕后的俞敏洪，罗永浩要活跃得多。</strong>罗永浩头顶“快言快语”“真还传”等自带流量的关键词，给交个朋友在流量和舆论上都带来了不少的关注。</p><p>很长一段时间里，董宇辉之于东方甄选，罗永浩之于交个朋友都是“金字招牌”的存在。如今，董宇辉离开东方甄选，罗永浩也处于半隐退状态。</p><p>2022年6月，罗永浩在社交平台表示自己将退出社交平台，再次埋头创业。今年6月，交个朋友副总裁崔东升接受媒体采访时表示，目前交个朋友罗永浩2个主账号在内部的收入占比已降到3%以下，公司收入主要由垂类矩阵账号贡献。</p><p><strong>本质不同在于，俞敏洪与董宇辉的“分手”是彻底的、明确的，二者将分别作为老板带着东方甄选和与辉同行各自前行。</strong></p><p>罗永浩虽然降低直播频率，但其仍是交个朋友的大主播，对交个朋友的影响力还在。在交个朋友内部，罗永浩扮演着首席品牌监督官的角色，在一些电商大促节点，罗永浩还是会现身为交个朋友带货。</p><p>不仅如此，罗永浩还是交个朋友电商学苑的名誉校长。<strong>近期，交个朋友电商学苑被曝卖课“割韭菜”引发广泛关注，不少学员对课程和服务交付效果并不满意。</strong></p><p>一位买课的学员向蓝鲸财经透露，按照交个朋友在推广宣传的介绍，在交个朋友陪跑团队接手后，可提升原有店铺GMV的3-5倍，但最终却没什么效果。</p><p>新浪科技也报道，有学员表示，“如果学员不说话，老师也不会主动说话，相当于花钱买了个静默群，而且报名缴费过程没有签署任何协议或合同，也没有开发票。”</p><p>实际上，这几年随着直播带货行业增速下滑，市场竞争加大，各平台、机构去头部化动作显著，头部主播、MCN机构开拓电商培训业务并不少见。</p><p><strong>这也是头部主播和机构在激烈的市场竞争中寻找增量的方法——通过售卖直播经验，将大主播IP变现，并为机构培养更多新主播。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_d62ccd40cfe24b64b095781fc2c42ec6@000000_oswg60953oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在2021年4月，罗永浩在抖音电商生态大会上宣布启动直播培训和代运营业务，并表示将生意做到100亿-150亿规模，这被行业看作是在为交个朋友电商学苑预告。</p><p><strong>为了做大规模，罗永浩不仅自己担任电商学苑的名誉校长、亲自在交个朋友电商学苑直播间推销，还将原新东方集团副总裁李亮挖来出任电商学苑的董事长和校长。</strong></p><p>起初，有罗永浩的背书，交个朋友电商学苑收入可观。据新浪科技报道，交个朋友电商学苑副总裁崔东升曾透露，交个朋友电商学苑在 2022年1月开启试跑班，在2022年4月开始推行线上招生模式，到了当年月，电商学苑已经接近完成三四千万元收入目标。</p><p>此次交个朋友电商学苑的核心问题在于，用户被罗永浩个人影响力吸引而来，最终却没有达到满意的效果，不少人认为交个朋友在虚假宣传。在黑猫投诉平台上，一位用户直言，“利用罗永浩授权做诱饵，几块钱的课当2980元卖。”</p><p><strong>本质上，是罗永浩和交个朋友的关系已经发生变化。</strong></p><p><strong>罗永浩将更多的精力放在了自己的创业项目上，交个朋友也在“去罗永浩化”的路上越走越远，即便交个朋友的消费者对罗永浩的仍有很大热情，鲜少出现在直播间的罗永浩已经不适合再帮交个朋友背书，也很难帮交个朋友“交朋友”。</strong></p><h2><strong>彻底退场或许是最好的结局</strong></h2><p>2022年宣布退出社交平台时，罗永浩直言，“我生性顽劣、口无遮拦，有攻击型人格，做了企业负责人以后也经常约束不好自己，为公司惹了很多没有必要的麻烦。”</p><p><strong>抛开锤子科技带来的债务问题不谈，交个朋友的成功，大部分功劳要归功于罗永浩。</strong></p><p>2020年4月，罗永浩和团队在抖音首播，拉开“真还传”的序幕。这场打着“基本上不赚钱，交个朋友”旗号的直播，三小时卖出了1.1亿GMV，罗永浩至此被称为“抖音带货一哥”，一炮而红。</p><p><strong>罗永浩的效应之下，交个朋友也长期占据抖音头部MCN机构的位置。此后，交个朋友深入淘宝、京东两大电商平台，罗永浩都会率先坐镇打响“开门红”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_023ff175bd4e4cfd9643a081b5e564ae@000000_oswg51957oswg1048oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">交个朋友旗下主播，图源交个朋友控股官网</p><p>据媒体报道，罗永浩淘宝首播当晚，直播间累计观看人数2600万，粉丝增长110万；京东首播当晚，交个朋友直播间GMV破1.5亿元，直播热度榜达人榜第一，累计访问人次超1700万。</p><p>直到今年4月23日，交个朋友在视频号首播，罗永浩并未现身，而是由交个朋友旗下主播担任。当晚直播1小时后场观仅超2万人，第三方平台新视数据显示，交个朋友视频号该场首播预估销售额为124.67万元。</p><p>对于此次直播罗永浩没有来到现场的原因，交个朋友相关负责人向媒体解释称，因为视频号直播目前是一个探索，还不是一个正式的运营。</p><p><strong>仅从带货成绩上看，忽略平台体量的差异，交个朋友视频号的首播成绩有些乏善可陈，而这或许也和罗永浩没到场有关。</strong></p><p>事实上，从罗永浩退网创业以来，交个朋友一直在“去罗永浩化”，广交“朋友”，布局矩阵账号。</p><p>这个过程中，交个朋友并不想放弃罗永浩带来的光环。</p><p>“罗老师作为创始人，也是我们内部的精神象征、精神支柱。所以虽然收入贡献已经不太重要，我们还是希望罗老师在精力允许下持续跟大家见面，直播，维持市场及公司内部的关注度”，交个朋友副总裁崔东升曾向媒体提到。</p><p>从这点上看，交个朋友在“去罗永浩化”的路上走得并非顺利。一个明显的问题在于，现在的交个朋友直播账号、直播时长都在增加，但这些账号也都无法达到罗永浩个人直播的影响力，提到交个朋友，用户第一反应还是罗永浩。</p><p><strong>这在直播行业去头部化的趋势下，并不是一个好兆头。培养不出新的中小主播，交个朋友在整个市场的处境或更加艰难。</strong></p><p>根据艾瑞咨询测算，2023年中国直播电商市场规模达4.9万亿元，同比增速为35.2%，相较于行业发展早期，行业增速出现一定下滑。</p><p>目前交个朋友的业绩还算不错，一定程度上是踩中了多平台运营的红利。今年3月末的财报电话会上，交个朋友高管也曾透露，今年交个朋友将在视频号、小红书等新平台上进行探索尝试。</p><p><strong>互联网各平台流量已经接近天花板是不争的事实，随着交个朋友逐渐深入到各大电商平台，待红利消退，交个朋友势必要寻找新的故事。</strong></p><p>不能忽视的是，像罗永浩这种头部主播，为直播间带来流量、为品牌带来销量的同时，坑位费也令很多中小品牌望尘莫及。根据中国企业家杂志报道，罗永浩当年首场抖音直播的坑位费对外报价是60万元且一次性付清。</p><p><strong>对交个朋友来说，每邀请罗永浩坐镇一次，流量多一次，直播花费也多一次。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_cf8480ede30c452d8eecc0ca6f0333ad@000000_oswg42100oswg1080oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源罗永浩视频号</p><p>有趣的是，两年过去，罗永浩仍活跃在社交平台和交个朋友直播间，一直在“复出”。<strong>一时间也很难说是罗永浩离不开交个朋友，还是交个朋友离不开罗永浩。</strong></p><p>无论结局如何，罗永浩和交个朋友的关系都不是短时间内能厘清的，交个朋友交新朋友不容易，罗永浩从交个朋友全身而退也很难。</p><p>但如今罗永浩已经转而投入细红线科技公司的创业之中，对交个朋友的参与度肉眼可见地下滑，罗永浩若继续为交个朋友背书，已经不太合适；交个朋友也必须要减少对罗永浩的依赖，找到新的发展路径。</p><p><strong>这次的风波，似乎为二者提供了一个合适的“分手”契机。比起迷恋罗永浩带来的短暂光环和流量，倒不如专注于各自的赛道，交新的朋友。</strong></p><p>（本文头图来源于交个朋友直播间微信公众号。）&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247547077&amp;idx=1&amp;sn=c864b4c5fa0814e8d3969fe4c31677a7&amp;chksm=ce13bb59f964324fb7948712ca5c1e8a318553c9c5eb356daa1946e16ec0fa340c8f14da19af#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：王慧莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897416816368770</id>
            <title>神龙“沉睡”，雪铁龙、标致还有希望吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897416816368770</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897416816368770</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:31:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Stellantis集团, 神龙汽车, 法系车, 销量下滑
<br>
<br>
总结: 近日Stellantis集团CEO唐唯实在接受采访时发出警告，指出如果品牌不赚钱就会被关闭，这对神龙汽车构成警示。神龙汽车作为国内的法系独苗，销量持续下滑，已经处于危险边缘。尽管神龙汽车做出了调整和变革举措，但销量仍未见好转。神龙汽车的情况持续恶化，新任总经理面临巨大压力，未来发展充满不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_121c30bb806e408e972664d80d6b8567@5744238_oswg168302oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：度哥 &nbsp;2023年4月摄于上海车展</p><p>“如果它们不赚钱，我们就会把它们关掉，我们不能承受不赚钱的品牌。”</p><p>这是近日Stellantis集团CEO唐唯实在接受采访时发出的警告，<strong>虽然指向性更偏向旗下玛莎拉蒂品牌，但也给中方合资企业神龙汽车敲响了“警钟”。</strong></p><p>目前法系车在华处境有多艰难众多周知，神龙汽车作为国内的“法系独苗”，在不断下滑的销量面前，已经处在危险的边缘。今年上半年累计销量才3.77万辆，同比下滑14.77%，相当于标致和雪铁龙两个品牌相加，半年的累计销量还比不上某些新势力单月的销量。</p><p><strong>如果再这样下去，神龙汽车能为Stellantis集团创造的价值越来越少，难保不会成为“不赚钱被关掉”的那个。</strong>更何况，如今后者在中国市场有了“新欢”——零跑汽车，“旧爱”不被重视甚至被抛弃都成为了可能。</p><h2><strong>已处于危险边缘</strong></h2><p>资料显示，神龙汽车成立于1992年，是现由东风汽车集团股份有限公司与Stellantis集团各出资50%共同组建的整车及零部件生产经营企业，也是国内最早拥有多品牌的乘用车企业之一，旗下拥有东风雪铁龙、东风标致两个合资品牌，以及自主品牌东风富康。</p><p>其主销品牌雪铁龙和标致，作为法国家喻户晓的汽车品牌，曾备受法国总统青睐，代表着法国汽车文化和工业实力。对于这两个品牌的产品，此前大多数国内用户也是非常认可的，尤其是对它们的操控性深信不疑。</p><p>因而，在很长的一段时间里，雪铁龙和标致品牌在国内市场都颇受欢迎，销售量节节攀升。像是2015年高光时期，直接把神龙汽车的年销量推上了超过70万辆的巅峰，一度将东风悦达起亚、东风本田甩在身后。</p><p><strong>只可惜，随着国内汽车市场竞争的加剧、自主品牌们相继崛起，法系车在华的待遇越来越差，导致神龙汽车的销量也出现了大幅下滑，</strong>从2016年的60多万辆一路下滑至2019年的11万辆出头。</p><p>虽然这几年神龙汽车方面也感受到了危机，不断做出调整，积极启动“元”复兴计划，但还是没能力挽狂澜。数据显示，2023年神龙汽车的销量已经掉至8.03万辆，同比下滑35.81%。</p><p>进入2024年，下滑态势未能扭转。东风集团股份产销快报显示，今年上半年，神龙汽车累计销量仅3.77万辆，同比下滑14.77%。其中，2月、4月销量分别只有6005辆和6022辆。</p><p>另据懂车帝数据，上半年，旗下雪铁龙品牌累计销量为1.02万辆，标致品牌销量为1.52万辆，月均分别不到1700辆和2600辆。<strong>雪铁龙品牌中的天逸C5 AIRCROSS在今年2月甚至只卖出了132辆，标致品牌中的2008已经连续四个月销量为个位数。</strong></p><p>虽说当前合资汽车品牌的衰退是普遍现象，就算是BBA、丰田、本田等都敌不过大环境的变化。不过，这里面神龙汽车还是属于最为危险的一个，销量成绩放在国内汽车市场中已经根本排不上号。</p><h2><strong>变革也无济于事</strong></h2><p>面对销量的持续下滑，神龙汽车方面不是没有努力过，反思工作也做了不少。原神龙汽车总经理陈彬在接受媒体采访时曾直言不讳，称神龙汽车存在车辆不保值、价格高定高促、口碑不好等问题。</p><p>为了“活下去”，除了在2019年下半年启动“元”复兴计划之外，2020年下半年，神龙汽车又将“元”计划重新整合形成了“元+”计划，<strong>后来还采取了一系列的调整措施，包括调整组织结构、压缩人员规模、强化营销举措，并加速转型电动化等。</strong></p><p>其中，在去年2月，神龙汽车吹响了全面电动化的“号角”。宣布未来5年将密集投放9款全新车型和多款改款车型，其中8款为新能源车型。从2024年开始，神龙汽车的目标是全面转向电动化。</p><p>去年6月的2023年年中经销商大会上，神龙汽车宣布了营销变革计划以及全新的营销管理团队。根据计划，将对旗下雪铁龙、标致双品牌进行统一管理、网络融合，同时对内部组织机构重新调整，并梳理产品矩阵。</p><p>今年上半年，神龙汽车方面决定配强领导班子。4月9日，神龙汽车干部大会上宣布，总经理陈彬不再兼任神龙汽车有限公司党委书记职务，由宋汉明接任。同时，神龙汽车营销中心党委书记、总经理李旸和神龙汽车采购部部长陈珂被提名为神龙汽车副总经理。</p><p>根据资料，新提拔的高管均在东风系有多年的工作经验。在当时的干部大会上，东风公司党委常委、副总经理、神龙公司董事长张祖同表示，新的领导班子要抓住机遇，直面挑战，高质量推动神龙公司新战略落实落地，实现年度经营目标。</p><p><strong>然而，从实际的销量数据看，上述变革举措并没能唤醒神龙，全新的营销管理团队和配强领导班子也没能起到多少的作用，神龙汽车的情况还在继续恶化。</strong></p><p>接着7月11日，中国一汽方面表示，陈彬调任中国第一汽车集团有限公司党委常委、副总经理。7月15日，神龙汽车召开干部大会，宣布再次进行重大人事调整，推荐宋汉明兼任神龙汽车有限公司总经理。</p><p>都说换帅如换刀，刚上任不久的新任总经理宋汉明如今恐怕压力山大，他还能祭出什么新思路、新打法吗？</p><h2><strong>下一个广汽菲克？</strong></h2><p>有观点曾认为，在广汽菲克申请破产之后，标致、雪铁龙品牌似乎成为了法系车在中国市场“最后的希望”，与东风合作的神龙汽车也成了Stellantis集团在中国唯一的制造合资企业，是发展的重中之重。</p><p>因为本来在2022年10月时，唐唯实在巴黎车展上曾说，可能会在中国市场对标致和雪铁龙等品牌采取“轻资产”模式，当时一度将神龙汽车推上了“生死一线”的舆论风口。</p><p>而到了去年初，可能由于神龙汽车2022年销量有了一点复苏迹象，Stellantis集团方面的态度发生了转变，在标致408X中国首秀现场透露，未来将为神龙汽车提供更多支持，推动其电动化转型升级。</p><p>只是，现在情况似乎又有了些变化。<strong>一方面是去年和今年上半年神龙汽车的销量不尽如人意，让Stellantis集团好不容易增长的信心又消失了；另一方面是Stellantis集团现在在中国市场有了新的合作对象，神龙汽车不再是那个创造价值的唯一。</strong></p><p>从Stellantis集团和零跑汽车的合作举措来看，表现得更为积极。双方的合作最早可追溯至去年。2023年10月26日，零跑汽车发布公告称，Stellantis集团计划投资约15亿欧元以获取零跑汽车约20%股权。同时，双方将成立合资公司零跑国际。</p><p>今年5月14日，Stellantis集团和零跑汽车宣布，两家公司已通过关于成立零跑国际的所有必要性审批，由Stellantis集团主导的零跑国际正式组建完成，由Stellantis集团和零跑汽车分别持股51%和49%，来自Stellantis集团中国区管理团队的忻天舒担任CEO。</p><p>高效的合作机制下，7月30日，零跑国际将首批零跑C10和T03电动汽车由上海港发往欧洲，发展迈出实质性一步。</p><p><strong>在外界看来，与零跑汽车的合资合作成了Stellantis集团当前新的重点，如果零跑国际能够迅速扩大自身规模，将有助于推动Stellantis集团的价值增长。</strong></p><p><strong>对比之下，“旧爱”神龙汽车仿佛已经“失宠”，很难说最后会不会被“抛弃”。</strong>尤其是最近唐唯实说出了“如果它们不赚钱，我们就会把它们关掉，我们不能承受不赚钱的品牌”这种话，让人更担忧神龙汽车的未来，其会步广汽菲克的后尘吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sPj8yHqpa67OxeKNqVo0hQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”</a>，作者：柏源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897419168553865</id>
            <title>TikTok Shop：激进是有限的，对手是无限的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897419168553865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897419168553865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:28:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok电商, 东南亚市场, 直播电商, 美国市场
<br>
<br>
总结: TikTok电商在东南亚市场崭露头角，通过与印尼科技集团合作，迅速成为该地区第二大电商平台。在年轻人占比较高的东南亚市场，TikTok Shop的直播电商模式备受青睐，快速发展。然而，在美国市场，直播电商尚未取得较大成功，TikTok Shop正努力开拓美国市场，面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_fd90e574b55843a1ad2f998712cdcbcf@46958_oswg163312oswg891oswg456_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三十年河东，三十年河西。</p><p>在去年10月份，TikTok电商在印尼被禁，同时，马来西亚也宣布开始跟进，大众不免对TikTok Shop未来发展忧心。两个多月后，TikTok卷土重来，以和印尼科技集团 GoTo 宣布达成战略合作伙伴关系回归。此后，TikTok Shop势如破竹，重塑了东南亚的电商竞争格局。</p><p>根据新加坡的墨腾创投最新发布的《2024 年东南亚电商报告》显示，去年，东南亚地区的电商平台商品交易总额达到1146亿美元，Shopee以 48% 的市场份额保持领先地位；其次 Lazada占比 16.4%；TikTok 和 Tokopedia 各占 14.2%，排名第三。</p><p>但要是考虑到去年 TikTok 控股了印尼最大的电商平台 Tokopedia，并持有多数股权，两者的市场份额高达28.4%，可以说， TikTok Shop已经成为了东南亚的第二大玩家。</p><p>2023年，TikTok Shop的GMV跟2022年相比，几乎翻了 4 倍，是该地区增长率最快的电商平台。</p><p>与此同时，去年 8 月，TikTok Shop 在美国上线，比Temu几乎晚了一年，其今年就定下目标：TikTok Shop计划完成500亿美元 GMV 目标，同比增长150%，其中美国市场需完成至少 175 亿美元，注意，这是上一年的10倍。</p><p>目前来看，东南亚和美国作为最重要的两大市场，承载着 TikTok Shop的全部希望。</p><p>只是，能行吗？</p><h2><strong>在东南亚弯道超车</strong></h2><p>TikTok Shop在2021年与东南亚结缘。</p><p>2021年2月，TikTok Shop上线了英国和印尼，当年创造电商GMV约10亿美元，其中印尼市场就贡献了70%的销量。印尼站的成功试水，给了TikTok Shop进入东南亚更多信心，开始陆续进入了泰国、越南、菲律宾、马来西亚、新加坡，有数据显示，2022年，TikTok在东南亚的电商GMV增长逾3倍，达到44亿美元。</p><p>和国内抖音一样，TikTok Shop在东南亚市场也是走“兴趣电商”路线，这也是TikTok Shop 能够快速弯道超车的重要原因。简单来说，直播电商是不能放弃的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_792e09aa78a04edc98a3756c2d651669@000000_oswg607980oswg720oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一方面，TikTok Shop 是 TikTok 短视频平台的衍生产品。TikTok 在东南亚市场拥有巨大用户数量。根据 TikTok 官方数据，截至 2023 年中，TikTok 在东南亚的月活跃用户总数达到 3.25 亿。</p><p>另一方面，东南亚的人口结构又趋于年轻化，近 7 亿人中，30 岁以下占比超过 50%。据报道，预计到 2030 年，千禧一代和 Z 世代将占东盟消费者的 75%。</p><p>也就是说，在拥有巨大流量池的同时，还有很多爱刷短视频，对新鲜事物的接受度高的年轻人，可以说是大多数电商平台求之不得的。</p><p>在TikTok Shop的入侵下，直播电商逐渐成为这两年东南亚消费者所追逐的购物形式。根据 Milieu Insight的调研报告，在东南亚，82%的受访者进入过直播间，每周至少逛一次直播间的用户达到48%，曾在直播间买过东西的比例达到63%。当然，为了让自己的电商生态更加完整，去年，TikTok Shop 也补全了“人找货”的货架电商，进入了两条腿走路的增长时代。</p><p>短视频、直播、橱窗、商城，TikTok Shop的组合拳在东南亚发力，完成“人、货、场”的搭建。和国内一样，短视频进行内容营销，直播激发消费者冲动购物需求，商城沉淀出产品超市，TikTok Shop实现了“刷视频-被种草-下单”的无缝衔接。</p><p>同时，TikTok Shop在营销方面的投入远超竞争对手。有分析师预估，TikTok Shop每年的激励措施花费在6亿至8亿美元之间。2024年，TikTok Shop还在东南亚加大了本地化投入。例如，其在越南、泰国和印尼等重点市场增设了运营中心，并与当地知名KOL合作，推出了一系列符合本地文化的营销活动。</p><p>这些努力也没有白费，官方数据显示，2023年东南亚跨境动销商品数同比增长超19倍，跨境商家数增幅近5倍。</p><p>只是在中国、东南亚都行得通的直播打法，在美区似乎就没那么顺利了。</p><h2><strong>绕不开的美国市场</strong></h2><p>TikTok凭借其爆炸性的增长和广泛的用户基础，在美国拥有超过1.5亿用户。同时，Temu、Shein的美国故事太有吸引了。2023 年，Shein 完成 450 亿美元销售额，首次超过 Zara 母公司 Inditex 集团。在过去一年的强竞争环境下，Shein 依然有超 20 亿美元净利润，同比增长 180%以上。2022年9月份才在美国上线的Temu,仅一个多月，Temu日均GMV突破了150万美元，2023年完成了约180亿美元的GMV。</p><p>去年8月，TikTok Shop终于在美国上线。</p><p>但直播电商在中国大获成功，在东南亚如火如荼，那么在美国呢？去年美区直播电商交易额不到 5 亿美元，占总量不到 20%。</p><p>据晚点latepost报道，今年，TikTok 在美国开了直播格子间。TikTok 动员服务商在美国租下多个写字楼，商家寄一份样品到写字楼即可供多个主播直播，服务商提供专业指导，提高主播回报。此外，今年 TikTok的美国商家运营团队还改变了客户分类，从按照规模大小划分，转为按照不同行业划分，目的是深耕行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_d3e943bc352c49e0885f16354ccc19a6@000000_oswg167722oswg554oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据FastMoss发布的2024年度TikTok生态发展白皮书显示，在2024年上半年，TikTok直播带货展现了强劲的增长势头。1月至6月期间，美区共有140场直播GMV（商品交易总额）单场超过10万美元。值得一提的是，Jeffree Star、SimplyMandys和iamstormisteele屡创GMV历史记录，尤其是在6月份iamstormisteele的直播中，完成了单场“百万美金大场”。</p><p>但据数据分析网站Tabcut显示，2024年1-5月，TikTok在美区的全闭环GMV仅不到20亿美元。也就是说5个月过去，目前的GMV目标只完成了11%。TikTok必须火力全开冲刺下半年的电商业务，这也就能解释为什么6、7月份美区直播百万美金大场热闹了起来。</p><p>不过，和全力相搏的Temu比起来，TikTok 的合规包袱太大了。比如启动 3 年，TikTok Shop 目前仅覆盖东南亚六国、美国、英国、沙特阿拉伯共 9 个国家，而 Temu 一年半即覆盖 56 个国家。</p><p>一位 TikTok人士说，去年内部总结 Temu能快速开国的原因是 “先上车，后买票” —— 进入一个国家前先提前找好物流、支付等合作商，合规问题则 “后买票” ，边拓市场边解决。</p><p>但对于TikTok来说，此前印尼突然的封禁，北美的禁令和官司还没个结果，小心一点变得不难理解。第一， TikTok 将约 2% 的信息流内容划给了电商，这一比例在东南亚是10%。第二，TikTok Shop 在美国本土店的审核门槛依然很高，商家需有美国社保账号等或在亚马逊年交易额大于 200 万美元，虽然7月份取消了这个门槛，但入驻门槛还是远远高于Temu。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_925369b6adb346d5a3decc07262c8726@000000_oswg54164oswg554oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Temu 半托管的审核标准则是——有营业执照即可。</p><p>更要命的是，TikTok Shop不仅要与Temu、阿里海外电商、Shein竞争，还要对上最大的“地头蛇”亚马逊。</p><p>过去两年，Temu和shein以低价和极致的效率将中国低价商品卖给了全球消费者，生生在美国电商巨头下撕开了一道口子。</p><p>但不能忽略的是，今天 Temu 和 Shein 加起来在美国电商市场的份额仅 2%，亚马逊是 36%。而且，今年一季度亚马逊会员订单中，已有近六成能实现当日或次日达 —— 这是过去 18 年亚马逊投入超过 1000 亿美元、在全球建立 185 个配送中心的结果。</p><p>此外，针对大批进入的中国跨境电商小包裹，多个欧美国家预备或已抬高针对跨境小包裹的关税。原先价值低于 800 美元的包裹进入美国无需缴纳关税，欧盟免税门槛则是 150 欧元。今年 4 月开始，美国国土安全部称未来将加强对直接发往美国的低货值包裹的审查，欧洲也正推进对廉价商品征收关税的计划。</p><p>这也就意味着，面向跨境直邮小包的优惠政策一旦取消，全托管销售商品的价格优势会被削弱。而在半托管模式下，商家自行报关进口货物，不受影响。</p><p>事实上，中国电商平台都已经开始启用半托管模式，但这样一来，中国电商平台面向的是约40 万亚马逊中国卖家和独立站卖家，无异于虎口夺食。</p><p>这对还在美区探索的TikTok Shop来说，是更为严峻的考验。</p><p><strong>参考来源：</strong></p><p>1、FastMoss：2024年度TikTok生态发展白皮书</p><p>2、晚点LatePost:晚点独家丨出海电商四小龙竞赛：翻倍增长，用一切办法</p><p>*文章封面首图及配图，版权归版权所有人所有。若版权者认为其作品不宜供大家浏览或不应无偿使用，请及时联系我们，本平台将立即更正。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzg5NTQzOA==&amp;mid=2247589471&amp;idx=1&amp;sn=2d0b1e7936924420c52cc9c3a5c7092c&amp;chksm=9b984c3eacefc52836e47ad57daa6aacc324d38cf37f3cb98d9ff86763204890ae3b59b489dd#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”（ID：bohuFN）</a>，作者：梦得，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897430662438018</id>
            <title>互联网重构“规则制定权”，周期性谋咒开始轮转</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897430662438018</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897430662438018</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:24:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周期性规律, 互联网赛道, 产业周期, 技术迭代
<br>
<br>
总结: 中国互联网产业正处于周期性规律下的新一轮小周期节点，随着移动用户量逐渐达到阶段性顶峰，产业收入增速放缓，市场焦点逐渐转向供给端。中国互联网产业经历了Web1.0、Web2.0时期，现正进入Web3.0阶段，试图以更先进的生产力对生产关系进行重构。互联网平台企业需面对供给端挑战，寻找第二增长曲线，否则将失去规则制定权。AI技术等先进技术正在影响互联网企业的发展方向，产生新的科技新势力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>周期“魔咒”又开始轮转了。</p><p>产业趋势叠加资本周期，使得任何产业都有其周期性规律，传统资源产业是如此，科技产业亦非例外。</p><p>刚刚迎来30周年庆的中国互联网赛道就正处于新一轮小周期的节点。随着移动用户量逐渐被开发利用至阶段性顶峰，近年来有关于中国互联网赛道正在迈入成熟期的看法一直没有停歇。</p><p>这一判断结果的重要依据包括，一是成长股投资范式下，收入是判断周期阶段的最可靠指标，而目前该产业企业的收入增速明显放缓，资本积累也达到了一个新高度。其二则是，整个市场的矛盾焦点也正逐步从需求端转至供给端。</p><p>然而，近日据工信部发布的最新数据显示，总体上，24H1规模以上互联网企业业务收入继续保持增势，同比增长5.6%，增速较去年同期增加3个百分点；同期利润总额增长1.9%，。这些数据似乎又在表明中国互联网企业仍处于成熟期的左侧。那么，事实上终究为何？</p><h2><strong>中国互联网的那些年</strong></h2><p>大周期实则是一个存在连续性的整体。所以，在判断一个产业当前的发展周期，首先必然是要拉长时间维度，对其过去的产业周期做一个定调，再来根据现有表现做出最新的周期判断。</p><p>而中国互联网产业，来到2024年，正好走到了发展的第三十载，产业周期已由技术导入的Web1.0阶段，进入了Web3.0新技术迭代期。</p><p>自1993年搭建基础网络、关键资源建设起，到以网易、‌搜狐、‌新浪三大门户网站为代表的首批互联网企业相继成立，‌中国互联网产业迎来第一波热潮。</p><p>尤其是进入千禧年后，互联网信息服务业体系逐步建立，同时‌以搜索引擎、‌电子商务、‌社交网络等服务为核心的互联网企业迅速崛起，‌全链条产业格局基本建立。此时，也就是Web1.0时期，国内互联网产业尚处于技术导入期。</p><p>而第二波热潮，则是伴随全球互联网泡散去，‌宽带网络建设也被上升为国家战略，网民数量激增，此时以智能手机等智能终端为载体的‌移动互联网兴起进一步带动了中国互联网发展进入加速发展阶段。</p><p>这一时期，中国互联网产业本质上更多的是大环境下，基础技术加持带来的人口红利爆发。此时依赖流量的平台型互联网经济也由此得到快速发展，包括淘宝、美团、大众点评等生活服务平台快速壮大。这一阶段也被称之Web2.0平台时代。</p><p>然而这时候的平台经济确实是在很大程度上加快了整个互联网产业的发展，但一方面，以先发优势，把控流量入口，<strong>几乎垄断产业链主要利润的大平台导致了数据作为生产资料的垄断和不平衡，而数据的生产者不掌握数据的所有权</strong>。</p><p>另一方面，不同于集齐了操作系统、主控芯片等软硬一体尖端技术支撑的美国互联网产业，当时<strong>中国互联网产业的科技属性仍有很大提升空间</strong>，包括“赫赫有名”的阿里巴巴、字节跳动、网易、腾讯等互联网大厂，其实更多的还是在圈、守流量。</p><p>因此，当时间来到国内基础算力基本完善的2020年后，基于P2P 网络原理构建的去中心化网络生态开始去改变这一切。</p><p>此时，互联网产业链中各大企业纷纷开始以技术变革更新来提升其生产能力与生产效率，尤其是完成前期资本积累的大厂，一边持续加码融合创新应用，一边以其庞大的资本、资源等优势，投资并购众多有前沿技术研发实力的科技企业，补齐短板。</p><p>可见，当前的中国互联网已经发展成为一个商业化的巨大网络生态系统，但整体仍处于以互联网信息技术驱动的技术周期，位于Web3.0阶段。</p><p>这一阶段，归根结底，其实是<strong>整个产业试图以更先进的生产力对落后、或者不适配生产关系进行一次重构。</strong>而重构意味着此前占据先锋的各大互联网大厂将迎来莫大的挑战。</p><h2><strong>互联网赛道的“规则制定权”在重构</strong></h2><p>事实上，互联网平台产业的王朝更迭逻辑，本质是供需层面围绕的核心X变量迭代。而当前聚焦于先进生产力升级的中国互联网产业，其核心矛盾点自然也转嫁至供给端，而非过去的需求逻辑了。</p><p>一方面，需求端，移动互联网月活用户量早已进入微量增长之际。QuestMobile数据显示，截止到2024年6月，移动互联网月活跃用户规模增速仅有1.8%。</p><p>此时，互联网赛道的收入增速同步放缓，过去的高速成长期似乎逼近结束。工信部数据显示，2021-2023年间，规模以上互联网企业业务收入增速分别为21.2%、-1.1%、6.8%；24H1增速则为5.6%，同期利润同比增长1.9%。</p><p>可见，近几年中国规模以上互联网企业的收入增速出现较大波幅，整体呈下滑态势，收入低速增长。</p><p>另一方面，供给端，随着去中心化的网络生态得到初步构建后，互联网企业的垂直服务方向被进一步细化，从而衍生了许多新业态、商业模式，以及应运而生的新大规模级企业，例如以低价策略快速成为巨头之一的拼多多、以内容直播实现飞跃的字节跳动、快手。</p><p>而与此同时，<strong>按照诺维格定律，当一家公司在某个领域的市场占有率超过50%后，其增长往往将受制于行业，无法再使市场占有率翻番，必须寻找新的市场</strong>。这意味在电商领域的市占率达约45%的淘宝将出现增速放缓的必然性，阿里巴巴则有打造新引擎的必要性。</p><p>事实上，盘点微软、特斯拉、谷歌等走在世界前例的科技巨头，可发现一个共性：从未停止探索在新领域打造第二增长曲线的步伐，甚至在核心利润池仍处高速成长期，就开启了新的增长步伐。</p><p>因而，虽然包括体量最大的阿里巴巴、亦或是一跃成为“黑马”巨头的拼多多、字节跳动等互联网平台企业，其增速其实均仍在稳健增长。但是中长期，仅靠现有核心业务的迭代更新，下收入滑是必然趋势。</p><p>近期，各大电商平台开始放弃之前的价格策略，开始重回GMV道路就是这一可能的证明之一。</p><p>当然，更重要的是<strong>，缺乏第二增长曲线的互联网大厂，将在生产关系的重构中逐渐失去对自身已拥有的“规则制定权”的把控</strong>。</p><p>据工信部数据，24H1以新闻资讯、社交等信息服务为主的企业互联网业务收入同比增长9.5%，增速较前5个月提高5个百分点。而这恰好是AI技术落地之初，最容易商业化的领域。</p><p>而AI技术渗透相对较低的本地生活、旅游等生活服务领域企业互联网业务收入增速小幅回落，以大宗商品、农副产品销售的网络销售领域企业就更不用说了，同期收入增速由正转负。</p><p>其实，早在2023年腾讯、阿里巴巴公布的财务数据就表明了AI加速赋能、国际化正成为信息服务类大平台实现高质量增长的主要驱动力。</p><p>与之相比，拼多多、美团的增长仍得意于消费需求本身、以及业务生态不断完善等。可见，AI等先进技术或许已悄然开始分化这些规模以上互联网企业了。</p><p>并且从大趋势上来说，AI等先进生产技术在赋能了规模以上互联网企业巨大的降本提效能力之时，也会孵化出更多科技新势力。</p><p>因此在新的一场先进生产力对生产关系的重构中，规模以上互联网企业其实的迫切需要创新动力来守好擂台的。</p><h2><strong>强科技属性必是互联网厂的最终归属</strong></h2><p>无可争议，中国互联网企业的相关收入确实进入了阶段性的低速增长期，产业的发展逻辑也由需求端转至供给端。</p><p><strong>但产业的成长性或许正在面临一些周期阵痛，但却并未消散</strong>。一方面，为了应对不断变化的市场环境，大多互联网企业都在试图采取多元化的发展战略来保证高质量经营，包括以技术支撑来挖掘新的消费需求场景，或者在“出海潮”中，利用其雄厚的资源优势获取更广阔的全球市场等。</p><p>而另一方面，其实市场更应该看到的是，在AI、大数据的窗口期中，中国互联网企业已经开始感悟其科技属性了，而不再像过去一样，仅仅聚焦于高科技服务和周边产业，纯像是商业公司，至少头部大厂是如此。</p><p>如，阿里巴巴重投五家大模型独角兽公司，并以通用大模型来布局AI算力基建；字节跳动则用豆包大模型大搞直面C端的AI应用；腾讯则聚焦于金融大模型、医疗大模型、教育大模型等产业大模型的落地。</p><p>不过整个行业来说，大多企业的科技定位仍亟待增强。数据显示，上半年，我国规模以上互联网企业共投入研发经费459.8亿元，同比增长1.2%。但体量不足总收入的5.29%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_bda09d47bbed4df9b176759154d6962b@15574914_oswg99568oswg754oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：工信微报</p><p>要知道务实地投入研发是企业拥有以创新跨越经济周期并保持竞争力的可能的先决条件。因此，对于更多规模以上互联网企业而言，想要跨越新一轮生产力与生产关系的调整周期，不被出清淘汰，加码尖端技术的研发实属必要。</p><p>当然，还要点出的是，对于领跑巨头企业而言，科技聚合的垄断红利不该是其掌握行业规则的目的，而应该是其持续创新和寻找增长动力的手段。</p><p>将这些超额些利润投入到创新与科技发展中，以持续提升全要素生产率，确保企业在合规的同时也能保持其市场领导地位，并以鲸鱼效应驱动全产业的发展，才是一个产业的健康发展应有态势，也是大企的担当体现。</p><p>本文来自微信公众号“港股研究社”，作者：港股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897445827779464</id>
            <title>武汉杀出个超级IPO：98亿，全球第三</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897445827779464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897445827779464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:22:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无人驾驶, 黑芝麻智能, 芯片, 亏损
<br>
<br>
总结: 无人驾驶公司黑芝麻智能以视觉芯片为核心产品，广泛应用在汽车、机器人等设备上。公司在港交所上市，市值约107亿港元。然而，公司面临着高额的研发成本和持续的亏损压力，与其他无人驾驶公司一样，行业挑战主要来自技术不成熟和盈利困难。尽管供过于求，但随着新交通基建的发展，无人驾驶有望成为刚需，为公司带来上升机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_7ca54d6cf2144c459847ffbd4d1cf1ad@46958_oswg472654oswg786oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无人驾驶的IPO浪潮真是前赴后继。过去1年，约8-10家公司冲刺IPO，如小马智行、文远知行、Momenta等。</p><p>而今天，又一个无人驾驶超级IPO出现——黑芝麻智能。8月8日，这家总部位于武汉的公司在港交所上市，市值约107亿港元（98.5亿元）。</p><h2><strong>-&nbsp;01&nbsp;-</strong></h2><p>通俗来说，黑芝麻智能的核心产品是：视觉芯片。它的作用，就是让机器看得更清楚、理解得更准确，广泛应用在汽车、机器人、无人机等设备。&nbsp;</p><p>当然，黑芝麻智能不只是提供一块芯片，而是一套解决方案，包含芯片、算法、软件等。&nbsp;</p><p>比如，它的旗舰芯片是A1000/A1000L，主要面向L2、L2+级自动驾驶，例如车道保持、自适应巡航等。&nbsp;</p><p>根据Frost &amp; Sullivan的数据显示，若按2023年车规级高算力(50+ TOPS)SoC的出货量计算，黑芝麻智能是全球第三大供应商，且是国内第二大的本土供应商。&nbsp;</p><p>它的产品主要卖给两类公司：&nbsp;</p><p>一类是汽车主机厂（整车制造商），比如一汽集团、东风集团、江淮汽车、吉利汽车。比如,吉利汽车旗下的领克08，便使用了黑芝麻智能的A1000 SoC芯片。另一类是汽车一级供应商，如零部件制造商。其客户包括保隆集团、博世、采埃孚、马瑞利等。&nbsp;</p><p>因此，从客户结构看，黑芝麻智能和其他无人驾驶公司差别不大，只是产品不同。&nbsp;</p><p>无人驾驶公司可粗略分为3类：&nbsp;</p><p>1、提供以算法为特色的解决方案，如Momenta、小马智行； 2、提供以整车为特色的解决方案，如文远知行； 3、提供以芯片为特色的解决方案，如黑芝麻智能。&nbsp;</p><p>三类公司虽特色不同、路径不同，但客户群体相同，解决的主要需求相同。因此，面临的行业挑战也相同。&nbsp;</p><h2><strong>-&nbsp;02&nbsp;-</strong></h2><p>无人驾驶行业的核心挑战是啥？技术不成熟，导致研发成本高，盈利困难。&nbsp;</p><p>在报表上，常常体现的特征是：收入较低，亏损极高。&nbsp;</p><p>在亏损率上，比较典型的是文远知行。2021-2023年，收入约1.38亿元、5.27亿元、4.02亿元，净亏损却有点惊人，分别为10.07亿元、12.98亿元、19.49亿元——亏损率高达384.8%。&nbsp;</p><p>在研发成本上，比较典型的是禾赛科技。去年，禾赛科技净亏损4.76亿元，但研发费用便达7.905亿元。&nbsp;</p><p>那么，黑芝麻智能是否面临同样挑战？&nbsp;</p><p>2021年，其收入约0.61亿元，经营亏损7.2亿元；2022年收入1.65亿元，经营亏损10.53亿元；2023年收入约3.12亿元，经营亏损16.9亿元。&nbsp;</p><p>从数字可见，黑芝麻智能也面临较大的亏损压力。&nbsp;</p><p>最近3年，黑芝麻智能的现金流及等价物呈总体减少趋势：2021年-2023年分别为15.53亿元、16.88亿元、13.06亿元。&nbsp;</p><p>同样的，该公司的研发投入也极高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_f5bb81b0fa714cbf831f4ebacd7f9a89@46958_oswg35748oswg967oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">最近3年，黑芝麻智能的研发收入情况&nbsp;</p><p>2021年研发投入达5.95亿元，是总收入（0.605亿元）的9.87倍；2023年研发投入约13.62亿元，是总收入（3.12亿元）的4.36倍。&nbsp;</p><p>由此可见，黑芝麻智能依然没能逃脱“行业魔咒”，笼罩在“研发+亏损”的阴影之下。&nbsp;</p><p>从供求关系看，无人驾驶行业明显地供过于求： 客户高度集中且数量有限，而乙方公司却神仙打架，再加上技术不成熟，导致研发投入高、应用场景少。 虽然玩家有一定的差异化，但依然无法摆脱行业挑战。&nbsp;</p><p>当然，从未来10-20年看，“新交通”基建的建设是大势所趋。而在这项新基建中，无人驾驶是主流应用场景之一。&nbsp;</p><p>或许从长期视角看，无人驾驶将逐渐成为刚需，供需关系也将得到健康平衡。届时，像黑芝麻智能这类有硬科技特色的公司，还有很大上升机会。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/74i3RGtCdPyR67FqpCsjSA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897445956393608</id>
            <title>港股，跌不动了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897445956393608</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897445956393608</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:21:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日元套息资金, 全球股市巨震, 港股抗跌性, 美日股市大回撤
<br>
<br>
总结: 日元套息资金大撤退引发全球股市巨震，余波仍在持续。美股、日股大幅回撤，港股表现抗跌。美国经济数据颓势引发担忧，日元套息游戏大退潮成罪魁祸首。投资者担心经济衰退，避险成主流选择。港股或成全球资金避风港。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日元套息资金大撤退引发全球股市巨震，余波仍在持续。</p><p>昨晚美股高开低走收跌超1%，资金再现大规模撤退，今日早盘亚太市场跟着被吓坏，日股收跌0.74%。</p><p>不过港股却似乎走出了抗跌性，昨日港股三大指数盘中一度涨超2%，后收涨超1%，今日早盘虽被一度走跌1%，但很快又反弹翻红并一度涨近1%，虽然收盘再回落收红，但上攻意味明显。</p><p>对比7月中旬来的行情，港股抗跌表现更明显。<strong>美股纳指从高点回撤超13%，日股回撤近20%，港股只有7%左右，尤其是月初日股3天暴跌20%，美股纳指跌了8%，港股跌幅还不到4%。</strong></p><p>看得出来，在全球市场随着日元套利游戏告终，美股也开始交易经济衰弱预期的背景下，避险开始成为全球资金的主流选择。</p><p>未来一段时间，港股会是全球资金的避风港吗？</p><h2><strong>超级双杀</strong></h2><p>这一波美日股市突然大回撤，背后或是两大直接“罪魁祸首”在催化。</p><p><strong>一是美国部分宏观经济数据再出现颓势引发市场担忧。</strong>上周五，美国新增非农11.4万人，大幅低于前值的17.9万人；失业率（U3）从4.1%升至4.3%达到了近三年来的最高水平，加剧了对美国经济衰退的担忧。</p><p>最近几日华尔街对“经济衰退论”的讨论度飙升，越来越多大行分析师开始认为美国经济“软着陆”的可能性在明显提升。</p><p>当然这个观点所之的“衰退”，更准确来说应该是“滞涨”。</p><p>也有人认为美联储会因此超预期降息来稳住经济势头，但这个预期也早就被市场打得太满，导致投资者对涨幅过高的美股开始感到“高处不胜寒”，<strong>美股市场风向也开始转为“交易衰退”。</strong></p><p>据报道，在“黑色星期一”之前，美国银行已经给它客户们发了一份报告，督促投资者在美联储首次降息时抛售股票。</p><p>甚至最坚定美国国运的股神巴菲特，他的伯克希尔哈撒韦也时隔多年第一次把最大权重股苹果公司仓位直接砍半，然后狂囤现金，买美债，现金储备也再创新高，摆明了闻到不一样的风险，提前果断选择避险。</p><p>这两周美股披露业绩期间，一些增速实际可观但部分指标仍未能满足市场强烈期待的科技巨头，在业绩披露后股价出现暴跌，也是基于此背景。</p><p>这个担忧情绪，目前还在不断发酵，成为拖累美股反弹的阻力。</p><p><strong>另一个更重要的“罪魁祸首”是日元套息游戏大退潮。</strong></p><p>有机构分析称，这游戏大退潮和由此应发的连锁反应，还没有走完。</p><p>在此之前，日元长期超低利率吸引全球海量套利资金参与到“借日元买高息资产”的套息游戏中。尤其美元在这一次疯狂加息周期下，美日利率差高达近5%，不断刺激游戏走向高潮。</p><p><strong>有报道认为，这种套利交易的规模至少有数万亿美元。</strong></p><p>单是从日本方面的统计数据，一季度单单是日本投资者的国际净投资额达到487万亿日元（3.4万亿美元），这其中大部分来自外汇储备。日本央行也是主要的套利者，日本1.8万亿美元的政府养老投资基金（GPIF），其约一半资金配置于海外股票和债券，更夸张的，据德银分析师认为，日本政府的资产负债表总值约为GDP的500%或20万亿美元都是用在了套利交易，这是因为只有这样日本政府才能维持偿付不断增长的名义债务和利息。</p><p>无论真实数据如何，都在反映确实是有海量套息资金助推过去几年美日股市的不断飙涨和过度拥挤交易。</p><p>但这个游戏最大的弊端在于，一旦日元利息大幅抬升，游戏就会瞬间暴露出可怕后果——<strong>踩踏抛售。</strong></p><p>7月31日，日本突然提高利率，将当前0%至0.1%的政策利率调整至0.25%，由此引发全球资金紧急“卖出股票，还回日元”的踩踏效应，最终导致美日股市的崩盘式暴跌。</p><p>虽然周三日本央行副行长赶紧出来表态，说不会在市场不稳定的时候加息，短期稳住了市场情绪，但还有多数人并不相信这事就此结束。</p><p>国际机构普遍认为这几天美日股的大跌已经平掉了大部分日元套利交易资金，但得益于日本央行的表态和现状美日货币息差幅度依然可观，再加上在股市投资中长期下来积累的浮盈做支撑，<strong>仍有大量套利资金还在观望，没有“清盘”。</strong></p><p>据彭博报道，摩根大通全球外汇策略联席主管表示：</p><p><strong>“至少在投机群体中，套息交易的平仓仅完成了一半，周一以来的市场痛苦还有更大的空间”。</strong></p><p>他补充说，投资组合的技术损害意味着，大幅波动不会“轻易被逆转”。因此，他认为日元飙升之前的任何套利交易复苏在短期内都不大可能发生。</p><p>无论哪种情况，日元加息同时美元降息导致两者利差将加速缩小的预期已经在飞速升温，叠加日美股市本就过于拥挤交易的现状，踩踏风险都依然存在。</p><p>在此担忧下，投资者就会陷入要不要先跑的囚徒博弈。</p><p>所以接下来一段时间，这种博弈还会维持下来，但即使如此也止不住会有资金陆续离场观望，或者寻找其他避风港资产作为短期过渡。</p><p>而这里面，或许就有一部分资金会回流到港股市场。</p><h2><strong>港股的8月机遇</strong></h2><p>因为港币挂钩美元让港币有了一定的“美元属性”，同时港股还有一个美股没有的特征——超低估值。</p><p>“美元属性”，让港币利率持续推高，吸引部分全球资金配置以及国内资金南下的配置。</p><p>超低估值，在当下日美股市泡沫显著的反衬下，显得难能可贵。</p><p><strong>截至目前，港股恒指市盈率仅有8.7，处于近10年来10.44%分位点。市净率只有0.84，分位点甚至处在了近10年的3.07%分位点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_cd9baed5ab9f419494dd4d2ea803b78f@46958_oswg152807oswg858oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有了这两个优势，当美元开始转弱时，港股就反而会体现一定的抗跌性。甚至得益于与部分全球资金的回流，进而可能带来一波景气行情。</p><p>据工银国际研报的统计，<strong>从港股1983年以来历次降息阶段，恒指平均涨幅高达22%，累计涨幅264.2%，均高于加息周期时的表现。</strong></p><p>今年以来，尽管港股跟随内地A股下跌，但南下资金累计流入已达到4078亿元，绝大多数交易日都是出于净流入状态。</p><p>这两年的QDII基金发行规模也极速扩大，最新资产净值规模达到了4377.26亿元，比年初显著增加。其中有相当比例的资金，是配置了港股资产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_aa53b5dca81843e0a63dc55b97a62ec7@46958_oswg110908oswg861oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，截至今年二季度末，内地可投港股公募基金（除QDII）共3594只，持有港股市值3757亿元人民币，较一季度3055亿元增加23.0%，港股持仓占比为24.1%，高于一季度的19.0%，其中主动偏股型基金，持仓占比从一季度的17.1%升至21.7%，为2021年底以来最高。</p><p>这说明内地还是对港股抱有较大热情和期待的。</p><p>另一方面，今年1-5月期间，港股累计从低点反弹超过30%，然后从5月中旬随着一季度业绩披露完毕开始重新回落，期间累计跌幅达到14%。</p><p><strong>这其中的一个重要催化剂是港股一季度业绩披露的刺激。</strong></p><p>机构对港股公司2024年盈利预测的一致预期非常低。按照彭博一致预期，只有6.6%左右，甚至不如2023年全年的水平。</p><p>但港股一季度的业绩表现好过市场预期，比如在互联网巨头中，除了阿里的业绩增速不明显外，腾讯、美团、百度等巨头的业绩增长其实不差，利润端修复比较明显。</p><p>金融、能源、公共服务、消费等板块的利润表现也多有亮眼之处。</p><p><strong>现在8月份又到了港股中报披露时期，据机构预测，互联网大厂、周期、医疗等行业的二季度业绩表现可能多会有继续亮眼表现，成为刺激港股走好的重要催化剂。</strong></p><p>即使不是如此，港股本身的吸引力还体现在它的高分红和高资本回报率表现上。</p><p>目前恒生高股息指数的股息率大概在7%左右，即使考虑到20%的红利税，股息率依然高达5%，显著强于国内同类表现，有些高息股的股息率甚至经常高达10%以上。</p><p>同时，港股的回购力度也远比A股的大很多，像腾讯、美团、阿里、京东等互联网巨头，以及汇控、友邦等金融巨头，回购规模动辄几十甚至几百亿，非常有助于股价的稳定，这种情况与美国科技巨头回购来提升资本回报率的操作是一样的。</p><p><strong>截至8月6日，今年共有200多家港股公司发起回购，累计回购金额达2031.77亿港元，已经远远超过了2022年、2023年的1313亿港元、1791亿港元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_72ad742470ea49859e9d553839862648@46958_oswg282021oswg868oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而中报一般也会同时伴有回购计划，这或是港股市场吸引资金的又一个关注点。</p><h2><strong>尾声</strong></h2><p>上面说了，短期内全球资金的诉求不是为了在哪里能赚更多钱，而是更侧重在避险。</p><p>而美国经济衰退也好，日元加息美元降息导致利差收缩也罢，这个进程才开始不久，套息资金退潮和由此带来的冲击影响大概率还不会结束。</p><p>当然，我们不用担心美股会不会因此崩盘，毕竟很多经济指标还是比之前强太多，而且还有降息工具作为缓冲垫。</p><p>这样的局面，对于早已超跌的国内市场，尤其一直被长期低估的港股，反而是有利的。</p><p>虽然港股市场从更深层次的维度来看虽然还是要向国内经济形势看齐，未来波动方向可能有很多不确定性，但基于自身低估值+中报催化的背景下，短期内走出抗跌行情也是可能的。</p><p><strong>格隆汇声明：</strong> 文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_efiA7eBcGrIyWUJU2hyAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”</a>，作者：哥吉拉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897446186949256</id>
            <title>为消灭侧载无所不用其极，谷歌停止提供完整APK</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897446186949256</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897446186949256</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:20:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Android, 侧载, APK, AAB
<br>
<br>
总结: 谷歌在2024年开始打压Android生态的侧载行为，允许用户更新侧载的App，但停止生成完整APK安装包，转而提供bundled版本。Android App Bundle（ABB）是谷歌推出的新应用安装包格式，旨在减少安装包和APP的体积。谷歌要求开发者使用AAB格式发布新应用，但AAB无法直接在Android系统中打开，必须通过Play Store或ADB命令行实现。谷歌禁止从ABB还原APK的“fat APK”功能，以限制侧载行为，导致Android生态出现“双轨制”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>关于Android侧载这件事，又双叒叕有了新的变化。随着此前CEO桑达尔·皮查伊在法庭上作证时表示，“我们不想让你完全破坏你的手机，因为侧载可能会在你的手机上安装恶意软件，并对你的安全构成严重威胁”后，2024年谷歌也开始了打压Android生态的侧载行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_0bd2afb1f624495eb76e97f7e67e848f@46958_oswg33402oswg600oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了本月初，或许是收到了大量用户的反馈，谷歌方面又宣布Play Store将允许用户更新侧载的App，为侧载留了一个后门。可是仅仅过了不到一周时间，以提供Android应用APK安装包文件著称的网站APKMirrors突然发文称，谷歌毫无征兆地停止为应用程序生成完整Android应用APK安装包，现在仅提供bundled版本。</p><p>看到这里或许有不少朋友会感到迷惑，毕竟APK就是Android系统的应用程序安装包后缀，就好像Windows系统的.exe文件一样，那么bundle又是什么呢？</p><p>bundle版本的Android应用全称其实是Android App Bundle（下文将简称为ABB），这是谷歌方面此前在2018年I/O大会上推出的开源应用安装包格式。其核心目的，就是将原来整合了针对不同分辨率屏幕、不同SoC的APK安装包，拆分成多个模块，从而减少安装包和APP的体积。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_389abadfe386465b98a9ebd71523a674@46958_oswg10927oswg600oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于Android手机的屏幕分辨率不同，SoC中的GPU也有高通Adreno、ARM Mali的区别，甚至很快连CPU也不再是来自同一架构，所以软件开发者为了满足不同用户的需求，就会在APK安装包里涵盖数个不同分辨率、CPU指令集、GPU方案的“大杂烩”。</p><p>一股脑将所有可能会出现的情况都塞进APK，确实让开发者不至于损失用户，可对于用户来说，使用的设备却是唯一的，因此实际上其中可能会有大量的代码、数据包都不是针对自己的手机，以至于花了真金白银购买到的存储空间会被这些东西白白占用。所以在这种情况下，ABB作为APK的替代品就可以让应用程序变得更小，从而实现“千机千面”。相比于传统APK，AAB格式下的应用程序就不会包含手机不需要的功能模块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_678d6178ac4d4d1eb129a418ad9e88d7@46958_oswg18804oswg600oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既然如此，为什么一直到目前为止，大家在各种Android应用程序的官网下载的安装包依然都是APK格式呢？尽管从2021年8月开始，谷歌在自家Play Store开始要求开发者使用AAB格式来发布新的应用，从而取代APK作为标准发布格式，但AAB却无法像APK一般直接在Android系统中打开，必须通过Play Store或ADB命令行实现。</p><p>显而易见，对于习惯了从Play Store下载应用的用户来说，并不会感知到从APK到ABB的变化，可一旦脱离Play Store环境，ABB格式的Android应用对于一般用户又形同虚设。并且为了满足用户分享Play Store上的应用，谷歌还提供了从AAB文件创建全尺寸APK安装包的反向操作、即“fat APK”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_5259265586694219a1a551669fb042d5@46958_oswg35298oswg600oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以此次谷歌禁止的，就是这个从ABB还原APK的“fat APK”功能。那么问题就来了，谷歌为什么要这么做呢？目的当然与侧载脱不开干系。“fat APK”其实就是谷歌为了方便用户导出、并共享某个应用给其他用户侧载，从而推出的功能。毕竟谷歌力推的ABB格式并不是一个在Android系统环境里通用的应用安装包格式，非Play Store用户也很难使用ABB格式的安装包。</p><p>现在谷歌的策略是在Android生态里搞“双轨制”，其中开源的AOSP部分依然支持侧载以及APK安装包。但在他们自家的谷歌移动服务（GMS） 框架下，随着“fat APK”成为过去式，用户已经无法从正常渠道获得APK文件，基于APK安装应用的操作也就成为了过眼云烟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_2fef92c03fa441c0a498b3b4a602f0a4@46958_oswg22702oswg600oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以谷歌现在的意图就很明显了，在开源的AOSP生态里由于需要尊重社区的意见，因此禁止侧载这种有悖于Android自由开放精神的操作就要徐徐图之。可是在自己说了的GMS框架下，侧载的地位就与iOS生态一模一样了。尽管曾经的谷歌对于“分裂Android”这件事严防死守，甚至不惜搞出反分裂化协议（Anti-fragmentation），可如今他们自己却在事实上以是否支持侧载为标准，将Android一分为二了。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8BSh_Qbhgo9_jaYBQUP0Kw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897448100780929</id>
            <title>世上再无万亿“宁王”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897448100780929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897448100780929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:19:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国新能源汽车市场, 宁德时代, 动力电池, 产能过剩
<br>
<br>
总结: 中国新能源汽车市场中的宁德时代，从动力电池领域成功扩展到航空电池，但面临产能过剩的挑战。公司市值曾突破万亿，但营收下滑，客户增长受限。宁德时代依靠规模优势和成本控制维持盈利，但需面对行业变革和竞争压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国新能源汽车市场，已经成功“卷”到了宁德时代。</p><p>8月3日，宁德时代与峰飞航空签署战略投资与合作协议，宁德时代独家投资数亿美元，成为峰飞航空的战略投资者，双方将共同开展eVTOL（电动垂直起降飞行器）航空电池的研发工作。</p><p>从新能源汽车动力电池到航空电池，也并非这家全球动力电池独角兽的首次尝鲜。</p><p>在全球能源转型的风口上，除了汽车动力电池之外，从储能电池、电动船舶再到航空电池，都是宁德新能源产业的发力方向。</p><p>作为中国新能源汽车产业链孕育出来的绝对“明星”企业，宁德时代受益于动力电池这一主营业务，在上市三年内股价涨超28倍，日均净赚超亿元，被中国股民奉为“宁王”。</p><p>然而，市场不可同日而语，动力电池产业也出现了越来越多的强劲玩家。与宁德时代稳居第一同步的是，2024年动力电池行业产能过剩已经板上钉钉。</p><p>产能过剩的压力也直接给到宁德时代。财报数据显示，上半年宁德时代实现营业收入1667.67亿元，同比下降11.88%。</p><p>往日鲜少进行营销的宁德时代，似乎也意识到了变化，开始广泛出现在了户外大屏、电视广告中。</p><p>在近期的奥运会赛事转播中，“选电车认准宁德时代电池”也出现在了转播间隙；8月6日鸿蒙智行享界S9发布会上，宁德时代董事长曾毓群也罕见露面，力陈宁德时代的技术优势，为新车“代言”。</p><p>潮涨潮落，皆是法则。宁德时代在经历了万亿市值的资本盛宴后，也逐渐回归平常。而如今，才是评估宁德时代的真正时刻。</p><h2><strong>“花无百日红”</strong></h2><p>市值突破万亿，是宁德时代步入创业板之后的“高光时刻”。</p><p>时间倒回到三年前。凭借国家新能源产业政策的加持，宁德时代紧跟产业机遇，与多家主机厂达成合作并实现增资扩产，抢占新能源产业链机遇。</p><p>时代的机遇，让宁德时代进入到快速发展期，并直接映射到了资本市场。2021年5月31日收盘，宁德时代股价报收434.1元/股，上涨5.98%。至此，宁德时代市值达1.01万亿，正式突破万亿大关，成为创业板第一家市值过万亿的公司。</p><p>然而，2022-2023年，牛市不再，经济更是经历了周期性调整，曾经的“创业板一哥”宁德时代，早已经走下万亿市值“神坛”，股价也逐渐回归平常。</p><p><strong>截至8月8日，宁德时代市值降至7584亿元。</strong></p><p>更为关键的是，从财报表现上来看，宁德时代的“苦日子”或将到来。</p><p>财报数据显示，今年上半年，公司营收1667.67亿元，同比下降11.88%；其中第二季度营收更是同比下滑13.18%。而这已经是宁德时代连续三个季度出现营收下滑的局面。</p><p>目前，宁德时代业务包括动力电池系统、储能电池系统、电池材料及回收以及电池矿产资源四大部分，其中动力电池系统营收占比超过67%。</p><p>据公开数据测算，公司上半年动力电池和储能电池合计出货量约为205GWh，同比增长21%。</p><p><strong>营收的下滑和出货量的增长，意味着均价的降低。</strong></p><p>此外，除了产品卖不上价、议价能力降低外，宁德时代客户增长情况也不容乐观。</p><p>国际智能运载科技协会秘书长张翔表示，今年以来，市场中的“去宁王化”呼声高涨，宁德时代开拓客户的空间变窄，更多的是维护存量客户，甚至以价换量。</p><p>如今的宁德时代，也开始依靠起过去积累的规模优势。</p><p>据业内人士介绍，过往宁德时代在原材料端积累的优势，让锂材料、电芯等核心原材料价格传导并不明显，同时还能使其在价格差中获得更高的毛利率。</p><p>这意味着，尽管宁德时代产品单位价格有所下降，但由于碳酸锂等原材料成本快速下降，使得单位毛利得以持续增长。今年上半年，公司毛利率从去年同期的21.63%提升至26.53%。</p><p>在支出费用方面，宁德时代也变得更“节省”。</p><p><strong>财报信息显示，今年上半年，宁德时代研发费用为85.92亿元，相比去年同期下滑12.8%。</strong></p><p>“今年动力电池行业整体脚步都慢了下来。宁德时代也告别过去大规模投入研发的时代，开始思考如何在行业中保持更长久的增长步伐。”张翔称。</p><h2><strong>“摆脱”宁德</strong></h2><p>可以说，中国新能源汽车产业链崛起与宁德时代的成功，是相互成就。</p><p>“一个完整而强大、由技术支撑的高性价比产业链，是宁德时代兴起、走向全球的关键。”一位产业人士如是评价。</p><p>刚刚成立的三年内，宁德时代并不为行业所熟知。直到2014年之前，互联网上鲜少有宁德时代的新闻字眼。</p><p>而2015年一纸《汽车动力蓄电池行业规范条件》，让宁德时代成为首批进入名录的企业，也进入到了更多车企的视野中。</p><p>据「探客出行」了解，2015年宁德时代出货量由上年的0.27GWh增长至2.19GWh；2016年，宁德时代就成为继松下和比亚迪之后的全球电池出货量第三名。</p><p>尤其是在过去的三年里，动力电池行业伴随着新能源汽车产业的高速增长，订单增多、价格上涨，因此产能扩展计划也成为包括宁德时代在内企业的共同选择。</p><p>有机构预测，到2025年，动力电池需求为1226.1-1550GWh，而目前全球企业产能规划却超8000GWh。中国科学院院士欧阳明高此前也保守估计，2025年中国电池产能或将达到3000GWh，而出货量预计为1200GWh，产能过剩明显。</p><p>公开信息显示，截止2024年6月末，宁德时代在欧洲、华东、西南、华中和华南地区均有多个在建项目，项目总投资预算达3730.24亿元，同比增长了149.47%。根据目前产能规划，至2025年底，宁德时代总产能将超过700GWh。</p><p>财报数据显示，今年上半年宁德时代的产能有323GWh，相比去年同期增长69GWh；在建产能153GWh，相比去年增加53GWh。</p><p>今年上半年，宁德时代的产能利用率为65.33%。尽管较去年同期的60.5%有所提升，但在庞大的在建产能面前，仍有巨大的产能过剩压力。</p><p>产能利用率不足的情况下，在建项目被搁置。<strong>7月，宁德时代发布公告将广东瑞庆时代锂离子电池生产项目一期延期至2026年12月31日。</strong></p><p>与此同时，更多的主机厂也在试图跨过宁德时代这一“命门”。</p><p>众所周知，动力电池成本约占新能源汽车整车成本的50%-70%，在价格内卷的今天，电池成本成为主机厂压缩成本的关键。广汽集团董事长曾庆洪喊出的“车企为宁德时代打工”的言论，也彻底引起了行业内对于自研电池的讨论与追逐。</p><p>更重要的是，过去很长一段时间，车企的新车交付，都要看宁德时代的“脸色”。有车企员工透露，在车市整体上行的情况下，面对几乎同时而来的众多市场订单，宁德时代也面临如期交付的问题。</p><p>市场不再唯宁王论，车企也不可能坐等宁德时代的产能。</p><p>据「探客出行」不完全统计，吉利、广汽、长安、上汽、蔚来、小鹏等多个品牌都已经开始自研电池或电池相关模块研发工作，降低成本，以提升毛利率，试图摆脱对上游电池厂商的依赖。</p><h2><strong>独角兽的海外步伐</strong></h2><p>实际上，在高风险和高成本的压力下，宁德时代的产能扩张本就有“赌”的成分。</p><p>随着整个产业链的内卷，宁德时代的利润空间也再不如前。不仅如此，未来，固定资产折旧也是这种重资产模式下的一大隐忧。</p><p>更多的目光集中在这个动力电池企业唯一的“独角兽”身上。2023年3月，宁德时代发布公告，以每股4.1澳元出售澳大利亚锂业公司1.46亿股份。</p><p>自此，宁德时代便开始被产能过剩、战略收缩、盈利能力下降等外界舆论裹挟。</p><p>尽管投资该锂矿为宁德时代带来了不小的现金回报，但当时的大环境下，出售锂矿、收紧策略，一定程度上也预示着宁德时代的战略调整。</p><p>过往成绩与时代息息相关的宁德时代，或许更明白依托时代寻找新风口的打法。</p><p>今年年初，曾毓群在谈及固态电池时仍保持谨慎态度，称“距离真正的商品化尚有一段距离”“存在诸多困难”“电池寿命短和车祸中破裂可能导致的风险”。</p><p>然而不到两月，宁德时代首席科学家吴凯就在公开场合表示，宁德时代有机会在2027年小批量生产固态电池。</p><p>对于如今的宁德时代来说，在新能源动力电池市场份额逐渐稳定、市场饱和度渐增的情况下，需要寻找新的增长点。</p><p>这也印证了宁德时代调转口风，放开对于固态电池的尝试。</p><p>这种尝试也包括航空电池。2023年7月，宁德时代与中国商用飞机有限责任公司、上海交大企业发展集团有限公司共同成立了商飞时代（上海）航空有限公司，进一步拓展其在航空领域的业务版图。</p><p>2024年4月，吴凯曾在北京车展上表示，搭载宁德时代凝聚态电池在吨级以上验证机首飞成功。</p><p>对于新能源汽车外的动力电池尝试，宁德时代高管在业绩说明会上表示，公司一直都在跟踪和布局新的应用领域，比如工程机械、船舶、飞机，还包括中重卡、物流车、两轮车等领域。但是，这些领域的落地场景和产品要求有差异，市场增长的节奏也不一样。</p><p><strong>不过，如今的布局仍属于早期，规模效应实现尚需时间。</strong>曾毓群在今年6月表示，其民用电动载人飞机合作项目预计2027-2028年可支持约2000-3000公里航程。宁德时代已成功试飞4吨级民用电动飞机，8吨级飞机预计2027-2028年发布。</p><p>相比于产品的扩列，宁德时代更多精力则集中于海外市场的扩展。</p><p>据悉，目前宁德时代共布局6个海外工厂，包括德国图林根工厂、匈牙利工厂、与福特合作的美国密歇根工厂、与特斯拉合作的美国内华达工厂、印尼工厂和泰国工厂。</p><p>不过从数据表现来看，海外市场红利的释放仍需时日。今年上半年，宁德时代的海外市场营收出现下滑。财报显示，今年上半年宁德时代海外市场营收为505.29亿元，同比减少24.77%。</p><p>而在今年5月，美国还宣布对自华进口的电动汽车电池零件、锂离子动力电池的关税从7.5%提高到25%。市场竞争、地缘政治等都为宁德时代的海外事业增添了不确定性。</p><p>策略的转变，来自于市场的变化。</p><p>在此前的《宁德时代不易，靠直播卖艺》一文中提及，今年以来，宁德时代开始广泛开始和车企直播合作营销，想要争取更多的客户。</p><p><strong>可以肯定的是，宁德时代正在经历一个新的周期。</strong>作为新能源汽车产业链的受益者，宁德时代的成长与产业息息相关，但其同时也需要承受行业波动带来的发展压力。</p><p>价格战如火如荼，二线动力厂商虎视眈眈，即便是宁德时代也不是顺风顺水、点石成金的“金手指”。在各种不确定之下，保住目前的市场份额，才是第一要务。</p><p>*参考文献：《先破后立：动力电池领跑全球的传奇与秘密》，许晓明，2024。&nbsp;</p><p>文中题图来自：宁德时代 官网。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/D1l-qXg9Ts-S08TOk4Of5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“探客出行”</a>，作者：魏帅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897445318646404</id>
            <title>风靡油管的少儿动画，动起了AI生成的脑筋？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897445318646404</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897445318646404</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:15:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 好莱坞, AI技术, 工会罢工, 人工智能
<br>
<br>
总结: 从一年前好莱坞大罢工开始，人们开始关注好莱坞对AI技术的态度，工会罢工要求游戏开发商不使用配音演员和动作捕捉演员的作品训练AI模型。好莱坞工种中，电影剪辑和动画制作成为最担心被AI颠覆的。人工智能的发展使得一些工作变得更加容易，但也带来了对工作岗位的担忧。在国内，番茄小说试图将作品用于AI训练，却遭到抵制。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从一年前史无前例的好莱坞大罢工开始，预言家连续追踪文娱产业对AIGC态度的“冰火两重天”。<strong>在好莱坞，相比积极拥抱者，更多人是一种抗拒和害怕的态度</strong>，比如老戏骨尼古拉斯·凯奇对AI技术的坚决反对和恐惧。</p><p>最近的一则动态则是，游戏的配音演员和动作捕捉演员，在工会的组织下发起了一轮罢工，<strong>目标是要求游戏开发商承诺不使用他们的作品训练AI模型或数字人，不能替代他们。</strong></p><p>在此关头，人们关注的目光对准了好莱坞电影工业流水线上的每一个环节。在《纽约时报》近期的一篇报道中，他们发现<strong>电影剪辑和动画制作，正成为最担心被AI颠覆的好莱坞工种之一。</strong></p><p>一个多世纪以来，技术突破一直在颠覆好莱坞，剪辑师也未能幸免。例如声音剪辑师，几十年来都是从不同的镜头中找到一个干净的词的配音，然后将其拼接起来。大约15年前，iZotope公司的软件可以自动识别瑕疵并将其切除，无需拼接。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_798d1739dcfc49d0ae90a08e201c7d12@46958_oswg315425oswg726oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>15年来，这项工作仍然需要声音剪辑师细腻的耳朵，使得噪音含量既不会太大，也不会小到听起来不自然。但<strong>新的生成式AI，使几乎没有接受过声音培训的人，能够按下几个按钮就大体上实现这个目的。</strong></p><p>从事电影工作的艺术家报告说，他们在工作中越来越多地看到人工智能生成的插图。演员兼电影制片人泰勒·佩里（Tyler Perry）透露，他在即将上映的两部电影中使用了AI对人脸调色，而不是广泛依赖化妆师。</p><p>预言家注意到，佩里就是在今年年初Sora发布预览视频后，因为感到恐惧，而取消了投资800万美元新建录影棚计划的那位制片人。</p><p>托马斯·摩尔（Thomas R. Moore）在好莱坞工作了四十多年，大部分时间都在电视节目中担任图像编辑。在典型的一年中，他的工作遵循一种固定的模式：</p><p>他会花大约一周半的时间，将数小时的镜头提炼成第一集剪辑，然后的两到三周结合导演、制片人和网络的反馈。当这一集完成后，他会收到另一集的镜头，依此类推，直到他和另外两名剪辑师完成电视季。这种模式通常每年向图像编辑支付 12.5万到20万美元。</p><p>流媒体时代，虽然单个剧集的每季较短，但剪辑师的日子也还好，因为可以在一年内制作多个节目。但摩尔告诉《纽约时报》，“<strong>如果人工智能能够为第一次剪辑制作一个可信的节目版本，它可以消除我们三分之一的工作日，我们将成为电子零工</strong>。”</p><p>这些工人属于一个工会，即国际戏剧舞台雇员联盟（IATSE）。然而，工会最近以大比数内部投票，批准了一项跟资方之间的AI问题和解协议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_c5459d12dbad4af9935f5e13170fd6eb@46958_oswg116240oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>工人希望IATSE能够谈判出以下条件：<strong>禁止要求编剧使用ChatGPT等程序来编写剧本或大纲，同时对最低人员配备和持续时间有严格的规定，保留一定数量的工作。但他们失望了。</strong></p><p>工会领导人认为，没有办法阻止在好莱坞使用人工智能。摩尔等人认为这意味着工会不能保护工人。</p><p>8月中旬，IATSE的下属分部——动画协会（Animation Guild）将开始与电影公司就下一份合同进行谈判，该协会与更大的工会分开谈判。</p><p><strong>动画公会的近6000名成员不仅代表艺术家和角色设计师，还代表作家和导演。</strong>他们受到AI威胁的风险更大，因为动画工作室经常将工作外包给非工会的工作室，其中一些打算尝试AI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_7a913695a6a54cb9a627a1ff0bd7cb2c@46958_oswg555187oswg790oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源|Netflix &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>在YouTube上播出的一部受欢迎的儿童动画片《Cocomelon》是由非工会工人制作的，在过去一年中，它解雇了七八位编剧中的大部分，以及几位原画艺术家。</p><p>一名因保密协议而匿名发言的前员工表示，该公司的高管曾公开讨论过使用AI来帮助编写这部漫画。该公司发言人表示，目前没有计划用AI取代《Cocomelon》的作者。</p><p>在Reddit的讨论区，有人贴出了网上用AI自行制作的，拥有《Cocomelon》画风的短片，<strong>它们是对原片内容的拙劣模仿，而且有着文生视频产品常见的动作缓慢和不协调问题，人物也有不同程度的变形。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_94c906739eb64234875915dcb27f38ae@46958_oswg631260oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，《Cocomelon》画风和宫崎骏、新海诚画风一样已经具备了极高的成熟度，这表明该片假如要使用AI，至少部分替代人类作画，在技术上并非不可行。</p><p>根据预言家的梳理，<strong>在国内，</strong>番茄小说对作者更新合同，“试水”将作品用于AI训练<strong>，也在群起抵制的声音中被迫撤回。对于配音也有类似案例，</strong>一位声优同意授权自己的声音做音源，却不料遭受到了同行的围攻<strong>。</strong>由于国内并非好莱坞通行的工会模式，这些自发组织的抵制行动更为分散，也以打击“内鬼”的自律为主。</p><p><strong>国内的电影产业，一直面临着一些批评，说它的“工业化程度低”</strong>。电影工业化意味着制片厂将可以外包的工序，都尽量交给只负责该工序的公司制作，以此形成一条快速的流水线。</p><p>但在国内，仍有相当多的影片，是依靠厂内自有部门，来完成成片的大部分工序。这使得制片厂如果要决策“All in AI”，可以不太管其它工序会怎么想。因此，<strong>国内的制片方在应用AI方面可以更为激进。</strong></p><p>近期，国内涌现的多款视频生成大模型都在积极寻求制片厂合作，联合推出AI短剧乃至长片。一旦技术成熟，主要流程乃至全流程使用AIGC的大银幕电影，可能会更快在国内，而不是美国出现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5NSW6vf6PC0E6WSwoiPk9g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预言家游报”</a>，作者：James，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897445382724227</id>
            <title>财报解读：亚马逊站在黎明前</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897445382724227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897445382724227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 12:13:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚马逊, 财报, AWS, 市盈率
<br>
<br>
总结: 亚马逊第二季度财报显示整体表现积极，尽管营收略低于预期，但仍同比增长10.12%。特别是AWS业绩亮眼，营收增长19%，超过预期。亚马逊的净收入也呈指数级增长，展示出强劲的盈利能力。市场对亚马逊的未来前景持乐观态度，尤其是在利用低估的远期非GAAP PEG比率方面提供了投资机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>亚马逊(NASDAQ:AMZN)的第二季度财报总体上确实很积极。这家总部位于华盛顿州的公司报告每股收益为1.26美元，比预期高出0.24美元，而营收为1479.8亿美元，略低于普遍预期7.8022亿美元。虽然这种不及预期表面上看起来令人担忧，但值得注意的是，这仍然是同比增长10.12%。即使略有不及预期，该公司也展示了几个强项，但这些强项在很大程度上被市场对指引不足的关注所掩盖。</p><p>例如，首席执行官安迪·贾西(Andy Jassy)在电话会议中表示：</p><blockquote><p>营业收入为147亿美元，同比增长91%，调整后设备融资租赁的过去12个月自由现金流为514亿美元，同比增长664%或447亿美元-Q2财报电话会议。</p></blockquote><p><strong>除了营业收入，亚马逊的净收入结果也同样令人鼓舞。他们的电子商务部门正在使用人工智能来优化和消除对人力的需求。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_159bac1f9bc348e29b235f0fa8c49633@46958_oswg48271oswg1080oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>净收入呈指数级增长，大幅增加67亿美元，达到134.85亿美元，同比增长100%。</strong></p><p>具体来看AWS，其业绩是财报的一大亮点。AWS报告称，其收入增长19%，达到263亿美元，超过了华尔街预期的17.6%的增长。</p><p><strong>AWS在去年遭遇逆风之后的再次加速是亚马逊整体盈利能力的关键因素，因为这条业务线的高利润率历来推动该公司投资增长。现在，它帮助利润复合增长并创下新高。</strong></p><p>事实上，一些分析师预测AWS的利润率在2024年剩余时间内还会进一步增长，预计到年底利润率将从34.1%上升至35.5%。</p><p>在财报电话会议上，Jassy谈到了AWS：</p><blockquote><p>在过去18个月中，AWS推出的机器学习和生成式人工智能功能是其他所有主要云提供商推出功能总和的两倍多。这个团队正在努力，但我们距离为客户的使用基础添加功能还差得很远-第二季度收益报告。</p></blockquote><p>这真是令人难以置信。一些分析师担心亚马逊在人工智能竞赛中落后，因为他们还没有发布像Meta或谷歌那样的旗舰机型。这是错误的观点。</p><p>亚马逊专注于开发能够优化其内部电子商务和广告的AI模型，同时提供一些最好的基础设施来托管其他AI模型。就像一些分析师认为英伟达和AMD正在像挖金的镐一样销售GPU，AWS正在为其他人销售一个强大的平台来开发强大的AI工具。</p><p>Jassy接着说道：</p><blockquote><p>从长远来看，我们的广告收入比去年增加了20多亿美元，过去12个月的收入超过500亿美元。赞助广告目前占据了我们广告收入的大部分，我们看到了更多的机会-Q2 Call。</p></blockquote><p><strong>虽然市场在财报发布后出现抛售，但亚马逊对下一季度的指引是保守的。</strong>该公司第三季度的总收入指引设定为1562.5亿美元（区间中点），低于预期的1583.3亿美元。亚马逊第三季度的营业收入预计将在115亿美元至150亿美元之间，而2023年第三季度的营业收入为112亿美元。低端利润将超过去年的营业收入。</p><p>亚马逊的非GAAP预期市盈率为34.30，高于行业中位数14.83。它肯定高于行业中位数（具体来说高出131.25%），但这并不意味着它不合理。该公司有很多机会增加其净收入，而该行业的中位数公司则没有。</p><p>亚马逊强劲的增长率和强劲的盈利能力充分证明了这一市盈率的合理性。亚马逊的EBITDA增长率（同比）为61.87%，远高于行业中位数0.69%。因此，这家电子商务巨头的预期EBITDA增长率将达到28.40%，比行业中位数高出675.33%。在收入方面，该公司的预期收入增长率设定为11.15%，比行业中位数高出209.05%。</p><p>在发布财报后，由于对利润率的担忧，该股下跌了约12%。然而，亚马逊继续迎接挑战和整体资本回报率。亚马逊的TTM普通股回报率为21.93%，再次显著高于行业中位数11.64%。他们在高效的资本配置方面表现出色。这将使他们能够继续产生强劲的回报。</p><p>由于市场抛售，亚马逊过去12个月的PEG比率为0.18，远低于行业中位数0.61。市场表明，他们低估了该公司过去12个月的增长潜力。过去，亚马逊的PEG最终低于行业中位数。因此，投资者不应低估亚马逊未来提高利润的能力。</p><p><strong>美国经济放缓是该公司股价面临的最大风险。</strong>上周五的就业报告在很多方面吓坏了市场（并可能加剧了该公司盈利后的抛售）。劳工部的报告显示，7月份失业率升至4.3%，非农就业人数仅增加11.4万人，远低于过去一年平均每月21.5万人的增长。</p><p><strong>美国经济衰退可能导致消费者支出减少，直接影响亚马逊的零售业务，而零售业务仍是其业务的核心部分。</strong></p><p>但亚马逊已通过自动化和效率改进主动应对了其中一些风险。该公司已成功整合了先进的自动化技术，以简化运营并降低劳动力成本。例如，亚马逊已裁减了约100,000个职位，同时仍设法增加收入（意味着利润率上升）。</p><p>市场对亚马逊第二季度财报存在误解，财报显示该公司整体前景强劲。营业利润率略有下降，但与去年相比，业绩大幅改善，亚马逊网络服务(Amazon Web Services)表现优异，掩盖了这一现象。亚马逊网络服务报告称，营收增长前景良好，预计将继续推动盈利。</p><p>从估值角度来看，亚马逊被低估的远期非GAAP PEG比率为投资者提供了利用上行潜力的绝佳机会，尤其是在此次抛售之后。由于这家电子商务巨头的各项增长指标仍远高于行业中位数，随着市场对亚马逊恢复信心，他们的PEG比率将上升。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JGqr7wYbsbMs7VWnor3ekg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”</a>，作者：Noah's Arc Capital Management，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897405748353671</id>
            <title>国产视频生成大模型大爆发，三分钟AI短剧批量上线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897405748353671</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897405748353671</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 11:46:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巴黎奥运会, 视频生成大模型, AI视频大模型, Sora
<br>
<br>
总结: 中国多家公司推出了视频生成大模型，如生数科技的Vidu、智谱AI的清影、商汤的Vimi等，这些模型在资本市场备受瞩目，但也给影视行业带来冲击。关键在于模型能否实现内容的连贯性和一致性。国内企业在模型结构和组件上寻求突破，如智谱的3D VAE结构和因果三维卷积。AI视频大模型的批量上线可能影响影视行业，降低制作成本和入局门槛，甚至一个人就有可能拍摄一部剧。AI短剧在抖音和快手等平台播放量巨大，展示了人物角色的一致性。通过ControlNet模型实现人物形象建模和后期变换。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_e02c7d8633de4aaf890b268a4c08c3cf@46958_oswg355794oswg1061oswg610_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>巴黎奥运会如火如荼地进行着，视频生成大模型的赛场同样热闹，国内多位“参赛选手”纷纷亮相，只为争夺名为“中国版Sora”的金牌。</p><p>在刚刚过去的七月，生数科技打造的视频大模型Vidu上线，面向用户开放文生视频和图生视频两大功能；智谱AI正式发布视频生成大模型“清影”；商汤发布首个面向C端用户的可控人物视频生成大模型Vimi；阿里达摩院推出一站式AI视频创作平台“寻光”；快手可灵AI正式上线网页端，并开源名为LivePortrait的可控人像视频生成框架……</p><p>AI视频大模型令人惊叹的“增速”，不仅在资本市场炙手可热，更带给影视行业不小的冲击，尤其是当抖音、快手以及央视推出AI制作的短剧后，演员和编剧也开始面临“失业危机”。</p><p>不过，科技产品从实验室走向市场，能力至关重要。AI视频大模型能否高质量实现生成内容的连贯性和一致性，才是决定其未来发展的关键。</p><h2><strong>摸着Sora过河</strong></h2><p>尽管Sora还没有向公众开放，但提及文生视频，Sora是一个绕不开的话题。</p><p>“目前，国产视频生成大模型的技术路径与Sora基本一致，只不过每家都会加入自己的Trick（技巧）。”Logenic AI联合创始人李博杰告诉《IT时报》记者，视频的本质可以看成是多张图片的连续排布放映，在文生图大模型中，最被人们熟知的技术是扩散模型，它可以根据输入的文字描述，获取数据的内在结构和分布规律，从而生成单张图片。</p><p>但扩散模型在语义、数据之间的联系存在局限，就需要Transformer模型将不同数据进行互相关联，联想生成大量图片，表达帧与帧之间的关系，最终通过编码器压缩成一条视频。</p><p>李博杰表示，目前视频生成大模型的算力可以达到ChatGPT3.5的水平，但还不及ChatGPT4的万卡集群规模，国内许多企业都具备这样的算力。因此在有限的算力下，<strong>决定视频质量的关键取决于数据的质量和数量，画面的连贯性也可以通过大量数据训练而实现</strong>。</p><p>不过，由于关键数据获取难、原始世界数据被越来越多的AI生成内容所“污染”，加上视频数据大多缺乏对应描述性文本或者描述质量低下，国产视频生成大模型开始从模型结构、组件等方面寻求技术突破来保证连贯性。</p><p>以智谱清影为例，智谱清影相关负责人周文（化名）告诉《IT时报》记者，为了解决内容连贯性的问题，智谱自研的三维变分自编码器结构（3D VAE）将原视频空间压缩至2%，减少了视频扩散生成模型的训练成本及训练难度。</p><p>模型结构方面，将因果三维卷积（Causal 3D convolution）作为主要模型组件，移除自编码器中常用的注意力模块，使得模型具备不同分辨率迁移使用的能力。同时，在时间维度上，因果卷积的形式也使得模型具备视频编解码从前向后的序列独立性，便于通过微调的方式向更高帧率与更长时间泛化。</p><p>与传统路径不同的是，智谱清影摒弃了交叉注意力机制（Cross Attention）模块，采用将文本、时间、空间三个维度全部融合起来的Transformer架构，在输入阶段就将文本和视频向量化（Embedding），然后再将不同模态的向量直接连接（Concatenate）起来，形成单一的特征向量，输入到下游任务中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_94b23b6fdabc430dbf9acc195c6d55b1@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，这两种不同结构的数据特征空间有较大差异，此时就需要通过专家自适应层归一化技术（Expert &nbsp;Adaptive Layernorm）对文本和视频两个模态分别进行处理，利用扩散模型中的时间步信息，实现视觉信息与语义信息的对齐。</p><h2><strong>一个人拍一部剧成为可能</strong></h2><p>视频生成大模型的批量上线，最有可能被影响的是影视行业。</p><p>“不可否认，视频生成大模型让我们看到了影视发展的新可能。”上海大学温哥华电影学院副院长陈晓达告诉《IT时报》记者，AI生成不仅可以降低影片制作、场景搭建、妆造设计等成本和时间，也降低了入局门槛，<strong>一个人就有可能拍摄完一部剧</strong>。</p><p>6月28日，中央广播电视影视剧纪录片中心制作的三部AI短剧《英雄》《爱永无终止》《奇幻专卖店》上线央视频。此后，博纳影业与抖音合作推出AI科幻短剧《三星堆：未来启示录》，快手也利用可灵AI原创上线了AI奇幻短剧《山海奇镜之劈波斩浪》。截至8月8日，抖音和快手打造的两部AI短剧在所属平台播放量已经分别累计达到5504.7万次和5243.2万次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_361c19e785ae4ff8926f52f69d039e8e@46958_oswg214825oswg1080oswg2112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这些AI短剧中可以看到，人物角色的面部特征从始至终保持一致。通常而言，单纯使用文字描述生成视频时，每次的结果都会有一定差异，那么，这些短剧的一致性是如何实现的呢？</p><p>李博杰分析，其中可能用到了文生视频的核心模型——ControlNet。ControlNet是一种“辅助式”的神经网络模型结构，通过在Stable Diffusion模型中添加辅助模块，形成一个“锁定”副本和可训练副本。简单来说，通过ControlNet完成人物形象建模后“锁定”，再通过可训练副本进行后期视频场景、动作等变换。</p><p>也正是因为“锁定”，视频人物难以实现大幅度动作，陈晓达经过实测后告诉记者，每生成一帧画面都是一次“开盲盒”的过程，无法确保生成内容符合标准，因此只能花费大量时间不断生成，从中挑选出可用画面拼凑成一部短剧，“<strong>你会发现宣传的都是3分钟以内的短剧，想要靠AI生成拼凑出一部完整的长视频作品，目前还做不到</strong>。”</p><p>《山海奇镜之劈波斩浪》导演陈坤同样认为，在人物一致性、场景一致性、人物表演、动作交互等AI技术还没有高度可控和精确化的前提下，AI影视作品并不适合呈现特别复杂的故事，容易让观众出戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_88eaa40d8d524493aeaca1d4abe4302d@46958_oswg49520oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智谱AI CEO张鹏在接受媒体采访时也表示，现在视频生成大模型的商业化仍处于非常早期的阶段，生成效果对物理世界规律的理解、高分辨率、镜头动作连贯性以及时长等，都有非常大的提升空间。</p><h2><strong>“三无”AI电影威胁好莱坞</strong></h2><p>市场是有“嗅觉”的，虽然目前生成效果并不完美，但视频生成大模型赛道的火热程度不言而喻。启明创投主管合伙人周志峰在2024世界人工智能大会上预测，<strong>3年内AI视频生成技术将全面爆发</strong>。头豹研究院数据显示，预计到2026年，中国AI视频生成行业的市场规模将达到92.79亿元。</p><p>具体来看，快手可灵发布三个多月后，申请体验用户数量已突破 70 万，甚至出现排队等候申请的情况，累计生成的视频作品达 700 万份；爱诗科技打造的PixVerse大模型在国内上线88天后，达到一千万次视频生成量。这也成为央视着手制作AI短剧的原因之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_efaafb08683a4f2cb69b57fd780ca958@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>当无演员演绎、无场景搭建、无绿幕特效的“三无”AI影视作品走向市场时，演员和编剧的“危机”也悄然来临。</strong>博纳影业集团影视制作副总经理曲吉小江在China Joy短剧创新论坛上表示，将为AI短剧塑造的角色打造热门个人IP。</p><p>面对AI“威胁”情况，从去年夏天开始，美国编剧工会和演员工会联手发起大罢工，让好莱坞陷入长达数月的停摆，导致影视作品数量大幅减少。据外媒报道，这一情况在今年依然没有出现好转，部分演员还被要求在与华纳公司的合同中同意使用“数字合成形象”，若拒绝则可能失去工作机会。</p><p>从国产视频生成大模型的现有能力来看，制作动态海报、广告短片、特效动画等已经不在话下，且应用场景还在扩展。陈晓达认为，技术本身固然重要，但首先要让使用者掌握标准化的工业流程，新技术才得以长效落地，“<strong>AI技术短时间内没法取代演员和编剧的地位，但会使用AI技术的人很快就能取代他们</strong>”。</p><p>对此，上海大学温哥华电影学院在去年2月开始开设AI电影课程，一方面让学生学会使用AI来提升影视制作效率和节省成本；另一方面也是为了顺应时代浪潮，不被“取代”。</p><p>图片／ 清影AI&nbsp; 抖音&nbsp; 快手&nbsp; 可灵AI&nbsp;&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CwvTS-UIIjy8jghXQtKrzQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”</a>，作者：沈毅斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897406094318465</id>
            <title>塑料手机没有过时</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897406094318465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897406094318465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 11:45:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 塑料手机, 设计语言, 聚碳酸酯, 颜色表达
<br>
<br>
总结: 塑料手机时代已经销声匿迹，曾经的塑料手机代表着手机的多样性和设计语言，诺基亚和苹果等公司通过聚碳酸酯材质和丰富的颜色表达，为塑料手机注入了新的活力和记忆。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知有多少人和我一样，掏出 1298 元修理破碎的手机玻璃后盖时，会怀念过去塑料手机的时代。&nbsp;</p><p><strong>有没有发现，塑料手机已经销声匿迹了。&nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_d5fc3165644544f9ab3e1c868a7ce024@46958_oswg442603oswg853oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今时今日，如果用「塑料」来做形容词，多半会联想到廉价、虚假、不靠谱等负面词汇——说到塑料手机，也似乎顺理成章地，成为低端手机的代名词。&nbsp;</p><p>曾经，我们只能买到塑料手机。在手机诞生的前几十年里，塑料材质一直是主流。对手机厂商而言，它是个好东西——成本低、易于加工而且轻便，简直就是制作手机的完美材料。&nbsp;</p><p>2004 年，全球销量最好的手机中，有 9 台都采用塑料机身，那时，谁能拒绝一台索尼爱立信的塑料手机呢？到了近 10 年，为了更好的信号、更好的散热、更好的无线充电——塑料被金属、玻璃，陶瓷取而代之，淡出了大众视野。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_ba28e3fb096a4996b50bd1b6a699d46a@46958_oswg190706oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2004 年的索尼爱立信 T310&nbsp;&nbsp;</p><p>我还是怀念那个手机多样性的年代，每台手机都有自己的设计语言。它们或许美得独特，或许丑得另类，但最有趣的永远是下一台。&nbsp;</p><p>是塑料，满足了一切天马行空的想象。&nbsp;</p><h2><strong>美丽的塑料无需掩饰&nbsp;</strong></h2><p>功能机时代，每个人的牛仔裤口袋里都有一部塑料手机。鼎盛期的诺基亚一年会推出超过 60 款手机，其中绝大部分都采用塑料材质外壳，原因无他——颜色丰富、可塑性强，还便宜。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_f7a2ac28b8ca4ab1a16da18ac5219e5a@46958_oswg69178oswg528oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即便是进入智能机时代，塑料也统治了手机后壳很长一段时间，出现过不少令人难忘的经典设计。&nbsp;</p><p>其中最经典的作品莫过于诺基亚 Lumia 系列。时任诺基亚材料和色彩设计师的 Tiina Aarras 认为，不同的人会赋予色彩多样的表达，颜色是让手机脱颖而出的关键——在进入科技行业之前，Tiina Aarras 是一名时装设计师。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_dae60ec9d8cb483a9bafc236248f690e@46958_oswg331261oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了找到饱和度最高、最强烈的颜色，她放弃了当时正流行的金属外壳，而是选择一体成型的聚碳酸酯塑料，相较于金属，这种材料有数百种颜色可选，由内到外都是鲜艳的色彩，而她最终以 CMYK 色系为灵感，敲定了诺基亚 Lumia 手机最早的配色方案。&nbsp;</p><p>时至今日，想起诺基亚 Lumia 手机，多彩的塑料机身依旧是我最强烈的记忆。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_f853648f54794b5f92ca900f755a702e@46958_oswg496027oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果是另一家对颜色抱有执念的科技公司。&nbsp;</p><p>2013 年，苹果第一次在手机领域尝试双机策略，推出了采用一体化成型聚碳酸酯外壳的 iPhone 5c，那是手机领域将塑料材质和色彩结合到极致的代表，当时正处于 iOS 系统语言从拟物化向扁平化过渡的阶段，苹果首席设计师的 Jony Ive 认为，苹果应该提供一种将硬件和软件完美结合的体验，而色彩缤纷的 iPhone 5c 和绚丽多彩的 iOS 7 系统相得益彰。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_5833be65ec804c6596b939de1970e409@46958_oswg107792oswg816oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>iPhone 5c 一改以往保守的配色策略，采用与 iOS 7 系统界面相匹配的聚碳酸酯塑料（Polycarbonate plastic）多彩外壳。苹果甚至为它专门制作了主屏幕和壁纸颜色，以达到视觉上的一致性。&nbsp;</p><p>通过一体成型的工艺、多层抛光着色和特殊涂层处理，苹果将 iPhone 5c 做出了类似陶瓷的「釉面」质感，就像手里握住一块黄油。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_2630d721f8da44618ba2f30c7820bbef@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至今看来，充分考虑到用户与设备交互每一个细节的 iPhone 5c，可能并非是苹果最高级的，但一定是最具个性的代表作。正如 Jony Ive 在宣传片中所说的那样：&nbsp;</p><p><strong>美丽的塑料无需掩饰。&nbsp;</strong></p><p>这也并非苹果在色彩上作出的首次尝试。&nbsp;</p><p>1998 年，乔布斯作为苹果公司的临时 CEO，推出了他回归后的首款产品——iMac G3。当时市场上充斥着米白色电脑，而 iMac G3 的半透明邦迪蓝外壳显得格外引人注目。&nbsp;</p><p>然而，乔布斯对这款颜色并不满意，他对设计师和供应商破口大骂：&nbsp;</p><p><strong>你们这帮垃圾，滚出去！（You guys suck, get the fuck out of the room！）&nbsp;</strong></p><p>后来，经过三天的努力，设计师们调制出 15 种新颜色，而乔布斯最终选择了其中最鲜艳的 5 种，灵感来源于水果的色彩。这些色彩成为 iMac G3 的标志性设计，直至 2003 年产品停产，这款经典的 iMac 共有 13 种配色，至今仍是苹果色彩最丰富的产品之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_40e7fd872b0d40a3b6b4aef59200bdb2@46958_oswg633128oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不得不提的还有三星，可能是世界上最会做塑料的手机厂商，擅长把塑料做成玻璃的样子，做出金属的质感，像皮革一样以假乱真——总之就是不像塑料。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_dc2e0644c27a445eb1b836f7354d8af6@46958_oswg214755oswg1024oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三星 Galaxy S21，把塑料机身做出了金属质感&nbsp;&nbsp;</p><p>最早由三星 Galaxy Note 系列推广的素皮工艺，就是一种由塑料与其他合成材料制成的人造皮革，如今已经是不少旗舰手机体现商务调性的选择：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_bac8dea426ad4a6eaadd4558c547a7fe@46958_oswg810035oswg948oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，作为合成材料之王，过去几十年里，人类对于塑料设计的挖掘超乎想象，也诞生了许多让人拍案叫绝的设计。&nbsp;</p><h2><strong>无所不能的完美材料&nbsp;</strong></h2><p><strong>如果我没搞错，这项发明会改变未来。&nbsp;</strong></p><p>1907 年，43 岁的比利时人利奥·贝克兰（Leo Baekeland）用一句话为即将到来的新时代拉开序幕。同年，他登上《时代》周刊封面。随着杂志与他一同声名远扬的，正是改变世界的「塑料」，一种全合成可塑性材料，他将其命名为酚醛树脂（bakelite）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_525377dce12b4583bed7995e2558036c@46958_oswg168955oswg900oswg1190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实证明，「塑料之父」的结论完全正确。他将这种材质形容为「用途无尽的材料」，称人类已经打破动物、矿物、植物的分类标准，创造出「第四王国，疆域无边」。&nbsp;</p><p>作为一种具有出色的绝缘性、耐热性、耐腐蚀性和可塑性的材料，酚醛树脂几乎无所不能。&nbsp;</p><p>随后，塑料家族不断壮大，以不可阻挡之势迅速席卷全球。成为了唱片、收音机、梳子、一次性打火机、枪支、家具、咖啡壶、珠宝，甚至走进第一枚原子弹，彻底改变了人类的生活。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_2908e4adecc247cb91abf1af0bf49401@46958_oswg289882oswg768oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一百多年来，这种人造的非自然物质对社会发展影响深远。那些我们意识到的，或意识不到的一切，早已离不开塑料。&nbsp;</p><p>尽管塑料价格便宜、随处可见，但并不等于廉价。&nbsp;</p><p>实际上，「塑料」只是一个广义术语，涵盖所有由聚合物制成的材料，配方和组合方式几乎无限。许许多多兼具高级感和功能性的产品，在这里获得了可能性。&nbsp;</p><p>戴森之前，谁能想到，吹风机还能这样设计。通过对 ABS 工程塑料的运用，戴森才得以设计出造型独树一帜的产品外观，赋予产品极具辨识度的颜色和手感。都是塑料制成的吹风机，它们可以很不一样。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_64acac4506424d28a4bfeb16cf49e772@46958_oswg76571oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以铝合金旅行箱发家的 Rimowa，在 2018 年推出 Essential 系列。相比坚固但不抗摔的铝合金，它所采用的聚碳酸酯箱体，优点显而易见——轻便、扛摔、包容性强。不惧机场的暴力托运，使用寿命更长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_43edc194df7a4255bdb73257a67bd298@46958_oswg743657oswg1040oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>椅子被誉为家具设计中的珠穆朗玛峰，塑料也在这里掀起了设计革命。&nbsp;</p><p>总统椅品牌 Herman Miller，旗下的 Aeron 椅被誉为人体工程学技术上的革命，办公座椅设计的黄金标准，连乔布斯都是其拥趸。它采用专利的透气复合塑料面料 Pellicle，可以从多个方向进行拉伸，具有足够的弹性和优雅的视觉效果，可以裸露在外，无需其他额外的装饰——这一经典设计被现代艺术博物馆（MoMA）纳入永久性收藏。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_c48ef0d69bc7446b8da05192fde3b457@46958_oswg96894oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诞生于 1959 年的 Vitra Pantone Chair 单椅，是历史上第一把一体化注塑成型的椅子。它完全摒弃椅子必须有 4 条腿的刻板设计，呈性感的 S 型，拥有无数鲜艳多彩的配色，成为了 20 世纪最经典的家居设计之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_6ed50f1b4ee14556ba1d7b4da6f04571@46958_oswg42083oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>塑料的可塑性，其中蕴含着无限的可能性。&nbsp;</p><p>今年，当千元机在卷皮革、卷玻璃和卷巴黎饰钉的时候，Nothing 推出了一款塑料机身的千元机，而且卖爆了——200 美元的 CMF Phone 1 上市 3 小时，预订量就超过 10 万台，是 Nothing 公司历史上最畅销的产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_48813d01026f492cab0424c3a93d3a93@46958_oswg781511oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>光看配置，CMF Phone 1 乏善可陈，1080P 屏幕+天玑 7300 处理器，标准得不能再标准的入门级配置，但只要你见过一眼就很难忘记——不是手机，而是螺丝、旋钮还有塑料后壳。&nbsp;</p><p>CMF Phone 1 的一大特色是采用了有限度的模块化设计，不仅塑料后壳可以更换，右下角的旋钮也很有意思，它是一个扩展接口，可以连接支架、挂绳或卡包等配件。用户可以根据个人喜好扭开螺丝，DIY 自己的手机——无论是换一个颜色或质感的后壳，还是给手机装上一个独特的小配件，甚至自己 3D 打印一个塑料小零件，也能安上去。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_fac83b5e6bf94b8faf9d3e854fed930b@46958_oswg508524oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>CMF Phone 1 充分活用了塑料易于加工的特质，把塑料外壳玩出了新的花样，让用户设计成为手机设计的一环——显然，这是其他材料无法轻易采用的设计，是可塑性极强的塑料才能实现的创新，让塑料手机从槽点变成了卖点。&nbsp;</p><p>最近几年，塑料外壳的手机逐渐淡出主流视野，其原因是多方面的——也许是为手机散热做考量，又或者是设计上难以推陈出新，抑或是单纯玻璃、金属材料的成本大幅降低，不需要再花大成本、挖空心思就能做出不错的质感。&nbsp;</p><p>我们并非是否定手机厂商对材质的选择，只是，塑料设计依然有值得挖掘的空间——「过时」的并不是材料。&nbsp;</p><p>或许，当下就是让塑料手机返场的最佳时机。至少，我们无需再用着玻璃后壳手机，再给它套上一个塑料保护壳。&nbsp;</p><p>毕竟，美丽的塑料无需掩饰。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IVFubPr9Pvdg4Neh1eZEmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”</a>，作者：肖钦鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897406454848129</id>
            <title>19.9元三菜一汤？亏了30万后，我放弃做打对折的“低价团购”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897406454848129</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897406454848129</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 11:43:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 木渎古镇, 周瑞, 餐饮市场, 低价套餐
<br>
<br>
总结: 木渎古镇的周瑞在餐饮市场中开设店面，面临着市场萎缩和低价竞争的挑战。他曾计划通过代理精酿啤酒和做江南菜来盈利，但随着低价套餐的盛行，生意逐渐下滑。周瑞不得不调整策略，放弃低价套餐，砍掉外卖业务，以提高中餐的社交属性吸引客户。尽管明白餐饮客户忠诚度不高，但店铺人气下滑让他感到焦虑，面临着转店的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年夏天，苏州木渎古镇。</p><p>周瑞在这徘徊了已有好一阵子。这里曾是吴中地区最繁华的商业街之一。从起名风格就能看得出来——隔壁是“香港街”，再过去是“澳门街”，饭馆、KTV、足浴等一应俱全。</p><p>春秋时期，吴王夫差为了取悦美女西施，在此建造姑苏台和馆娃宫，以致“积木塞渎”，“木渎”故而得名。木渎古镇，历来是工业、商贸、旅游、交通重镇，2017年人口就已达到29万人。而周瑞看中的花苑街，则被戏称，曾养活了半个木渎镇上的餐饮老板。</p><p>没有太多犹豫，周瑞在这里盘下了一个店面，300多平，紧挨着生活社区，做江南菜。</p><p>“三年疫情，餐饮整个市场萎缩得厉害，但我相信，餐饮是生活刚需，一批玩家倒下了，还会有新的一批站起来，这未尝不是重新洗牌的好机会。”更何况，周瑞是有备而来——五年多代理精酿啤酒的经历，让他攒下一批食客，而昔日“高贵”的花苑街，租金降了不少。</p><p>周瑞不是刚创业的愣头青，他做了一个测算：这个店的日销售额只要达到5000元，就能盈亏平衡。而巅峰时期，老周的生意也确实不负所望，日均流水能翻到10000多元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_7846aeb9ed1a4c66a8423e0eda130ca2@46958_oswg261743oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但当时他没有想到，“低价”的风这么快就猛烈地吹向了餐饮界。</p><p>“19块9三菜一汤，这样的成本你去算算，自己去菜场买菜、做饭都是很难做到的。”周瑞眼睁睁地看着这阵“邪风”愈演愈烈，“去年很多餐饮商家打六七折，这价格已经很极限，今年开始，4.8折的套餐出现，五折以下越来越多。”</p><p>做一单亏一单，周瑞不得不放弃了做套餐的想法。但看着同一条街上，同行们的店靠着“低价套餐”大排长龙，而自家门前逐渐人气回落，“现在每天流水就三四千，租金、人力、水电、采购，这些都没法覆盖，每天相当于睁眼就亏一个房租钱，其实内心是很焦虑的”。</p><p>过去几年，被重塑模式的并不仅仅只有电商，在线下，一切来得更悄无声息。</p><p>“低价套餐”就是一种典型的汇聚流量、招揽来客的方式，而由达人、直播串联，这些套餐的定价权正逐渐从餐饮老板们手中失去。消费者或许也会奇怪，什么时候开始，9.9元能买到的，已经不再局限于一杯咖啡、奶茶，也可能是一份牛肉炒饭+一个小菜+一碗汤。</p><p>佣金、抽成、手续费、投流费……在本地生活战场，让餐饮小老板们支付的费用，名目越来越多。“以前是为了新店引流，但现在就像进入了一个怪圈，你会发现，停不下来了。”</p><h2><strong>“半年没起色，店就该转手了”</strong></h2><p>店还没有开起来，美团的地推已经找上门了。</p><p>周瑞的店前前后后投资了80多万元，其中租金12万元一年，其余都花在了装修、设备、聘请人员等开支上。“做中餐，厨房是重中之重。我们刚开业的时候请了5个厨师，光是厨师+阿姨一个月工资就要开6万元，到后来开始减人，从4个、3个，最后变成2个。”</p><p>现在，两个厨师、一个阿姨的成本控制在3万元，再加上月租1万元，整体4万元。</p><p>但以上，都只是固定开支。做餐饮，美团和抖音已经是绕不过去的两个渠道。</p><p>安装美团的收银系统往往是第一步——新商家安装该系统，一年的费用是4000多元，如果想要开通额外的功能，则另外还要收费。“就拿最核心的扫码点菜、会员储值来说，开通这两个功能差不多也要2000多元。”周瑞透露，去年他还算赶到了好时候，后疫情时期，美团针对商家有优惠政策，但今年续费就没有那么好运了。“一年成本少说6000多元。”</p><p>除此之外，如果要做“到店套餐”引流，或是开通外卖业务，抽佣又是一笔开支。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_dbd6adb99d444804ab23806182462daa@46958_oswg71146oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“美团套餐是按照总流水的3—6%来抽成，外卖则是抽22%，这些还不算提现手续费。”相较美团主动出击，在苏州，抖音的地推势头并不算猛，但很多商家会自发开设抖音账号。</p><p>“抖音有流量啊！”周瑞直白地说。去年，周瑞同样定价的套餐上线美团和抖音，每月核销也能达到8000——10000元，但六成是抖音贡献的。“但实话说，我们更愿意做美团。”</p><p>这种倾向性并非因为平台政策差异，甚至于老周觉得，如果说美团是为了流量，想方设法讨好消费者，那么现阶段商家体量还不够多的抖音，反而是为了吸引更多商家入驻，在抽成等比例上更为优惠。但平台模式的本质差异，依然让经营抖音的成本，高出了一截。</p><p>做餐饮的隐形成本颇高。今年以来，周瑞做了不少调整来降低成本，先是砍掉外卖业务，之后又放弃用“低价”引流。他解释，主要是因为中餐客群以30+人群为主，它并不像火锅、烧烤，年轻客人很多，在互联网上很活跃，这些也因此成了“卷低价”的主力品类。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_3742e29284b74a629d7142fd53f3dcc7@46958_oswg190580oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“其实外卖也不是不做，但我们不做小份菜了，这就等同于砍掉了这块业务。然后套餐还做，但不再打夸张的折扣，也是因为我们做的是中餐，更多是带社交属性的熟客场景。”</p><p>周瑞看的很明白，餐饮客户的忠诚度本就不高，而冲着“低价”来的客群尤其如此。“你长期做低价，消费者就会给你贴上一个低价的标签，等到你没有好价了，他们就不会上门了。”</p><p>然而，虽然道理想得透彻，但店里人气下滑却实打实地让周瑞焦虑起来。</p><p>去年年底，周瑞把账目一盘，不但无法回本，还亏了将近30万元。“一个店起得好，半年就能盈利。如果起得不好，那可能就要花两三年时间去累积客群，关键是这期间资金撑不撑得住？现在，很多新店半年不赚钱就转店了。”周瑞还在坚持，但他表示，“如果有人能接手，这店也要转。”既然线下开店流量玩法变了，他想转去开烧烤店，“人群会更活跃些”。</p><h2><strong>“低价的风，从探店开始刮起”</strong></h2><p>如果要追溯餐饮行业的“低价”之风何时刮起，周瑞认为，得从达人探店开始说起。</p><p>相较于美团功能性板块收费+抽佣的模式，抖音的主要支出点在于达人探店+投流费用，这也是周瑞但凡有选择、更愿意经营美团平台的原因，抖音的流量并不完全由平台主导。</p><p>“等级五级以上的达人，探店费用就能达到500—1000元。如果达人内容效果好，商家还要加推，一个月投放Dou+（抖音内容加热和营销推广产品）的费用可能就需要两三千元，这也是商家出的。”周瑞透露，有个做火锅生意的朋友，一年投流费就烧掉了十几万元。</p><p>周瑞也做过一波内容推广，花了5000元，找了20个等级在三到五级的达人。</p><p>“但找达人，商家还要提供他们拍摄的套餐，这些达人还要砍你价。”周瑞印象深刻，有一位达人，上来就问他，能不能把一个标价300多元的套餐，价格打到100多元。“我当然说不能，这肯定做不了。但他紧接着就会说，你先放个500单，这是为了初期‘拉人气’。”</p><p>而在平台、达人和商家的分成模式中，商家的话语权也并不高。“达人除了出场费，还有3—6%的抽成费，可以这么说，一个十几万粉丝的达人，年收入基本都能达到几十万元。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_500224105cbd468fbd0c0356196c2d71@46958_oswg40996oswg550oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去，商家做推广，往往是新店开业或店内促销等短周期行为，但现在短视频平台正在悄然改变线下客流的分配，不少商家明知这不是健康的经营模式，但被卷入其中，无法停下烧钱的步伐。“为什么还有那么多商家在坚持做低价套餐？或者说为什么还能坚持？其中有一些商家是为了流量，亏本做；还有一部分商家，是通过降食材成本，预制菜就上桌了。”</p><p>周瑞的烧烤店正在紧张筹备。和中餐相比，这是一个消费频次更高的品类。而这一次，他选择将运营交给推广公司——这类第三方推广公司，也是因为抖音等模式的兴起而出现的。“很多夫妻老婆店、小商家是不擅长线上运营的。他们不像大品牌，可以单独设立一个运营部门。”这类推广公司会策划方案、规划菜单、帮商家开直播/短视频，相当于代运营。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_5112f60122cf4193b4219bc491aa9ed9@46958_oswg234866oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">【抖音直播】</p><p>但如果解析推广公司的运作模式，它更像是一个“两头吃”的中介角色。</p><p>周瑞透露，对方发来的合同费用是3个月15000元，可以设定直播场次、达人规模和数量。“但这其中，达人出场费以及投流费是不算在里面的，需要商家自己出。他们会从达人出场费里抽15%，然后从成交流水里抽6%。”而15000元，其实主要是方案和直播的费用。</p><p>套路像是连环扣，总也走不完。在这样的环境下，去年开始，“私域”又重新在餐饮界流行。但周瑞并不看好。“现在也有很多第三方公司，说可以让客人通过扫码，导入到他们的小程序里，相当于一个私域池子，但你怎么知道不是从一个坑里跳到另一个坑呢？这些服务也要付费，它会设置从初级到高级的课程，让你去给这些课程付费。”在周瑞看来，与其把客人导入到小程序里，既无法互动也无法交流，还不如直接加个客人微信，更为省事。</p><h2><strong>本地生活大战，一触即发</strong></h2><p>生意越来越难做了，周瑞的感知，并非空穴来风。平台侧的动向印证了市场的变化。</p><p>抖音在2021年成立了“生活服务”一级部门，与电商、直播业务并列。《晚点LatePost》报道，今年一季度，抖音生活服务板块销售额已突破千亿元，较去年同期增长超100%。</p><p>而“低价”是抖音进攻的利器。2022年底，奈雪的茶、喜茶等茶饮品牌打头阵，率先在抖音放出了大量9.9元的优惠券。茶饮消费频次高、传播属性强，瞬间引爆了抖音团购。</p><p>“抖音生活”公众号官方数据显示，2023年，有超450万家门店在平台获得生意增长。</p><p>而可以作为对比的是：美团在2010年成立，2015年和大众点评合并，到2016年在线商家数目才达到440万。横向来看，据海通国际报告，2023年抖音本地生活GTV（核销后总交易额）接近2000亿元，且基本由到店业务贡献，而据交银证券研报预计，同期美团到店业务GTV为6000亿元左右——抖音本地生活交易额，已近美团到店业务的1/3。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_3f3be81021bb4deb943e589162cc5e55@46958_oswg221376oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">【美团直播】</p><p>今年3月，有媒体曝出，抖音生活服务部门的组织架构进行了重要调整。生活服务部门的到店餐饮、到店综合、酒旅三个平行部门被重组为北、中、南三个大区，以及服务全国连锁大商户的NKA部门，相当于从原本业务分工的逻辑，转向了区域性分工。这也是“千团大战”时期，美团曾采取过的策略：通过地推大军，本地生活业务能推进地更高效。</p><p>而在内容侧，去年10月，抖音推出“美好生活发现计划”，通过商单补贴、产品功能优化、升级运营服务等方式激励优质探店内容创作。今年8月，抖音生活服务达人带货力新等级体系上线，将优质内容创作能力、本地商户探店频次等因素也纳入达人的考核指标。</p><p>面对抖音的进攻，美团也开始发力内容。去年，美团在App首页上线直播和视频入口，并推出了“神抢手”和“爆团团”两大直播IP。“36氪”报道，直播一级入口上线的7月，美团直播单月GMV约5—6亿元，到了当年10月，美团直播单月GMV已突破20亿元。</p><p>在周瑞看来，小商家的主动权有限。卷不卷，已经不受商家控制。在头部平台也无法回避竞争的时候，商家被裹挟其中、只能向前。接受并顺应大势，或许才能在一触即发的本地生活大战中，找到一点喘息的空间和机会。</p><p>应采访者要求，文中周瑞为化名。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RPKMTB6OzeEAmcv-c1iZcg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商在线”</a>，作者：王亚琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897419479243395</id>
            <title>罗永浩回应“五宗罪”：没有得理不饶人，基于义愤才出手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897419479243395</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897419479243395</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 11:40:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罗永浩, 俞敏洪, 董宇辉, 争议
<br>
<br>
总结: 罗永浩与俞敏洪因董宇辉事件再度引发争议，罗永浩在直播和微博上发表言论，遭到抨击后回应并解释立场。两人之间的矛盾源于董宇辉事件，罗永浩认为俞敏洪欺负年轻人，因义愤而出手批评。争议持续发酵，董宇辉离职后成立新公司，罗永浩继续关注并发表看法，双方争端未有明确结局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在与新东方分道扬镳多年后，罗永浩再次与该公司创始人俞敏洪一起被推至舆论风口。</p><p>事情起因于罗永浩数次在直播间和微博上谈论与俞敏洪、董宇辉相关的话题。由于所涉及的内容指向性明显，日前其遭到一位自称俞敏洪20年老友的“张翔”发文抨击。</p><p>该文以“罗永浩五宗罪”为题，没有对具体事件展开阐述，主要围绕罗永浩为董宇辉鸣不平、斥责嘲讽俞敏洪一事，以及罗永浩在锤子科技时期的作为进行了指责。</p><p>没多久，罗永浩就对该篇内容予以回击，称“通篇没有事实只有发泄”，并于8月8日发布了近五千字的长文进一步回应。文中他梳理了自己与俞敏洪之间的矛盾历史，对就支持董宇辉、抨击俞敏洪的理由进行了细致解释。</p><p>在董宇辉与东方甄选正式切割后，罗永浩曾在直播间表达了自己的看法，但他否认自己“死死咬住不放”、“得理不饶人”，主要是因言论切片被反复传播形成了这样的印象。</p><p>关于外界最为热议的“罗永浩不是真心为了董宇辉，而是别有用心”一说，他则强调称，“确实不是为了一个董宇辉，是为了‘董宇辉们’。”</p><p>他口中的“董宇辉们”们，意在指那些被资本家PUA、被成年人欺负的年轻人。</p><p>罗永浩同时提及，东方甄选的“小作文风波”爆发后，他曾试图通过双方共同朋友联系董宇辉，询问对方是否需要任何形式的帮助，但并未得到董宇辉的回复。&nbsp;</p><p>针对此次被抨击的核心要义，即“罗永浩针对俞敏洪”，他也严肃地作出解释，称在此之前已多年没有公开批评过俞敏洪，“这两次是因为看到他明目张胆地欺负年轻人，唤起了我年轻时遭受不公正的记忆，基于义愤才出手。”</p><p>罗永浩还阐述了种种企业家与员工之间不存在恩情关系的缘由，以及自己在作为管理者时“关照”员工的一切，最终也让企业得到了回报。他借此说明，自己批评俞敏洪的过错之处，与“忘恩负义”等说辞完全无关。</p><p>事实上，罗永浩与俞敏洪的矛盾重回舆论场，关键诱因正是董宇辉的“小作文风波”。去年12月，东方甄选因董宇辉“小作文”到底由谁撰写引发一系列争议，导致主账号粉丝量跌去近10万、公司股价暴跌。</p><p>在此期间，罗永浩在微博和交个朋友直播间均发言指责东方甄选管理层不公平、欺负压榨年轻人，认为东方甄选想“去董化”也无可厚非，但过程中董宇辉的贡献完全没有得到公平公正的回报，利益也没有保障。也是从这时开始，罗永浩以“铁老师”代指俞敏洪等言辞，成为互联网平台的热议话题。</p><p>今年7月25日，东方甄选发布公告，宣布董宇辉正式离职，与辉同行将自立门户。看到这一消息后，罗永浩根据自己的推论再度“开麦”，称俞敏洪嘴上说“公司送给宇辉”，但本质上是董宇辉用自己挣的钱买回了自己的公司。他还表示“董宇辉很可怜”，不爱做生意的人现在要去做生意了，自立门户虽好，但之后未必会一帆风顺。&nbsp;</p><p>他在自己的微博长文中将这场“分手”定论为“一场彻头彻尾的闹剧”，且闹剧的结果是一个显而易见的双输。</p><p>罗永浩所关心的与辉同行也有了最新进展。当前该公司已完成股权变更，董宇辉持有与辉同行100%股份，并担任公司法定代表人。在8月7日晚上的直播间里，董宇辉称其团队规模并非网传的200人，而是不到170人。</p><p>目前与辉同行已经开始招兵买马。据《证券时报》报道，在某招聘平台上，与辉同行正在招聘的岗位超过40种，其中多数与直播相关，具体包括行政专员、摄像师、直播招商经理、品类运营、短视频文案策划、直播场控等。同时，公司还在陆续申请“与辉同行”相关商标。</p><p>而针对罗永浩的种种言论，俞敏洪本人并未作出直接回应，双方的“隔空”争端是否会就此结束也仍是一个未知数。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11532255.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：伍洋宇，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897369858562949</id>
            <title>SoC大厂涨价，拉开下半年芯片牛市序幕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897369858562949</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897369858562949</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 11:06:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联发科, 天玑9400, 3nm制程, 芯片市场
<br>
<br>
总结: 近期，联发科最新的5G旗舰手机SoC天玑9400要涨价，采用了3nm制程，制造成本提高，售价自然跟着涨。同时，芯片市场呈现复苏和增长轨迹，全球半导体行业销售额增长，各大芯片公司的收入有明显变化。PC和智能手机市场回暖，带动相关芯片元器件市场升温。AI依然是第三季度的最大驱动力，DRAM和NAND Flash价格有望持续上涨。存储市场规模预计将提升，存储器价格将保持平稳向上的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，有消息传出，联发科最新的5G旗舰手机SoC天玑9400要涨价。&nbsp;</p><p>看参数，天玑9400的AI效能、能耗、NPU算力等均有所提升，将与高通骁龙8 Gen4竞争，首发机种为vivo X200系列产品。联发科对天玑9400寄予很高期望，该公司在法说会上提到，今年，天玑9300系列已应用于多款5G AI手机，下一代旗舰芯片天玑9400预计10月上市，采用3nm制程生产，搭配全大核架构，将带来性能和能耗上的显著提升。&nbsp;</p><p>天玑9400要涨价，一个很重要的原因是采用了3nm制程，制造成本提高，售价自然跟着涨。另外，还有一个原因，那就是下半年是传统手机旺季，再加上全球电子半导体产业复苏迹象越来越明显，给了手机SoC大厂提价的信心。&nbsp;</p><h2><strong>芯片市场的复苏和增长轨迹</strong></h2><p>8月初，美国半导体行业协会（SIA）发布了一份报告，2024年第二季度，全球半导体行业销售额总计1499亿美元，与2023年第二季度相比增长了18.3%，比2024年第一季度增长6.5%。2024年6月的销售额为500亿美元，与2024年5月的491亿美元相比增长1.7%。&nbsp;</p><p>SIA总裁兼首席执行官John Neuffer表示：“全球半导体市场在2024年第二季度增长强劲，季度销售额自2023年第四季度以来首次出现增长。6月份的销售额环比和同比都有所增长，与2023年6月相比，美洲市场以42.8%的增长处于领先地位。”&nbsp;</p><p>从地区来看，除了美洲的同比增长外，中国（21.6%）和亚太地区（12.7%）的销售额都有明显增长，但日本（-5.0%）和欧洲（-11.2%）的销售额有所下降。美洲（6.3%）、日本（1.8%）和中国（0.8%）6月份的月度销售额有所增长，但欧洲（-1.0%）和亚太地区（-1.4%）的月度销售额有所下降。&nbsp;</p><p>据WSTS统计，2024年第一季度，全球半导体市场规模为1377亿美元，比2023年第四季度下降5.7%，比去年同期增长15.2%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_3a5da548cc9847ad808daa6ac254581d@46958_oswg252770oswg863oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2023年第四季度到2024年第一季度，各大芯片公司的收入也呈现出明显变化，例如，存储芯片大厂美光科技增长了23%，意法半导体则下降了19%，英伟达增长最为显眼，收入达到260亿美元。 总体来看，存储芯片厂商增长了12%，非存储厂商下降了2%。&nbsp;</p><p>IDC全球季度个人计算设备跟踪的初步结果显示，2024年第二季度，全球个人计算设备出货量同比增长3%，达到6490万台。IDC表示，除商用市场更新周期外，面向消费者的品牌和渠道的促销活动也推动了消费领域的发展，市场已经摆脱了去年因库存过剩而带来的低价，这表明由于配置多样化和折扣减少，平均销售价格也将有所增长。&nbsp;</p><p>PC方面，2024年第二季度，联想电脑出货量为1470万台，同比增长3.52%，惠普电脑出货量同比增长2.24%，达到1370万台，戴尔电脑出货量同比下降1.94%至1010万台，苹果电脑出货量同比增长21.28%，达到570万台，宏碁电脑出货量同比增长12.82%，达到440万台。&nbsp;</p><p>手机方面，多家机构公布的数据显示，2024年第二季度，全球智能手机市场继续显示出回暖迹象。IDC发布的报告显示，第二季度，全球智能手机出货量达到2.854亿部，较去年同期增长6.5%，连续4个季度出货量上升，Counterpoint智能手机月度追踪报告的初步数据也显示，全球智能手机销量同比增长6％，创3年来最高的同比增长率，Canalys的数据显示，2024年第二季度全球智能手机市场连续3个季度增长，出货量同比增长12%。 &nbsp;</p><p>基于PC和手机这两大消费类电子产品市场的明显回暖，带动相关芯片元器件市场升温。&nbsp;</p><p>从芯片交期来看，6月，全球芯片交期进一步缩减，车规级芯片和功率器件改善尤为明显。从 6 月各芯片供应商情况来看，模拟芯片、传感器交期和价格趋稳，但模拟芯片产品价格倒挂现象仍很明显；分立器件交期进一步缩减，价格波动减小；汽车MCU交期持续缩减，价格趋稳；消费类MCU价格有小幅波动；存储芯片和高端无源器件价格持续回升。&nbsp;</p><p>6月，消费类芯片订单缓慢增长，库存稳定，汽车芯片库存较高，订单稳定，工业类订单有所改善，库存降幅明显，通信类芯片订单及库存未见改善，AI芯片订单需求强劲。&nbsp;</p><p>从6月的情况来看，有行情不好的，但总体稳中有升，表现最优秀的是AI芯片，特别是高性能AI处理器和存储器。&nbsp;</p><p>英伟达发布了全新的H200 GPU和GH200（采用CPU+GPU架构），H200首次搭载最新一代的高带宽内存HBM3e。HBM的高带宽让数据可以快速流通，面对AI大模型千亿、万亿级别的参数，服务器中负责计算的GPU必须搭载HBM。在处理 Meta 的大语言模型 Llama2（700亿参数）时，H200的推理速度比H100提高了两倍，处理高性能计算的应用程序时有 20%以上的提升，采用HBM3e，可实现1.4倍内存带宽和1.8倍内存容量的提升。&nbsp;</p><p>展望第三季度，AI依然是最大驱动力。众多企业持续投资服务器建设，将继续推动存储器市场增长，特别是DRAM，不止AI，通用型服务器需求在复苏，加上DRAM供应商的HBM生产比重进一步拉高，涨价难以避免，第三季度，DRAM均价将持续上涨，涨幅有望达到8%~13%。SSD方面，AI应用订单会继续增长，但消费类电子需求相对较少，加上原厂下半年会加大增产幅度，使得第三季度NAND Flash均价涨幅会收窄至季增5%~10%。&nbsp;</p><p>就全年来看，来自闪存市场的数据显示，预计2024年存储市场规模将比去年提升42%以上，产能方面，预计DRAM比去年增长15%，将达到2370亿Gb当量，NAND Flash增长20%，将超过8000亿Gb当量。回顾2019~2023年这一轮周期，经历了供过于求、疫情、缺货、库存、超跌，最终以原厂主动减产结束，截止到2023年第四季度，原厂获利都有非常可观的改善，到2024年第一季度，经历再次大涨之后，预计大部分公司的利润率都会全面扭转，今年下半年的存储器价格将保持平稳向上的趋势。&nbsp;</p><p>在应用端，2024年，PC和智能手机等关键终端市场会出现稳健的增长，不过，一些在过去几年增长的市场，如汽车和工业，正在降温。&nbsp;</p><p>从芯片品类看，WSTS预计，2024年增速最快的前三名是存储、逻辑芯片和处理器，分别增长44.8%、9.6%和7.0%。其它品类中，光电子产品增速约1.7%，模拟芯片受去库存和需求低迷影响，增速约为3.7%。总的来看，存储产品将成为2024年全球半导体市场复苏的关键，销售额有望恢复到2022年的水平。&nbsp;</p><h2><strong>晶圆代工有喜有忧</strong></h2><p>以上介绍的是各种芯片及其应用市场情况，下面看一下产业链中上游的晶圆代工。&nbsp;</p><p>随着电子产品销售的增长、库存的稳定和晶圆厂产能的增加，2024年第一季度，全球半导体制造业显示出改善的迹象。摩根大通（小摩）证券在其研究报告中指出，晶圆代工厂去库存将结束，产业活力将在2024下半年恢复，并于2025年进一步增强。&nbsp;</p><p>据小摩研究主管哈戈谷（Gokul Hariharan）分析，AI需求持续上升，非AI需求也逐渐恢复，更重要的是急单开始出现，包括大尺寸面板驱动IC（LDDIC）、电源管理IC（PMIC）、WiFi 5和WiFi 6芯片等，都显示出晶圆代工产业已经触底反弹，转向复苏。&nbsp;</p><p>值得注意的是，中国大陆晶圆代工厂产能利用率恢复速度较快，主要是因为中国IC设计公司较早开始调整库存，经过6个季度去库存后，正逐渐正常化。&nbsp;</p><p>非AI需求方面，3C领域的消费、通信、计算等细分应用也在今年第一季度触底，不过，汽车、工业需求可能要等到2024年底、2025年初恢复。&nbsp;</p><p>SEMI坦言，总体来看，晶圆厂产能利用率仍偏低，特别是成熟制程，仍然令人担忧，2024上半年没有复苏的迹象。&nbsp;</p><h2><strong>封测订单持续增加</strong></h2><p>2024上半年，封测行业订单持续改善，先进封装供不应求，一直在扩产。行业龙头日月光预计，下半年，全球半导体市场将加速增长，该公司要扩建高雄K28厂先进封测产能。台积电表示，先进封测产能供不应求，报价最高涨幅达到20%。今年6月，长电科技的产能利用率约为70%~80%，下半年增长预期乐观，同期，通富微电的产能利用率达到70%~80%，今年一季度以来，订单呈现改善态势。&nbsp;</p><p>今年一季度以来，市场对AI服务器的需求不断增长，加上英伟达GPU的火爆，使得台积电的CoWoS封装成为热门话题。英伟达、博通、谷歌、亚马逊、AMD等公司已广泛采用CoWoS技术产品，台积电表示，因为AI需求增加，有很多订单来到台积电，且都需要先进封装，这个需求远大于现在的产能。&nbsp;</p><p>根据头部封测企业2023年第三、第四季度的报告，可以发现各公司营收都有环比改善，归母净利润环比改善或跌幅收窄，整体呈现缓慢复苏态势。2024年第一季度营收受周期性淡季影响，环比下降，但下降幅度比2023年第一季度收窄了，同比营收与归母净利润有所上升。&nbsp;</p><h2><strong>半导体设备要破纪录</strong></h2><p>下面看一下半导体产业链上游的设备市场表现。&nbsp;</p><p>SEMI指出，今年，半导体设备全球总销售额有望达到1090亿美元，同比增长3.4%，将创下新的纪录。&nbsp;</p><p>在2023年实现960亿美元销售额后，包括晶圆加工、晶圆厂设施和掩模版设备在内的半导体前端设备销售额在今年将比先前预测的930亿美元有所增加，2024年有望迎来2.8%的增长，达到980亿美元。&nbsp;</p><p>报告指出，后端设备市场在经历了两年的萎缩后，有望在2024下半年开始复苏。预计2024年半导体测试设备的销售额将增长7.4%，达到67亿美元，封装设备销售额将增长10.0%，达到44亿美元。此外，后端细分市场增长预计将在2025年加速，测试设备销售额将激增30.3%，封装设备销售额将激增34.9%。高性能计算（HPC）用半导体器件复杂性不断增加，以及汽车、工业和消费类电子终端市场需求复苏，支撑这些细分市场增长。此外，随着新晶圆厂产线的增加，后端设备需求也将随之增加。&nbsp;</p><p>SEMI指出，由于成熟制程市场疲软，以及2023年先进制程销售额高于预期，2024年，预计用于逻辑芯片制造的半导体设备销售额将同比收缩2.9%至572亿美元。由于对先进技术需求增加、新设备架构引入以及产能扩张，预计2025年该细分市场将增长10.3%，达到630亿美元。&nbsp;</p><p>报告称，预计与存储芯片相关的半导体设备资本支出将在2024年出现显著增长，并在2025年继续增长。随着供需正常化，预计NAND Flash芯片制造设备销售额在2024年将增长1.5%，达到93.5亿美元，并于2025年增长55.5%至146亿美元。DRAM，特别是HBM制造设备销售额将在2024年增长24.1%。&nbsp;</p><h2><strong>&nbsp;结语</strong></h2><p>业内多家机构都比较看好2024年的半导体行情。WSTS表示，因生成式AI普及，带动相关半导体产品需求急增，且存储器需求将大幅复苏，因此，2024年全球半导体销售额将增长 13.1%，金额达到5,883.64亿美元，创历史新高。IDC认为，2024年全球半导体销售额将达到6328亿美元，同比增长20.20%。Gartner认为，2024年全球半导体销售额增长幅度将达到16.80%。&nbsp;</p><p>在不同时间，多家机构的增长率预测值有所调整。根据2024年第一季度WSTS的数据，Future Horizons将2024年的预测从1月份的16%下调至5月份的4.9%，Semiconductor Intelligence将预期增长率从2月份的18%下调至5月份的11%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_3a9d557abeb74ab7a6f619bcf4d23528@46958_oswg157659oswg889oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024上半年波动，下半年除了少数应用（如汽车和工业）还有待观察之外，其它多数应用市场都将呈现出不同程度的增长态势，从而带动半导体产业链各环节回暖。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AU1fLuN2pPHzUKVfhkw07g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”</a>，作者：畅秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897366507494023</id>
            <title>脱离俞敏洪，董宇辉直播首秀：观看人数瞬间冲破10万，是东方甄选10倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897366507494023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897366507494023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 11:03:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 董宇辉, 直播首秀, 与辉同行, 创业模式
<br>
<br>
总结: 董宇辉开启分家后的直播首秀，与辉同行公司发生变化，直播间人气迅速飙升，但面临管理和资本挑战，未来走向不确定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>8月7日晚，董宇辉开启分家后的直播首秀。</p><p>董宇辉上一次以主播身份出现在与辉同行直播间是在7月24日。次日，东方甄选（01797.HK） 公告董宇辉离职。</p><p>与此同时，与辉同行完成工商变更。天眼查显示，8月7日，与辉同行（北京）科技有限公司原全资控股股东北京新东方迅程网络科技有限公司退出，新增董宇辉为股东并全资持股。法定代表人为董宇辉，注册资本为1000万元。</p><p>同日，俞敏洪卸任与辉同行监事。不过，截至发稿，与辉同行财务负责人王杰琳并未更换。王杰琳目前仍在东方优选(北京)科技有限公司、东方甄选(珠海)旅游文化有限公司等公司担任监事。</p><h2><strong>董宇辉出镜，直播间人数迅速破10万</strong></h2><p>直播当晚（8月7日）20点，董宇辉与奥运会游泳冠军焦刘洋一同出境。董宇辉作为《与辉同行·运动健儿说》主持人，同第四期嘉宾焦刘洋一起探索奥运会背后的故事。《与辉同行·运动健儿说》是与辉同行发起，由董宇辉对话传奇运动健儿的系列节目。</p><p>当晚，董宇辉出镜后，直播间人数迅速飙升，直接冲破10万。不到半小时，与辉同行直播间进入抖音人气榜前三，人气值超100万。截至晚10点，直播间累计观看人数超过536万，涨粉超8200人。</p><p>直播当天，与辉同行直播间共上架182件商品，自营产品选项已被移除，开播近三小时（下午六点开启直播），GMV（总销售额）预计在100万元至250万元之间。</p><p>与超高人气的与辉同行相反，东方甄选直播间略显黯淡。8月7日晚间，东方甄选也开启直播，截至晚八点半，直播间人数仅1万人左右。在与辉同行直播间登顶抖音人气榜时，东方甄选直播间仅排第73名。</p><p>灰豚数据显示，离开东方甄选后，即7月26日至今，与辉同行抖音账号新增粉丝66.5万，新增粉丝团2万个。</p><p>其中，7月26日当天粉丝增长最快，当天增长22.7万人。目前，与辉同行粉丝总量达到2226.3万。与此同时，东方甄选掉粉8.9万，总粉丝数为2977.4万。</p><p>虽然与辉同行的直播数据仍领先于东方甄选，但开启创业模式的董宇辉并不轻松。除了直播工作照常推进，与辉同行还需要补足背后运营团队力量，目前与辉同行正大量招兵买马。</p><p>时代周报记者搜索某招聘平台发现，与辉同行的招聘工种繁多，涉及前后端共43个职位，既有后期的摄像师、短视频文案策划、直播音频师等，也有前端的直播助理、直播场控等。</p><h2><strong>与辉同行前途未卜？</strong></h2><p>虽然“小作文”事件后，东方甄选与董宇辉的矛盾已经成为公开的秘密，但俞敏洪似乎始终想寻求二者的平衡，然而董宇辉的超级IP效应与俞敏洪希望“主播共同发展”的平台规划大相径庭。</p><p>7月25日，东方甄选发布公告宣布董宇辉离职，并宣布东方甄选将与辉同行100%股权以7658.55万元出售给董宇辉。与此同时，俞敏洪在股东信中称，为了向董宇辉表示感谢，除了已经支付承诺的全部待遇，已恳请董事会及薪酬委员会并取得同意，把与辉同行的全部净利润奖励给董宇辉。</p><p>虽然此次分家让董宇辉真正从“打工人”晋升为“创业者”，但是没有资本助力也缺乏足够的管理经验。即使手握个人超级大IP，在资本当道的当下，与辉同行能走多远？</p><p>罗永浩将东方甄选与与辉同行的“分手”点评为“一场彻头彻尾的闹剧，这场闹剧的结果，看起来是一个显而易见的双输局面。”他认为董宇辉不会做生意，将面临做生意的难题。</p><p>经济学者、工信部信息通信经济专家委员会委员盘和林对时代周报记者表示，与辉同行最终走向并不清晰，也许是董宇辉转向幕后。一切还要看董宇辉的意愿，“现阶段与辉同行最佳的经营出路还是董宇辉做主播，带一带后来人。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B7ngiNy8IqpI7IlP5M_S_A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：南阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897366686030467</id>
            <title>英特尔确认全球范围裁员15000人，部分业务和职能部门或成重灾区</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897366686030467</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897366686030467</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 11:01:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 裁员, 业绩, 成本削减计划
<br>
<br>
总结: 英特尔发布裁员15000人通知，CEO表示是公司成本削减计划的一部分，未公布具体裁员方案。裁员涉及全球范围，公司正加速推进战略，降低成本提高效率。财报显示净利润亏损，股价大跌。英特尔提出降本计划，裁员、简化产品组合等措施。裁员可能涉及中国业务，员工数量预计减少15000人。裁员带来财务压力缓解，但也可能导致士气低落。英特尔计划降低总资本支出，加速适应AI浪潮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>英特尔又要裁员了。</p><p>8月初，和英特尔业绩同时发布的，是裁员15000人的通知。</p><p>英特尔CEO Pat Gelsinger表示，这是公司100亿美元成本削减计划的一部分。“我不幻想我们面前的道路会一帆风顺。你们也不应该这样。今天对我们所有人来说都是艰难的一天，未来还会有更多艰难的日子。”</p><p>但英特尔并未给出具体详细裁员方案。</p><p>关于裁员会多大程度涉及中国业务，英特尔方面对时代周报记者表示：“这一缩减措施是全球性的。公司不会按照具体地区或地点公布受影响的员工人数。”英特尔方面表示，英特尔正努力加速推进战略，同时大幅缩减成本。将通过多种举措降低成本和提高效率，包括在全公司范围内裁减部分业务和职能部门的职位。</p><p>英特尔（INTC.O）2024年第二季度财务报告数据显示，第二季度收入为128亿美元，较上年下降1%，毛利率38.7%；GAAP（通用会计准则）下，净利润亏损16亿美元。英特尔寄予厚望的晶圆代工，营收为43亿美元，环比下降1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_7c00fbe957ea4695b901a8e24ddcaa35@46958_oswg38026oswg792oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：英特尔官方</p><p>这份二季报发布带来了连环震动。先是英特尔股价在周五下跌最大跌幅26%至21.48美元。据媒体报道，这是英特尔股票至少自1982年以来的最大单日跌幅。</p><p>同天美股科技股多数下跌，三大指数均大幅收跌，道指收跌1.21%，纳指收跌2.30%，标普500收跌1.37%。</p><p>“尽管我们在产品和工艺方面取得了进展，但Q2的盈利能力令人失望。”英特尔CEO Pat Gelsinger在业绩报告会上如此表示。</p><p>财报发布同日，一份通知出现在英特尔官网，Pat Gelsinger表示，英特尔将裁掉至少15%的员工，这是公司100亿美元成本削减计划的一部分。“我不幻想我们面前的道路会一帆风顺。你们也不应该这样。今天对我们所有人来说都是艰难的一天，未来还会有更多艰难的日子。”</p><p>Pat Gelsinger认为，“没有充分受益于人工智能等强大的趋势”是英特尔营收不及预期的原因之一。</p><p>为了追平友商在本轮AI浪潮下的先发优势，英特尔近年来在AI上下了不少功夫。从大举押注AI芯片，到将晶圆代工业务线拆分，这位CPU霸主急切地想在AI时代再次“称王”。</p><h2><strong>蓝色巨人转型，降本增效</strong></h2><p>硅谷的“蓝厂”身处困局之中。</p><p>英特尔CEO承认这一点。他认为，在技术创新屡有成果的当下，公司面对的困境是“成本太高，收益率太低”。</p><p>英特尔给自己开的方子是“降本”。财报发布同日，英特尔提出了一项到2025年实现降本100亿美元的计划。具体行动包括裁员、简化产品组合、降低资本支出、暂停派发股息等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_3bc0660f91ad4eb49202b03c51eb39ea@46958_oswg75648oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：英特尔官方</p><p>财报显示，截至2023年12月30日，英特尔在全球共有124800名员工。同年资料显示，英特尔中国区员工超过12000名。</p><p>根据中国电子报，中国市场大约为英特尔带来25-30%的营收。天眼查数据显示，英特尔中国控股的子公司注册地分别北京、上海、大连、成都、海南。</p><p>英特尔在中国的业务覆盖产学研多个环节。比如，英特尔中国研究院旨在搭建政产学研多方合作的新型研究网络，主攻人工智能、边缘计算、敏捷设计三大研发方向；英特尔亚太研发中心的宗旨则是将英特尔的技术与市场需求相结合；英特尔成都工厂则是其几大芯片封装测试中心之一。</p><p>根据天眼查数据，2023年英特尔产品（成都）缴纳社保人员为2234人。目前英特尔成都工厂是英特尔全球最大的芯片封装测试中心之一，也是中国区人数最多的一个工厂。另外，英特尔（中国）缴纳社保人员为500多人，英特尔（中国）有限公司北京分公司缴纳社保人员为600多人。</p><p>如果裁员指标按照大区“公平分配”，英特尔中国裁员人数大概会在1500人上下。</p><p>时代周报记者发现，在社交媒体自称英特尔员工且谈及裁员的用户来自不同部门，IP地址也各不相同。</p><p>面对裁员隐忧，有用户表示早已看开“等拿礼包（裁员补偿）”，也有用户对“钝刀子割肉”式的不断裁员感到疲惫，还有自称是前员工的用户发帖认为英特尔走到这一步受国际形势、业务决策等多方面影响。</p><p>不过通过社交平台发声的用户大多不愿意对裁员发声，时代周报记者尝试通过平台联系，没有得到更多回复。</p><p>英特尔在近两年已经有多轮裁员裁员消息。根据社交平台自称经历裁员的用户发帖称，虽然离开公司心情复杂，但对“裁员大礼包”相对满意。</p><p>针对裁员补偿、涉及业务条线、涉及地区等细节问题，时代周报记者向英特尔求证。</p><p>但英特尔表示不会按照具体地区或地点公布受影响的员工人数。“我们将尊重对待每一位员工，并尽力提供帮助和支持”英特尔方面对时代周报记者表示。</p><p>英特尔预计，到2024年底，公司员工数量将减少15000人或15%以上，其中大部分将在2025年之前完成。</p><p>轻装简从固然会带来提速，但寒气已经以此为原点向周围传导。“短期内确实可以快速缓解财务压力，优化组织结构，提升组织效率和决策速度，但也可能导致士气低落、技术的部分流失。”郭俊丽指出。</p><p>英特尔的另一手段是简化产品组合，在郭俊丽看来，简化产品组合可以让业务更加集中在盈利能力强、市场前景好的产品和技术，同时降低研发、生产、市场等成本，提升整体的竞争优势，但也存在因市场覆盖面少而失去某些细分市场机会，流失部分客户的风险。</p><p>英特尔预计，多管齐下后，2024年的总资本支出比之前的预测减少20%以上，总额为250到270亿美元；2025年这一数字则是200亿美元至230亿美元。</p><h2><strong>AI浪潮下，进度略慢</strong></h2><p>英特尔的钱花在了什么地方，又获得了什么成果，成本究竟去了哪里？</p><p>整体来看，公司二季度产品部门营收为118亿美元，同比上涨4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_17556e945cb04e41b2ed19099605cd22@46958_oswg35005oswg792oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：英特尔官方</p><p>传统的强势业务CCG受AI PC概念拉动，表现相对亮眼，收入74亿美元，同比增长9%。</p><p>在业绩报告会上英特尔透露，AI PC出货量已超过1500万台，“比我们竞争对手的总和还要多出数倍”。预计在2024年年底将实现超过4000万台出货，并在2025年底前实现出货量累计超1亿台。</p><p>除了CCG业务，数据中心及AI业务也是公司收入的主要来源，在2023年年报中，这两条业务线的合计营收占比至少有80%。</p><p>AI大潮下，数据中心的业务需求被推高，但英特尔无论是与既往业绩纵向比较，还是行业内横向比较，英特尔的表现都称不上优秀。</p><p>二季度其DCAI业务收入30亿美元，同比下滑3%。</p><p>短期看，数据中心业务的平淡或许与英特尔新品还未正式推出有一定关系。</p><p>在报告会上，英特尔宣布，Gaudi 3 AI加速器将在2024年下半年正式投产。据悉，这个在此前备受关注的“最强AI芯片”对标英伟达H100，英伟达方面表示，Gaudi 3在推理和训练方面，每美元性能相较H100能提高约2倍。</p><p>首批采用Intel 18A制程节点的客户端处理器Panther Lake和服务器处理器Clearwater Forest预计在2025年才能推向市场。</p><p>长期看，或许是英特尔的“AI &nbsp;Yes”喊得有些晚了。</p><p>富国银行统计显示，目前英伟达在数据中心AI市场拥有98%的市场份额，AMD（AMD.O）的市场份额仅有1.2%，英特尔则只有不到1%。而美国银行预计，未来Gaudi 3可能也仅将占据不到1%的AI加速器市场份额。</p><p>在早几天发布的AMD二季报中，其数据中心营收约为28亿美元，同比增长115%，二季度AMD总营收为58.35亿美元，不足英特尔本季度营收的一半。但AMD目前市值是英特尔的两倍有余。</p><p>英特尔CEO承认，公司“没有充分受益于人工智能等强大的趋势”，导致“成本太高，收益率太低”。</p><p>想在人工智能领域取得成功并不容易。深度科技研究院院长张孝荣直言，英特尔AI芯片在人工智能领域的存在感不足，产品竞争力较弱，在技术研发和市场拓展方面确实有待进步。</p><h2><strong>晶圆代工拆分，频频亏损</strong></h2><p>另一条与AI密切相关的业务线是晶圆代工。</p><p>英特尔对此寄予厚望。公开消息显示，2023年以来，英特尔相继公布了在美国、欧洲和以色列等多地兴建半导体制造工厂的计划，总投资金额高达千亿美元。</p><p>晶圆代工业务表现似乎没有那么惊艳。二季度财报显示营收为43亿美元，同比增加4%，环比下降1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_efbddb916b4247c88079ae2f6129d180@46958_oswg66042oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：英特尔官方</p><p>英特尔CFO Dave Zinsner在发言中指出，晶圆代工的营收增长主要得益于Intel 7制程工艺和Intel 3、Intel 4制程工艺的晶圆产量的增加。其中，后者采用的是来自ASML的EUV（极紫外光刻）节点。</p><p>然而，如果算上运营亏损，英特尔的晶圆代工业务表现并不乐观。今年二季度晶圆代工业务运营亏损进一步扩大至28亿美元，运营利润率为-65.5%。</p><p>英特尔也坦言，超过85%的晶圆产量仍来自于EUV节点，Intel 3、Intel 4制程工艺的晶圆在爱尔兰工厂的持续扩产都对公司的盈利能力构成了压力。</p><p>这个趋势在短时间内还将延续。“我们预计第三季度的运营亏损将继续以大致相同的速度增长。”Dave Zinsner表示。</p><p>IDC亚太区研究总监郭俊丽在接受时代周报记者采访时用“步履维艰”来评价英特尔的代工业务。“从投入端看，晶圆厂需要在新设备、厂区、人员等方面进行大量投资。从营收端来说，晶圆代工厂商台积电、三星相比于英特尔都有不小优势，英特尔作为新进入者，需要在技术和客户基础上尽快追赶。”她认为，这部分业务达到盈亏平衡可能要到2027年。</p><p>总体来看，英特尔降低了第三季度业绩指引预期，预计营收将在125亿美元至135亿美元之间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_0d6ffd0eb9224419a4e63dd4535dec46@46958_oswg23703oswg792oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：英特尔官方</p><p>遥远未来的超额利润和当前眼下的变革风险交织，让英特尔所处的半导体行业罕见地同时面临人才短缺和裁员潮这一对矛盾。</p><p>麦肯锡数据显示，美国半导体产业可能出现大约近7万个职缺。普华永道报告指出，到2030年欧洲半导体行业的人才缺口将达到35万。在我国，据中国半导体行业协会预测，2024年中国行业人才总需求为79万人左右，人才缺口达到23万人，芯片设计和制造业人才缺口都在10万人左右。</p><p>“半导体行业公司往往横跨新兴市场和成熟市场，这两类市场的不同需求导向了这一结果。”</p><p>张孝荣认为，随着人工智能等新技术的不断发展，对半导体芯片的需求也在不断增加，这些新兴市场需要新产品，导致了半导体行业的人才短缺。</p><p>在成熟市场，由于全球经济形势的不确定性和市场竞争的加剧，许多半导体公司的业绩受到了影响，这导致了一些公司选择裁员来减轻运营压力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dexYkEhCswnx-nc3t6v7_g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：王夏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897367491205767</id>
            <title>卷不动了？新势力“间接涨价”，车主：晚一天买多花8000元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897367491205767</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897367491205767</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 10:45:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 现金优惠, 延长质保, 选装权益, 置换补贴
<br>
<br>
总结: 多数汽车品牌通过调整购车权益的方式来灵活应对市场环境，包括现金优惠、延长质保、选装权益和置换补贴等。新势力品牌在8月调整购车权益，对销量有信心的品牌率先“吃螃蟹”，而一些品牌选择加码优惠或保持不变。调整购车权益早已有之，对销量影响仍需时间观察。车市“价格战”虽会缓和但未终止，反映行业秩序和消费需求变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>现金优惠、延长质保、选装权益、置换补贴......相较于直接调整官方指导价，多数品牌更倾向于通过调整购车权益的方式“变相让利”，以灵活应对复杂多变的市场环境。</p><p>近日，时代周报记者以消费者的身份探访北京多家新势力门店时发现，鸿蒙智行、理想、蔚来等多个品牌8月的购车权益较7月已经有所收缩。</p><h2><strong>对销量有信心的品牌先“吃螃蟹”</strong></h2><p>“抱歉这么晚打扰您，我们也是今天才接到权益变动的通知，”8月5日23时许，记者收到了鸿蒙智行销售人员的信息。</p><p>据销售透露，问界新M5、智界S7金融贴息确认退坡，自8月7日起，年费率由此前的1.99%恢复为2.99%；问界新M5、新M7 Ultra的3000元现金优惠也会取消。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_77a75f71745f48cdb2c39cb4150d6069@46958_oswg96653oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△北京某鸿蒙智行门店（图源：时代周报记者拍摄）</p><p>在多方对比了同价位的插混及增程车型后，意向购车者李晴还是决定在8月6日新M5权益退坡前下订，较低的贷款利率、所选配置有现车是促使她下订的主要原因。“销售告诉我，8月权益肯定会收缩，如果决定好买车，可以趁着7月权益还有效时先下订，贷款10万元的话五年能省5000多元，如果晚一天买等于多花了8000元，鸿蒙智行提供24小时的犹豫期，期内可以随时退订。”</p><p>理想汽车则对L系列车型推出5000元限时定购权益，用于选购特殊颜色、21英寸轮毂、电动踏板等配置，优惠结束期限为8月13日24时。在此基础上，L6系列车型还可享受5000元定金抵扣10000元购车款的权益。</p><p>在到店看车时，记者从销售人员处了解到，理想L6系列从6月起就已不再送充电桩，L7/8/9系列从8月开始也取消了该项权益。理想汽车APP显示，7kW交流充电桩的售价为5000元，不过从8月1日起，该充电桩推出限时特惠价（含安装价）3699元。</p><p>蔚来也在收紧优惠权益。</p><p>销售人员向记者表示，8月蔚来补贴将持续退坡。根据蔚来官方发布的消息，8月11日之前支付定金，可以获得10000元增/置换补贴、最高18000元选装优惠、5000元购车券包（可用于购买车衣、隔热膜等）、20张免费换电券等权益（7月8日前为24张）。8月12日起，增/置换补贴将由10000元减少为8000元。</p><p>今年以来，理想、鸿蒙智行、蔚来都取得了不错的销售成绩。最新数据显示，7月，理想交付量再次突破5万辆，鸿蒙智行系列车型（含问界、智界）交付超4.4万辆，蔚来连续两个月交付破2万辆。</p><p>在国际智能运载科技协会秘书长张翔看来，对于销量涨势较快的品牌而言，适当减少权益有利于提高其品牌价值，向市场传递一种产品价格仍将上涨的信号，促进消费者下单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_5b34331b1c22403eacd975ad337998b9@46958_oswg141465oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△有客户在理想汽车门店询价（图源：时代周报记者拍摄）</p><p>8月8日，记者再次来到北京某核心商圈。时值工作日上午，理想、鸿蒙智行门店内依旧人流如织。权益退坡对销量的影响如何，还需要一些时间才能看到市场反馈。</p><h2><strong>“价格战”会缓和，但并未终止</strong></h2><p>有些品牌仍旧选择加码优惠或按兵不动。此前被传8月权益退坡的小米汽车日前宣布，8月支付5000元定金，仍可获赠价值8000元的Nappa真皮座椅和Xiaomi Pilot增强智驾功能终身免费使用权，权益与7月保持不变。阿维塔方面也宣布，8月下定2024款阿维塔12 700三激光后驱奢享版/650三激光四驱性能版车型，新增限时免费选装价值10000元的21英寸运动轮毂。</p><p>新势力品牌更改购车权益并非一时之举，而是早已有之。</p><p>“新势力品牌调整权益与传统燃油车时代送装潢、送贴膜、送保养，二者的商业模式本质上是相同的，就是通过此类活动吸引意向消费者。适当调整权益固然能推动一部分意向消费者下单，也可能出现副作用，导致另一部分消费者持币观望。”张翔如是说。</p><p>可以直观地看到，在小红书、微博等社交媒体平台上，有消费者反馈说自己从今年初开始看车，发现很多品牌的购车权益都会逐月调整，因此一直在观望。若以品牌名为关键词进行检索，就能发现车主针对权益调整的种种讨论，有人因享受到额外权益而觉得自己占了便宜，有人却因权益收紧而捶胸顿足，感觉被品牌“背刺”。</p><p>不管是头部新势力品牌调整权益，还是近期BBA带头涨价、多家车企高管抵制销量周榜等事件影响，关于车市“价格战”是否会迎来终结的讨论甚嚣尘上。</p><p>有业内人士认为，车企的阶段性调整并不意味着行业“价格战”走向终结，因为“价格战”背后反映的是行业秩序和消费需求的变化。</p><p>年初乘联会曾发文称，乘用车市场“价格战”的根本原因是新技术取代旧技术，新能源车对燃油车的替代过程。在建立市场新秩序过程中，新老厂商替代的竞争激烈，预计这一过程会持续几年的时间，直到新的格局形成。</p><p>随着新能源车的渗透率快速提升，传统燃油车市场规模逐步缩小，庞大的传统产能与逐步萎缩的燃油车市场矛盾带来更激烈的“价格战”。规模决定成本和企业生存状态，多数厂商优先保份额，必然形成价格竞争的进一步加剧。</p><p>张翔也对时代周报记者表示，在“价格战”中，头部企业可以通过淘汰小企业而获得更大的市场份额；末位企业则可以加速消化库存、回笼资金；目前国内汽车市场集中度仍在提升，因此“价格战”在短期内还将继续。</p><p>尽管许多品牌都喊出了减少内卷的口号，但面对日趋激烈的市场竞争，其又不得不或主动或被动地投入战局。</p><p>“上半年持续增强的大幅促销扰乱了车市正常的价格走势，终端价格修复需要一段时间适应，”在乘联会秘书长崔东树看来，车企结合上半年战果，也对市场预期、产品结构及销量节奏进行优化调整，部分车企拒绝“内卷式”恶性竞争，减少销量压力，改善终端价格影响因素，车市进入平缓期，但车企的想法差异较大，效果显现得慢。</p><p>（文中李晴为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KRKCdEWYq6FUHx4jQvxk-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：赵昱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897282797919618</id>
            <title>42家上市银行39家上涨，2024年银行结构牛能走多远</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897282797919618</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897282797919618</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 10:37:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大盘震荡, 银行股, 结构性机会, 业绩支撑
<br>
<br>
总结: 2024年上证等大盘指数未能实现正数涨幅，但银行股却呈现出结构性机会，南京银行、杭州银行、成都银行等银行股在2024年前七个月涨幅超过10%，甚至超过40%。这些银行股的上涨趋势有业绩支撑，营业收入和利润均呈现增长，反映出银行业务多元化和产品创新能力的提升。整体来看，银行股在大盘指数走低的情况下走出了属于自己的牛市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_a00e082f439149f3a6ebb9dc4106a8fc@46958_oswg974967oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自2024年初，大盘不断震荡。年初至今（2024年7月31日），上证等大盘指数未能实现正数涨幅。</p><p>在行情不振的2024前七个月里，有没有走出独立行情的板块？</p><p>经过我们对市场的观察，还真找到了这样一个结构“牛”的板块。银行股月K线图显示：自2024年开始，银行股股价基本呈现逐月上涨趋势，更是在2024年7月突破3143.7点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_3a0b830034874430a513dbbe459bdecc@46958_oswg24085oswg693oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">银行股月K线图2023年9月28日-2024年7月31日 &nbsp;数据来源：Choice金融终端</p><h2><strong>壹 |&nbsp; 结构性机会的背后</strong></h2><p>所谓结构性机会，是指当股市无法实现集体上涨时，个别的板块、题材、概念存在上涨的机会。</p><p>2024年截至7月31日，在目前A股已经上市的42家银行中涨幅10%及以上的有30家，占比71.42；涨幅20%及以上的21家，占比50%；涨幅30%及以上的9家，占比21.42%；南京银行、杭州银行、成都银行2024年年初至7月31日收盘，涨幅甚至超40%。</p><p>以银行股中涨幅居前的南京银行（601009）、杭州银行（600926）、成都银行（601838）为例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_0e711d46712f40e9a09860a7c081e66d@46958_oswg36323oswg693oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">南京银行月K线图2023年9月28日-2024年7月31日 &nbsp;数据来源：Choice金融终端</p><p>自2023年第四季度，南京银行股价整体呈现上升趋势，更是在2024年第一季度实现股价涨幅超越上证指数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_83606c72d53a4c74a389ab39e0cc399e@46958_oswg30299oswg693oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">杭州银行月K线图2023年9月28日-2024年7月31日 &nbsp;数据来源：Choice金融终端</p><p>杭州银行跑赢上证指数的时间早于南京银行，基本在2024年2月实现股价涨幅超越上证指数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_053845aa67994feaae63679172875914@46958_oswg33875oswg693oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">成都银行月K线图2023年9月28日-2024年7月31日 &nbsp;数据来源：Choice金融终端</p><p>成都银行虽然整体表现弱于上述两家银行，但整体仍保持良好的上涨趋势。</p><p>可以说，在大盘指数走低的趋势中，以南京银行为代表的银行股走出了属于自己的牛市。</p><p>银行股走出结构性牛市，是昙花一现还是有业绩支撑呢？</p><p>同样以表现突出的南京银行、杭州银行和成都银行为例。</p><p>据《南京银行股份有限公司2024年半年度报告》，2024年1-6月，南京银行营业收入为262.16亿元,同比增加7.87%；营业利润为141.23亿元，同比增加9.57%；总资产为24828.21亿元，同比增加8.5%。</p><p>报告期内南京银行资产稳定增长，盈利水平持续提升。而分析报告期良好表现背后的原因，南京银行在报告中将营业利润的上涨归功于营业收入的增加，而将营业收入的增长归结为非息收入的增加。非息收入反映金融机构除了传统的存贷款利差收入之外的其他收入。非息收入的增加折射出南京银行在报告期内不断提升业务多元化程度、产品创新能力与风险管理能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_14b90d296bf84491b7c1410b240280d4@46958_oswg18198oswg612oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据《杭州银行股份有限公司2024年半年度业绩快报公告》，杭州银行以“强基固本”为主线。2024年1-6月，营业收入为193.40亿元，较上年同期增长5.36%；实现营业利润113.78亿元，较上年同期增长18.71%。</p><p>而据《成都银行股份有限公司2024年第一季度报告》，2024年1-3月，成都银行总资产11,786.26亿元，较上年末增长873.83亿元，增幅8.01%；报告期内，成都银行实现营业收入56.38亿元，同比增长3.33亿元，增幅6.27%；营业利润33.69亿元，增幅12.55%。</p><p>不仅上述三家银行自身业绩表现良好，A股上市的银行股整体业绩表现均十分突出。</p><p>据Choice金融终端数据显示：A股上市的42家银行中共有27家银行营业收入同比增加，占比64.28%，其中，青岛银行营业收入同比增加高达19.28%；共有31家银行净利润同比增加，占比高达73.8%，其中，杭州银行净利润同比增加高达20.05%；</p><p>反观行业板块中年初至今呈下跌幅度的3家银行：西安银行、兰州银行、郑州银行，三者都受特定因素桎梏。西安银行2024年4月、5月两位独立董事接连辞职；兰州银行营业收入较去年大幅下降；郑州银行公司自2019年进行现金分红后，连续4年盈利但未进行现金分红；深陷与郑州鑫盈置业有限公司等公司的金融借款合同纠纷，上述三家银行因内外部事务影响，业绩表现平平。</p><p>可见，资金并不是眉毛胡子一把抓，虽然同属一个板块，但业绩对不同银行的股价起到了重要作用，可见这个结构牛比较“理性客观”。</p><h2><strong>贰 | 银行股的未来</strong></h2><p>银行股未来如何？这个机构牛市还能跑多远？</p><p>从市净率角度分析，目前银行股市净率（平均值）不足1，也就是说银行股整体市场估值较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_aa2abcc364184dddb152feeb8cba6b2f@46958_oswg8173oswg447oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_145ea6b57fac4953a2468b2ceeab3f64@46958_oswg6695oswg493oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>将银行股业绩与A股对比（表3）可以发现，从收入同比增幅均值角度，银行股整体不敌A股，但银行的营业利润表现大大优于A股。</p><p>关于整体银行股的未来，中国银河证券相关研报认为，从三中全会金融体制改革角度分析，认为中央银行制度的不断完善将使得银行信贷结构更加合理。虽然LPR（贷款市场报价利率）与OMO（7天逆回购操作）的同步调降对银行净息差存在一定冲击，但整体风险在可控范围内。受益于改革的国有大行与优质城农商行将稳步增长。</p><p>平安证券的研报同样认同应关注政策落地效果，他们指出银行股市场走势跑赢沪深300指数。虽然“降息落地”将影响以利差业务为主要业务的银行，但是平安证券持续看好银行板块全年表现，尤其是优质国有大行与体量较大的商业银行、地方性银行。</p><p>从业务发展的角度，信达证券研报认为未来随着监管完善，资产管理产品将回归本源，其服务实体经济质效也将更加显著。银行应该积极把握这一发展机遇。一是丰富财富金融产品供给，满足客户更加综合化、个性化、全球化投资理财需求。二是银行业要提高主动管理能力，加强投研体系、人员、系统建设，完善适应产品净值化转型的信用评级体系，全面提升投研能力，增强理财产品的长期表现。三是关注养老金融等财富投资的新机遇。</p><p>总之，虽然A股有时不尽人意，但市场中仍不乏具有向上力量的板块，所以还是那句话，市场中并不缺少价值，缺少的是发现价值的眼睛。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mW217jqXLapVm6KVJDI_0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经思享汇”</a>，作者：白睿宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897300411587461</id>
            <title>网易“补票”又“补课”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897300411587461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897300411587461</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 10:36:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 官方Show girl,Coser,China Joy,网易
<br>
<br>
总结: 今年China Joy与往年相比，官方Show girl被换成了Coser，互联网企业、消费品牌与车企大举入侵。网易在展区上展示了大部分老游戏IP，暴雪展台则为国服重新上线造势。网易推出的《永劫无间》手游在上线前拿下了4000万全网预约，成为网易下一个大DAU产品的希望。今年网易面临着对手抢跑的情况，需要在激烈的市场竞争中寻找突围之路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>官方Show girl换成了Coser，互联网企业、消费品牌与车企“大举入侵”，除此之外，今年China Joy和往年好像没什么不同。就像在独立展区外，还与暴雪共设展台的网易，主打一个“破镜重圆”。</p><p>除了CCG代理IP作品《漫威终极逆转》外，我们能看到网易独立展区上绝大部分游戏都是人所熟知的“老面孔”。就算是尚未发布的《燕云十六声》，也于此前数次测试中，在目标玩家群体中刷了个脸熟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_f246f1a588794cfab83a3113a0c009b8@000000_oswg711870oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">China Joy网易展区</p><p>至于另一边的暴雪展台，自然是为其国服重新上线造势，如卡在本次China Joy举行期间公布的《炉石传说》的国服上线时间。这位CCG老前辈面对苦等一年多的玩家，一点架子都不端着，直接宣布将在9月25日上线当日回馈2023年玩家们错过的全部卡牌，虽然回馈力度足够大，但在时间上还是赶不上趟。</p><p>如果将5月上线的《DNF手游》与《鸣潮》视作今年暑期档的抢跑之作的话，网易已经错过了大半个暑期档——并非网易没有在这段时间内发行新游戏，而是近段时间上线的如生存夺金《萤火突击》或SLG《指环王：纷争》，无论是自赛道还是自产品看都算不上大体量的项目。</p><p>直到China Joy开展前一日《永劫无间》手游公测，网易这才堪堪“补票”上车。反观去年，其不仅有《蛋仔派对》在用户规模的强势增长领衔，更有《逆水寒》手游、《巅峰极速》《全明星街球派对》等新品制霸细分赛道。</p><p>相比于去年的“找不到对手”，今年的网易不得不面临对手“抢跑”的情况。面对今年堪称最卷暑期档的一众强手，网易还能似去年一般“轻取全场”吗？</p><h2><strong>小众突围</strong></h2><p>2024年的小红书，力推场景搜索和生活化的内容运营策略，只为在虎扑、得物等男性垂直社区中打开一道口子，提速用户多元化。而今由端转手，立志成为网易下一个大DAU产品的《永劫无间》手游也打着类似的小算盘。</p><p>7月25日《永劫无间》手游上线当日，此前其官宣的盗墓笔记联动同步上线。这个在调性上偏向女性玩家的联动可以说是与此前《永劫无间》IP的联动大相径庭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_1707fede0eaa4ad48922e8d7104f67fb@000000_oswg336184oswg690oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是IP联动英雄“张起灵”有别于以往的细节，如“穿脱兜帽”“手部建模”以及“自定义捏脸”等。与之相对的是《永劫无间》与《阴阳师》IP联动英雄妖刀姬便不支持除皮肤外的形象自定义。</p><p>除此之外，我们还能轻易捕捉网易为了广纳泛用户而做出的种种努力。比如游戏组队模式将端游的三人组队改为四人，这项改动直指玩法成熟、玩家广泛的类《和平精英》模式；以及可以自主执行游戏战术动作的全球首款游戏Copilot队友功能，其背后亦有为玩家提供便利、情绪价值及降低游戏门槛的考量。</p><p>“这个市场上正需要非常优质的武侠题材的游戏出现”，网易CEO丁磊在今年2月的网易2023年财报电话会上定了调。这股自上而下的意志于《永劫无间》手游而言，既意味着资源的倾斜，也意味着增长压力。</p><p>光子星球从一位接近网易人士处了解到，《永劫无间》手游的一个战略目标便是以武侠竞技的优势身位切入长期为腾讯把持的战术竞技赛道，承载了网易下一个大DAU产品的希望。</p><p>可想而知，《永劫无间》手游突破既有用户圈层的急切，是前述种种动作的主要原因。毕竟其硬核动作的标签虽意味着赛道壁垒，却也限制了城池的大小。</p><p>更直观的是，据巨量算数数据，截至8月4日，“永劫无间”关键词的人群画像男女比例为78：22。反观《和平精英》的比例是62：38，在大DAU产品的视角下，这样的用户构成无疑更健康。</p><p>当然，经过PC端验证的动作竞技玩法以及两次测试的造势，《永劫无间》手游于上线前拿下4000万全网预约，在公测当日空降iOS免费榜首与畅销榜第三。流水上亦可圈可点，据点点数据，《永劫无间》手游上线前三天iOS累计预估收入超过2700万元，日均预估收入超925万元。</p><p>不过，这亮眼数据的可持续性还有待留存率的考证。我们也自其中发现了一些“场外因素”。例如一定程度上带动《永劫无间》双端消费的“端手互通”。</p><p>“端手互通”指的是在玩家充值的情况下，《永劫无间》移动端账户可以与PC端官服账户绑定，并有限度地共享包括皮肤、战令经验在内的游戏数据。</p><p>以付费为门槛并设置了包括皮肤、收藏值（皮肤库质量）等方面限制的“有限互通”自然遭遇了不少玩家的吐槽，但更有趣的是，这还催生了独属于此IP的消费带动效应。</p><p>在抖音博主评论区、网易大神、贴吧等《永劫无间》IP 玩家公域中，我们随处可见移动端消费玩家寻找端游玩家，或是反过来的案例。这便源于网易在端手数据互通上的消费限制。或许“端手互通”对不同端口的导流作用有限。</p><p>对此，前述人士表示：“我们没指望留下太多来自PC端的高手，他们反而会影响新玩家的游戏体验。”</p><h2><strong>“宇宙中心”</strong></h2><p>“老板的文化，或者企业家的文化传递下去之后，就会成为你企业的核心竞争力。”</p><p>2018年的丁磊在接受吴晓波访谈时说出了这句话，那时的他带领网易一头扎进多元化经营中，以“匠系青年”自称，而有道和云音乐的独立上市已有苗头。</p><p>如今的网易“匠”气尚存，却是一门心思扑在了游戏和AI上。这股来自丁磊的意志自然需要底下人承继和执行。而在网易游戏的组织架构内，运营是这股意志的终极执行者。网易互娱的运营们因此戏称自己部门是“宇宙中心”，干最多的事儿，遭最多的气。</p><p>前文亦有述，直至《永劫无间》手游，网易在这个暑期档都未有大体量作品上线，无论代理线还是自研线。这么一来，刺激营收的重担自然就落到了成熟IP产品的身上。</p><p>“今年三石哥要砍预算，我们这边就很难做。就拿买量来说，除了试水观察的一些产品，许多老IP像《阴阳师》《第五人格》《逆水寒》都疯狂联名做活动，搞一次我们就要买量一次。强度大战线长，但每一次都不会持续太久”，一位接近网易人士说。</p><p>关于网易联名与买量强度，最为直观的体现是AppGrowing统计下，网易以7.8亿元拿下6月“领投王”，主投产品分别是《梦幻西游》《逆水寒》《蛋仔派对》与《率土之滨》。</p><p>工作强度与日俱增，“恨不得三天干的事儿塞进一天干”，与之相对的是投流买量的预算收紧，毕竟丁磊早在今年Q1财报电话会上便提出“不会在营销方面产生巨大费用”。看见策划的消息就直发怵的运营们，也早早买好了米诺地尔酊（治疗脱发与斑秃的药物）。</p><p>首当其冲的是《永劫无间》手游，在前述长期战略目标之下，更为迫切的是借着“补票”暑期档的机会，让市场听见网易的声音。</p><p>问题是巧妇难为无米之炊，据第三方统计，同为武侠战略产品的《逆水寒》手游在上线当天的投放素材量便高达3.3万组，而《永劫无间》手游的投放视频素材量仅为2.1万组。</p><p>值得注意的是，相比《逆水寒》这个大哥IP，《永劫无间》的投放素材量回落的速度更快。其次周的日均投放素材量仅2000条，进一步证明了当下网易运营的预算吃紧。</p><p>值此情况下，原本仅流行于《逆水寒》项目组的运营手法也在网易内部推广开来。众所周知，去年中《逆水寒》手游上线前后，其便因缺乏边界感的营销闻名圈内，如“让MMO再次伟大”、“碰瓷”知名IP、实物房产抽奖等。</p><p>而今，《暗黑破坏神：不朽》扯起了《英雄联盟》的虎皮，以其动作冒险赛道技能乱甩的特点对标更为考验临场反应与技能释放时机的MOBA。《萤火突击》《魔兽世界》等游戏更是直接对标友商竞品，如前者喊出“弃‘暗’投‘萤’”，后者则将广告打到了友商产品的贴吧页面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_c3e9e13f7992489983005cd4def781d8@000000_oswg649288oswg690oswg1397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《暗黑破坏神：不朽》的投放素材</p><p>多垂类路线下，站稳不同细分赛道的内需塑造了了网易运营的现状，或许这就是职能部门所需要背负的“十字架”。</p><h2><strong>负重前行</strong></h2><p>无论田径还是教育，抢跑都需要代价。过了2023一整个“肥年”的网易也是如此，运营层面展现出的压力或可被视为是这种代价的外化。</p><p>2023年至2024年初，一众游戏厂商似乎还未能从版号寒冬的余波中走出，整个游戏板块的营收大盘主力集中在长线运营产品产品上。</p><p>据音数协发布的《2023年中国游戏产业报告》，2023年国内游戏市场实际销售收入3029.64亿元，同比增长13.95%，但游戏用户规模仅同比增长0.61%至6.68亿。长线产品占着地方不挪窝，而网易在这段时间内上线的新游却能一定程度上“吃下”这个缺少新游的空窗期。</p><p>以网易去年中上线的《逆水寒》为例，撇开其武侠MMO赛道于网易的舒适程度不谈，除了自家的武侠品类产品，其在去年至今的市场内可以说是“视野之内无竞对”——原定于7月26日上线的《燕云十六声》便“暂避”《永劫无间》锋芒改期了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_c59bbb3528024ea2b09704b760b1aeb8@000000_oswg387172oswg690oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新游对整体营收的带动持续到了2024年，财报显示，网易Q1移动游戏收入160.58亿，同比增长19.41%，这一定程度上可以视作其在时间窗口上“讨了巧”的结果，因为紧接着就出现了一个“断档期”，这也让上半年的网易显得有些温吞。</p><p>暴雪“全家桶”的回归固然可以重新找回代理路线的增长，但时间窗口显然有些紧张。而且早在此前“分手”时，业界便了解到暴雪系列作品为网易带来的营收远不如口碑效应。相反国服回归需要高强度的预热，短期内很可能只是网易内部几只要钱的手。</p><p>另一方面，并非网易不愿抢占暑期档的时间节点，实则游戏开发的周期使然——抢跑总要付出代价。而这背后是网易近年来强调自研的一个不起眼的“副作用”。</p><p>近年来，网易持续在夯实自研基础的同时收束渠道，以《永劫无间》手游为例，其全网4000万预约中便有3000万来自TapTap渠道（未去重）。稳固对自家产品话语权的同时，也对其游戏工业化的成熟程度与产品周期战略提出了更高要求。</p><p>换言之，网易既需要重磅自研产品，毕竟大作自带流量与噱头，可以在拉长周期的同时沉下心来探寻玩法创新；其也需要小体量垂类精品，守住赛道话语权为先，保持多元化并期待多点开花。双线出击的背后是尽可能打造催生大DAU产品的终极目标。</p><p>事实上，我们可以自网易近年来的产品发行策略中看见一条清晰的路径：重磅但有待验证的作品将率先上线PC端，相对的是小体量或已验证赛道新品则以移动端为主。前者以《逆水寒》《永劫无间》《七日世界》等为代表，后者则大多是CCG、体育竞技、放置养成等品类。</p><p>一位接近网易人士也给了我们另一种视角：重磅作品PC为先是移动端市场内卷的外化，一则复用过去数年借国内移动游戏市场红利而收购的海外工作室资产，二则将目标定位为全球市场，借全球发行“碰碰运气”，逃离高烈度的竞争环境。</p><p>“大家都知道《战神》IP是索尼的作品，但大部分人都不知道背后的圣莫尼卡工作室”，他说，“在海外打响了NetEase（网易），已验证的玩法还能回国再发行移动端。”</p><p>2023年的网易已经验证了多垂类的产品方法论，旧时爆款、新生精品与重磅作品的下放都是有待挖掘的富矿，但2024年的网易还是不可避免地走上了“大而全”与“大而精”之间的减速带。无论如何，下半年的网易都不能再温吞了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649657804&amp;idx=1&amp;sn=7faf35d826600978f22b1a7776dc6e1a&amp;chksm=879eb9bdb0e930ab01c9aa630bbbb231647d28c467dd562d5675da98a8ce6472af34cd03a95f#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：吴坤谚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897332531141505</id>
            <title>闪婚、鸡娃、恶斗儿媳：老年短剧成为流量新贵</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897332531141505</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897332531141505</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 10:26:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 老年人, 短剧, 情感故事, 中老年群体
<br>
<br>
总结: 近年来，以老年人为主角的短剧在市场上备受关注，成为新的流量宠儿。这种“适老化”的创作趋势不仅在短视频领域盛行，也在长视频市场有所体现。老年人作为叙事主角的现象不断增加，吸引了大量中老年受众，满足了他们被忽视的情感需求。通过短剧的形式，中老年群体得以看到自己的影子，体验到情感的共鸣和释放。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_f379556ae7424899b38ce20ac5a60a19@46958_oswg115240oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近两个月，不少以老年人为主角的短剧登上热度榜单：《闪婚五十岁》《五旬老太守国门大夏歌神赢爆全场》《金榜题名之母凭子贵》《人到五十，闪婚霸总》……老年人的婚姻、情感以及生活故事，成了当下短剧创作的“新流量密码”。</p><p>这种“适老化”的创作趋势在长视频市场也有了一些苗头。过去中老年被看作边缘群体，影视剧中的老年塑造也都是起着烘托主角的作用。但近两年像《外婆的新世界》《漫长的季节》以及最近上线的《拜托了身体里的她》等，都是以老年人为主角，让老年人作为一种正面先锋形象，跳出家庭和儿女，展现他们的觉醒和自我价值。</p><p>同样是塑造老年形象，短剧和长剧有明显不同，短剧格外讲究密度和爽感，<strong>短剧里的很多老年主角形象并非绝对正面，存在的价值更多是挑起观众的情绪。</strong>譬如一部讲述亲情的短剧，母亲一直被二儿子欺负殴打、最终还是会选择心疼原谅；还有披着霸总外衣的老年甜宠剧，女主的觉醒与反击都是借力男主的高身份。情绪层层堆叠下，观众更容易上头，也情不自禁中为短剧付费。</p><p>老年人成为叙事主角确是必然趋势。QuestMobile数据显示，2024年3月，50岁以上人群的全网渗透率达26.5%，人群规模达3.2亿人，有巨大的情感消费需求。而且老年人的消费力也不容小觑，《中国老龄产业发展报告》预测，到2050年，中国老年人口的消费潜力将从4万亿增加到106万亿。在很多从业者眼里，中老年是“短剧的高质量受众”。</p><h2><strong>中老年的情感故事，怎么讲？</strong></h2><p>中老年的很多情感需求，大多数情况下是被忽视的。在中国，父母的角色都是“纯付出型”，年轻时勤勤恳恳为家庭、为儿女，很少关注“自我”意识，等到老了退休后，失去了生活的重心、失去了家庭的话语权，他们开始被空虚、不受重视所裹挟，需要一个载体去释放、去承载。&nbsp;</p><p>短剧则补上了这个缺口。</p><p>一方面，短剧本身就是一个强情绪、快节奏的产物，可以围绕当下的热门话题、老年人所关注的热点事件进行内容生产，老年观众可以在短剧里投射情感、看到自己。</p><p>另一方面，抖音快手等短剧播出平台的操作逻辑对老年人相对友好，上下滑动就可以选择想看的内容，而且平台的算法也会及时洞察到老年观众的情感喜好，精准推荐。</p><p>观察目前市面上的老年短剧，按照标签划分为男频和女频两大类，但讲的故事本质还是<strong>围绕着情感琐事展开，融入了子女教育、成长、家庭团聚、婚姻事业等元素，这些也都是当下中老年群体最为关心的话题。</strong>例如在抖音播放量已经超过4.6亿的短剧《闪婚五十岁》中，两位年过半百的主角决定相亲，是因为“年纪大了希望有个伴陪着”，朴素简单的台词正好讲出了当下大多数老年人的心声。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_f701becd222f4f6593ab9eca23d27304@46958_oswg97121oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《闪婚五十岁》</p><p>而短剧的基本套路对于老年内容来说同样奏效。</p><p><strong>在老年短剧中，“先虐后爽”是一种惯用技巧。</strong>前期以反派的恶来凸显主角的善良与可怜，勾起观众的同情心，也为后续的反转留下铺垫。不少创作团队为了激发出剧情的“虐点”，往往会用第一视角的拍摄手法，让观众代入式去感受剧中的情绪。</p><p>美光出品的中老年短剧《金榜题名之母凭子贵》开头就铺垫了女主角的两个儿子的人设反差——哥哥善良包容，弟弟自私自利。一次意外哥哥失踪，弟弟上了大学交了女朋友开始变脸，不认母亲并且称她为老乞丐，当妈妈来到婚礼现场弟弟怕被拆穿，拿着酒瓶就想要杀了她。母子间的一次次冲突交手，让观众不断感受到弟弟的可怕与妈妈的可怜，进而让虐点升华。</p><p>虐完了就该“爽”。当冲突点到达极致之后，另外一个正面人物出场，解救主角于危难之间、并且让坏人得到严惩，爽点便达成了。在《金榜题名之母凭子贵》中，失踪又失忆的哥哥变身成亿万富豪，以贵宾的身份来参与弟弟的婚礼，正好碰见了妈妈被打那一幕，拿出鞭子痛揍弟弟，惩恶扬善。在评论区里，不少观众就被这一幕“爽”到了，留言称“哥哥太帅了，就要好好收拾收拾这个白眼狼”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_2e6af26bada347a7bef4fd14a63b73b2@46958_oswg93637oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《金榜题名之母凭子贵》</p><p><strong>一集短剧时长一分钟左右，一部短剧大概70集到80集，而一多半的情节都是在制造矛盾冲突，等到观众的情绪叠加到顶峰，再以一个爽点让情绪释放，不给观众跳出的机会，情不自禁点击下一集观看，短剧的价值也完成了。</strong></p><p>不过中老年短剧也逃不了同质化的套路，一个中老年的题材火了，无数个“换汤不换药”的题材涌现，单看榜单，很多短剧甚至连标题都差不多：母凭子贵、父凭女贵，闪婚五十岁、新闪婚五十岁霸道总裁狂宠我……剧情故事也让人眼熟，要么是老年版的“霸道总裁爱上我”、要么是老年版的《都挺好》。但对很多老年观众来说，<strong>或许逻辑并不那么重要，讲到我心里更重要。</strong></p><h2><strong>老年短剧怎么拍：经验为主、高效投放</strong></h2><p>就目前来看，老年短剧还是头部公司主要在布局的类型。&nbsp;</p><p>根据WETRUE数据，2024年6月及7月上榜的中老年短剧，背后关联团队多是麦芽、九州、点众等头部公司，入局较早、有丰富的达人/投流资源，积累了丰富的创作经验，做中老年短剧更多是在原有基础上的细分创新。&nbsp;</p><p>也因此，中老年短剧的创作周期、生产流程和常规的短剧没什么太大区别。</p><p>在选角时，大多数公司会倾向于选择有经验、有作品的演员，省去了再培训的过程，还有很多短剧的主演是之前剧集、电影的群演。像拍了《爸我来清理门户》《成家》《母凭女贵》《寄生上流》等短剧的提爱民，之前就已经在不少电影及电视剧中频繁露脸，包括院线电影《我在春天等你》中的胡玉莲、电视剧《与君歌》中的崔娘，在文化综艺《宗师列传·唐宋八大家》中和王劲松搭档，扮演春梦婆。</p><p>短剧是一个圈子社会，更多时候，演员、导演以及编剧的选择都是来自圈子的互相推荐。例如最近开机的一部奥运题材的短剧《我在奥运会当侠客》，邀请了抖音达人“三喜爷爷”作为主角，其制片人对「深响」透露：<strong>选择三喜爷爷也是因为一个圈子认识的，三喜爷爷平时就爱发一些古装扮相的短视频，气质和剧中的侠客人设特别适配，所以就选了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_c517bd970a5c45cb93677055192d1e86@46958_oswg110317oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三喜爷爷抖音短视频</p><p>短剧作为一种快节奏的内容产物，一周拍完、一月上线是常态，老年演员很少会因为年纪而被宽容优待。有老年演员在接受采访时就透露：“忙碌是常态。”早上六点半刚收工，7点要赶去另一个剧组化妆，一边卸妆一边化妆，一天睡两三个小时也是常有的事。</p><p>今年四月，#退休公务员横漂演短剧#登上微博热搜，热搜的主人公刘林曾提到，紧张的拍摄周期下，他也总结出了“能够快速通过”的窍门——短剧不需要大量场景，靠人物对话推动剧情，追求爆点和反转，表演时情绪饱满，愤怒一定是极点，凶狠一定要彻底。<strong>所以对老年演员来说，剧情逻辑不是最主要，有爆点、有情绪才重要。</strong></p><p>短剧拍好后，就来到了投流环节，在投流时，投手们持有大量的素材，以精心设计的测试计划来匹配用户，在巨大的流量池子里去评估谁爱看、什么样的素材能爆火，中老年短剧的投流，也秉持着这样的逻辑。</p><p>根据新腕儿统计的《闪婚五十岁》的投放数据，6月14日到7月29日期间，这部剧在抖音投放了“时光短剧”账号，预估投放转化量16.6W，素材点赞数18.8K、素材评论数513、素材分享数1318，转化效果还算不错。而翻看其投流的素材，则是将<strong>各类“冲突”混剪，</strong>儿子和儿媳的冲突、女主跳广场舞被骚扰霸凌、男女主去婚纱店被店员瞧不起，这些矛盾作为“钩子”，吸引用户点击观看全集。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_be7a7c5f62c24bffb21aff42880309c3@46958_oswg113906oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经过这两年的迅猛发展，短剧来到了成熟阶段，短剧的生产者们也对用户的习惯了如指掌——知道目标用户喜欢看什么、知道如何用情绪让他们上头、也知道如何能靠素材吸引他们持续点击。</p><p>但与此同时，一些乱象也在浮现。以“中老年短剧”在社交平台搜索，随处可见年轻人的吐槽帖子，父母省吃俭用，结果在短剧上花了成千上万。央视也曾报道过，一些不法商家利用老年人互联网知识不健全、网络消费辨别能力弱，诱导进行不必要的消费；还有的会用低价先让用户付款，再默认续费勾选，之后几集恢复正常价格，当用户回过神来想要退款的时候，还找不到退款的入口。</p><p>这些或许会带来一时的利润，但放眼整个行业来看，只有创作者回归内容、平台加强监管，短剧才会更长远、更健康发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qonmeyvNmjZqEXKL8ncDqg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深响”</a>，作者：深响，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2895532626222209</id>
            <title>投资与退出并存，“第一氢能公司”中石化的AB面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2895532626222209</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2895532626222209</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 10:23:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中石化, 绿氢新能源, 股权易主, 氢能产业
<br>
<br>
总结: 中石化在氢能产业领域有着雄心壮志，但最近的股权易主事件引发了业内的疑虑，中石化旗下的绿氢新能源项目也存在一些运营上的挑战。虽然公司在氢能领域投资众多企业，但仍需面对一些问题和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以“第一氢能公司”为目标的中石化，最近有两条矛盾的消息。</p><p>8月2日，苏州科润新材料股份有限公司（下称“科润新材料”）完成C+轮融资。企查查显示，科润新材料本轮融资参与方包括中石化资本、峰和资本、架桥投资以及建信信托。<strong>其中，作为企业风险投资的中石化资本领投，融资额超4亿人民币。</strong></p><p>而在稍早前的7月30日，据北京产权交易所发布消息，2024年7月30日，中石化新星内蒙古绿氢新能源有限公司100%股权成交，交易价格7408万元人民币，受让方为中天合创能源有限责任公司。</p><p><strong>中石化的“进与退”，或许是当下氢能产业发展的一个缩影。</strong></p><h2>01</h2><p>中石化新星内蒙古绿氢新能源有限公司成立于2021年，是中国石化集团新星石油有限责任公司持股100%的子公司，系卫内蒙古鄂尔多斯市乌审旗风光融合绿氢化工示范项目成立的独立法人企业。</p><p>公开消息显示，<strong>该项目是目前全球最大、内蒙古第一个绿氢耦合煤化工项目，年产绿氢3万吨、绿氧24万吨，储氢能力28.8万标立方。</strong></p><p>不过，此前的4月17日，中石化新星内蒙古绿氢新能源有限公司在北京产权交易所挂牌交易，转让底价7408.00万元。</p><p>而据企查查显示，最终的受让方中天合创能源有限责任公司，成立于2007年，位于内蒙古自治区鄂尔多斯市，是一家以从事石油、煤炭及其他燃料加工业为主的企业。</p><p>股权上，该公司由中国中煤能源股份有限公司、中国石化长城能源化工有限公司、申能股份有限公司、内蒙古满世煤炭集团股份有限公司，四家股东单位投资设立。<strong>其中，中石化和中煤分别持有38.75%股份，为公司最大股东。</strong></p><p>虽然最后接管是中石化的兄弟公司中天合创能源，属于关联交易，但<strong>从中石化独资到四家合资，这家业界瞩目氢能企业的股权易主，依然引发了业内的哗然。</strong></p><p><strong>此前曾有声音称，该交易意味着中石化第一氢能公司愿景受挫。</strong>随后中石化新星公司知情人士向行业媒体碳索氢能表示，<strong>上述股权转让是出于业务考量，“新星公司只能做绿氢业务，非绿氢业务需要剥离。“</strong></p><p>不过，5月29日，北京产权交易所也披露了上海舜华新能源系统有限公司（以下简称“上海舜华”）股权转让公告。</p><p>据披露信息显示，上述转让中上海舜华三大股东<strong>上海上电电力投资、国家电投集团绿能科技、中石化资本分别拟转让其持有的10.63%、2.29%、3.40%的股份。</strong></p><p>公开消息显示，上海舜华是国内最早从事氢能技术开发的企业之一，深耕氢能技术开发19年，主要从事加氢站和车载供氢系统是其核心业务，2023年总营收为2.76亿元。<strong>2022年1月，上海舜华获得战略投资，投资方为中石化资本。</strong></p><p>企查查统计显示，成立于2018年7月的中石化资本，2019年以来已完成8家氢能企业的投资，除了科润新材料和上海舜华，还有<strong>重塑能源、中鼎恒盛、中科富海、浙江蓝能、石化机械、山东奥扬等。</strong></p><p>2019年8月，中国石化旗下子公司以4.92亿元的代价获得了重塑能源21%的股权。目前，中石化资本现持有重塑能源14.33股权。</p><p>成立于2015年的重塑能源是中国氢燃料电池领域内，首家同时实现自主研发及量产燃料电池电堆、膜电极、双极板的企业。截至2023年9月30日，搭载重塑能源的燃料电池车累计行驶里程达16.8亿公里，位居中国氢燃料电池系统市场第一。</p><p>2021年8月，中石化资本又入股了做隔膜压缩机及其核心零部件的中鼎恒盛。</p><p>目前，中鼎恒盛隔膜压缩机产品的多项主要性能指标在行业内处于领先水平，获得氢气和特种气体制备充装、化工、加氢站、军工等众多领域优质客户的高度认可。</p><p><strong>到了2022年4月，中石化资本又参与了石化机械9.95亿人民币的定向增发融资。同年4月，中石化资本领投了中科富海B轮引战融资。</strong></p><p>公开信息显示，中科富海是以中国科学院理化技术研究所两代院士领军的数十年大型低温工程技术积累为基础，以国家重大科研装备专项支持产生的研究成果为核心，汇集海内外高端人才、金融与产业资本等创新要素为一体而成立的高新技术企业。</p><p>去年11月，中石化资本再次领投了浙江蓝能的战略股权融资。</p><p>成立于2009年的浙江蓝能，自主研发并连续推出了20MPa、30MPa碳纤维缠绕管束集装箱，45MPa和90MPa站用储氢容器，多为国内首台、首套。其中站用储氢瓶组覆盖国内80%以上市场，碳纤维缠绕氢气长管拖车市场占有率75%以上。</p><p>据企查查最新数据，中石化资本还持有车载供氢系统市占率全国前二的山东奥扬新能源科技13.36股权。另外，除了中石化资本外，由中国石化资本发起设立的恩泽基金也在积极投资氢能关键领域的企业。</p><h2>02</h2><p>早在2020年，时任中石化董事长张玉卓提出“一基两翼三新”战略构想，将触角伸向了万亿氢能产业，这奠定了中石化大上氢能的宏伟蓝图。</p><p><strong>2021年4月17日，张玉卓做客央视“对话”栏目时表示，中石化“十四五”要建成1000家加氢站。</strong>同年，马永生从张玉卓手中接过中石化“帅印”，他延续了大力发展氢能的思路。</p><p>在2021年中期业绩会上，马永生表示，公司“十四五”期间发展氢能的目标有：<strong>一是规划建设加氢站1000座，加氢服务能力达到20万吨/年；二是大力发展可再生能源制氢，规划累计制氢产量超百万吨。三是聚焦氢能交通领域和绿氢炼化。</strong></p><p>2023年4月，在出席公开活动时马永生再次强调，要上绿氢重大项目，他表示：<strong>计划2023年年中投产国内最大2万吨/年库车绿氢示范项目，同时正在研究布局鄂尔多斯、乌兰察布、包头、漳州、海南洋浦等一批绿氢重大项目。</strong></p><p>同年8月，作为目前中国已落地的最大绿氢制取项目，也是首个中国绿氢规模化工业应用，中石化新疆库车绿氢示范项目全面建成投产。彼时，<strong>该项目曾对外宣称年产绿氢2万吨、绿氢成本为18元/公斤。</strong></p><p>不过在去年12月，中石化新疆库车绿氢项目被曝“产能利用率不足30%”，引发行业关注。</p><p>据彼时研究机构彭博新能源财经（BNEF）透露，由<strong>于各种因素，包括系统设计中缺少一些安全功能和效率不达标，中石化位于新疆库车的260MW绿色制氢设施，一直以不到其装机容量的三分之一的效率运行</strong>。</p><p>此外库存项目也似乎存在安全的问题。据媒体报道，2022年11月，一场13级沙尘暴席卷中石化库车绿氢项目，项目之一光伏电站“土崩瓦解”。根据目击者拍摄的照片和视频，现场大量光伏支架出现倒塌，光伏组件大面积受损，部分组件已经完全破碎。</p><p>实际上，目前绿氢应用的“三步走”逐渐清晰起来：<strong>短期内，绿氢的应用场景是代替现有的、从煤炭石油等化石燃料及工业副产品中产出的灰氢；中期则是绿氢用于燃料电池车、作为还原剂生产钢铁以及天然气掺氢；远期就是储能，为电网解决跨季度调节灵活性瓶颈。</strong></p><p><strong>但降本，一直以来都是氢能企业需要攻克的核心难题。</strong></p><p>中国科学院院士欧阳明高曾公开表示，绿氢制备所面临的困难，远超燃料电池和氢车，<strong>绿氢最大的问题是降本特别艰难。</strong></p><p>隆基氢能科技有限公司副总裁王英歌曾向《能源》杂志表示，<strong>15元/kg 的制氢成本是绿氢实现经济性的节点</strong>。但据行业媒体华夏能源网报道，<strong>目前绿氢制取的成本大概在35元/公斤左右，加上200公里以内20元左右的储运成本，绿氢使用成本已经逼近或超过60元/公斤。</strong></p><p>这么高的成本，无论是用在氢车上，还是用于化工、冶金、储能、发电等领域，经济性方面都无法承受。</p><p><strong>不过，这似乎并没妨碍中石化押注氢能的步伐。</strong></p><p>在新疆库车项目建成投产后，今年2月份，中石化启动了全球最大绿氢耦合煤化工项目——内蒙古鄂尔多斯市风光融合绿氢示范项目，项目总投资约57亿元，投产后年可制绿氢3万吨、绿氧24万吨，可减少二氧化碳排放143万吨/年</p><p>3月20日，中国石化SOEC电解水制氢项目开工。该项目由中国石化（大连）石油化工研究院自主研发，中原油田承建。4月12日，中国石化氢能装备制造基地在武汉揭牌。</p><p>7月22日， 商都县政府消息称，商都县加快推进乌兰察布中石化10吨/年风光制氢一体化项目建设网进度，力争年内开工建设。据悉，该项目建设规模年产绿氢10万吨。</p><p><strong>除了绿氢炼化，中石化还在聚焦氢能交通，主要是氢燃料电池供氢和加氢站建设。</strong></p><p>4月17日，中石化两辆氢能车辆横跨6省市，完成大范围、长距离、跨区域实际运输测试，验证了氢能走廊的可靠性。7月初，中石化在华南地区最大氢燃料电池供氢中心——广州石化氢燃料电池供氢中心扩能改造项目机械竣工，进入生产准备阶段。<strong>据悉，该项目包括5200标准立方米/小时氢气提纯装置、加氢母站及配套单元。</strong></p><p>目前，中国石化燕山石化、天津石化、齐鲁石化、青岛炼化、高桥石化、上海石化、广州石化、海南炼化、茂名石化、镇海炼化、川维化工在全国先后建成11个氢燃料电池供氢中心。</p><p>而加氢站方面，<strong>截至2023年，中石化累计发展加氢站128座，已成为全球最大的加氢站运营单一企业，供给量占全国40%左右，加氢量为3471万吨，同比增加100%。</strong></p><p>除了国内氢能产业，中石化也在发力出海。</p><p>5月，中石化与法国液化空气集团成功签署了合作备忘录，根据协议内容，中石化将成立专注于氢能技术研发和基础设施网络建设的氢能公司，并引入法国液化空气集团等国际领先的氢能企业作为战略投资者。</p><p>之后的6月13日，沙特国际电力和水务公司与中石化广州工程有限公司签署合作备忘录，将开展在绿色氢氨领域的务实合作。</p><p><strong>虽然国内氢能产业远谈不上成熟，但中石化越来越多的投入证明了一点：虽然还有不少问题，绿氢还是被广泛认可的潜力行业。</strong></p><p>作者 |杨锐</p><p>排版校对 |甘惠淇</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897346867321988</id>
            <title>超3GW！浙江核准6项目，下半年海上风电或迎爆发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897346867321988</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897346867321988</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 10:21:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海上风电建设, 浙江省, 江苏省, 上海市
<br>
<br>
总结: 经历了二季度的沉寂，海上风电建设速度正在加快。浙江省和江苏省等沿海省份正加快海上风电项目的核准和建设，规模庞大且目标明确。同时，上海市也在推进深远海风电规划。尽管海上风电行业曾有过繁荣期，但近年来发展趋缓，企业面临压力。然而，2024年上半年海上风电项目审核加速，行业发展趋势有所缓解，未来仍有望实现高增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01</h2><p>经历了二季度的沉寂，海上风电建设速度正在加快。</p><p>7月29日，大唐浙江开发建设的第一个海上风电项目——<strong>大唐浙江临海1号海上风电项目正式完成核准。</strong>此前，浙江省宁波市发改委陆续在7月下半月核准批复<strong>象山3#、4#、5#、6#海上风电项目</strong>，同时，舟山市发改委也在7月23日核准批复<strong>普陀2#海上风电场项目</strong>。</p><p><strong>上述6个已核准的海上风电项目，规模超过3GW。</strong>据不完全统计，自2024年以来浙江省共核准超过4.21GW海上风电项目。根据年初批复的浙江“十四五”海风规划，<strong>2025年前确保要完成省管/国管海上风电分别并网2GW，截至5月累计海风并网达到4.73GW。</strong></p><p><strong>作为全国前三，浙江显然在加快海上风电建设速度。</strong></p><p>稍早前的7月24日，<strong>浙江省能源局组织召开了全省省管海域海上风电项目专题推进会。</strong></p><p>会议强调，全面强化省级统筹，做到全省一盘棋，<strong>打造“海上风电看浙江”新名片</strong>。会议还要求，进一步压实属地责任和企业主体责任，<strong>加大力度推进送出工程建设</strong>，充分发挥军地协调机制作用，加强项目用地用海用林、金融支持等要素保障，落实项目周调度机制，做好海上风电项目建设质量和安全管理，<strong>确保完成海上风电开发建设全年目标任务。</strong></p><p><strong>位居海上风电装机的首位的江苏，也有新动作。</strong></p><p>近日，江苏盐城生态环境局发布关于《国能龙源射阳100万千瓦海上风电项目环境影响报告书》、《三峡能源江苏大丰800MW海上风电项目环境影响报告书》、《江苏国信大丰85万千瓦海上风电项目环境影响报告书》的批复。<strong>以上三个海上风电项目均为2024年江苏省重大项目，总装机容量共计2650MW。</strong></p><p>其中，江苏国信大丰85万千瓦海上风电项目已于7月25日公布220kV送出缆中标候选人，风机塔筒供应商也已确定，该项目预计于2024年内开工。</p><p>7月26日，江苏南通印发了《南通市碳达峰实施方案》。《方案》提出，有序推进近海风电场建设，全力打造南通海上风电基地。统筹规划深远海风电发展，利用南通海洋及风力资源优势，加快推动海上风电技术进步和成本降低，稳妥开展深远海风电示范建设。<strong>到2025年，全市风电装机达到705万千瓦以上。</strong></p><p>事实上，凭借得天独厚的海上风电资源，江苏不仅开发起步最早，经过多年发展‌已成为全国海上风电开发建设的首位省份。<strong>截至2023年年底，全省海上风电装机规模占全国37%，‌位居全国第一。‌其中，南通装机容量达600万千瓦，又位列江苏全省第一。</strong></p><p>除了苏浙两省动作频频，其他沿海省市也在近期展开了海上风电的新布局。</p><p>7月18日，上海市政协召开“推进能源结构转型，助推上海实施双碳战略”重点提案专题督办办理推进会。<strong>会议透露，由上海市发改委编制的深远海风电规划获得国家批复，其总规模29.30GW，全部建成后每年可提供约1000亿千瓦时绿电。</strong></p><p>其后的7月19日，国家能源集团发布的《国电电力广西风电开发有限公司海上风电竞争性配置技术服务公开招标项目招标公告》提到，<strong>广西 6500MW 深远海风电即将启动竞配。</strong></p><p>最后，7月31日，全球首个18兆瓦批量化海上风电场在福州连江开工。<strong>该项目是福建省首批竞配的海上风电项目，被列为福建省可再生能源发展试点示范项目。</strong></p><p>显然，以浙江、江苏和上海为代表的沿海省份海上风电项目正迎来新进展，下半年及明年装机并网将有望实现高增长。</p><h2>02</h2><p>不过，整体而言，上半年海上风电发展稍显“沉寂”。</p><p>根据国家能源局数据，2024年上半年，全国风电新增并网容量2584万千瓦，同比增长12%，<strong>其中海上风电新增并网容量83万千瓦，同比下降22.7%。</strong></p><p>另据国网新能源云数据显示，截至2024年6月，25省风电装机容量中，<strong>江苏、山东、浙江</strong>是全国海上风电装机容量排名前三的省份，<strong>装机容量分别为0.12亿千瓦、0.05亿千瓦、0.05亿千瓦。</strong></p><p>实际上，<strong>2020至2021年，海上风电曾有一波狂飙突进的“抢装潮”。</strong></p><p>根据国家相关政策规定，沿海省市区在2021年12月31日前完成核准（备案）并且全部机组完成并网的海上风电项目可享受中央财政补贴，因此在2020年、2021年大量项目抢在2021年12月31日前扎堆并网。据统计，<strong>2021年全国新增海上风电并网装机容量16.9GW，同比增长452.29%。</strong></p><p>但从2022年开始，海上风电行业发展趋于平缓，新增海上风电并网容量明显下降。</p><p>实际上，<strong>2022-2023年两年，海上风电行业一直呈现“巨量招标，微量装机”态势，2022年招标量达到14.7GW，而当年装机量仅有5.1GW，2023年项目继续延期，实际装机量仅为7.2GW。</strong></p><p>由于项目进展缓慢，审批节奏缓慢，行业企业业绩普遍承压，市场信心不足。部分开发企业陆续将成本转嫁，压低制造商价格。致使风机制造企业利润下滑明显，纷纷寻求其他业务予以支撑，制造端的激烈竞争，又通过产业链传导至其他上下游企业。</p><p><strong>2024年以来，风电设备行业企业盈利承压，后续或将迎来产能出清。</strong></p><p>不过，今年上半年，这一趋势有所缓解。</p><p>据风芒能源不完全统计，<strong>2024年上半年，27个省市共核准353个风电项目</strong>（其中贵州省核准备案风电项目统计仅覆盖至2024年第一季度），规模共计62.43GW，<strong>同比增长177%。</strong></p><p>自7月以来，如前文所述，海上风电项目审核也正进一步加速。</p><p>此前，沿海地区纷纷加大海上风电产业布局，从各地提出的建设目标保守估算，“十四五”期间，我国海上风电开工建设规模较大，几乎是2021年全球海上风电装机容量的80%。</p><p>但目前来看，<strong>按照中电联数据，截至2023年底，国内海上风电装机容量37.29GW，距离各地“十四五”规划目标仍有缺口。</strong>因此，自去年底以来，多省发布相关政策对海上风电予以支持，其中广东、江苏扶持力度较大。</p><p><strong>“广东、江苏海风项目开工及审批进度有望稳步推进，行业需求有望进一步环比改善。”</strong>国联证券研究所副所长、科技组组长、电力设备新能源行业首席分析师贺朝晖曾对媒体表示。</p><p>浙商证券电力设备新能源首席分析师张雷则在近期的研报中指出，考虑到当前海风项目规划以及建设进度，<strong>预计2024-2025年，国内海上风电新增装机量将稳步提升，分别有望达到10GW和15GW。</strong></p><p>国金证券则预测，2024年和2025年海上风电新增装机将达10GW和19GW，<strong>年复合增速将达73%</strong>。中信证券方面则表示，随着项目审批进程的加快，2023—2025年国内海上风电装机有望维持约40%以上的年均增长。</p><p>业内人士分析，整体而言，下半年国内海上风电将有所重启，迎来较大增长空间。</p><p>作者 | 杨锐</p><p>排版校对 | 甘惠淇</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897332265605764</id>
            <title>中国有“过度旅游”这种烦恼吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897332265605764</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897332265605764</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 10:05:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 过度旅游, 欧洲城市, 旅游抵制, 北京
<br>
<br>
总结: 欧洲城市和北京都面临着过度旅游的问题，欧洲城市采取各种措施抵制过度旅游，而北京作为中国热门旅游目的地，也面临着游客数量激增的挑战。社交媒体的影响使得游客选择更加集中在经典景点，导致北京核心区的景点承载能力不足，给周边居民带来困扰。北京的旅游资源丰富多样，吸引了更多游客，但也暴露出中国城市旅游产业发展不平衡的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_0c043079de13495f87df8b07a72f9818@46958_oswg110040oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>欧洲城市抵制过度旅游的招数越来越多了。</p><p>巴塞罗那居民对过度旅游进行了一次抗议游行，用水枪驱逐游客离开。</p><p>从征收旅游税，到禁止大型邮轮停靠港口，禁止大型旅游团，能用的招儿都使上了。</p><p>视角回到东亚，韩国和日本最近针对过度旅游的操作也越来越多：</p><ul><li>明年3月起，首尔网红打卡地北村、韩屋村一带的部分区域将对游客正式实施“宵禁”，将在下午5时至次日上午10时禁止游客通行；</li><li>“日本第一名城”兵库县姬路城宣布涨价：从原本的1000日元成人门票上涨到4000日元，且该定价只针对外国游客。</li></ul><p>我们中国，似乎还在愁客人不够多呢。</p><p>但在国内热门目的地，实际上已经有居民不堪其扰。</p><p>北京就是一个很典型的例子。</p><h2><strong>01 过度旅游之下的北京</strong></h2><p>美团数据显示，北京成为7月全国最热门的旅游目的地，去哪儿平台的暑期全国热门景区榜单上，前十名景区中北京占据“半壁江山”。</p><p>早在2019年，旅游咨询公司 IPK International的调研结果就显示，受过度旅游影响最大的城市有：北京、墨西哥城、威尼斯、阿姆斯特丹、伊斯坦布尔和佛罗伦萨。</p><p>住在皇城根的北京市民老王发现，这段日子几乎每天路边都停满了旅游大巴，粗略估计这些旅游大巴的数量是2019年的两倍不止。</p><p>这些旅游大巴有的还会停在非机动车道上，这就使得自行车、电动自行车被迫与机动车在共同的道路上行驶，增加交通风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_227e3227c2b642e2911722a2eb2c3010@46958_oswg651897oswg830oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了和鼓楼同框拍照打卡，游客在人行道和非机动车道之间来回走动，很影响交通秩序。</p><p>这种状况频繁出现之后，在7月，有关部门不得不改变鼓楼前的交通设置，新划了斑马线，设了围栏进行人员分流。</p><p>暑期游客扎堆，影响到市民生活的几率也增大了。</p><p>人一多，叠加天气热，游客总有想坐下来休息，但路边可供休息的位置在旺季总是没有游客多的，有些游客就会坐到市民住所的门口边上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_5f7265b496d7469186dbcf627ef21735@46958_oswg516376oswg496oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有胡同里的市民，敞着门透气但不想被游客打扰，直接在两扇门都写上了“勿扰”或者“禁止游客进入”的字眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_4f89bb8991094f3693c19487552f5eab@46958_oswg532734oswg623oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>北海公园主要是给居民健身、休闲的场所，但是在游客多的时候，市民想要像平日那样围圈踢毽子开始变得困难，停车位资源也变得紧张，没以前方便。</p><p>同时，围绕游客做服务的生意，也会影响到周围居民的生活便利程度。</p><p>游客相对少的时候，生活圈里很多小吃、餐饮店业态，是为本地人服务的。</p><p>游客一多，房租上涨，便利店、蔬菜店承压，有的只好转让给专门针对游客提供服务的门店，比如旅拍店、网红小吃店等。</p><p>对于住在老城区的居民来说，由于他们不是旅游产业链上的相关方，游客带来的实在好处是没有直接体会到的，反倒是多了很多负面体验。</p><h2><strong>02 为什么是北京</strong></h2><p>为什么在北京，过度旅游的现象会比较突出？</p><p>有一个最根本的原因，是后疫情时代的消费者改变了。</p><p>疫情之后，大家对目的地的选择更挑剔，在时间和预算都有限的情况下，都想游览最经典的路线，去最值得玩的地方。</p><p>而社交媒体的进一步壮大，游客获取旅游信息的渠道也变多了。</p><p>这带来了两重影响：</p><ul><li>选择自由行的人变多；</li><li>根据OTA排行与社交媒体攻略选择景点的人更多了。</li></ul><p>这就造成北京经典景点的游客激增。</p><p>如果多而分散，那还好办，可是北京的景点大部分是很集中的。</p><p>故宫、南锣鼓巷、国博、恭王府、北海公园、景山公园等景点都集中在北京的核心区。</p><p>核心区的景点很密集，太密集的后果就是游客一多，承载力不够，带来了交通堵塞、噪音问题，这才使得住在周边的居民觉得困扰。</p><p>与此同时，不断进行更新的北京，城市魅力还在增加。</p><p>比起故宫、长城，798、国博、首都博物馆、环球影城等这些“后起之秀”，基础建设更好，在社交媒体的传播内容上很丰富，也受到广泛欢迎，清华北大等北京高校也是研学游的热门目的地。</p><p>北京的旅游景点变得更丰富了，能够满足不同人群的需求，吸引了更多的人来，也就不奇怪了。</p><p>再加上最近北京中轴线申遗成功，可以预想，未来几年北京的旅游热度还将攀升。</p><p>北京的过度旅游现象和中国城市旅游产业发展的不平衡也存在一定的关系。</p><p>各地旅游资源不一样，开发程度、受关注度、交通、住宿配套的完备程度也不一样，对游客的吸引力自然不同。</p><p>但在多元化的互联网社会，“热门目的地更热门，小众目的地越来越冷门”的马太效应未必会成立，近期兴起的“县域旅游”、“反向旅游”对于打破“过度旅游”，分流游客，或许会是一种解法。</p><h2><strong>03 后记</strong></h2><p>放眼全球，过度旅游的现象层出不穷，但当地居民受到的困扰并不是简单用一句“饱汉不知饿汉饥”的调侃就能轻轻揭过去的。</p><p>北京市民老王为了给笔者提供详实的影像记录，在午后连续拍了一个多小时，他最后说的话是：“就这样吧，我回家了，这街上实在没法待。”</p><p>笔者所在的城市也是一个热门目的地，自从经历过一次糟糕的暑期散步体验之后，因为实在不想人挤人，我就再也没在七八月份去过那条散步路线。</p><p>国内热门旅游城市如何做好旅游体验与生活体验的平衡，在当下，也是一道难题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oVUir2-IY8FbSbP-KCsVrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“环球旅讯”</a>，作者：蒙慧琴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897264830241928</id>
            <title>物联网“华为”，被迫贱卖核心资产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897264830241928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897264830241928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 10:01:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 福耀玻璃, 广和通, 锐凌无线, 海外扩张
<br>
<br>
总结: 在福耀玻璃美国工厂被突袭的寒蝉效应下，广和通被迫出售全资子公司锐凌无线，放弃高利润率的优质资产，导致海外扩张受挫，引发贱卖争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_165da630c9674ae695d52d5a99d69d54@5317423_oswg84703oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在福耀玻璃美国工厂被突袭的寒蝉效应下，另一家中国科技公司也被逼自我阉割，放弃高利润率的优质资产。</p><p>近日，广和通宣布出售全资子公司锐凌无线。广和通主要从事无线通信模组及其应用行业通信解决方案的设计、研发与销售服务，产品广泛应用于车联网、无线网联设备等数字化转型的行业。市场上，有投资者把广和通美誉为物联网“华为”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_18b833fbe9c045d19db4e4de5947b0ad@5317423_oswg405519oswg830oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>锐凌无线对广和通业务至关重要，营收和营业利润占广和通整体比例高达27%和40%。此外，其利润率也远高于广和通整体水平。</strong></p><p>更重要的是，锐凌无线是广和通海外市场的主力军，与众多知名汽车零部件一级供应商建立了长期稳定的合作关系，主要终端客户包括大众集团、标致雪铁龙集团。</p><p>类似的故事已经发生过太多次，随着美国制裁持续延伸，各行各业中类似“华为”的企业或早或迟都会面临被逼割肉的悲剧，广和通很可能不是最后一家。</p><p>只是在失去最优质的资产之后，原本基本面稳打稳扎的广和通，动荡的命运才刚刚开始。</p><h2><strong>海外扩张受挫</strong></h2><p>本次被出售的锐凌无线，是广和通海外扩张的标志性尝试，但最终结果并不如意。</p><p>在收购锐凌无线前，广和通的车载业务主要面向国内车企客户。</p><p>相比之下，锐凌无线则主攻海外市场，在前装车载模组领域积累十余年行业经验，与LGElectronics、Marelli和Panasonic等知名汽车零部件一级供应商建立了长期稳定的合作关系，主要终端客户包括大众集团、标致雪铁龙集团及菲亚特克莱斯勒汽车公司等全球知名整车厂，车载无线通信模组安装量在全球位居前列。</p><p>2021年，广和通与深创投等投资机构共同收购SierraWireless的车载业务板块，在此基础上设立锐凌无线，广和通持有49%的股权。2022年，广和通以2.64亿元对价收购锐凌无线剩余51%股份，锐凌无线成为广和通的全资子公司。</p><p><strong>在出售前，主攻海外的锐凌无线一直被广和通寄予厚望。</strong>今年4月，广和通在2023年年度业绩说明会上表示，公司在2022年11月完成锐凌无线的并表后整合效果明显，在研发、供应链、销售及管理等方面实现了较好的协同效应，锐凌无线及广和通集团层面的经营效率均得到明显提升。</p><p>广和通还表示，锐凌无线主要向海外车企提供车载无线通信模组产品，未来将继续拓展海外市场，不断优化和迭代产品技术，维持在全球车载前装市场的领先地位。</p><p>但3个月后，随着一纸公告的官宣，美好的故事戛然而止。7月26日，广和通发布《关于出售部分资产及全资子公司股权的公告》：</p><p>广和通为应对当前国际市场环境的复杂变化，将深圳市锐凌无线技术有限公司车载前装无线通信模组业务，包括Rolling Wireless (H.K.) Limited的部分资产及负债及卢森堡锐凌100%的股权（以下统称“交易标的”），以1.5亿美元的价格出售给EUROPASOLAR S.a r.l。</p><p>在随后的交流会上，广汇通强调本次交易的买方与自身不存在关联关系：</p><p>“交易对手为新设立的SPV主体，主要是税收和交易成本的角度去考虑，这也是国际并购基金惯常的交易架构。GP是新加坡的私募股权基金管理公司，LP主要为欧美的机构资金。公司对买家的资金背景和国际化能力有一定的要求。”</p><p>此外，公告还显示，《资产购买协议》约定的交割条件已经满足，交易各方已完成深圳市锐凌无线技术有限公司车载前装无线通信模组业务交割相关的股权变更、资产过户相关工作，本次交易已完成交割；</p><p>本次交易完成后，深圳市锐凌无线技术有限公司及其子公司不再从事车载前装无线通信模组业务，公司不再持有卢森堡锐凌股权，卢森堡锐凌及其下属子公司不再纳入公司合并报表范围。</p><p>受出售消息影响，7月29日，广和通开盘大幅下跌，盘中触及跌停，总市值跌破百亿元。</p><h2><strong>贱卖争议</strong></h2><p>资本市场的态度，其实是在担忧广汇通在出售优质资产后的前景。</p><p>这是因为，锐凌无线在广汇通中起到举足轻重的作用。</p><p>2023年，锐凌无线实现营收20.64亿元，实现营业利润为2.52亿元；相比之下，广和通的营收和营业利润分别为77.16亿元和6.24亿元。锐凌无线前述两项数据在广和通整体业务中占比分别高达27%和40%。</p><p>尤其考虑到利润率，锐凌无线的营业利润占营收比例为12%，而广和通只有8%。由此可见，<strong>广和通出售锐凌无线，不仅是放弃了相当规模的营收和利润，还是把利润率较高的部分阉割了。</strong></p><p>值得注意的是，股价暴跌，其实还来源于一条简单的数学题——</p><p>市值=净利润*市盈率。</p><p>根据广和通公告，锐凌无线在2023年的净利润为2.04亿元，而在本轮暴跌前，广和通的市盈率大概在20倍左右，市值在120亿元附近。</p><p>那么，当这部分业务被出售后，未来广和通的净利润将不会再出现这2.04亿元，根据市值=净利润*市盈率公式，如果市盈率依然维持在15-20倍区间，市值相应地将减少30多亿元。</p><p><strong>即使广和通在交易完成后的初期能获得1亿美元，即大概7亿人民币，相比于市值上的牺牲也只是杯水车薪。</strong>这就是前期市值100亿元出头的广汇通，在消息出来后股价暴跌的最直观原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_c46adad034c146ed9af15af989b9c5da@5317423_oswg170264oswg830oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更让股民心寒的是，这笔导致几十亿元市值蒸发的交易，换来的仅仅是前期1亿美元的收入，资产“贱卖”并非空穴来风。</p><p>广和通称，交易双方结合评估结果，经市场化谈判后协商同意本次交易价格为1.5亿美元。而在评估基准日2023年12月31日，交易标的模拟报表口径下合并层面模拟股东全部权益评估值为10.60亿元人民币。</p><p>说是1.5亿美元，但广和通前期能拿到的其实就只有1亿美元，剩余0.5亿美元需要完成业绩承诺。</p><p>而这个0.5亿美元实际能到手多少，其实是一个分段函数，还要看具体情况而定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_120029ee3851433c835f4557de697941@5317423_oswg295920oswg831oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只有当2024-2026财年累计EBITDA（税息折旧及摊销前利润）大于9000万美元时，这剩下的0.5亿美元广和通才能落袋为安；</p><p>累计值在6300-9000万区间时，就只能获得打折的一部分，比如最终三年累计值为7650万时，广和通实际能拿到的钱就是0.5*（7650-6300）/2700=0.25亿美元，<strong>如果公式计算出来的结果是小于广和通前两年获得的收益，广和通甚至还要吐出部分到手的钱；</strong></p><p>更严重的是，如果最终三年累计EBITDA小于6300万美元，<strong>这0.5亿美元，广和通将拿不走一分钱！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_500c714e139a4c0e929a6fadda151824@5317423_oswg50707oswg831oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，三年合计超过9000万美元，即约6.3亿元人民币的EBITDA并非易事。</p><p>目前并没有锐凌无线的EBITDA数据，如果按前述锐凌无线的营收占比约27%计算，广和通在过去三年累计的EBITDA为18.11亿元，那么锐凌无线过去三年累计贡献的EBITDA约4.9亿元，离6.3亿元尚有一段距离，<strong>即使考虑锐凌无线利润率较高，也难以保证能大幅收窄这个差距。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_0908d93c7191498a88cc37a14b2b3efd@5317423_oswg92704oswg830oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这意味着，广和通真的要把剩下0.5亿美元拿到手，确实相当有挑战性。</p><p>不过，在机构调研中，有投资者针对该交易价格是否公允提问，广和通则表示：</p><p>除了交易价款1.5亿美元外，买方还实际承担了公司收购相关资产时剩余并购贷款的全部还款义务；</p><p>锐凌无线车载前装业务在2023年盈利情况很好，远高于2021年-2022年，其中有一些特殊原因，但结合2024年-2026年对赌期的业绩情况来看，该交易价格公允。</p><p>值得注意的是，这次影响重大的交易，其实是没有经过股东会审议的，这也“贱卖”之外的另一争议。</p><p>对此，广和通解释称，本次出售交易金额未达到股东大会的审议标准，符合相关的法律法规。公司出售锐凌无线车载业务，严格按照相关法律法规履行了董事会审批程序和暂缓披露的程序，并于交易交割完成后及时履行了信息披露义务，不存在信息披露违规的情形。</p><p>但正如前述，广和通这个操作涉及其120亿元市值中的30-40亿元部分，后面的股价暴跌也印证了这对于广大投资者来说绝非小事，召开股东大会来审议，显然是对股东最负责的方式。</p><p>尽管广和通解释了不召开股东会的理由，<strong>但从公司治理的伦理上看，可以做的，不等于应该做。</strong></p><h2><strong>海外风险化解了吗？</strong></h2><p>对于突然出售优质资产，广和通的解释是，因为当前国际市场环境的复杂变化。</p><p>据广和通公告，2023年8月，美国国会众议院“美中战略竞争特别委员会”主席等人向美国联邦通信委员会（简称“FCC”） 发出一封公开信函，请求FCC考虑将中国制造的蜂窝模组列入“受管制清单”。</p><p>锐凌无线的个别客户表示担忧，希望公司采取措施消除风险。基于上述情况，公司出售锐凌无线的境外车载前装无线通信模组业务，以避免出现大额商誉减值的风险，同时回笼资金，从而最大限度维护公司和股东的利益。</p><p>据广和通此前的收购公告，锐凌无线的前五大客户主要为LG电子，松下等，看似和美国关系不大。但如果穿透业务会发现，锐凌无线的最终客户是大众、stellantis等全球汽车巨头，这些巨头在美国布局非常深。</p><p>值得注意的是，广和通出售锐凌无线的时机也十分微妙。几乎在同一时间，福耀玻璃在美国的工厂被调查。</p><p>据观察者网7月28日消息，美国福克斯新闻旗下电视台FOX8报道，美国当地时间2024年7月26日上午10时左右，福耀美国位于俄亥俄州莫瑞恩市的工厂接受了美国联邦政府机构和支持当地执法工作人员的上门搜查。</p><p>可能正是在这寒蝉效应下，广和通才做出了自我阉割的无奈之举。</p><p>尽管在制裁压力下被逼出售资产，但广和通依然仍看好通信模组在欧美的市场，“中国企业在供应链和研发方面具有成本优势，未来仍会在欧美市场进行投入”。</p><p>同时，针对公司其他业务是否受FCC影响，广和通表示，公司遵循法律法规，所销售的模组产品均符合通讯产品行业安全标准，同时，公司的模组产品为中间部件，产品销售给终端客户后，技术上无法远程登录和控制终端设备，更无法获取网络数据。<strong>鉴于目前敏感局势，不排除美国制裁升级的可能性，公司将密切关注事件进展并采取相应措施以降低风险。</strong></p><p>尽管资本市场用脚投票不看好，但依然不乏大券商表示乐观。</p><p>国信证券认为，由于美国制裁等风险原因，公司出售海外车载模组资产锐凌无线，短期对公司收入和利润增长形成一定冲击，但在该资产收购与出售全生命周期内，实现较好的利润贡献，增加了货币资金，为长期发展做好储备；</p><p>此外，公司其它业务暂时不受影响，并将聚焦资源发力端侧AI 尤其是机器人应用场景，目前以智能割草机细分行业为突破点，顺应产业发展趋势，未来可期。</p><p>海通证券则认为，广和通此次出售主要为应对复杂的国际形势，维持稳定的发展局势。此外，交易带来较好的投资收益及现金流。</p><p>不过，<strong>即使出售了核心资产，广和通依然有大量海外业务的敞口。</strong></p><p>财报数据显示，2023年，广和通海外业务实现收入高达44.84亿元，远远高于国内。即使剥离了锐凌无线贡献的20亿元营收，海外依然还有超过24亿元的业务收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_85fe755a511f4eb8961c83e7f71678f0@5317423_oswg164183oswg830oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，广和通其实是一家基本面还算扎实的公司。2023年，它的加权ROE超过20%，超过市场传闻巴菲特的15%标准；近两年的经营现金流也为正数，合计近10亿元。</p><p>它的资产负债率为55.9%，虽然不低，但仔细看资产负债表，它的负债主要是18.74亿元的应付账款和应付票据，还有1.97亿元应付职工薪酬。如果一家企业是持续经营的话，这些负债更多被看成<strong>“造血型负债”</strong>，某程度是企业强势的反映。</p><p>相比之下，真正对短期流动性有压力的短期借款，则由2021年的3.01亿元，逐年下降到2023年的1.81亿元。</p><p>正是这么一家基本面还算稳扎的中国企业，在美国制裁的压力，被逼出售优质资产。考虑到它依然有庞大业务在海外，这可能只是开始。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>半导体产业纵横《1.5亿美元，广和通“被迫贱卖”优质资产》</p><p>叶檀财经《真相确实残酷，两件事情同时发生，中国企业太难了》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OhiDWCdNSKSjYok4dO26FQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”</a>，作者：Chong&nbsp;Lei,CFA，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2897299906796167</id>
            <title>张继科的直播间：近300万人次涌入，线上培训5节课199块</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2897299906796167</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2897299906796167</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Aug 2024 09:58:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 张继科, 直播, 乒乓球, 教学课程
<br>
<br>
总结: 张继科通过直播教学乒乓球，推出线上教学训练课程，吸引了大量粉丝和学生参与。他希望通过教学让孩子们发挥特长，提升技术水平，甚至考入理想大学。张继科的活动引发了社会关注和讨论，展现了他在乒乓球领域的影响力和教育使命。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>张继科重新出现在大众视野。</p><p>最近的一次是在直播中。8月6日晚上7点左右，他出现在“张指导乒乓巨星扬”的抖音账号，画面里除了乒乓球桌，还有散落一地的乒乓球。</p><p>和以往在赛场激烈拼搏的状态不同，直播间里的张继科多数时候都很平静。直播期间，他带着学生练习接球。打球之余，拿起手机翻看滚动的留言，时不时抬起头望向摄像机。画面外，有一个男声在重复介绍乒乓球线上教学训练直播课程。</p><p>飞瓜数据显示，当晚直播观看人次达到291.3万，账号粉丝增加约7.6万人。课程购买页面上，已有639人参与。</p><p>张继科为何会出现在这个直播间？</p><p>“张指导乒乓巨星扬”账号所关联企业为宁波市海曙巨星杨文化创意工作室（个体工商户），成立于2024年4月30日，经营者正是张继科。该账号推出乒乓球线上教学训练直播课程，定价为199元，包含5节课。</p><p>同日，张继科在该账号发布的视频里提到，开课教乒乓是“因为这些孩子没有人管，我要让他们真正地把他们的特长发挥到淋漓尽致，他们可以凭借特长加文化课考入他们理想的大学”。</p><p>评论区里有人表示支持：“让普通家庭孩子有机会接触到世界级的训练技术，可以受益一生，路转粉。”“他在为国家培养新生代种子。”也有人表示质疑：“这真的是本人吗？”</p><p>不论如何，张继科已经收获了不少关注。</p><h2><strong>乒乓热带火张继科？</strong></h2><p>近些天以来，随着巴黎奥运会乒乓球项目的火热进行，张继科频频出现在大众视野。</p><p>8月4日的乒乓球男单决赛，樊振东对战莫雷加德获得金牌，完成超级大满贯。在社交平台沉寂了十八月的张继科发文祝贺：“实力为主，预言为辅，满贯+1，圆梦巴黎！”随后，评论区陆续涌入2.5万条评论，获赞超86万。</p><p>就在比赛当晚7点左右，也就是乒乓球男单决赛开始前一个半小时，张继科正在“张指导乒乓巨星扬”的账号直播教学打乒乓球。画面中，张继科带着学员打球、指导技术动作。</p><p>画面外，还有一名男性工作人员点声音，不时介绍乒乓球线上课程。“我们和张导商量了一下，做了线上乒乓球课程给到大家。这样既满足了大家想跟张导学球的需求，同时也是更好的去推广乒乓球这项运动。”</p><p>据了解，“张指导乒乓巨星扬”推出的乒乓球线上教学训练直播课程，定价199元，包含5节课，每节课100分钟，总计500分钟，平均每节课大约40元。课程内容包括技巧、步法以及个人风格与打法体系的建立。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_7b90e4e0185e4895b807539e89d6fd20@000000_oswg167502oswg1080oswg1610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时隔一天，该账号再次开播，直播观看人数直线飙升。数据显示，相较4日晚的直播，5日直播观看人数增长百万人。与此同时，在课程预约界面上，已有1535人预约该课程。</p><p>“张继科”陆续登上不同的社交媒体平台热搜，热度不断上升，由此引发了网友热议。“能不能别靠奥运会来营销自己”“该不会要借机复出吧?”“张继科奥运会就没掉过链子”“奥运冠军教学，技术没得说，收费价格也太划算了”......</p><p>实际上，“张指导乒乓巨星扬”账号直播，并不是近期才开始。</p><p>飞瓜数据显示，该账号自今年5月开始直播，截至8月5日共直播了64场。其中，8月5日是单场观看观看人数最多，直播观看人次达到299.8万。而此前的5月7日，直播观看人次仅为5.1万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_6c9520839c9448eeb934bab83cb33248@000000_oswg243606oswg1080oswg2337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△“张指导乒乓巨星扬”账号 图源：社交媒体截图</p><p>张继科的热度上升，为帐号带来直观的变化。8月5日，“张指导乒乓巨星扬”账号只有49万，一夜过后，粉丝人数已经超过53万。</p><p>截至目前，该账号所发布的视频，均以张继科乒乓球教学现场为主。</p><p>在5日晚上直播时，他提到了开课教学的理由。“有些孩子12岁、13岁可能打不进国家队，就把自己的特长就扔掉了，因为没有好的训练环境，没有好的教练指导，可能他们的特长他们就觉得不叫特长。”</p><p>张继科说，希望他们能够带着这种特长技术，加上文化课分数，能够考入好的大学，“而不是把真正从6、7岁开始训练的特长就放下了”。</p><h2><strong>线下培训近5000元</strong></h2><p>作为国乒的代表性人物之一，张继科不仅是奥运冠军，他还是史上最快达成大满贯的得主，仅用了445天。</p><p>凭借实力和超高人气，张继科迅速出圈，并得到了各大品牌商的青睐。</p><p>据《体坛周报》报道，在其于2017年发布的2016年中国体坛财富榜中，张继科2016年以6000万元收入排在第二。先后代言了美津浓体育品牌、华润怡宝矿泉水、可口可乐等体育、美妆、餐饮、汽车多个领域的品牌。</p><p>不过，去年3月底，张继科陷入舆论风波，此后他的社交媒体账号停止更新，渐渐淡出大众视野。</p><p>直至今年1月。宁波每日体育乒乓球俱乐部微信公众号“每日体育Meiri”1月6日发布一份“奥运冠军训练营”招生海报，并提到训练营由张继科带领全国各地优秀运动员教练进行强化培训技术指导。</p><p>其中，对2023年全国中学生锦标赛男女单打初中组前三、高中组前三给予训练费全免（不包含吃住），技术顾问张（继科）指导进行重点指导。</p><p>据视频显示，课程安排为长训班，每周二至周日训练，收费标准为每月4980元。有网友在评论区留言询问，是否真的由张继科指导，该俱乐部对此跟评确认。</p><p>此后，该账号不定期发布与张继科有关的训练营、训练现场等视频，多个视频观看量在几十至一千多之间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240808/v2_a9845ad9222e47f19c775e189c5724a2@000000_oswg65978oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年以来，社交平台反响平平的张继科，在巴黎奥运会期间开始恢复热度。</p><p>百度指数数据显示，自7月27日巴黎奥运会开幕以来，以“张继科”为关键词的搜索指数逐渐升高。截至8月5日，百度指数达到107173，整体环比增长1384%。</p><p>热度似乎在线下延续。</p><p>8月3日，前述俱乐部发布视频称，感谢来自全国各地的球迷为张继科举办大满贯12周年活动。画面显示，场地放着“大满贯12周年”的展板，球迷带来的鲜花围绕着海报，张继科与不同球迷在展板前合影留念，网友在评论区多数表示祝福。</p><p>对于张继科与该俱乐部之间的合作关系，时代财经于7日致电咨询，电话并未接通。随后，时代财经以家长身份联系线上课程客服，咨询线下课程、张继科驻场情况等信息时，该客服回应“线下课直接私信抖音或者视频号：张指导乒乓，这边只负责线上上课”。</p><p>而在“张指导乒乓巨星扬”账号，则自动回复为：“若想咨询课程问题，请留下联系方式，稍后将主动联系”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653316049&amp;idx=1&amp;sn=023c4483aae85423279fb35a6f811449&amp;chksm=bd79ce0a8a0e471c516f80bdc9b2753f66bba3a8db37eca7217707fd6dcb0de3ef1458ce9935#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：阿力米热，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>