<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2731602964343305</id>
            <title>王慧文，投了个中国版Character.AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2731602964343305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2731602964343305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Apr 2024 08:20:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健康逐步恢复, AI创业公司, 海港城科技, 杨俊
<br>
<br>
总结: 王慧文在健康逐步恢复后又投资了一个AI创业公司，海港城科技新增股东包括王慧文和陈亮，公司注册资本增加。海港城科技是一家拥有抹香鲸APP的公司，提供用户与AI创造的“角色”进行实时互动的To C应用。杨俊是公司法人代表，之前在美团等公司有过合作，现在选择在AI应用层创业，得到王慧文支持。王慧文选择投资AI应用领域，特别是情感陪伴类产品，这是他的拿手领域。Character.AI是其中一家成功的C端应用公司，得到资本市场追捧。MiniMax也备受关注，获得大额融资，展现出高的发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着健康逐步恢复，王慧文又出手投了个AI创业公司。</p><p>启信宝App显示，北京海港城科技有限公司近日发生工商变更（简称“海港城科技”），新增股东王慧文、陈亮、宁波梅山保税港区为嘉投资管理合伙企业（有限合伙），公司注册资本由约115.96万人民币增至约121.52万人民币。</p><p>据悉，海港城科技法人代表是杨俊，目前拥有一款仅在安卓上架的APP——抹香鲸，这是一款能够让用户与AI创造的“角色”，进行聊天等实时互动的To C应用。</p><p>这是今年王慧文在AI投资上的第二个动作。就在今年1月份，王慧文投资了OneFlow创始人袁进辉的最新创业项目——硅基流动。</p><p>杨俊也是王慧文的老“战友”了，校内、饭否、美团都有他的身影，2014年淡出美团后，杨俊加入蝙蝠资本，选择成为一名天使投资人。2019年，杨俊又投身创业，创立社区团购电商“松鼠拼拼”，拿到来自包括蝙蝠资本、IDG、高瓴、和玉、云九及美团原COO干嘉伟的多轮投资。</p><p>如今杨俊选择在AI应用层再战创业，王慧文选择支持。</p><h2>中国版Character.ai</h2><p>王慧文这次投资，没有选择之前资金、技术壁垒极高的大模型赛道，而是转向了面对C端市场的AI应用，这正是王慧文的拿手领域。此外，“情感陪伴”方向的AI应用，也被验证目前是落地最快、容错率高、门槛低的一类。</p><p>独角兽企业Character AI创始人Shazeer曾谈到：“情感链接很重要，但就像养狗，虽然并不具备同人类沟通的语言能力，但人们都认为宠物是自己很重要的情感支持。因此做情感类产品，可能不需要智力水平极高的模型角色，是否能表达连贯的情感可能也不像人们想象的那么重要。”</p><p>正是如此，在该领域国内外应用呈现百花齐放的状态，像是Character.AI，Pi，Replika，Talkie，筑梦岛，QQ聊天搭子，星野等等。</p><p>其中，Character.AI目前海外最成功的C端应用之一。2023年6月访问量达到2.8亿，用户平均每次停留28分钟，相比之下ChatGPT只有8分钟。其功能包括偏向智能体的助手、心理医生、明星、虚拟人物、UGC定制等AI角色，还推出了AI群聊以及带有评价打分功能的原创UGC社区等。</p><p>Talkie和星野均由国内创业公司MiniMax推出，分别主打海外和国内，核心玩法同样也是创建AI聊天机器人，定制性格、外形和语音等。星野中存在2000万种人设的AI NPC，从纯情霸道总裁到神秘女刺客，可以自由创建，自由选择。这些AI消息秒回，24小时在线，每次交互解锁的都是专属剧情。</p><p>值得一提的是，这两家企业都备受资本市场追捧。</p><p>Character.AI 最近一轮融资发生在2023年3月，为1.5亿美元的A轮融资，该轮融资由知名风险投资公司Andreessen Horowitz（A16z）领投。此轮融资后，公司的估值达到了10亿美元，正式晋升为独角兽公司。</p><p>之后，有报道称谷歌（Google）正在与Character.AI进行投资谈判，计划投资数亿美元，这可能会使其估值超过50亿美元。</p><p>MiniMax更是不必说，作为国内炙手可热的AI新秀，其在去年就完成了2.5亿美元的融资，当时估值就超过了12亿美元，今年3月份有传言称，阿里将领投MiniMax新一轮6亿美元融资，最新估值将达到25亿美元。</p><p>MiniMax身后也站着一排顶级投资方，包括腾讯、阿里、米哈游、高瓴创投、IDG资本、云启资本、明势资本等。</p><p>一面是自己擅长且落地最快的领域，一面是资本市场极度追捧的场景，老王此次的选择，看起来性价比和可行性都高了很多。</p><p>只不过，与国内外这些成熟软件相比，抹香鲸APP的行动还是晚了些，但有了王慧文的加持，未必没有后发先至的可能。目前，其官网只有一个界面，且Android版应用还处于测试阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_7ac20231f48d4341bd1dbe3eead97bca@000000_oswg328350oswg825oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/来自官网</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_e5a63ed7d4a24084a12d34a4c130a088@000000_oswg65276oswg825oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/来自Android版应用截图</p><h2>美团四元老罕见重聚</h2><p>不同于去年在大模型领域创业时的单打独斗，组建团队，这次，老王是有备而来的，除了创始人杨俊，新增股东中的陈亮和为嘉资本，也和王慧文关系匪浅。</p><p>陈亮是去年功成身退的美团高级副总裁、最高决策机构s-team成员，在他离职后，曾有报道称他将投身AI大模型相关创业，并已经与少量投资机构接触。</p><p>公开资料显示，陈亮是王兴的中学同学，2005年，王兴和王慧文、陈亮等人一同创立了中国第一个大学生社交网站——校内网，陈亮主要负责运维工作。在校内网被转手卖给了千橡互动集团后，王兴创立了饭否网。</p><p>陈亮和王慧文、赖斌强一起创立了淘房网，2011年，淘房网和美团网合并时，他也一并加入美团网，重新和王兴搭档。</p><p>陈亮在美团内部公认的成绩由三部分组成，第一是在2011年“亲手写下了美团安卓版的第一行代码”，是美团移动转型的功臣；第二是创办了美团酒旅，顶住携程去哪儿等巨头压力一步步崛起，打造出了日后美团帝国的现金牛业务；第三是在美团酒旅全盛期投身到了生鲜业务，进而创建了美团优选。</p><p>另一个为嘉资本背后的实控人则是美团的“关键先生”干嘉伟，2019年干嘉伟个人出资参股为嘉资本，成为这家投资机构最大的股东。</p><p>当然，干嘉伟最为人知的身份还是阿里第67号员工和美团COO，同时，他还是著名的“中供铁军”出身。在2011年，被王兴6次邀请后，干嘉伟选择加入美团担任COO，把地面作战的经验与组织管理的方法论带到美团，不仅帮助美团赢了团购大战，还把优势扩大到了酒旅、外卖几个新战场。</p><p>他曾说，如果把创业归为0到100，我擅长的是从10到100。王慧文也说过类似的话：“我喜欢从0到1的快感，对从10到100的事情缺乏兴趣。”这样看来，他们已经默契地在某种方面形成了互补。</p><p>这次王慧文投资的海港城科技法定代表人杨俊，也是美团的创始团队之一，他早期也曾参与创立校内网和饭否。</p><p>离开美团的后，他的经历比较丰富，不仅活跃在资本市场，还多次下场创业，比如在2018年推出区块链打车应用“打车链”，同年，进军社区团购领域，创立松鼠拼拼，但这两次创业最终都无疾而终。</p><p>值得一提的是，在杨俊创立松鼠拼拼时就曾获得了干嘉伟的投资，此次干嘉伟选择与其再次并肩作战，其关系与信任度也可见一斑。</p><p>除了投资上的动作，本月初，美团创始人王兴刚刚宣布了王慧文逐步恢复健康，将以部分时间作美团顾问。他还表示：“老王将以他的经验和智慧，在公司的战略、文化和人才梯队建设，以及科技创新、新业务探索等方面支持我和大家。”</p><p>王慧文没被病魔打倒，他的AI之梦仍在继续，祝福他。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247510177&amp;idx=1&amp;sn=149b9540fc3f5fd69ab01167f44b5fb7&amp;chksm=eadd6b548d629d5609b63dee9ed3fa55e68cbe7b8cf6f070b23a7e72d24fb2a434a5806726b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：张雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2731400936679937</id>
            <title>半导体全球“第一”争夺战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2731400936679937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2731400936679937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Apr 2024 07:04:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体, 英特尔, 英伟达, 三星
<br>
<br>
总结: 近年来半导体行业的“第一”地位不断变换，英特尔、英伟达和三星三家公司在争夺全球芯片制造商的头把交椅。英伟达凭借着AI潮流的推动，成为全球最大的半导体供应商，市值超过1万亿美元，而英特尔在PC客户端和数据中心业务方面仍占据重要地位。三星虽然曾一度超越英特尔，但由于存储市场的萎缩，营收下滑导致其排名下滑。在整个半导体行业整体下行的情况下，存储芯片价格涨势已成定局，未来谁能够在“第一”之争中脱颖而出，仍是一个未知数。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不同以往，近几年半导体全球“第一”的王座没人能够坐稳。&nbsp;</p><p>2017年，三星的芯片业务首次超越英特尔，成为全球最大的芯片制造商，坐上了第一的宝座。在还没捂热的两年后，英特尔再次反超三星。到了2021年，三星又一鼓作气超越英特尔，重回第一。&nbsp;</p><p>本来，在“争夺第一”的爱恨纠缠之中，只有英特尔和三星两位人选。不过2023年的情况出乎人们的意料：去年英特尔挤下三星，成为全球芯片销售霸主，英伟达快速攀升至第二，三星则退居第三。&nbsp;</p><p>现在，能够获得争夺第一资格的，已经出现了三位候选者：英特尔、英伟达、三星。&nbsp;</p><h2>&nbsp;01</h2><h2>“第一”王座的候选者</h2><h2>被AI潮流推上的候选者</h2><p>去年，半导体市场以存储衰退为标志，整体增长处于下滑区间。就在这样的一年里，一个开创性的事件发生了，英伟达的销售额在半导体厂商的销量排名中占据了榜首。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_7a3e0b16d1c7453b9d2750b274d17018@000000_oswg374786oswg1080oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从TechInsights公布的数据来看，英伟达2023年Q4的半导体销售额增长23%，达到了98亿美元。而这个季度的营收里，台积电是196亿美元、三星是164亿美元、英特尔则为146亿美元。英伟达已经成为了全球最大的半导体供应商。&nbsp;</p><p>我们一起来看一下英伟达从2019-2024年的五年来按照产品线可视化的收入。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_0bc29296d5634b26b835a812bf457db4@000000_oswg226631oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从上图能够看出，英伟达的主要收入已经发生了变化。曾经历史上，占据大部分份额的还是主要的业务线GPU，但是在生成式AI的浪潮下，用于分析和人工智能的数据中心处理器已经成为其最大的收入来源。&nbsp;</p><p>这类数据中心处理器的昂贵，大家都有目共睹。虽然贵，但为了维持大模型需要的大算力，科技公司都不得不爽快付钱。&nbsp;</p><p>那么英伟达的第二大收入则是计算机GPU，占到了17.1%。这两条产品线合计能够占到英伟达收入的95.1%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_d31436175ba04e04903aefb8943c9349@000000_oswg153707oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上图显示了半导体销售额排名前10位的公司的市值比较（截至2024年4月9日），能够看出英伟达的市值一枝独秀，超过1万亿美元，英特尔的市值则在1600美元左右。&nbsp;</p><p>此外，英伟达的利润方面一直在创历史新高，去年Q3季度，毛利率在74%，到了Q4季度毛利率继续上涨到76%。这么来看，上游的台积电等代工企业也没有在英伟达身上分到AI 盛宴，被英伟达独吞了。&nbsp;</p><p><strong>英特尔：老牌半导体“第一”</strong></p><p>英特尔在半导体领域是老大，毋庸置疑。&nbsp;</p><p>1978年，英特尔生产出了著名的16位8086处理器。它是史上第一款x86处理器，后来也成为个人计算机的标准平台，意义非凡。&nbsp;</p><p>在1980年主导和推动全球PC市场，到了1992年，英特尔已经成为世界第一大半导体供应商。此后的25年，英特尔稳坐龙头，从未跌落。直到2017年，三星将其取而代之。&nbsp;</p><p>从去年的统计结果来看，英特尔营收达到542.28亿美元。英特尔的收入来源主要是客户端业务和数据中心及AI业务，这两大业务是公司最大的收入来源，两者合计占比达到80%以上。&nbsp;</p><p>分别来看，去年PC市场从底部回暖，英特尔的PC客户端业务也有变化，营收在293亿美元，尤其是第四季度该业务营收同比上涨了33%。虽然PC业务有恢复的趋势，但是数据中心业务是在下滑的。全年数据中心和人工智能业务群 (DCAI)营收在155亿美元，同比下滑20%。&nbsp;</p><p>数据中心市场红红火火，但英特尔却难见增长，足以看出英特尔面临的对手依旧强劲。&nbsp;</p><p><strong>三星：韩国产业代表</strong></p><p>存储市场去年的萎缩，还是影响到了三星。2023年三星电子半导体部门的销售额在443.74亿美元，比起2022年下降了33.8%。这么大的营收下滑，让三星从第一跌到了第三。&nbsp;</p><p>三星DS部门生产的DRAM（内存）、NAND Flash（闪存）存储芯片常年贡献公司60%以上的收入，是第一大营收部门。因此，2022年开始的存储芯片价格大跌，直接带崩了公司业绩。&nbsp;</p><p>从财务报告来看，三星受到存储芯片业务部近15万亿韩元历史巨亏的拖累，三星集团全年收入减少14%，营业利润减少超八成，自2008年全球金融危机后15年来首次跌破10万亿韩元。&nbsp;</p><p>三星半导体部门的首席执行官兼设备解决方案 （DS） 部门负责人Kyung Kye-hyun在召开年度股东大会上放话：“我们将在未来两到三年内重新夺回全球第一的位置。”&nbsp;</p><h2>02</h2><h2>争夺“第一”，谁更有胜算？</h2><p>其实我们关注“第一”，关注的不仅仅是某个企业能够成为龙头，更多的是未来半导体行业发展的风向。&nbsp;</p><p>2023年，半导体行业整体下行。数据显示，去年该行业规模5448亿美元，相较2022年下滑8.8%。除了英伟达外，无论是英特尔还是三星都出现了营业额下降的情况。&nbsp;</p><p>2024年来讲，还是有转机的。到底在争夺“第一”的比赛中，谁能够有更多胜算呢？&nbsp;</p><p><strong>存储芯片价格涨势已成定局</strong></p><p>三星能够多次取代英特尔和其存储的发展不无关系。&nbsp;</p><p>目前存储市场报价始终是在上涨的。数据显示，固态硬盘（SSD）今年一季度的大宗交易价格比去年四季度高出1成，且连续两个季度呈上涨趋势。此外，NAND闪存价格已经连续5个月上涨，其中2024年1月份USB通用NAND闪存卡（128Gb 16G×8 MLC）的固定成交价格为4.72美元，环比上涨8.87%，2月份继续环比增长3.82%至4.9美元。&nbsp;</p><p>从今年一季度的财务情况来看，三星正在走向上坡。受益于内存价格反弹，三星电子今年第一季度营业利润同比暴增931%。&nbsp;</p><p>4月5日，三星在其初步财报中称，今年第一季度的营业利润为6.6万亿韩元（约49亿美元），高于去年同期的6400亿韩元。这也创下了三星自2022年第三季度以来的最高营业利润纪录。第一季度营收将同比增长11%至71万亿韩元。&nbsp;</p><p>此外，我们也能看到HBM的出现，也同样将SK 海力士从利润暴跌的路上拉了回来。&nbsp;</p><p>目前，三星在HBM方面的最新进展来看，截至2023年底，三星已完成与三大GPU客户的HBM3资格认证，并进入大规模生产阶段。HBM3E 12-Hi的样品测试正在进行，预计2024年第二季度开始晶圆贴片，第三季度起将大规模增产。&nbsp;</p><p>那么在存储的助力下，无论能否回到第一，三星的业绩增长是可以预见的。&nbsp;</p><p><strong>代工初绽微光</strong></p><p>代工方面，英特尔和三星两家的代工业务，虽然都做得声势浩大，但与代工的头部——台积电确实相距甚远。&nbsp;</p><p>英特尔这边，在英特尔提交给美国证券交易委员会（SEC）的文件中，披露了自家的芯片制造业务（通常称为代工业务）的财务状况。&nbsp;</p><p>目前这个财务状况，并不算好。从披露来看，英特尔的代工业务在2023年的营业亏损在70亿美元，销售额在189亿美元。但是上一年，英特尔代工业务的亏损是在52亿美元，销售额在275亿美元。&nbsp;</p><p>这么说，英特尔赋予厚望的代工业务，近两年来不仅销售额在减少，亏损还在扩大。&nbsp;</p><p>从2000年初开始，三星开始提供晶圆代工服务，过去也曾是全球第一的芯片代工大厂，后被台积电反超。三星这边也在嚷嚷和台积电一较高下，但其2023年市场份额下滑至12%左右，与后者的差距进一步拉大。&nbsp;</p><p>不过，最近两家都接到了不小的代工订单。英特尔获得了价值150亿美元的代工订单，微软成为最新客户；三星则传出拿下了英伟达2.5D 封装订单。&nbsp;</p><p><strong>好日子还有多久？</strong></p><p>英伟达冲上第一，确实是意料之外。数据中心市场这块，英伟达作为霸主站稳脚跟。不过，GPU并不是一次性产品，英伟达的很多大客户都在囤积GPU，当微软、亚马逊达到所要的产能的时候，他们就不会在未来继续购买GPU。除非，英伟达再次推出的GPU，能够实现非常惊人的性能。&nbsp;</p><p>股市上，曾经有一家公司，也受到过投资者的钟爱，只是当希望变成失望时，股价开始暴跌。那就是特斯拉，2017年，投资者相信电动汽车将会席卷全世界。不过，现实终究是残酷的，现在，特斯拉的股价较2021年的最高点下跌了超过50%。&nbsp;</p><p>英伟达的目前的超高市值，与投资者对人工智能的狂热不无关系。我们不是要否认人工智能的颠覆力，不过还是可以想象一下，未来10年后是否真的有可能“人工智能将被应用于诸多领域，而且你需要那些能够运行只有英伟达可以提供的芯片的大型系统。”&nbsp;</p><p>最近，英特尔发布了Gaudi 3 AI芯片采用台积电5nm工艺。在AI模型算力中，相比于英伟达H100 GPU，Gaudi3 AI芯片的模型训练速度、推理速度分别提升40%和50%，平均性能提高 50%，能效平均提高40%，而成本仅为H100的一小部分。这让数据中心业务竞争更加激烈。&nbsp;</p><p>以上，我们都分别分析了三家企业的主要收入来源的市场情况，那么还剩最后一部分，也就是英特尔的PC业务部分。PC业务一直被称为“夕阳”业务，但在今年有一个变数，就是英特尔大力推崇的AI PC。&nbsp;</p><p>从目前的市场来看，无论是上游芯片厂商还是终端厂商，对于AI PC还是持有乐观的态度。并且，从多数市场调研机构的数据来看，AI PC的渗透率会在未来几年中增加，进一步带动市场PC的换机情况。在这种条件下，英特尔的PC业务也有很大可能回春。&nbsp;</p><p>总之，今年的半导体市场相较去年明显好了很多。PC、存储、数据中心等都向着乐观的方向发展，不过要看谁能够拿下“第一”，那不仅是靠分析市场能够推断，更多的还是要看这三家公司，在2024年产品、技术的表现情况。&nbsp;</p><p>未知的“第一”让半导体行业充满了期待，毕竟“一花独放不是春，百花齐放春满园”。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247713213&amp;idx=1&amp;sn=f680ae9676a4dbcc930a7cf86ac77da5&amp;chksm=c046d6bcf2294def5d7c14c237fb8ce79823817ff8c1f6f3ffcdd8edf9af3c67b84003fa3bed&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：九林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2731333364247047</id>
            <title>极氪更新招股书：年营收517亿净亏83亿 IPO时间仍未明朗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2731333364247047</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2731333364247047</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Apr 2024 05:15:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动汽车企业, 极氪汽车, 股票代码, 2023年业绩数据
<br>
<br>
总结: 极氪汽车更新招股书并披露2023年业绩数据，但未公布发行区间和规模，上市存在不确定性。公司成立于2021年，是吉利控股集团旗下的豪华智能纯电品牌，以智能化、数字化、数据驱动为特点。2023年全年交付11.9万台，CEO表示销量目标为23万台，计划进入全球50多个国家市场。营收和亏损数据显示公司运营情况，招股书显示净亏损与吉利汽车公布的数据有所不同。宁德时代与B站是公司股东，董事长为李书福，CEO为安聪慧。公司曾获得多轮融资，投资方包括英特尔、宁德时代、B站等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>电动汽车企业极氪汽车（ZEEKR Intelligent Technology，股票代码为：“ZK”）日前再度更新招股书，并披露2023年业绩数据。</p><p>不过，极氪依然未公布发行区间，也未公布发行规模，这意味着，极氪的上市仍存在不确定性。</p><p><strong>年营收517亿 净亏83亿</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_5f8cda23adb14e61aa7e2259ccc9250b@000000_oswg53048oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪成立于2021年3月，是吉利控股集团旗下豪华智能纯电品牌，是一家以智能化、数字化、数据驱动的智能出行科技公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_1bbbd297f32948e5ac612f36c9420bb8@000000_oswg88204oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，极氪全年实现交付11.9万台，同比增长65%。截至2023年12月31日，极氪品牌累计交付突破19万台。</p><p>极氪CEO安聪慧称，极氪今年的销量目标是23万台。</p><p>2024年3月14日，极氪001、极氪X在中东地区正式上市并开启交付。到今年底，极氪将进入全球50多个国家，包括瑞典、荷兰、德国等8个欧洲国家的豪华市场和更多新兴市场。</p><p>2024年3月交付13012台，同比增长95%，环比增长73%。2024年1-3月，极氪共交付33059台，同比增117%。</p><p>截至目前，极氪累计交付近23万台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_09dba8064ea949a09f741d3e55661d50@000000_oswg141064oswg1080oswg859_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示，极氪2021年、2022年、2023年营收分别为65.28亿元、319亿元、516.7亿元（约72.78亿美元）；毛利分别为10.38亿元、24.7亿元、68.5亿元（约9.65亿美元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_d8f5ed30610844e9879ee6d27d6a41dc@000000_oswg234376oswg1080oswg1114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪2021年、2022年、2023年运营亏损分别为43亿元、71.52亿元、81.78亿元（约11.52亿美元）；净亏损分别为45.14亿元、76.55亿元、82.64亿元（约11.64亿美元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_a76499da0e4e4f708c83c15026605c26@000000_oswg93687oswg865oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，极氪2023年第四季度营收为163.6亿元，较上年同期的134亿元增长22%，较上一季度的140亿元增长16%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_8fc513c2262744a5a451db94795ad4d9@000000_oswg87434oswg817oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪2023年第四季度净亏损为29.4亿元，较上年同期的净亏损22.5亿元增长26%，较上一季度的净亏损14.6亿元增长102%。</p><p>极氪招股书显示公司的净亏损与吉利汽车公布的极氪亏损有所不同。吉利汽车集团副戴永在吉利电话会议上说，极氪2023年上半年亏损是8个亿，下半年亏损3个亿，</p><p>吉利汽车控股有限公司行政总裁及执行董事桂生悦表示，今年极氪要力争实现扭亏为盈的目标。</p><p><strong>宁德时代与B站是股东</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_26ebe50296c846c9a23c2b81a423fe62@000000_oswg64228oswg978oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪董事长为李书福，CEO为安聪慧。</p><p>2021年8月，极氪获5亿美元融资，投资方包括英特尔投资公司、宁德时代、鸿商集团、B站、博裕投资。</p><p>2023年2月，极氪宣布完成7.5亿美元A轮融资，投后估值130亿美元，参加极氪融资的投资方包括Mobileye Global创始人、CEO Amnon Shashua及宁德时代、越秀产业基金、通商基金、信安智造基金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_b93181a8fd5544c6bb653e8565002569@000000_oswg83022oswg755oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至目前，Geely Auto持股为54.7%，Geely International (Hong Kong) Limited持股为13.2%，GHGK Innovation Limited持股为9.8%。</p><p>吉利汽车行政总裁及执行董事桂生悦称：极氪会在未来选择合适的时间上市，上市后，吉利汽车依然会是最大的控股股东。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661615200&amp;idx=2&amp;sn=e7cf0fe649d44c7d21db02c9e959b839&amp;chksm=bcecedd3309faaed1c4989fcb0300395f7ffb49ae6e61ef1658bce63358f5545c2d1d10b0fa6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2731278644963593</id>
            <title>《不眠之夜》颠覆演艺市场，文化如何赋能商业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2731278644963593</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2731278644963593</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Apr 2024 05:02:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海文广演艺集团, 不眠之夜, 沉浸式体验, 上海版
<br>
<br>
总结: 2014年，上海文广演艺集团与英国Punchdrunk剧团合作推出《不眠之夜》，在上海打造沉浸式体验剧场。通过重新创作和本地化，成功吸引了上海观众，成为当地文化娱乐新风潮的引领者。随后，团队不断探索创新项目，致力于打造体验经济新模式，将文化赋能商业，成为国内沉浸式娱乐领域的标杆性公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>《不眠之夜》爆红，掀起沉浸娱乐新风潮</strong></h2><p>2014年，上海文化广播影视集团（SMEG，俗称“大文广”）与上海东方传媒集团有限公司（SMG，俗称“小文广”）宣布启动整合改革，以形成一个覆盖传媒娱乐全产业链的综合性文化集团。作为SMG旗下专注演艺文化和现场娱乐业务的核心力量，上海文广演艺集团（SMG Live）也开始积极推进产业化转型，并逐渐形成了以产业、院线管理、院团管理和票务营销四个中心为基础的业务架构。</p><p>SMG每年都会组织管理团队前往海外考察优质项目。2012年，马晨骋在纽约看了正在上演的《不眠之夜》。新颖的形式让他深为震撼，并产生把这部戏带到中国的念头。经过仔细研究，尤其是得知亚洲还没有任何一个城市进行过类似尝试后，公司管理层决定推进该项目。</p><p>《不眠之夜》由英国剧团Punchdrunk于2003年创作，故事主线改编自莎士比亚的经典作品《麦克白》，表演几乎没有台词，以舞蹈动作和肢体表现为主。与传统的“镜框式舞台”不同，《不眠之夜》提供了一种更身临其境的观剧方式。在演出过程中，观众会戴上面具，变身“隐形人”，除了不能触碰演员之外，可以自由探索演出场地，并选择自己的观剧路线。《不眠之夜》首演在英国伦敦，2009年来到美国波士顿，其后在纽约一经推出就获得广泛关注，创新形式让不少行业人士感到震撼，也陆续获得了多个行业奖项。</p><p>2015年前后，全国范围内演出市场环境最好、运营最成熟的城市是上海。上海也是全国范围内收入水平最高的城市之一，对舶来文化的接受度比较高，年轻人对创新形式也很感兴趣。SMG的业务资源以上海为主，公司也希望为上海的文化建设多做贡献。</p><p>确定了城市之后，接下来是选址。因为复杂的故事和场景设定，《不眠之夜》需要单独的一栋建筑作为场地，这意味着项目租金成本要远远高于传统演出。考虑到剧目的定位和观众观剧的便利性，剧场不适合选择郊区之类的边远地带。权衡许久后，团队最终在北京西路1013号找到一栋闲置的六层小楼，这里位于上海市中心，人口密集、交通方便，且周边商业配套较为成熟，其所在的静安区一直在积极打造文化地标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_61892e55eb5141d6920e4fe943e6759c@000000_oswg183953oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2015年10月，演艺集团分别与英国皇家莎士比亚剧院、英国Punchdrunk剧团签约了战略合作项目。这意味着莎士比亚的37部剧作的中文版本将由皇家莎士比亚剧院与上海话剧艺术中心联袂在中国陆续推出，双方将一起探索精品文化项目市场化的可能性。同年12月，上海尚演文化投资管理有限公司正式成立，由SMG、上海东方明珠房地产有限公司、上海静安投资有限公司共同出资。</p><p>从2012年马晨骋结束纽约之行，到2015年尚演正式成立，团队花了近三年时间与英国团队沟通剧目的引进问题，包括版权的谈判和上海版内容的构思等。Punchdrunk是一个规模较小的创作团队，很少有国际合作的经验,很在意自己的品牌和声誉，起初对合作存在担忧。为顺利达成合作，SMG团队与Punchdrunk做了大量的讨论和协调，公司从立项之初就明确原则：<strong>上海版的《不眠之夜》不是纽约版的复制粘贴，而是重新创作</strong>。为了达成这个目标，项目团队采用联合制作的形式，外方团队负责以原作标准创作、设计空间，中方团队则主要在内容本地化、剧场搭建上贡献力量。</p><p>最终，《不眠之夜》上海版的故事背景选定在20世纪30年代的上海，为了呼应纽约版的麦金翠酒店（The McKittrick Hotel），《不眠之夜》上海版给酒店取名“麦金侬”（The McKinnon Hotel）。团队刚接手北京西路1013号时，这栋小楼只有基础架构，他们仅花了7个月就完成了所有的场景装修和布置。</p><p>马晨骋认为，<strong>沉浸式体验提供的临场感、交互性、想象力，可以帮助作品与观众间建立更深刻的联结</strong>。《不眠之夜》上海版有20多位主要演员，几乎每个演员身上都有一条故事线，不同的故事线平行又相互串联，再加上电影级别的舞美设计、零距离的舞蹈张力，甚至每个区域不同的气味和声音设计，给观众提供了全方位的感官体验。</p><p>2016年7月，《不眠之夜》上海版正式发布演出信息，不到100小时内1万张预售票就全数售罄。与传统的旅游秀产品不同，《不眠之夜》上海版不走团购渠道，销售主要是与票务平台合作，靠项目本身口碑和宣传推广吸引观众。2018年，《不眠之夜》上海版获得第24届美国主题娱乐协会（TEA）颁发的年度杰出成就奖（Thea Awards）。</p><h2><strong>文化赋能商业，打造体验经济新模式</strong></h2><p>马晨骋首次去纽约看《不眠之夜》时，在剧场里的酒吧买了一杯酒，第二次去又在剧场里的餐厅吃了饭。这种创新的设计让他看到了戏剧体验与其他产业发生联系的可能性。以百老汇为例，2016—2017年百老汇为纽约市贡献了87100个就业岗位和高达126亿美元的经济效益，有明显的溢出效应。</p><p>自《不眠之夜》上海版发起后，马晨骋就<strong>对项目能带来的文化赋能价值有很高的期待</strong>。除了与纽约版一样在剧场里设计了酒吧，尚演还创新性地引入了酒店等更丰富的业态。团队与亚朵酒店管理集团合作开发了The Drama酒店，由尚演提供内容创作和创意策划，亚朵负责酒店运营。酒店房间都是用莎士比亚的名著命名，房间的设计和布局也加入了很多戏剧元素。尚演将这种模式总结为“1+N”，其中“1”指的是演艺这个核心产品，以头部IP作为内容驱动，将具有共同价值观和审美志趣的人聚拢在一个时空；“N”指的是通过横向发展商品授权和空间授权、纵向突破文化壁垒，拓展与目标人群相关的上下产业链，实现商业探索与融合。</p><p>此外，《不眠之夜》上海版还与品牌联动进行植入营销，给产品潜在受众人群与众不同的消费体验，提升品牌差异性和竞争力。例如，2020年6月，《不眠之夜》跨界携手天猫，在麦金侬酒店内上演了一场“沉浸式戏剧+品牌带货”的特别演出，全网曝光量超3亿；2021年与华伦天奴合作了浸入式秀场“梦入新生”，完成了从剧场到秀场的跨界。</p><p>有了《不眠之夜》的成功经验，演艺集团又相继引入了主打亲子人群的《爱丽丝冒险奇遇记》、电影与游戏相结合的《秘密影院》等优质的沉浸式娱乐项目。2022年11月，演艺集团与上生·新所联合主办的首届上海沉浸式艺术周“超沉浸制造局”正式启动。</p><p>随着团队开始探索更多内容，尚演的角色也开始发生转变。尚演最早是个项目运营公司，但长期愿景是<strong>成为国内沉浸式娱乐板块的标杆性公司</strong>。除了引进海外的优秀作品，也要具备原创的能力。马晨骋希望团队不仅有演出的属性，还能具备产业拓展的能力，包括独立的餐饮团队、酒吧团队、酒店团队，甚至零售和商业管理团队。尚演意图在文化赋能商业的背景下，持续探索和实践体验经济的新模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_0e6479560f044ccf9c871826607e9373@000000_oswg53714oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>展望未来趋势，探索文化产业新空间</strong></h2><p>纵观这几年国内的演出市场，机会与挑战并存。2019年，中国演出票房收入突破200亿，同比增长7.29%，票房增速超过电影。之后两年，受疫情影响，很多地区的剧场频繁遇到关停、演出取消和延期的情况。</p><p>与此同时，演出市场的消费主力是18~39岁的年轻人，在购票用户中占比达76%。“95后”“00后”消费者占比呈逐年上升趋势，这些年轻人群更偏好娱乐型精神消费，喜欢潮流事物、注重生活体验。购票人群中女性消费者数量明显多于男性，占比达66%。从演出类型来看，话剧仍然是最受欢迎的演出类型，小型、沉浸式音乐剧的演出场次和票房收入较2020年有明显增长。具体到不同地区，北京、上海、深圳等一线城市在政策支持、生产能力、消费能力上都领先全国；长沙、成都等娱乐气氛活跃的市场也成为很多演出公司的拓展重点。</p><p>由于《不眠之夜》上海版大获成功，2016年也被视为中国沉浸式娱乐爆发元年。此后，沉浸式演出等互动性较强的业态持续出现，涵盖话剧、音乐剧、儿童剧等多种品类。沉浸式演出也与剧本杀、密室等娱乐项目融合，展现出更多的市场活力。2020年，在夜间经济和夜间文旅的快速发展下，沉浸式娱乐的场景进一步延伸，成为城市文旅打造的一个关键词，该年中国沉浸产业总产值达到60.5亿。</p><p>虽然市场参与者越来越多，但SMG并不担心更多入局者带来的激烈竞争。他们认为，单个项目能覆盖的人数是有限的，市场需要更多的内容提供方，且目前市场还在培育期，大家处于互相学习探索的阶段。在这个阶段，共同推动行业的进步和创新，对每一位参与者来说都是至关重要的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_830e75de2072425995a09bba041ff5fe@000000_oswg36832oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着文娱演艺产业的发展和业态融合的加速，沉浸体验的融合性全域发展已经成为上海文广演艺集团业务拓展关键战略的重要抓手。未来集团<strong>如何基于自身优势，尤其是强大的内容创作能力，探索市场拓展的新路径，推动数字化转型的大融合，推动产业赋能的可能性</strong>，都是马晨骋需要重点思考的问题。</p><p>首先是《不眠之夜》这个<strong>明星IP的异地拓展</strong>。自从上海版开演以来，《不眠之夜》受到了广泛关注，很多外地的物业持有方都曾与尚演洽谈引入《不眠之夜》的可能性。尚演团队也一直在尝试将其带到其他城市。考虑到外地市场的消费能力弱于上海，且沉浸式内容的场景、道具设置比较复杂，团队最初选择了轻资产复制的方式，以“戏剧+”的形式走出上海，陆续在长沙、深圳举办了《不眠之夜》特展，通过影像、装置、戏剧等多种表现方法，展示了《不眠之夜》背后的创作故事。尚演团队也并不排除做其他城市版本，但除了上海之外，哪个城市可以承接这么大体量且票价也相对较高的剧目？如果要做，应该选择什么样的形式落地？是继续做长期驻演，还是用更轻资产的方式？</p><p>其次是<strong>数字化转型的挑战</strong>。从2020年开始，受到疫情影响，《不眠之夜》上海版的运营遇到了很大的压力。戏剧演出高度依赖线下场所，一旦剧目停演，剧场就没有收益去负担巨大的空置成本和员工薪资。为了缓解压力，有不少剧目选择在线上开放影像，很多戏剧创作者也利用社交媒体进行直播、与观众互动。上海文广集团也开始考虑未来怎么把线下内容在线上呈现,让线下业务与线上业务产生互动。</p><p>最后是<strong>商业模式方面</strong>。《不眠之夜》上海版开演后，原本略显冷清的街区变成了热闹的文化地标，北京西路江宁路周边写字楼和商铺的租金也大幅提升，但这部分溢出效应并没有很好地体现在项目的收益上。随着沉浸式内容与其他产业的进一步融合，演艺集团如何进一步发挥创造型团队的价值给产业赋能，如果设计更好的商业模式助力公司实现可持续发展……这些可能性都等待公司进一步探索和实现。</p><p>沉浸式剧场，作为全球演艺市场的新宠，正席卷全球，赢得各地观众的喝彩。早在2016年，上海文广就已预见到沉浸式剧场的无限可能，并果断地将《不眠之夜》引入中国。在当时，国内观众对于新鲜体验的需求与日俱增，尤其是年青一代的消费者，他们更加追求个性化和参与感。《不眠之夜》的引入恰逢其时，填补了市场上这一细分领域的空白，并迅速引发了广泛的关注和大量的模仿，成为一个不可忽视的文化现象。</p><p>《不眠之夜》虽源自国外，但在上海的呈现却是一个本土化的过程。尽管在纽约，这一剧目已经是成熟的演出，但文化产品的复制并非简单的搬运工作。上海文广在引入该项目时，赋予了它独特的本土内涵，而不是单纯模仿。他们将国际团队的专业知识与本地市场的文化背景和审美偏好相结合，创造了既符合国际水准又能触动观众情感的演出，确保了项目的顺利落地和市场的积极响应。这种对本土文化的敏感和尊重是《不眠之夜》能够成功吸引观众的关键因素之一。</p><p>在《不眠之夜》上海版的开发中，<strong>文化不仅是艺术表现的承载体，更是商业突破的催化剂</strong>。上海文广深谙文化产品的潜在价值，打造创新的商业模式，成功地将艺术体验和市场需求相结合。他们的经营活动并不止步于门票销售，而是扩展至衍生产品、品牌合作和跨界联动等多个层面。《不眠之夜》的成功商业化为其他文化产业提供了重要的启示：<strong>在内容创新和质量保障的前提下，文化产品完全有能力成为商业增长的新引擎，为企业带来可观的经济效益。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjU4MjQ0MA==&amp;mid=2653364608&amp;idx=1&amp;sn=9736633595f3f153a41b146e39982669&amp;chksm=bc311322bb9501b658db0085fa93873d9a7ab4994188e56ae95bd38e3ea580bb48e8ee1f022b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中欧国际工商学院”（ID：CEIBS6688）</a>，作者：蔡舒恒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2731402167838982</id>
            <title>汪小菲挂牌了和大S住的房子，我赶紧扒一下</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2731402167838982</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2731402167838982</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Apr 2024 04:52:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汪小菲, 大S, 豪宅, 娱乐圈
<br>
<br>
总结: 最近有关于汪小菲和大S的豪宅曝光引起了网友热议，这座豪宅位于北京星河湾朗园，拥有703平方米的超大户型，成为豪宅圈层里人尽皆知的项目。豪宅内部装修豪华，细节处展现出屋主曾经的生活痕迹，引发了人们对有钱人生活的好奇和猎奇心理。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大家好，最近有没有和我一样，正在吃汪小菲大S新瓜的朋友 。</p><p>这部被网友调侃为《与S家同行》的娱乐圈大戏 。</p><p>很多剧情的发展已经开始远超想象了 。</p><p>什么直闯前妻住处、被警方驱离...之类狗血的剧情 。</p><p>前段时间，汪小菲发朋友圈表示成功求婚台北新女友，这一场台北和北京之间的世纪虐恋，越来越魔幻。</p><p>就在吃瓜的时候，我突然看到一位微博网友爆出： 汪小菲打算卖掉当初他和大S在北京的婚房 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_e582480d9d82475b8d889220dfe2c9e5@5288884_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有人扒出房子里挂着的某件洋装，是大S曾经穿过的 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_4e262ea1749b41189bdd3d6b7b682b53@5288884_oswg595312oswg750oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>娱乐至死的台媒早就坐不住，直接报出了楼盘的名字 。</p><p>看到这里，素有地产圈名侦探之称的我，可坐不住了 。</p><p>立马去丽兹行核实，居然真的找到了房源链接 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_be8983f9d4b440c4a2e8cc2129d49d3b@5288884_oswg236710oswg1080oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抱着说不准房源啥时候就要被下架的紧迫心态 。</p><p>我麻利地把房子的角角落落都溜达了个遍 。</p><p>撇开其高达6600万的总价，更让人震惊的是这座京圈豪宅的内部 。</p><p>其中一个画面让我尤为印象深刻 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_325699af79e84fdd8f808e4bfac4c0b9@5288884_oswg144160oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是高跟鞋爱好者大S当年的一整面鞋墙 。</p><p>除此之外，各种细节也能让人感受到屋主曾经的生活痕迹 。</p><p>日常到甚至给我一种，“主人刚走，马上回来”的感觉 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_09ace8337be8448db0514100a0c1cafb@5288884_oswg650334oswg812oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>八卦心起，我从里到外把这套豪宅扒了个遍 。</p><p>汪小菲于2011年购入的这套房产，属于星河湾朗园，2000年初开发，算老牌豪宅楼盘了 。</p><p>是星河湾集团北上入京后，在东四环打造的第一个项目， 地处北京九大顶级商圈之一的朝青板块 。</p><p>总之，就是一个北京顶级豪宅圈层里人尽皆知的项目 。</p><p>这次汪小菲挂牌，甚至还有三百六十度无死角VR视频 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_f45d1f9c4a57478eaf52d943a8fa2295@5288884_oswg1172456oswg1080oswg1122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此也让我们有机会，彻底好好“偷窥”了下 有钱人住的豪宅，到底哪里 <strong>特别</strong> 了 。</p><p>下面，让我们开始吧 ！</p><p><strong>01</strong></p><p><strong>豪宅的空间，真的有够敢“浪费”。</strong></p><p>最先给到我震撼的是，这个房子的 <strong>面积。</strong></p><p>居然有<strong>703平方米！</strong></p><p>这种纯粹豪宅大户型极其少见，上海目前的豪宅基本都是200、300平方米，连500平往上的都很少。</p><p>难怪扒出来后底下的一个热评是：原来大S每天都在700平的豪宅中醒来...&nbsp;</p><p>话不多说， 我们 感受下这个超大户型的尺度 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_f35da4b3caad424f99166e1bb0003487@5288884_oswg501882oswg671oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图片来源：丽兹行&nbsp;</p><p>两梯一户，独占一个单元面积，真正拥有绝佳景观和私密感 。</p><p>就算是在这个有900多户的豪宅社区中，这个户型，也<strong>仅有三套。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_dd63d51ba9284328887053e146b6c933@5288884_oswg757984oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>汪小菲的这套房子位于30层（图源链家，红框中楼层总高实为32层），推测就在下方箭头指向的位置，妥妥的超高层 。</p><p>鹤立鸡群的高度，保证了一览众山小的绝佳体验 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_f0822fb931244ec7ac699ed2281eeb2f@5288884_oswg1542069oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图片来源：链家</p><p>这个位置刚好是南面客厅阳台 。</p><p>这是它窗外的风景，旁边的绿地是星河湾生态公园 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_115dd20cd715474fa1099217c209ac8f@5288884_oswg82337oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从北边望出去同样一览无余 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_85bb2413fcc74adfacd536156a43faa4@5288884_oswg68352oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这边是京城森林公园 。</p><p>景观很好，知道了，毕竟这也没有那么稀奇 。</p><p>我更关心的是，到底要怎么用掉这703平的面积 。</p><p>当我再次拿出平面图细看时发现 。</p><p>设计中存在着大量“无用空间” 。</p><p>看似不太理解，细看又很合理的那种 。</p><p>比如，一条足足有约3*20米长的<strong>过道</strong>，占据了户型的最核心位置 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_5810c85b08df4f29b1a516f27c80bdba@5288884_oswg487656oswg611oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也只能是豪宅了 。</p><p>咱要是稍微换算成每平5万的北京房价，这个过道足足值<strong>300万。</strong></p><p>本打工人表示狠狠肉疼 。</p><p>但&nbsp;</p><p>这条宽敞的过道不仅为客厅、餐厅提供过渡和分隔 。</p><p>尽头空间还可以做做彰显屋主品味的景观 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_76d819051b8345b58e765af59d381f50@5288884_oswg101211oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，这里似乎还是个和朋友合影的好地方 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_30b6d25413254d989630810355053e4b@5288884_oswg106552oswg960oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图片来源：微博@大S&nbsp;</p><p>不同于公共区域的敞亮明快，卧房区域的走廊显得低调神秘。</p><p>中间的“镜厅”有没有很适合练瑜伽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_6b40a8e433a04bca931ef4380aed7429@5288884_oswg132159oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过道本身已经很宽 。</p><p>而它居然还串起了更宽敞的<strong>3个玄关。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_1597d6f8725341d9918ab5f568425bcd@5288884_oswg487394oswg611oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如这个已经在网上广泛流传的椭圆形入户玄关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_ca11a00d3ff64fbfb44539ecd6c1273b@5288884_oswg149733oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大理石地板中心金色八芒星，对应银色穹顶奢华的六角吊灯 。</p><p>讲究的就是一个气派。</p><p>卧室区域的尽头，一左一右两个10平米上下的玄关空间的引入 。</p><p>则保证了卧室内部的私密性。</p><p>随便站在哪里都不会被看到 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_31127a4bdda04d1b94a7979b438eb740@5288884_oswg76015oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了敢于做大“无用空间”，户型中 主要功能空间的面积也给得够 <strong>大。</strong></p><p>例如这个面积接近110平米的客厅 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_9e1acdd54e4e47de9d8fdff9302adf41@5288884_oswg484661oswg611oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们之前写刘畊宏位于上海的房子时计算过 。</p><p>他家客厅大约40平米，已经可以“投篮” 。</p><p>那么汪小菲这个客厅估计可以跑圈了 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_1088c364e9514d99a65e9319f9430cdd@5288884_oswg99405oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然他应该不会这么干 。</p><p>但他铁定在这个宽大的客厅里做过直播 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_e8552c60658742a2bb2207168e0ba3ad@5288884_oswg901140oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">左图来源：抖音@汪小菲&nbsp;</p><p>角落里的呼啦圈引起我的注意，似乎是大S曾经在这里锻炼过她美丽的身材 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_2128556f6feb4f62b8e76b328e6d2067@5288884_oswg1214152oswg942oswg1138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，走廊、玄关很大，客厅更大，但即便如此 “浪费” 。</p><p>这套房子的功能值照样能拉满 。</p><p><strong>02</strong></p><p><strong>豪宅室内的功能划分，居然能做到这个程度。</strong></p><p>首先，对于富豪们来说，私人社交空间很重要 。</p><p>而这套房子的 <strong>社交功能拉得很足。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_4b4e5980192143759503f57db7017400@5288884_oswg487732oswg611oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>客厅、酒吧、餐厅、厨房围绕唯一的暗室展开，空间开敞，流线顺畅 。</p><p>站在西厨位置，基本可以统揽一场party的全局：&nbsp;</p><p>吃饭的聚在餐桌，吃完的去一旁喝喝酒，不想吃了就去客厅沙发上坐坐 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_c8db044f3d764fbdb526331729c43aa0@5288884_oswg92782oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从厨房到客厅，会路过一个非常夸张的双面通顶的酒柜，大S一家是真的很爱品酒 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_f91dfa6cb9094e2ea745caff8303e1a9@5288884_oswg1115509oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>路过酒吧时我发现，桌上的一个水杯看起来还是半满的 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_a44d63a4da77448dac7bf5b37d84f404@5288884_oswg1087169oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>联想到玄关处被随意丢在角落的双肩包和运动鞋 。</p><p>客厅台阶下东一只西一只的拖鞋 。</p><p>我仿佛看到了一个穿着休闲家居服的人 。</p><p>早上起来，闲闲地穿过走廊，倒了杯酒 。</p><p>走下通往客厅的台阶，踢掉拖鞋，光脚走在短绒地毯上的样子 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_69486c0cb6e847a5bce4b4a62e56a321@5288884_oswg607618oswg1080oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果这是屋主人留下的生活痕迹，大胆猜测他是p人。</p><p>咳咳，言归正传，现在我们也走到了那个超大客厅。</p><p>在沙发背后的书架和桌子后面 。</p><p>还藏着一个相对安静、正式的会客空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_1c083a03fa6d43aaac2c24c869e1fcb3@5288884_oswg756011oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合美杜莎头发一般的壁灯、壁炉和装潢 。</p><p>似乎有点古堡狼人杀内味儿了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_2d5b8fc76cbe4f698cc0afd00a80d3a7@5288884_oswg111896oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>遥想2018年， 大S就曾坐在在这里和朋友喝酒，格调拉满 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_2a932f14fb864cf4ba7e7b68c746f0ff@5288884_oswg859078oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">右图来源：微博@大S&nbsp;</p><p>社交空间外 。</p><p>休息区域做了 全套间设计 。</p><p>除了四个卧室，家政房也配了独卫 。</p><p>就这样，它还能在玄关处多做一个公共卫生间出来。</p><p>因此在这套房子里， <strong>卫生间就有6个之多。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_5b7dd87fbdae408e8f680f45ee8306ef@5288884_oswg479596oswg611oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蓝框内为公用卫生间 。</p><p>另一个在数量上遥遥领先的是衣帽间 。</p><p>设计上本就有4个，但汪小菲和大S <strong>衣帽间愣是规划出了6个。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_855f557907614372bbf237180968a189@5288884_oswg1431342oswg939oswg1063_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过这也十分符合大S“美容大王”和汪小菲"京城四少"的人设 。</p><p>女明星和京圈少爷的衣服，小小几个原装衣帽间哪里够放呢 ？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_d2f720f1b8e64b0290ff0e46267cf7f1@5288884_oswg481446oswg611oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蓝框内为改造衣帽间 。</p><p>你看，单单主卧就直接连着三个或大或小的衣帽间 。</p><p>他们一定没有享受过换季收纳的烦恼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_c3acac3ce31a4acbaaf75aa436af3d30@5288884_oswg773704oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大图欣赏下书房改造的这个大衣帽间，气势绝不输次卧改造的大S鞋墙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_e40be34784d5482f99edf20f0bec2f28@5288884_oswg102606oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>衣帽间和卫生间已经很多 。</p><p>不过要论数量之王，还得数 <strong>阳台，一共7个</strong> ！&nbsp;</p><p>沿着户型南北两侧依次排开，每个卧室都有阳台 。</p><p>可以理解，毕竟不能浪费30层的好风景 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_530cfbfdfd9b44d88ecdfb95bc357409@5288884_oswg485481oswg611oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当我以为这已经足够夸张之后 。</p><p>细看居然还发现了<strong>两个彩蛋。</strong></p><p>这套豪宅空间之奢侈，居然在3个卧室、6个衣帽间、7个阳台之外 。</p><p>还有余地 去满足主人的 个性化需求 。</p><p>比如这个近40平的影音室。看起来汪小菲除了在这里看电影，还会时不时玩下高尔夫什么的 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_22b96940322c409e9b1ba8d80d0aacaa@5288884_oswg758233oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>走近仔细看，角落里一张油画男人的背影引起了我的注意 。</p><p>这不就是咱汪总潇洒挥杆高尔夫的背影吗！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_41021bc4db49496d9948eb37c8d94355@5288884_oswg23521oswg573oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>运动过后，再在主卧的私人独享汗蒸房，来一场酣畅淋漓的SPA 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_10cff628ede44c709bc55d9cd3682441@5288884_oswg81143oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，在这个豪宅里，从公区看到私区，从大功能看到细分功能 。</p><p>你不仅挑不出什么毛病，反而能发现不少亮点， 面积大果然有底气 。</p><p><strong>03</strong></p><p>看完面积和功能，我们再来看看装修 。</p><p>整套房子游览下来，我最直观的感受是：<strong>有够奢华。</strong></p><p>但装修的底子其实来自开发商 。</p><p>星河湾，大家都知道，善于打造欧式华丽宫廷风格豪宅 。</p><p>这 一鲜明风格在这栋豪宅中体现得淋漓尽致 ：昂贵的石材，繁复的花纹和线条，华丽的灯具 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_6150d79590834ec8b7b157ff33f54f9b@5288884_oswg1153743oswg960oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就连水龙头也十分有戏 。</p><p>贫穷如我的第一反应是：看起来不太好清洁的样子……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_b45466ab5bff42f1bcbb36a106fa1b03@5288884_oswg325321oswg422oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，印象最深的则是反复出现的 <strong>镜面元素。</strong></p><p>还记得文章开头出现过的大S的高跟鞋墙吗？</p><p>它的主要材质，就是镜面。</p><p>原本或许还能数清这里存了几双鞋 。</p><p>镜面折射的buff一加，彻底数不清了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_aefed80be7134eee96d695c121429ca6@5288884_oswg131888oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许是大S作为女明星，要常常照镜子做外貌管理，镜子当然是越多越好 。</p><p>但我没想到会多到这种程度 。</p><p>进门就是镜子 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_7d8daac89cdf4f9ab79a3c64d17dd3b8@5288884_oswg1378491oswg1080oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">镜子&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_57dcb6a0d44c45e98982971422a653d6@5288884_oswg874235oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而无论原因是什么，镜面元素的运用带来的效果是：&nbsp;</p><p>让原本就很大的房子，显得更无边无际了...</p><p>例如这个过道：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_72f3eab55ec840efb61055c3f3957f6c@5288884_oswg126781oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>稍显狭窄的区域基本都有做镜面处理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_cd1b2755ee364a158e729b5037b054c6@5288884_oswg73852oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>镜面叠加，给这座本来就大的房子带来了迷宫般梦幻的效果 。</p><p>例如在我刚刚开始在这套房子里游荡时 。</p><p>曾不止一次被卧室里的这个看起来像门洞的地方迷惑 。</p><p>而它<strong>居然还是个镜子！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_0e7c6d7f10144ecba9b61718893a4dd7@5288884_oswg802669oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个手法反复出现在了很多区域，包括客厅 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_9c49f8e251a04f8d8e5454d9b2822135@5288884_oswg790463oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，由于保留了开发商原始装修 。</p><p>汪小菲在这套房子的硬装上，投入得估计不算多 。</p><p>但，作为一个对 <strong>床</strong> 有极高要求的男人。</p><p>他在软装中依然保持了对床品的重金投入 。</p><p>就是主卧这张低调奢华、看似不引人注目的大床 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_4a1bdb5e24ae4890a7698e4023488b4a@5288884_oswg1019998oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据说来自曾经的高端进口家居品牌“达芬奇”，当年要价几十万 。</p><p>现在听起来不多，但这可是十几年前的几十万啊 ！</p><p>不过相比于台北信义200万的床垫，这似乎也不算什么了 。</p><p>除了床垫，这次我们有个新发现 。</p><p>汪小菲似乎还沉迷收藏各式各样、五彩斑斓的<strong>椅子。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_b01597b5c55f4b5aa2fc4cfe1251bb2a@5288884_oswg1070754oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里放的只是其中样式最奇特的一部分 。</p><p>它们散落在这套房子的各个角落，看上去价格不菲 。</p><p>但可惜我一个都认不出 。</p><p>有懂行的朋友 。</p><p>可以评论区讲讲这都是哪位设计师的杰作吗，靴靴 。</p><p><strong>04</strong></p><p><strong>这套汪小菲大S的北京豪宅，也真让我开了眼。</strong></p><p>除了小小地满足了下对明星有钱人生活的一点点“窥视欲”之外 。</p><p>我们更想借助这个难得的机会，尝试理解有钱人对居住的需求 。</p><p>我的感受是 。</p><p><strong>你认为的无用，很可能是有钱人的必须。</strong></p><p>如同汪小菲这套房产，户型中存在着大量传统意义上的无用空间 。</p><p>但是这确实是此类客群生活场景中所需要的 。</p><p>既能彰显仪式感，又保证了私密性 。</p><p>毕竟，有面积就是任性，想要什么都可以 。</p><p>而在功能上，除了拉满每个功能 。</p><p><strong>豪宅内部又会细分出更个性化的需求。</strong></p><p>等于是在豪宅内部结合了一些类似会所的设计，当然，这是专属定制的 。</p><p>但必须承认 。</p><p>看了这么久，我依然无法理解这种blingbling的装修风格 。</p><p>不过话说回来，作为只拥有一个小衣柜的人。</p><p>理解不了拥有六个衣帽间的汪小菲和大S的世界，也是很正常的啊 ！</p><p>而我接下来更好奇的是 ，</p><p>未来接手这套明星房产的业主，会是谁呢？&nbsp;</p><p>以上为正文，来自玛克苏&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VdUwEhbe9rW204hr5EXY7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“真叫卢俊”（ID:zhenjiaolujun0426）</a>，作者：真叫卢俊团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2731130676111877</id>
            <title>2024全球最大器械并购案，背后的赛道火了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2731130676111877</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2731130676111877</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Apr 2024 01:16:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗器械, 并购案, 心血管赛道, 强生
<br>
<br>
总结: 2024年，国内医疗器械领域的并购案引发关注，强生公司以巨额资金收购Shockwave公司，进一步加大了在心血管领域的布局。强生公司在近年来不断加大对心血管领域的投资，通过收购和合作，不断扩大自身在医疗器械市场的影响力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年，最火热的赛道或许已经提前确定了。&nbsp;</p><p>2024年初，国内“医疗器械一哥”迈瑞医疗宣布使用66.52亿元自有资金收购惠泰医疗21.12%的股权，成为惠泰医疗第一大股东及控股股东。&nbsp;</p><p>4月初，跨国巨头强生宣布与心血管介入领域企业Shockwave达成协议，将以每股335美元的价格收购Shockwave所有流通股，<strong>交易总价值约为131亿美元</strong>。本次交易已经得到双方董事会批准。&nbsp;</p><p>根据往年经验，66.52亿元人民币的并购案足以预定2024年国内最大医疗器械并购案；131亿美元的交易金额也足以预定2024年全球TOP3，甚至是全球最大医疗器械并购案。&nbsp;</p><p>巧合的是，这两个并购标的均是心血管赛道企业。惠泰医疗是国内电生理和血管介入耗材领域的领先企业，曾推出国内首个电生理电极导管、可控射频消融导管、漂浮临时起搏电极导管。&nbsp;</p><p>Shockwave是全球心血管领域的知名创新企业，其推出的产品Intravascular lithotripsy（简称IVL）是全球首款冠脉血管内冲击波系统，用于解决冠状动脉钙化病变难题。此后，Shockwave还推出了适用于外周动脉钙化的血管内冲击波系统。&nbsp;</p><p>心血管赛道为何受到国内外器械巨头的一致看重？他们在心血管领域有怎样的战略布局与前瞻性观点？巨资入场，心血管赛道将迎来怎样的变局？&nbsp;</p><h2>131亿美元换一家年销售额超10亿美元的公司，值不值？</h2><p>先来说说近期发生的Shockwave并购案。&nbsp;</p><p>强生不是Shockwave的第一追求者。事实上，2023年4月，就有传言称波士顿科学在考虑收购Shockwave。但在一个月后，有媒体称Shockwave与波士顿科学的谈判遇到障碍，已经陷入停滞。原因是双方无法就价格达成一致。&nbsp;</p><p>既然价格谈不拢，Shockwave表示：再等一等。而波士顿科学在与Shockwave谈判收购事宜时，Shockwave也没有停下发展的脚步，其也在与Neovasc公司聊收购。波士顿科学失败了，Shockwave却成功了：2023年4月，Shockwave宣布以1.47亿美元收购Neovasc公司，Neovasc是一家心血管领域创新公司，其产品包括二尖瓣瓣膜和心绞痛的介入治疗器械。&nbsp;</p><p>在波士顿科学与Shockwave谈判破裂的消息传出之际，市场上又出现了美敦力和强生有兴趣收购Shockwave的传闻。所以说，优质的项目无需着急，应该等一等，后面还有更多追求者，出更高价。&nbsp;</p><p>市场会相信这些并购传闻吗？答案是肯定的。在美国，医疗行业界这些年的收购传闻，一部分被说是谣言，但另一部分已经成为现实。就如本次强生收购Shockwave，《华尔街日报》在双方官宣前10天就已披露：强生公司计划通过收购Shockwave以提升在心血管设备市场的影响力。若谈判不破裂，强生与Shockwave之间的交易可能在几周内完成。&nbsp;</p><p>消息泄露之后，Shockwave的股价上涨逾11%，至每股320.46美元。&nbsp;</p><p>当时，媒体还透露，Shockwave可能会收到其他收购要约。有其他媒体的消息称意向收购者包括美敦力与波士顿科学。&nbsp;</p><p>4月5日，Shockwave收购传闻终于尘埃落定。正如市场之前传言的那样：强生和Shockwave共同宣布，强生将以每股335美元的价格收购Shockwave所有流通股，较前一天收盘价溢价4.7%；较消息泄露前的3月25日，溢价16%。该交易得到了两家公司董事会的批准，预计将于2024年年中完成。&nbsp;</p><p><strong>这次并购，强生击败了第一个追求Shockwave的波士顿科学，并击败了只在传闻中出现的美敦力。</strong>击败的原因十分简单，强生选择加钱。背后的含义却不简单，强生为什么宁愿加钱也要拿下Shockwave？&nbsp;</p><p>强生心甘情愿加钱收购，是因为Shockwave能赚来更多的钱。其在新闻稿中表示：Shockwave有望成为强生医疗技术部门的第13个优先平台，<strong>年销售额至少为10亿美元</strong>。&nbsp;</p><p>另外，根据并购协议，交易完成后，Shockwave将作为强生医疗技术公司的一个业务部门运营，财务将在心血管产品组合中报告。人员变动方面，强生计划旗下Abiomed公司的全球心脏康复负责人Michael Bodner同时负责Shockwave业务，Shockwave原本的总裁兼COO Isaac Zacharias调整为Shockwave全球总裁，向Michael Bodner汇报。Shockwave原CEO Doug Godshall将在整个过渡过程中提供建议。&nbsp;</p><h2>300亿美元押注心血管，强生在赌怎样的未来？</h2><p>最近几年，强生在加大心血管领域布局。&nbsp;</p><p>2022年11月，强生以166亿美元收购人工心脏领域领导者Abiomed。这一收购也是2022年全球医疗器械行业最大并购案。随着收购完成，强生在心血管领域尤其是结构心领域，明显增强了话语权。<strong>不过，收购只是强生布局的第一步。</strong>&nbsp;</p><p>Abiomed是人工心脏领域龙头，其Impella系列产品主要用于治疗心源性休克和辅助高危性PCI。2022财年，Abiomed实现收入10.3 亿美元，同比增长22%。其中，Impella系列产品收入9.85亿美元，占总营收的比例超过95%。区域方面，Abiomed超过80%的收入都来自美国市场。&nbsp;</p><p>Abiomed被收购后，一方面，强生开始扩展Impella系列产品的销售范围，将Impella在全球市场推广。另一方面，强生继续支持Abiomed创新技术，加快研发创新产品。在强生的资源赋能下，Abiomed依靠Impella系列产品在2023年实现营收13.06亿美元，同比增长32.6%。&nbsp;</p><p>强生在最新年报中表示：2023财年，医疗科技部门的销售额为304亿美元，同比增长10.8%。其中，外科业务销售额为100.37亿美元，同比增长3.6%；骨科业务销售额为89.42亿美元，同比增长4.1%；<strong>介入方案（心血管器械业务）销售额为63.50亿美元，同比增长47.70%</strong>；视力业务销售额为50.72亿美元，同比增长4.6%。&nbsp;</p><p><strong>除了强势进军人工心脏细分市场</strong>，强生还在2023年11月以4亿美元的预付款收购了左心耳闭合装置公司Laminar，<strong>进一步加强其结构性心脏病领域的布局</strong>。据了解，强生还将根据Laminar被收购后在临床和监管上的表现支付额外的里程碑付款。&nbsp;</p><p>强生表示：“Laminar的创新方法会在这个高增长的市场中扩充我们的产品组合，加强我们的电生理学和超声心动图业务。”&nbsp;</p><p>通过收购与资源赋能，强生2023年心血管器械业务营收63.5亿美元，同比增长49.8%。值得一提的是，2023年强生心血管器械业务营收超越爱德华，成长为全球第四大心血管器械巨头。&nbsp;</p><p>同时，在全球五大心血管医疗器械巨头中，强生2023年的心血管器械业务增速排名第一，且断崖式领跑。其中，强生增速47.7%，波士顿科学增速12%，爱德华增速12%，雅培增速10%，美敦力增速1%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_248ada993b0640b0ac7544679eb4920e@000000_oswg27421oswg486oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源，各企业财报&nbsp;</p><p>2024年，强生继续加码心血管领域。4月，强生宣布收购Shockwave。本次收购，是将强生的心血管产品组合扩展到高增长的血管内钙化市场。&nbsp;</p><p>在临床上流传着一句话：天不怕，地不怕，就怕血管有钙化。这是因为血管钙化问题极难处理。而Shockwave创新的血管内冲击波技术（IVL）就可处理冠状动脉和外周动脉的钙化问题。&nbsp;</p><p>强生表示：此次收购将提升公司在心脏康复、电生理领域的竞争力，使公司成为心血管器械领域四个高增长市场的领导者。&nbsp;</p><p><strong>之所以说本次收购将提升公司的整体竞争力，是因为Shockwave将与其他业务产生协同效应，刺激增长</strong>。具体来说，Shockwave的IVL平台与Abiomed的心脏泵平台在复杂PCI（经皮冠脉介入）手术中均起着关键作用，IVL用于大约30%的高风险PCI病例，而这些病例也使用Impella 。&nbsp;</p><p>例如，不久前，首都医科大学附属北京安贞医院周玉杰教授及团队就曾在心岭迈德研发的Ventiflow LP经导管左心室心脏泵支持下进行PCI手术，并在术中将震波球囊（冲击波球囊）置入血管病变处反复多次扩张，之后顺利置入支架，开通狭窄冠脉。&nbsp;</p><p>另外，就像此前的Impella系列产品一样，目前的IVL渗透率也处较低水平。收购之后，强生将通过丰富的渠道资源，快速在全球范围内推广IVL，并依靠产品的性能、优势和强生品牌加快应用，提升营收与利润。&nbsp;</p><p>强生表示：“这笔交易为公司提供了一个需求未被满足且处于高增长中的市场，将给公司带来极具吸引力的增速和利润率。预计这次并购将加速公司的收入增长。”&nbsp;</p><p><strong>从2022年11月到现在，强生已经投入约300亿美元，加强心血管领域的布局。截至目前，强生在心血管领域已经布局了介入式人工心脏、电生理、左心耳封堵器、血管钙化四大高增长市场</strong>。根据强生发布的新闻稿，其希望成为心血管领域四大细分市场的领导者。&nbsp;</p><h2>巨资入场，技术突破，心血管市场的未来如何演变？</h2><p>如果你有300亿美元，你想干什么？强生选择全部投入心血管。&nbsp;</p><p>强生认为，心血管介入是全球增长最快的医疗市场之一，有大量患者未满足需求。对此，其持续加码<strong>介入式人工心脏、电生理、左心耳封堵器、血管钙化四大细分市场</strong>。&nbsp;</p><p>值得一提的是，强生重金押注的这些市场，恰好是近几年有巨大变化的市场，也是动脉网此前预测的火爆市场。&nbsp;</p><p><strong>介入式人工心脏领域，</strong>Abiomed不再是一枝独秀。国内的通灵仿生、心岭迈德、心擎医疗、迪远医疗、丰凯利医疗、心恒睿医疗、核心医疗等创新企业均已入场，且进展迅速。&nbsp;</p><p>例如，2023年12月，通灵仿生研发的介入式心室辅助装置TeleHeart P50于2023年12月启动临床研究，并成功救治一名心源性休克患者；同月，核心医疗宣布其CorVad介入式心室辅助系统已开展了超30例高危PCI辅助手术；2024年1月，心恒睿医疗旗下OmniHeart经皮心室辅助装置成功完成首例临床试验；2024年3月，焕擎医疗的介入式人工心脏产品已完成多例动物实验，并已进入临床试验阶段……&nbsp;</p><p>另外，国产介入式人工心脏也在加速进入海外市场，如心擎医疗的介入式人工心脏NyokAssist于2023年8月获得美国FDA“突破性设备（Breakthrough Device）”认定，成为同时拿到“中美双创新”的介入式人工心脏。&nbsp;</p><p><strong>电生理领域，</strong>脉冲电场消融技术（PFA系统）横空出世，被认为是颠覆电生理市场的创新技术。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_7811780b20d64ac4893be644a17c3b7e@000000_oswg45714oswg748oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比于传统的射频消融与冷冻消融，脉冲电场消融基于组织选择性和非热消融特性，不会对毗邻心肌的神经、血管、平滑肌等造成损伤。此外，脉冲电场消融系统还具有操作难度较低、使用简便、消融效率高、节省时间等优势，不仅易于医生上手，还提升治疗效率。&nbsp;</p><p>基于脉冲电场消融技术的优越性，<strong>美敦力、波士顿科学、强生、雅培等巨头均提前入场</strong>。而国内的惠泰医疗、捍宇医疗、微电生理、锦江电子、睿笛生物、德诺电生理、玄宇医疗、艾科脉、洲瓴医疗、睿刀医疗、迈微医疗、远山医疗等企业也积极布局。&nbsp;</p><p>截至目前，波士顿科学、美敦力旗下的脉冲电场消融系统均已斩获美国FDA及欧盟CE认证；强生旗下脉冲电场消融系统则分别在2024年1月、2024年3月取得日本和欧盟的批准，且其已经向FDA递交申请。&nbsp;</p><p>在中国市场，锦江电子、德诺电生理的心脏脉冲电场消融系统已获国家药监局批准上市；而北芯生命、睿笛生物、艾科脉、玄宇医疗、迈微医疗、宏桐实业、埃普特、商阳医疗等创新企业的脉冲电场消融产品均进入了NMPA特别审查程序。&nbsp;</p><p><strong>血管钙化市场</strong>，除了Shockwave，国内的赛禾医疗、乐普医疗、谱创医疗等企业的冲击波球囊已获得NMPA批准，预计将冲击市场。另有中荟医疗（汇禾医疗子公司）、蓝帆医疗、北芯等多家创新企业研发血管内冲击波技术。&nbsp;</p><p>除了已经得到市场验证的冠脉及外周血管钙化市场，沛嘉医疗还将血管内冲击波技术拓展应用于心脏瓣膜钙化性狭窄的治疗。目前，沛嘉医疗研发的冲击波瓣膜治疗系统已完成多例手术，均展现出良好的安全性及治疗效果。&nbsp;</p><p>尽管竞争中增多，但预计强生2024年的营收仍将实现高增长，并有机会斩获全球第一械企的殊荣。&nbsp;</p><p>这是因为：其一，强生旗下创新产品或收购的产品已经得到临床验证，且产品渗透率低，有较大增长空间。其二，强生将依托渠道优势加大创新产品的推广，加速其应用及商业化。&nbsp;</p><p>在产品、品牌、渠道的支持下，强生此前收购的Abiomed和刚刚收购的Shockwave，都将迎来爆发式增长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650629862&amp;idx=1&amp;sn=0138194db487571cd24e13eefa0a0213&amp;chksm=bf7c932c392f5e83ff5a64b7f56b83bf6967d4e8444b3d726ce932a29adb0c46c65fe61c6219&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730552150993411</id>
            <title>太太口服液跌下神坛，朱保国携健康元难复制神话</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730552150993411</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730552150993411</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Apr 2024 01:13:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健康元, 营业收入, 净利润, 毛利率下滑
<br>
<br>
总结: 健康元药业集团2023年度报告显示，营业收入和净利润均出现下滑，多款产品毛利率也呈现下滑趋势，公司面临盈利能力下降的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，健康元药业集团股份有限公司（以下简称“健康元”）披露了2023年年度报告。</p><p>年报显示，2023年，健康元实现营业收入166.46亿元，同比下滑2.90%；归母净利润14.43亿元，同比下滑3.99%。<strong>这是自2019年以来，健康元首次出现业绩下滑。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_55058ece2027458b89fbdd698524e80e@000000_oswg92480oswg702oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 健康元2023年财报</p><p>「界面新闻·创业最前线」注意到，公司不仅业绩出现下滑，且多款产品毛利率都呈现下滑趋势，公司的盈利能力在2023年有所“退步”。而在销售费用率处在高位、研发费用下降的背景下，健康元实际控制人朱保国今后是否能够复制太太口服液的销售神话？</p><p><strong>&nbsp;</strong></p><h2><strong>&nbsp; 营收、净利双降，毛利率下滑</strong>&nbsp;</h2><p>公开资料显示，健康元成立于1992年，是一家老牌药企，早在2001年6月，公司就在上交所主板上市。</p><p><strong>然而，上市多年的健康元在资本市场上的表现并不亮眼。</strong>公司的发行价格为24.8元/股，而截至4月12日收盘价，公司的股价已经跌至11.5元/股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_8a45398f96424e59b4f95fbc7c3f0173@000000_oswg100905oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / Wind</p><p>健康元的主营业务为医药产品及保健食品研发、生产及销售，业务范围涵盖化学制剂、生物制品、化学原料药及中间体、中药制剂、诊断试剂及设备、保健食品等多重领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_47ab04b867984d4b85151d53a4b1eb5a@000000_oswg216567oswg782oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 健康元2023年财报</p><p><strong>2023年，对于不少医药板块企业来说都不好过。</strong>国家统计局数据显示，2023年，我国医药制造业规模以上企业实现营业收入25205.7亿元，同比下降3.7%；利润总额3473亿元，同比下降15.1%。</p><p>在此背景下，健康元也并没有逃脱业绩下滑的困境。</p><p>Wind数据显示，2020年-2023年，健康元的营业收入分别为135.22亿元、159.04亿元、171.43亿元和166.46亿元，分别同比增长12.87%、17.62%、7.79%和-2.90%。</p><p>同期，公司归母净利润分别为11.20亿元、13.28亿元、15.03亿元和14.43亿元，分别同比增长25.28%、18.57%、13.10%和-3.99%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_169e6c91613b4470880d3efe0b7e9cc8@000000_oswg154358oswg885oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / Wind（单位：亿元）</p><p>在经历多年的业绩增长后，健康元2023年营业收入和归母净利润罕见下滑。</p><p>「界面新闻·创业最前线」注意到，2023年，健康元不少产品的营业收入也出现下降。</p><p>年报显示，2023年，健康元化学制剂的营业收入为87.14亿元，较2022年下滑了5.55%；化学原料药及中间体实现营业收入50.45亿元，同比下滑3.50%；诊断试剂及设备的营业收入为6.59亿元，同比下滑8.92%。</p><p><strong>此外，化学制剂和化学原料药及中间体的毛利率也分别下滑1.44个百分点、1.15个百分点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_e5b61474ec7547569034528893bd6af7@000000_oswg278053oswg838oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 健康元2023年财报</p><p><strong>值得一提的是，2023年，健康元生物制品的营业收入为8442.61万元，同比下滑79.33%。</strong>与此同时，该产品毛利率为-21.51%，较2022年同期减少95.37个百分点，处在“赔本赚吆喝”的状态。</p><p>据悉，健康元的生物制品包括单克隆抗体、疫苗、重组治疗性蛋白以及其他生物疗法等，而健康元的孙公司丽珠生物是负责生物药研发的主要平台。</p><p>2023年，健康元将注射用利普苏拜单抗、司美格鲁肽注射液这两款生物制品呈交监管部门审批，其中，司美格鲁肽注射液是近年来大热的“减肥神药”，健康元能否利用新申报的生物制品实现业绩的提升，还需进一步关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_33ab8e7dcc29474eaa53f10b7fa1fa13@000000_oswg394755oswg661oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 健康元2023年财报</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>&nbsp; 销售费用高企，研发费用下降</strong>&nbsp;</h2><p>一直以来，医药企业的销售费用都是关注的重点，而健康元的销售费用一直处在较高水平。</p><p>Wind数据显示，2019年-2023年，健康元的销售费用分别为39.62亿元、39.40亿元、50.27亿元、49.51亿元和44.34亿元，自2022年开始销售费用有所下降，但仍然处在高位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_b32d532b7a5c493fabc355559861e71a@000000_oswg152184oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_25db8c6b7853426b91986b5aa1289f2a@000000_oswg6956oswg1080oswg31_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / Wind（单位：亿元）</p><p>此外，2019年-2023年，健康元销售费用占营业总收入的比例（即：销售费用率）分别为33.07%、29.14%、31.61%、28.88%和26.64%。</p><p><strong>值得注意的是，2023年，健康元的销售费用率虽然较往年有所下滑，但是和同行公司2022年的销售费用率相比仍处在高位。</strong></p><p>财报显示，2023年，健康元的销售费用率高于同行公司复星医药、科伦药业、人福医药以及华北制药，仅低于华润双鹤的28.12%（注：以上同行业均采用该公司2022年年报披露数据）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_68ba06f851f440578b7223f1cb94f764@000000_oswg135972oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 健康元2023年财报</p><p><strong>具体而言，健康元的销售费用主要用于市场宣传及推广费，</strong>该笔费用为37.77亿元，占当期销售费用的比例为85.18%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_53147a282aa44ad08c0b09f6944c62e8@000000_oswg115218oswg1080oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 健康元2023年财报</p><p>包括健康元在内的许多医药企业销售费用居高不下，也让医药反腐的“利剑”高高举起。2023年7月，国家卫健委会同教育部、公安部、国家药监局等部门，联合召开视频会议，部署开展为期一年的全国医药领域腐败问题集中整治工作。</p><p>值得一提的是，2023年8月，长江商报曾报道，一份疑似国家审计署出具的标题为《广东省药品耗材专项审计调查报告》在网上流传。</p><p><strong>该报告显示，2021年-2023年3月，健康元旗下丽珠集团丽珠制药厂累计向2953家商务推广公司支付服务、咨询等费用30.82亿元，</strong>其中向8家由丽珠集团员工开设的咨询公司支付咨询费1240.01万元，资金到账后被转入相关员工个人账户用于药品公关。</p><p>对此，「界面新闻·创业最前线」试图向健康元进行了解，然而截至发稿，健康元仍未回复。</p><p>值得一提的是，2023年，健康元的研发费用为16.62亿元，较2022年的17.42亿元下滑了4.61%。此外，2023年，公司研发费用占营业收入的比例为9.98%，较2022年下降了0.18个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_994504b4e708454cae696ff2b8980780@000000_oswg227076oswg1080oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 健康元2023年财报</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_7807267e475c4dd99bec5af2c99d1675@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_a9d387744860413ba6e58327107bc9bd@000000_oswg171299oswg867oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / Wind</p><p>在研发费用下滑的情况下，健康元能否加强研发创新能力，将研发费用、销售费用进行合理安排分配，或是公司今后要不断关注的问题。</p><p><strong>&nbsp;</strong></p><h2><strong>分拆上市计划搁置，36亿元罚单牵出内幕交易往事</strong>&nbsp;</h2><p>“婚姻出现不信任，是正因女生不自信，给她太太口服液，草本养方，由内而外，养出肌肤健康美，美的自然，美的持久，太太美容口服液。”</p><p>这句林志玲口中的广告词，正是来自健康元实际控制人朱保国一手创造的太太口服液。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_1110963fb55b4f4e8cf9f7268a0a485d@000000_oswg508761oswg736oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 网络</p><p><strong>90年代初，朱保国推出了太太口服液。彼时，我国的保健品行业处在起步阶段，太太口服液成为现象级产品。</strong></p><p>2001年上市之时，健康元的名字还是深圳太太药业股份有限公司。招股书显示，在1999年时，太太口服液就销售出约1.26亿支。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_feecb68f9ab84d58b0bba5e98a01efd1@000000_oswg70843oswg997oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 健康元招股书</p><p>之后，太太口服液发生诸多负面消息，也让朱保国不得不走上转型之路。目前，保健品业务已经不是健康元的主攻目标，公司旗下保健品主要包括太太红花桃仁口服液、静心助眠口服液、鹰牌花旗参茶。</p><p>2023年，健康元保健食品仅实现营业收入1.96亿元。太太口服液多年前的销售神话已不复存在。</p><p>2024年，朱保国以650亿元人民币财富，位列《2024胡润全球富豪榜》第263位。<strong>在拥有丽珠集团、健康元两家上市公司后，朱保国并没有停止扩张自己的资本版图。</strong></p><p>2020年10月23日，丽珠集团董事会通过了分拆丽珠试剂至深交所创业板上市的议案。2023年11月，丽珠试剂拟分拆至深交所创业板上市的计划宣告终止。而丽珠试剂在创业板IPO折戟后，也将目标转换至新三板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_158b8276ddad45eca7c646ac434996cc@000000_oswg298104oswg846oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 健康元2023年财报</p><p>值得一提的是，朱保国此前在资本领域还有不少动作，更是牵出一起36亿元的天价罚单。</p><p>证监会官网显示，2015年初，健康元实际控制人朱保国筹划减持股份、引入新的投资方，期间汪耀元与内幕信息知情人密切联络、接触，与亲属共同控制21个账户买入健康元10亿余元，获利9亿余元。</p><p>2020年6月，证监会依法对汪耀元、汪琤琤内幕交易“健康元”股票案作出行政处罚，罚没款合计36亿余元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_8a90756df2454ccfa35a9045b6ea98cb@000000_oswg294358oswg981oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_734dcbf4a5654625b1a1cb34b7516678@000000_oswg46758oswg1080oswg122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中国证券监督管理委员会官网</p><p>一些投资者通过内幕交易买卖股票的行为，不仅违背了证券交易原则，也是对其他投资者正当利益的损害，证监会的“铁手”给一些想要投机的投资者敲响警钟。</p><p><strong>回头来看，健康元作为一家规模较大的医药企业，朱保国能否在今后复制太太口服液的销售神话，「界面新闻·创业最前线」将持续观察。</strong></p><p>*注：文中题图来自摄图网，基于VRF协议。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247528286&amp;idx=1&amp;sn=326260efc949db0fa223e9fc37baf620&amp;chksm=c080ffa54173625891eb51a6bc702dd7f542666924efc20ba72da9604c06c5534200ec6b8f52&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：左星月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730711110914688</id>
            <title>8块一瓶的龙井新茶，到底是谁在买？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730711110914688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730711110914688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Apr 2024 01:10:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方树叶, 龙井新茶, 售罄, 黄牛
<br>
<br>
总结: 近日，东方树叶推出的春季限定产品“龙井新茶”再次引起轰动，不仅刷新了销售记录，而且在短时间内被抢购一空。然而，产品被倒卖的现象也随之出现，引发了对产品真实性和稀缺性的质疑。同时，产品的高售价和未明确产地的茶叶选用也成为消费者关注的焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>近日，东方树叶春季限定产品“龙井新茶”第三次回归发售，刷新了线上销售的记录。</strong></p><p>从此前的3天售罄5000箱，到如今17小时、1小时售罄5万箱，似乎显示出消费者对该产品的强烈追捧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_2ecd6cc51468445a828e0f8ece5031f6@612390847_oswg405423oswg799oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 农夫山泉官微</p><p>但这些产品真的被消费者买走了吗？在社交平台、电商平台、二手平台上，倒卖该产品的“黄牛”出现了。</p><p>单瓶售价高达8元的龙井新茶，主打稀缺和新鲜卖点，在农夫山泉的宣传中提到了“采用特级明前龙井”的字样，或为东方树叶的高端化尝试。</p><p><strong>然而，东方树叶并没明确其选用茶叶的产地，而不同产区的龙井茶价格悬殊较大。</strong></p><p>近年来，厚积薄发的无糖茶赛道终于站上风口，会否复制气泡水的崛起的路径？</p><h2><strong>1、</strong>哪里的龙井？谁在买？&nbsp;</h2><p>近日，东方树叶以季节性限定产品“龙井新茶”再火了一把。</p><p><strong>该产品在今年4月线上发售了两次，第一批5万箱龙井新茶4月1日上线17小时售罄，4月5日东方树叶龙井新茶第二批5万箱1小时售罄。</strong></p><p>“龙井新茶”是东方树叶在2022年推出的限定产品，当时，该产品的名称为“特级龙井新茶”。</p><p>据农夫山泉微信号介绍，当时“特级龙井新茶”首批限量5000箱，每箱规格为15瓶335ml装。另据小红书用户发布的购买图片，该产品每箱售价为130元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_c0f8fb25fd584a7088f42de15d26831a@612390847_oswg132052oswg1080oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小红书截图</p><p>经过3天时间，该产品售罄，农夫山泉又在2022年4月15日上架了第二批产品，这批产品数量没有公布，但专供北京、天津、广州等20个城市线下销售。</p><p>2023年，该产品再度回归，7天销量达5万箱。到了今年，在农夫山泉微信号的宣传中，标注出了“特级明前龙井新茶”的字样。</p><p>除了线上的5万箱之外，第一批产品同步在山东、河南郑州、山西、陕西等商超和便利店上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_57ca05dfcc844a57a019a859f5058905@612390847_oswg185647oswg763oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 农夫山泉微信号截图</p><p>今年4月5日，《东方树叶告消费者答谢函》中答谢两批龙井新茶售罄情况时提到，线下部分便利店近期会有少量东方树叶明前龙井新茶供应。</p><p>可见，龙井新茶经历了先线上、再线下的尝试后获得了信心，开启了线上线下同步销售模式。而今年在线上售罄之后，线下渠道仍会有少量东方树叶明前龙井新茶供应，或许说明了该产品的生命周期正在延长。</p><p>从售价来看，龙井新茶或可视为东方树叶的一次高端化尝试，335ml装的龙井新茶15瓶装整箱售价为120元，单价高达8元，超过了东方树叶的所有产品。</p><p>与龙井新茶同为季节限定产品的桂花乌龙和龙井新茶的规格相同，每箱售价为55元，单瓶价格约为3.7元。而东方树叶的其他普通产品335ml装的单价约为3.6元。</p><p><strong>8元一瓶的茶饮料贵不贵？从农夫山泉三年来的宣传来看，其原料茶叶为“特级明前龙井”，稀缺而新鲜。</strong></p><p>“从春天的茶园，到这一瓶春天的茶仅仅5天”、“约30,000枚这样的一芽一叶，才能制成1斤特级龙井新茶”……农夫山泉微信号这样介绍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_243887f370a64e9bb51fba410178eb10@612390847_oswg287359oswg708oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_e45793f6876f4a948c55caa07628564e@612390847_oswg173540oswg810oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 农夫山泉微信号截图</p><p>但不可忽视的是，东方树叶并没明确其选用茶叶的产地。事实上，龙井茶整体分为特级、一级、二级、三级、四级，而不同产区的龙井茶价格悬殊较大。</p><p>上海茶叶有限公司总经理郑子文近日向媒体介绍，以最顶级的狮峰龙井为例，在汪裕泰的售价是9800元/斤，和去年一致。特级的西湖龙井则是3800元到4300元一斤，明前的浙江龙井要便宜一些，品质最好的卖1500元/斤。</p><p>另外，虽然今年东方树叶龙井新茶在线上17小时就售罄了5万箱，<strong>但是否都由真正的消费者买单尚且存疑。</strong></p><p>「摩登消费」发现，在社交平台、电商平台、二手平台上，限量营销的龙井新茶吸引来了一些“黄牛”。</p><p>二手平台上，该产品“原箱直出”价格被炒至160元左右，“代拍”价格则约为150元左右。</p><p>电商平台上，有些商家以超过300元的售价售卖整箱龙井新茶，单瓶售价超过20元。</p><p>而社交平台上，在一些讨论龙井新茶的帖子评论中，也有人“出货”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_88c16eb671d043b6ae5c4e1e7606fb46@612390847_oswg185867oswg579oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_39a5de9992dc4c32a7d9d135bc8166f0@612390847_oswg218139oswg698oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_6e52ce3f232b4aebb330c406a3fe8bf6@612390847_oswg410939oswg524oswg829_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_79c4e17933e843e99f0a5a61de99ecc6@612390847_oswg139122oswg746oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">依次为电商平台、二手平台和社交平台截图</p><p>可见该产品“受欢迎”的情形或含有水分。</p><h2><strong>2、</strong>从“五大难喝饮料”到高光时刻&nbsp;</h2><p><strong>事实上，东方树叶诞生已有13年，但消费者对它的追捧是近几年才开始的。</strong></p><p>早在2011年东方树叶就已经诞生了，彼时，茶饮料的王者还是冰红茶和冰绿茶。</p><p>而东方树叶因为无糖、口感微苦，在2016年被网友评为与格瓦斯、黑松沙士、红色尖叫、崂山白花蛇草水并肩的“五大难喝饮料”。</p><p>当时无糖茶并没能成为热潮，在东方树叶上市一年后，康师傅也推出了无糖茶饮料“本味茶庄无糖茶”，虽然两个水饮巨头都抢占先机，但无奈不敌市场趋势，目前“本味茶庄无糖茶”在市场上已经“查无此茶”。</p><p>然而，近年来，随着消费者健康观念的不断增强，转机出现了。</p><p><strong>亿欧智库发布的《2023中国无糖茶饮行业白皮书》揭示,自2017年起,无糖茶饮市场增长率远超含糖茶。</strong></p><p>在此前后，可口可乐推出“淳茶舍”，含玉露绿茶、玉幕红茶、铁观音乌龙茶等系列，娃哈哈推出“安化黑茶”和“一茶”，包括安化黑茶、茯砖茶、普洱茶。</p><p>到了2020年，无糖茶市场开始加速发展。弗若斯特沙利文咨询公司数据显示，2020年无糖茶市场加速扩容，正式迈入50亿阵营。2023年，无糖茶迎来了真正的爆发期。</p><p>尼尔森IQ在2024年中国饮料行业趋势展望的报告中指出，<strong>2023年，无糖茶体量实现翻倍的增长，增速高于饮料行业整体增速以及其所处的即饮茶品类增速</strong>（饮料整体增速为6%，即饮茶为19%，而无糖茶达到了110%）。</p><p>另外，在全国总铺货点同比增速指标上，无糖茶也领先于饮料整体和即饮茶，且无糖茶新上市单品数也更多。</p><p>“无糖茶的爆发有点厚积薄发的味道，整个行业的趋势在往无糖低糖、大健康去走。”广东省食品安全保障促进会副会长朱丹蓬对「摩登消费」表示。</p><p>这也意味着，从难喝到好喝，东方树叶等了12年，终于等到了高光时刻——随着无糖茶站上风口，农夫山泉茶饮料的营收迎来新高。</p><p>从农夫山泉2023年年报来看，茶饮料营收达到126.59亿元，增速高达83.3%，占总收入的比例提升近9个百分点至29.7%。</p><p>而其营收核心“包装饮用水”产品的营收为202.62亿元，增长了10.9%，占总收入的比例由上年的54.9%下降至47.5%。</p><p><strong>相较之下，茶饮料的增速明显超过了包装饮用水。</strong></p><p>交银国际研报指出，随着铺货量和网点数的增长，辅以消费者对健康关注度提升所带来的对无糖茶饮的接受度提高，叠加持续的新品推出，农夫山泉茶饮品类在2023年下半年提速至同比105%，分部利润率同比提升4.5个百分点至44.4%。</p><p>毫无疑问，茶饮料如今成为了农夫山泉业务板块中亮眼的新增长点。</p><h2><strong>3、</strong>无糖茶，另一个气泡水？&nbsp;</h2><p>目前，无糖茶的火爆已引来各方入局。</p><p>传统品牌以康师傅、统一、东方树叶、三得利为主，新锐品牌让茶、茶小开、有丛气等出现。此外，原叶茶品牌八马茶业、乳业龙头伊利也纷纷进场。</p><p>在朱丹蓬看来，无糖茶的风口对于大企业来说有很好的消费红利，而对于中小型的企业来说只是跟风，他们没有可持续发展的核心竞争力。</p><p>他还认为，未来行业会以大品牌主导，小品牌跟进的方式发展。整个行业步入高速发展的节点，企业的品牌力、产品力、渠道力、推广力将会决定其能否可持续发展。</p><p><strong>“无糖茶赛道比拼的是综合实力——不仅是资源、资金、品牌，更多的是品质。”朱丹蓬补充道。</strong></p><p>从市面上的产品来看，马上赢数据显示，市面上的4-5元产品占据主导地位，到2023年年末其SKU数已达到140款左右。</p><p><strong>目前，无糖即饮茶市场中80%左右的产品价格为4-5元，其余价格段的销售额占比则均相对偏低。</strong></p><p>其中，仅有5-7元产品的销售额占比自2023年Q1起有小幅度增长、提升至10%以上，或与大规格潮流相关，其他价格范围的产品的占比仍在10%以内波动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_0f3e114bf5a1405d89a5c7e47db2337a@612390847_oswg157435oswg849oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 马上赢微信号</p><p>Euromonitor数据显示，未来五年，中国茶饮市场将进入无糖茶饮高速增长期，预计到2027年，中国无糖茶饮市场规模将达到124亿元。</p><p>虽然调研机构对无糖茶前景表示乐观，但毕竟太阳底下无新事。无糖茶现今的增势与当年的气泡水的发展颇为类似。</p><p>2018年，元气森林推出果味气泡水产品，主打“0糖0脂0卡”风潮，推动了气泡水在国内的发展。随后，喜茶、奈雪的茶、名仁、小宇宙AH-HA等均入场，伊利、蒙牛和青岛啤酒也“跨界”进来。</p><p>据2022年智研咨询报告，2018年至2020年中国风味气泡水市场销售额从35.8亿元增长至58.1亿元，规模主要为元气森林贡献。彼时的前瞻数据显示，预计到2025年我国气泡水市场规模将达320亿元。</p><p>然而到了2023年，元气森林销售额没有突破100亿元。与2018和2019年的高增速相比，气泡水的“领头羊”元气森林似乎进入了慢增长周期。</p><p>被各大0糖气泡水品牌争夺的赤藓糖醇，如今也出现了供大于求的局面。赤藓糖醇供应商保龄宝和三元生物均表示市场需求暂时性下降、市场供大于求等。</p><p>对于如何评估无糖茶产品的生命周期，东方树叶之后在产品创新和差异化方面有何打算，「摩登消费」试图向农夫山泉相关负责人了解这些信息，但对方并没正面回应，仅回复两条关于龙井新茶的新闻链接。</p><p>如今，无糖茶产品正在经历同质化发展和花式创新的过程中。</p><p>里斯咨询研报曾提到，由原来的“绿茶、红茶、乌龙茶…”卷到“凤凰单丛、正山小种、烟波龙井…”，品牌方寄希望于通过茶种的细分来给消费者建立一种更好、更有质感的认知。</p><p>但实际上，与老茶客不同，无糖茶目标群体年轻人对茶的认知仅停留在大类茶种上。</p><p>除了更多的茶种、更多的冲泡形式（如旋盖式现泡茶等），“茶庄级”“讲究茶”“大师茶”“东方茶”等传播概念也并非消费者真正所需。</p><p>在品牌营销专家路胜贞看来，无糖茶饮市场除了概念上区别于传统茶饮外，本身并没有实质性创新。因为面临的竞争差异性很小，所以各个品牌除了拼渠道、拼终端铺货率、拼形象曝光度外，似乎没有较好突破办法。</p><p>“<strong>企业如果想争夺无糖茶市场，最好是在茶本身特色塑造和消费者个性打造上进行差异化塑造。</strong>如果能找到类似于茶与奶的嫁接，实现品类的叠加性创新也是一种竞争优势打造。”路胜贞对「摩登消费」说道。</p><p>*文中题图来自农夫山泉官微。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7J8UbSjSXfej0S8NeQjPcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“摩登消费”（ID:modengxiaofei）</a>，作者：吴晓薇，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2731097148598787</id>
            <title>演技类综艺，掉进“话题”陷阱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2731097148598787</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2731097148598787</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Apr 2024 01:02:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无限超越班, 内娱, 演技类综艺, 评分
<br>
<br>
总结: 《无限超越班》第二季作为内娱演技类综艺节目，依然保持热度，但豆瓣评分却不尽如人意。演员们在节目中展现出不同的表演风格，吸引了观众的关注，但节目也容易陷入炒作的陷阱。演技类综艺节目虽然娱乐性十足，但评分并不高，流量和话题性人物的支撑对节目的热度有一定影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不得不承认，《无限超越班》第二季仍然是当下最热门的综艺之一。节目每逢播出，不仅能带来争议性话题，成为乐子人深度剖析的阵地，也能轻松包揽热搜，贡献出一个个搞笑名场面，起到娱乐的功效。&nbsp;</p><p>即便第一季已经播出一年，但<strong>刺猬公社</strong>还记得演员沈月在初次面对导师时吓到哭泣，赵樱子发明的“迪幂孟扎”全网通用，香港艺人车保罗的生存境遇也曾引发观众的关注……从演技综艺的类型来看，《无限超越班》形成TVB与内娱对阵的概念，十分具有看点，但很不幸，节目最终走向了豆瓣3.5分的低口碑。</p><p>到了《无限超越班》第二季，节目热度和制造话题的能力都有增而无减。</p><p>云合数据2024年Q1电视综艺有效播放·霸屏榜中，《无限超越班》第二季正片有效播放排名第二，仅次于《王牌对王牌》第八季。因为导师的犀利与学员的各具特色，甚至还拉动了《无限超越班》第一季节目的正片有效播放。</p><p>事实上，相较于第一季而言，第二季节目内容进步很大。一方面，导师梁家辉、吴镇宇、曾志伟、叶童等都在现场为学员们提供了细致的表演建议，扣中节目主题。另一方面，新一季的学员选择削弱了“流量思维”，也制造了更多具有讨论空间的话题。比如曾经去做直播带货的演员，并不被观众看好，但朱梓骁的到来，让观众看到了市场风向的变化；郑合惠子、赵奕欢等表达能力强的艺人们，也可以获得表达空间，做到有效输出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_007fd069f54b41b889b265a81ded6f06@000000_oswg1199790oswg1080oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：新浪微博@无限超越班官博&nbsp;</p><p><strong>然而，和大多数演技类综艺一样，《无限超越班》在量产话题的同时，也容易掉入话题的陷阱，误把争执和矛盾当做流量永动机，一不小心就背上“炒作”的嫌疑，让观众陷入“尴尬”的境地。</strong></p><h2><strong>套路但好看</strong>&nbsp;</h2><p>&nbsp;</p><p>2017年，一档名叫《演员的诞生》的综艺开启了内娱演技类综艺的大门。提起这档综艺，大家可能不记得具体内容，但提起其中的名场面，了然于胸的人或许很多，比如导师章子怡在现场扔鞋刘烨的即兴表演，比如欧阳娜娜稍显青涩地说出“妈已经走十年了，你清醒一点”的台词。</p><p>彼时，无论年轻派、潜力派、实力派纷纷在这场节目中献了不同程度的表演，评委们也煞有介事地进行点评以决定演员的去留。节目里，各类争执的擦枪走火；节目外，观众对筛选机制的质疑源源不断。无论是话题度还是播出效果，这档节目都为当时的综艺市场贡献了一场专属于娱乐圈的独特真人秀，也为演技类综艺呈现了一套专属模板。</p><p><strong>首先，既要找到行业里最专业的评委，也要找到能制造话题的评委</strong>。评委“如坐针毡如芒在背”的观演微表情是一种看点，在点评的过程中，针锋相对的观点又是另外一种看点，如果这种碰撞足够激烈，很难不上热搜。</p><p><strong>其次，要找当下的年轻流量，他们既可以拓宽节目的圈层受众，又能贡献出青涩演技供评委点评，供观众品鉴。</strong>作为一档综艺，呈现这样的桥段无可厚非，但年轻流量们往往在这类节目中占据着重要的地位，被认可甚至淘汰一批批选手，其中的不公再次点燃屏幕外观众的怒火。</p><p><strong>最后，还要找一个具有争议性的“跨界艺人”。</strong>在内娱，大多数爱豆最终都会走上演员的道路，通过演技类综艺入门，几乎是最便捷的途径，但对于“跨界艺人”来说，他们出现在演技类综艺中，既提供了话题，又提供了娱乐性。比如曾经在综艺界备受争议的张大大，在演技类综艺中就为观众带来了一出“小偷式”的表演。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_87ec3f99b7674c1bb883ef1448d1a572@000000_oswg1040476oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：新浪微博@腾讯视频演员请就位</p><p>尽管这些人选的特征是套路的，却不得不承认，他们确实是综艺名场面的缔造者，甚至将笑点流传至今，点燃情绪，赚尽热度，让人记忆犹新。</p><p>作为一档综艺，演技类节目为大众带来了看点、笑点，甚至是情绪的起伏；作为一档真人秀节目，我们也确实从中看到了内娱复杂的人性交织，有真实也有虚假。因此，在过去的七年中，演技类综艺的制作初衷各有千秋，但节目的叙事方式却大同小异，同样的模板甚至延续至今。</p><p><strong>《无限超越班》的播出热度，某种程度上也印证了这种思路的“正确性”</strong>——吴镇宇抽象的表情、跨界艺人纪凌尘表现出的笨拙、善于找茬的李菲儿、直播带货的朱梓骁等，都在开播时期为节目带来了不少的笑料。</p><p>短剧爆火的时代，从业者越来越注重市场的反馈，而演技类综艺这些惯用的模式也是被市场反馈反复验证过的结果。这也是为什么吴镇宇、宁静、李菲儿等人始终被话题性综艺青睐，因为他们独特的行事风格，总能制造出言语上的交锋，带来意料之中的节目效果，从而引发热搜讨论，帮助节目被更多人看到。</p><p>演技类综艺娱乐性十足，但好的数据反馈，并不意味着这类节目是大部分观众所喜爱的。</p><h2><strong>“炒作”的终局</strong></h2><p><strong>演技类综艺或许是平均评分最低的一个类型综艺。它集合了大咖导演、制片人、演技派、潜力股，以及流量，但最终并没有获得与卡司阵容相匹配的口碑。</strong></p><p>刺猬公社总结了较为出圈的演技类综艺的口碑发现，7.1分已经是这个赛道的高分存在，但1.3万的评分人数并不算多。</p><p>在统计的十余档节目中，还有超过一半节目的豆瓣评分都在及格线之下。而没有大咖、流量、话题性人物支撑的《演员的品格》第一季，即便评分为高出及格线的6.4分，但评分人数只有5987人，在演技类综艺盛行的时期，热度上反而更逊一筹。</p><p>从中不难看出，抓马、争端、较量其实是此类节目的重要看点，流量的存在，确实可以为节目带来可观的观看数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_fcb4e5f5c8c246b5b982ffc7fe4f6e06@000000_oswg118689oswg1015oswg1406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>我们不必逃避狗血的喜好和流量效应，跨界艺人的出现也允许存在，但更需要重视一档节目存在的“价值”。</strong></p><p>演技类综艺并非只有负面新闻存在，在这些节目中，依然有好的演员和作品诞生。《演员的诞生》中，名气并不算大但已经拥有多部代表作的黄璐出现在了舞台上，让更多观众认识她；《导演请指教》中， 也有像曾赠这样有自己的审美，愿意给观众拍片子的导演；《开拍吧》中，王珞丹还邀请了魏大勋出演与大众认知不同的角色，面对评委的质疑，现场观众却给出了掌声。</p><p><strong>每一档演技类综艺，都试图为行业带来更优质的力量，或者呈现一个行业的图鉴，但最终几乎都走向了一地鸡毛的终局，化为一场场评委、影评人、观众之间的“对阵”，作品在激烈的辩驳中只能退居其次。节目过分的娱乐感有时会成为减分项，连同价值感也逐渐消失。</strong></p><p>《无限超越班》的出现，为演技类综艺开辟了一个更好的叙事模式，让演艺周期更长的香港娱乐生态对阵内娱，从而给内娱演员上一课，破除圈内自娱自乐的一面。第二季中，70岁高龄的曾志伟在现场亲自为学员们示范表演，对于从短剧入行的锦超和作品并不多的朱梓骁来说，是难得的机会。</p><p>第二季之所以比第一季更好看，一方面是香港艺人在节目中发挥了更重要的作用，叶童、梁家辉等导师的指导，高海宁对同伴的带动，两相对比下都让观众看到香港艺人的高效和精干。</p><p>另一方面，节目提出了更具价值感、时代性的话题。时间倒回三年前，演员直播带货被看做一种“不务正业”，而三年后，朱梓骁再次出现在节目中，观众也可以理解部分艺人选择直播带货的处境；短剧爆红的时代，如锦超这样短剧出身的演员，如何更好地实现演技的进阶，可以为很多进入短剧行业的新人演员提供一个借鉴样本；同样的，观众也喜欢郑合惠子这样表达欲旺盛的演员，虽然偶尔有吐槽的成分，但也清晰地将自己的职业规划和境遇“吸烟刻肺”，这何尝不是真人秀中精彩的一部分。</p><p><strong>只是，节目太懂哪些人可以制造矛盾，哪些激烈的矛盾可以登上热搜。</strong>于是，我们可以频繁地看到，李菲儿逼哭锦超，赵奕欢被分类到其它，李菲儿逼哭赵奕欢，王紫薇质问被换角，纪凌尘始终不会演，张睿的表演始终被摩擦……话题失控，节目带来的热搜争议性，始终大于节目本身的表演初衷。</p><p>演技类综艺吃到了话题流量的红利，背负着沉重的热搜KPI，一味地将“话题”发挥到极致，但获得的往往是一时的热搜与好看的数据，争执过剩带来的副作用，是观众对节目炒作、剧本痕迹重的质疑，以及略显尴尬的追综体验。</p><p><strong>在当下的综艺环境中，保住收视当然是生存的第一要义，但演技类综艺还可以更好。演技类综艺话题常有，要想获得不错的口碑，只差“价值”一步。</strong></p><h2><strong>“话题”VS“价值”&nbsp;</strong>&nbsp;</h2><p>不止是演技类综艺，掉入“话题陷阱”的综艺有很多。话题意味着讨论度，其中看起来最有讨论度的，或许就是有争端的话题，但如果任由其中的负面话题发酵，又会陷入口碑下滑的恶性循环中。&nbsp;</p><p>《花儿与少年》在重启前，也曾面对这样的问题。一个旅行真人秀虽然带来了至今仍有热度的“花学”，与此同时带来的也有口碑的下滑，《花儿与少年》第一季豆瓣评分为7.3，第二季评分下降至7.1，而第三季因为人员上的和谐，评分上升至7.6，也是三季中评分人数最多的。&nbsp;</p><p>尽管第二季中有诸多名场面，让众多观众细细研究，不断延长“花学”寿命，但事实证明，负面的话题带给观众负面情绪的累积，也会降低大家对节目的好感度。 <strong>而好的话题，或许带着争议，也偶有激烈的矛盾产生，但最终都可以塑造出不同真人秀画像，为观众提供真正的样本价值。</strong>&nbsp;</p><p>2023年，《花儿与少年·丝路季》播出，和印象中的花学不同的是，节目中并没有过于激烈的矛盾，但人际交往的细节依然让网友们深度剖析每个人物的心理状态和处事风格。有争议，有和解，呈现出嘉宾鲜少被看到的一面，抵达真实的同时，也让观众感受到了节目的真诚——它完全可以放大矛盾博噱头，却以另外一种方式让观众在旅行中感到治愈。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240413/v2_8b8c7ad9d5e44373a4e30485aed67831@000000_oswg481535oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：新浪微博@花儿与少年官微 x</p><p>最典型的还有《五十公里桃花坞》第二季。节目里，大家长宋丹丹提议举办一场晚会，一同录制节目的后辈们虽然不同意，但表现却各不相同，有人保持沉默，有人察言观色调节气氛，也有人坚决说“不”。</p><p>一场九分钟的讨论，就这样立下了“坞学”的根基。曾有综艺宣传告诉刺猬公社，像“坞学”这样具有讨论度的话题，是从业者所羡慕的。毕竟，话题带来的热搜讨论，不仅可以提升曝光度，还可以体现综艺节目本身存在的价值意义。</p><p><strong>这种意义可以是样本的提供，也可以是一种内在的力量。《快乐再出发》《种地吧》等小而美综艺的走红，则是“价值”的另一种体现。</strong></p><p>《种地吧》播出之前，大家对这档节目的想象是一档“变形计”，看糊咖们因为种地而疲态尽显是一种喜闻乐见。结果也如大众所想象，每个种地的艺人都被土地“折磨”，但导演在剪辑过程中却没有将成员吃苦受伤的画面剪辑进去，而是聚焦“种地”本身，将镜头放在了田野间旺盛的生命力中。</p><p>演技类综艺在话题度上一直有着其它综艺无可比拟的优势，却也有着致命的缺陷，将话题当作流量的法宝，忘记了节目制作的初衷——它本可以呈现出一个优质娱乐圈图鉴，让好的演员发挥更多价值，最终却向话题带来的流量低头，变成了一档与节目核心背道而驰的节目。</p><p><strong>或许，观众并不排斥争议，也不排斥抓马的场景，而是排斥制作思维的套路化和功利化。</strong>在当下的环境中，好的数据帮助一档节目生存和继续，但价值却可以帮助一档节目走得更远，毕竟广告主也在乎品牌的美誉度。</p><p>演技综艺七年过去，再多的名场面，观众都见过。即便如今阵容没有过去豪华，演技类综艺也不应该在小打小闹中找存在感。它有机会将流量、话题、主旨、价值结合，再给内娱一点小震撼。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247678873&amp;idx=1&amp;sn=9b4c1c3f845e57b3029073157348daff&amp;chksm=c02881fadf45040b41e639f10017036cd3483bbd63dc4515d5f7236accfaa948d53da70553aa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730325285671557</id>
            <title>由抖音再购支付牌照，看线下支付的三层博弈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730325285671557</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730325285671557</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 12:06:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海联金汇, 抖音, 支付牌照, 线下支付
<br>
<br>
总结: 海联金汇计划将子公司股权转让给天津同融，以获取更多支付能力和支持线下交易业务场景。抖音支付原本的牌照即将过期，新购的牌照具有更多支付能力。不确定性存在于交易需要通过监管审批，抖音需要考虑如何结合新的牌照和业务体系。与此同时，其他企业也在竞争获取具有全国范围银行卡收单能力的支付牌照。美团通过收购钱袋宝获得支付牌照，已在线下扫码场景实现支付行为。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月3日，海联金汇发布公告，计划将其全资三级子公司联动优势电子商务有限公司100%的股权转让给天津同融电子商务有限公司。天津同融由北京石贝科技有限公司100%控股，而抖音张一鸣拥有北京石贝99%的股份。</p><p>股权转让公告中称：天津同融在完成受让联动商务的股权交割后，拟通过其全资子公司武汉合众易宝科技有限公司与联动商务合并。<strong>武汉合众易宝科技有限公司为“抖音支付”牌照主体，本次交易完成后将为抖音集团生活服务等线下交易业务场景提供支持。</strong></p><p>根据中国人民银行官网目前的公示，武汉合众易宝支付许可证的许可内容仅有“互联网支付”，且目前的有效期至2024年7月9日。&nbsp;</p><p>而联动优势的许可证内容有“互联网支付、移动电话支付、银行卡收单（全国）”三项，有效期至2026年8月28日。也就是说，抖音支付原本的支付牌照仅支持线上支付且即将过期，而新买来的支付牌照具有更多支付能力且有效期余额更长。<strong>并且待相关机构审核通过后，抖音将拥有线下扫码支付的能力。</strong></p><p>根据中国人民银行印发的相关通知，支付机构为实体特约商户和网络特约商户提供条码支付收单服务的，应当分别取得银行卡收单业务许可和网络支付业务许可。&nbsp;</p><p>不过海联金汇的公告也特别提出，本次交易尚需通过中国人民银行核准、国家市场监督管理总局经营者集中申报审查，审批结果以及最终做出决定的时间存在不确定性。&nbsp;</p><p>至于此番不确定性，及日后如何将新的牌照跟自身业务体系结合，则是抖音下一步需要考虑的问题。&nbsp;</p><h2><strong>01、Easier said than done</strong></h2><p>购买支付牌照折戟的案例不在少数，例如同样在做本地生活的快手，曾于2020年11月的招股书中透露，拟收购一家支付公司，并且已经与该公司“订立最终协议”。&nbsp;</p><p>当时有媒体报导快手将并购易联支付以获得支付牌照，彼时知情人士称：“已经在近期完成商业上的并购协议，并在调试支付接口，让双方的业务先运行起来。”然而双方对此均未给出官方回应，根据股权穿透，目前易联支付实际上由多个个人股东及多家企业控股。&nbsp;</p><p>根据中国人民银行公示，目前易联支付有效期内的支付许可内容有：“互联网支付（全国）、移动电话支付（全国）、预付卡发行与受理（广东）”。&nbsp;</p><p>作为一个主要服务企业客户支付解决方案的服务商，易联支付官网主页标注的客户有携程，魅族，小米等，却并未找到快手的身影，微信和支付宝仍然是快手的支付服务商。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_008e952f04184b4c8bd8be6549b1decd@5603302_oswg3600oswg424oswg114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就当下而言，目前拥有全国范围银行卡收单能力的支付牌照更是稀缺，盯上这块“肥肉”的也不止抖音一家。&nbsp;</p><p>2012年，京东金融收购了网银在线（北京）科技有限公司，为京东拿下第一块支付牌照，而在此之前一年京东就已停止与支付宝的合作。由其所收购的公司名称也不难看出，网银在线的支付业务主要集中在线上。根据公示，网银在线的目前有效期内的支付牌照许可内容为：“互联网支付、移动电话支付、银行卡收单（北京市）”。&nbsp;</p><p>2020年有消息传出，京东数科（现已改名为京东科技）正在接触万达手中的支付牌照“快钱”，交易金额16亿元。而快钱的业务以线下支付见长，支付牌照内容包括了全国银行卡收单。据当时的媒体报导该交易已提交监管批复。但后来也是不了了之。&nbsp;</p><p>直到2023年6月，快钱又被传出正在接触抖音，抖音的相关人士当时也证实了这个消息：“仅初步接洽”，彼时万达“计划10亿元出售快钱”，不过根据企查查显示，快钱（快钱支付清算信息有限公司）目前仍然属于上海万达网络金融服务有限公司的三级全资子公司。&nbsp;</p><p>由快手和京东这两个牌照收购过程也不难看出，海联金汇公告里所说的不确定性确有前车之鉴。虽然拥有牌照的企业体量往往不大，但被收购的过程面临的博弈却更为复杂。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_cc08e0276b3948378fa102846beddb60@5603302_oswg415311oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能够提供第三方支付服务的企业大致分为两类，一类是像支付宝，微信支付这两个主要面向自身C端用户，并链接各种自有平台的商户或其他平台商户的支付服务商；一类是像快钱，易联支付等第三方企业支付服务商。二者的区别是，有无自有C端用户。&nbsp;</p><p>而抖音支付也属于前者，只是目前抖音并未向个人用户提供扫码支付服务，此番张一鸣收购的联动优势则属于后者。&nbsp;</p><h2><strong>02、线下支付方案前瞻</strong></h2><p>相较于抖音支付的亦步亦趋，张一鸣的龙岩老乡却早已将相关支付牌照收入麾下。&nbsp;</p><p>2016年，美团收购钱袋宝（北京钱袋宝支付技术有限公司），钱袋宝所持有的支付牌照许可内容为全国范围内的互联网支付、移动电话支付、银行卡收单。同年早些时候美团还因无证提供第三方支付被律师举报，此番收购则是直接一步到位。&nbsp;</p><p>而美团用这个牌照在线下扫码场景产生支付行为的方案，目前看来有两种。&nbsp;</p><p>第一种即是常规的直接扫码支付，但需要商户开通美团收款码。美团个人用户并无收款码入口。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_6a565f0567db430185dad41dde1e826f@5603302_oswg474156oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二种，则是美团以小程序的方式入驻微信或支付宝。用户在线下消费点单结算时，通过小程序结算，此时在微信支付结果详情页面，会显示收单机构为美团自己的北京钱袋宝支付技术有限公司，而非财付通，并且是由网联清算有限公司提供收款清算服务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_ab63168e236c450c92a128f2d093fd65@5603302_oswg95319oswg1071oswg1466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网联清算有限公司是由央行牵头成立，股东是包括支付宝，支付协会，上海黄金交易所，天翼，中国移动，度小满，以及上文提到的万达快钱，以及本次抖音收购主角联动优势等在内的多家企业和机构。&nbsp;</p><p>众所周知，微信体系内商户小程序的收单机构往往是微信本身的财付通，即使是其他的平台小程序大多也是如此，譬如滴滴。&nbsp;</p><p>滴滴的支付牌照于2017年通过收购北京一九付支付科技有限公司获得，目前一九付已改名为北京滴滴支付技术有限公司，支付许可内容为互联网支付。而这也是各大互联网大厂收购支付牌照中，少数将牌照所属企业改名成自身相关企业名称的案例。&nbsp;</p><p>美团的支付方案则是少数，相当于美团小程序在微信上的收单服务依然是由美团自己包揽，而微信仅作为一个流量入口并且只提供支付服务。&nbsp;</p><p>不过比起微信和支付宝生态，抖音短时间内不会为美团提供小程序服务（曾经提供过），更不可能为美团提供支付服务。另一方面，抖音小程序也不会入驻微信和支付宝。&nbsp;</p><p>《新立场》推测，抖音将来首先会使用上述美团的第一种线下支付模式，即由商户申请线下收款码功能，并在营业时由个人用户使用抖音扫码支付。但目前抖音的扫码入口较深，主页面并没有“扫码”这一功能模块，抖音使用该方案还需要修改主页面功能板块的配置。&nbsp;</p><p>另外，暂不清楚抖音是否会开通个人付款码和收款码功能，但个人收款码功能的上线与否，直接决定着抖音是否有资格和微信支付宝两大支付体系站上同一擂台上。&nbsp;</p><p>也许正是因为美团没有开通个人收款码功能，美团小程序才能顺利入驻微信体系并且以自己的支付机构来收单，当然这背后和美团需要一部分微信、支付宝体系的C端流量不无关系。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_37f6804be5854b929da7d7e8d4a608c9@5603302_oswg11674oswg450oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但显然抖音并无此种忧虑，在支付方案层面的博弈中，作为超级app的抖音暂时不需要取舍太多。&nbsp;</p><h2><strong>03、写在最后</strong></h2><p>据中国人民银行发布的2023年支付体系运行总体情况显示，2023年，银行共处理电子支付业务2961.63亿笔，金额3395.27万亿元，同比分别增长6.17%和9.17%。其中，移动支付业务1851.47亿笔，金额555.33万亿元，同比分别增长16.81%和11.15%。&nbsp;</p><p>计算所得移动支付的笔数和金额分别占电子支付的62.5%和16.3%，可见小额支付为移动支付核心。而线下支付又是移动支付的核心，这门生意无比庞大，不同支付体系之间的博弈也极其复杂。&nbsp;</p><p>曾经微信依靠熟人社交体系，支付宝凭借电商业务，各自快速培养了用户的支付习惯，而目前抖音也存在一定的社交生态，并且也在近期上线了其电商业务独立的app抖音商城版。&nbsp;</p><p>此外，如果以支付宝作为参考，其为占领用户支付心智，也曾搬出过类似于扫码支付满减等活动。&nbsp;</p><p>所以使用什么样的线下支付方案也许还不是让抖音最头疼的问题，而是抖音该如何在一个APP内平衡自己的内容体系，社交体系，以及电商体系，并在这个基础上，加强支付体系的存在感，占领用户支付心智。&nbsp;</p><p>而这也会是线下支付这门生意的第三层博弈，即与自己的生态博弈。&nbsp;</p><p>*题图及文中配图来源于网络。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxODUwNTgyMw==&amp;tempkey=MTI2NV9uczk4cW1oV1V5N0x4YzRJQzVXWXJaVzR6ZXluN2Eta3RMdGNaeDhWZGFrQlEzRXVZUC1Db2dsTDlRSGVETTFvazB0bnBnR2xtZ3M0UVp5eWI2bnhadGhPWXJ0VzQwUUZyWDluMElIMU8zUWVBdDhRVXVHNE9mcXFnVFdVbVpfSXpUc1czV2lKZjVEU0dkWEo0T3QzU3JTU3BDUUNlendFdDlXVmVBfn4%3D&amp;chksm=41b11de776c694f1a4fc89842c6f8d0474d35b47928703a9875d448be4c06873dadfd34a4d09&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0412CPuF3erwPgnthpbgnsW9&amp;sharer_shareinfo=21bba9d920734f6a49aceb6370cbdf86&amp;sharer_shareinfo_first=21bba9d920734f6a49aceb6370cbdf86&amp;key=&amp;ascene=0&amp;uin=&amp;devicetype=Windows+11+x64&amp;version=6309092b&amp;lang=zh_CN&amp;countrycode=CX" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”（ID:xinlichang66）</a>，作者：X X，编辑：王威 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730387721266182</id>
            <title>支付宝仍在探索商业化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730387721266182</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730387721266182</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 12:04:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 支付宝, 广告变现, 组织架构调整, 广告事业部
<br>
<br>
总结: 支付宝在经历组织架构调整后，向外界披露了商业化的最新成果，包括广告变现方面的探索和发展。支付宝广告事业部在探索如何在现有市场环境下做出差异化，尤其关注广告层面的核心场景和内容建设。虽然支付宝在广告变现上仍处于探索期，但已推出多项创新业务，如兴趣社区和兴趣娱乐聚合频道，以及加速商业化的双飞轮战略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_2a5d8ceb758f4b5894a30d7c915df817@46958_oswg99113oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：界面新闻</p><p>组织架构调整一年后，支付宝向外界披露了商业化的最新成果。4月11日，支付宝披露数据称，过去一年，平台活跃广告主数量涨了4倍，直播间数增长14倍。</p><p>去年3月，<a href="https://www.jiemian.com/article/9154889.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">蚂蚁集团支付宝事业群进行了组织架构和人事调整</a>，新设立数字化产品事业部和支付宝APP事业部，同时成立了广告事业部。一年内，支付宝的频繁变动引发外界关注。</p><p>去年8月，支付宝推出“灯火”平台，正式推进流量变现。2024年年初，支付宝还内测了一个名为“兴趣社区”的社交功能，主要为用户提供基于兴趣的小组社交。据界面新闻了解，今年以来，支付宝从B站、小红书等招聘了大量内容运营方面的员工，广告事业部的团队也来自各家大厂。</p><p>但就整体的发展阶段而言，支付宝在广告变现上仍处于探索期。</p><p>支付宝广告事业部营销总监刘郑（花名：此山）对界面新闻透露，目前对支付宝最感兴趣的品牌集中在快消领域，尤其是食品饮料、奶制品等，这部分品牌在广告上有经验，对于自己的需求也较为明确，支付宝首先会和大的广告主共同探讨营销方案。尽管支付宝在逐步搭建商业产品，但已有的汽车、快消领域的案例，更多还是和品牌做半定制化的“共创”项目，他表示，未来会有更多标准化产品。</p><p>作为一个有10亿流量的超级APP，支付宝做变现的路径不同于其他流量平台，实现增长后，支付宝近两年才开始思考广告变现。一位广告代理商告诉界面新闻，今年他接触的各类客户中，投放最多的是抖音和小红书。这些平台都已经探索出相对成熟的广告体系。&nbsp;</p><p>因此，支付宝最大的挑战是如何在现有的市场环境下做出差异化。刘郑称，在广告层面，支付宝现在的核心场景是首页、支付结果页、会员。支付和会员是被支付宝视为有独特性的两个场景，例如客单价较高的白酒品牌，会利用这类场景做营销，通过粉丝红包群等功能培养会员用户。</p><p>而让品牌主为营销买单，内容的建设同样是支付宝要关注的重点。</p><p>去年，支付宝推出诸多激励政策吸引创作者进入平台，首页短视频和直播的内容位也明显增多。已形成的特色可能是支付宝所说的“泛财商”内容，平台数据显示，这是增速最快的内容垂类，创作者开号量涨了6倍，150多家基金公司、券商入驻。</p><p>但早些年，支付宝在做社交、内容的建设上走过不少弯路。核心因素在于，其支付工具的基因与其他流量平台有所不同，无法用同样的方法复制增长和变现。</p><p>这在营销策划上也是同理。刘郑称，过去支付宝总希望满足品牌的多种需求，做一些和其他平台类似的内容和产品，实际上这种做法不一定适用，无法让支付宝和其他平台做出区隔。接下来支付宝会做更多符合平台属性的营销方式，目前可以确定的是，支付宝擅长围绕支付做营销。</p><p>不过，支付宝并没有放弃探索新的产品形态。前不久，支付宝上线了兴趣娱乐聚合频道蓝花火。这一频道包含图文、视频等玩乐内容，用户还可以在频道内完成购买电影票、景点门票等交易，属于“内容+服务”的创新业务。</p><p>今年3月，<a href="https://www.jiemian.com/article/10936067.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">蚂蚁集团进行了一轮组织架构调整</a>，蚂蚁集团董事长兼CEO井贤栋在全员信中说，这次组织升级，是为了进一步加快改革步伐，推进“AI First”、“支付宝双飞轮”、“加速全球化”三个战略。所谓“双飞轮”战略，就是指支付宝的两大业务板块：数字支付和数字互联。在这一背景下，支付宝加速商业化在当下显得更为紧迫。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11034355.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：佘晓晨，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730312586126598</id>
            <title>“卷不动”的服装产业链，换到LP赛道继续“卷”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730312586126598</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730312586126598</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 12:02:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国香港, 冯氏集团, AI+时尚, 弘毅投资
<br>
<br>
总结: 中国香港冯氏集团与弘毅投资合作成立AI+时尚产业基金，共同建立AI for Fashion联合科技创新中心，为初创企业提供支持。这是冯氏集团多次与大型企业合作的案例之一，展示了其多元化发展和投资孵化新业态的努力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_bc8df42eb8dc473fa2c88bb87b38bb35@000000_oswg118406oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来自中国香港巨头家族的“活水”再次涌向内地。</p><p>近期，在上海市闵行区虹桥镇的利丰广场新园区——Young Park青年广场焕新启幕仪式上，已超过百年历史的中国香港冯氏集团（原名利丰集团，成立于1906年）宣布与弘毅投资共同成立10亿元规模的“AI+时尚”产业基金。双方将在上海利丰广场这个汇聚时尚科技的据点，共同建立AI for Fashion联合科技创新中心，共同建设高质量的孵化器，搭建创新创业生态系统，为双方合作形成的初创企业和创新项目提供资金支持和指导。</p><p>这是近两年来冯氏集团的再次“出手”，也是与弘毅投资的再次合作。</p><p>早在2017年，当时陷入经营困境的冯氏集团，被迫出售非核心业务以换取“生机”，弘毅投资解囊，并与之共同成立利弘投资（经查询，利弘投资到目前并没有过多的投资）。</p><p>此后，冯氏集团数次与大型企业、机构，合作成立基金，做起了LP。</p><p>例如，2018年，冯氏集团与Investcorp（中东地区另类投资管理平台）、华润集团旗下华润资本共同发起了“亚洲食品基金”（所属地为中国香港），并投资莫小仙、利嘉食品、味驰品食集团等一批亚洲消费企业。2022年5月，冯氏集团与华润再次合作，双方签署协议成立3亿美元投资平台，聚焦以粤港澳大湾区为核心的、有潜力引进或扩张中国市场的优质品牌、产品、服务及创新技术，帮助被投企业扩张业务；10月，冯氏集团旗下冯氏资本出资，与Investcorp再推出5亿美元基金，专注大湾区企业控股权收购，以及参与私募股权市场。</p><p>有上百年历史的冯氏集团，经历了怎样的发展路径？</p><h2><strong>百年冯氏“两起两落”，跨越数个周期摸索出“自己擅长的”?</strong></h2><p>1906年11月，冯柏燎（时年26岁）从中国香港皇仁书院毕业回到广州，在这遇到了志同道合的友人李道明，李道明家境殷实，并拥有一家名叫宝兴瓷庄的瓷器商店，专做全国各地瓷器的销售，而冯柏燎英文优异，二人一拍即合，成立中国香港利丰公司，冯柏燎占股51%，李道明占股49%。“利丰”寓意“利润丰厚”，含义简单直接，同时，也取二人姓氏的谐音。</p><p>这是当时中国第一家由中资完全控股的出口贸易企业，成立初期主要经营瓷器及丝绸贸易，此后扩展至竹藤器、翡翠、象牙、手工艺品及烟花等。</p><p>1915年，冯柏燎在由美国巴拿马国际博览会的回国途中，结识纽约伊拿士有限公司（Ignaz Strauss&amp;Co,Inc）的约瑟夫·聂沙（Joseph N.Sipser），并跟其建立了深度合作伙伴关系。</p><p>此后，利丰在中国香港设立办事处，广州做为其总部所在地。上世纪30年代之后，业务中心逐步迁移至中国香港，同时，利丰掌门人逐步从冯柏燎转向二代（由于长子早年过世，冯柏燎二子冯慕英、三子冯汉柱和四女冯丽华为主要介入家族经营的管理者）。</p><p>抗日战争爆发后，利丰成立多家外贸公司，仍以进出口业务为主营，后因战事发生变化，利丰损失惨重，冯柏燎也因病去世（1943年4月），利丰另一位创始人李道明在冯柏燎去世后于1946年将所持的集团股份全部出售给冯氏，冯氏家族正式掌控利丰集团。</p><p>之后，利丰集团依靠圆珠笔，使低谷中的公司再次崛起，并赚取了丰厚的回报（1美元1支的价格买进，可以300-400港元卖给批发商）。进入上世纪70年代后，因经营需要，冯汉柱将儿子冯国伦以及冯国经从国外召回协助，彼时的两个儿子均已从哈佛大学毕业（冯国纶，普林斯顿大学工程学士学位，哈佛商学院工商管理硕士，中国香港科技大学及中国香港理工大学荣誉工商管理学博士学位；冯国经，美国麻省理工学院电机工程学士及硕士，哈佛大学经济学博士，曾任职哈佛大学商学院教授），希望借助他们学到的先进知识，推动公司现代化。</p><p>上世纪70年代中国香港经济腾飞，市场及股市火爆，利丰海外客户大量增长，其名下合作及拥有股份的公司超过千家，于是，利丰对旗下业务进行重组，并于1973年4月17日在中国香港上市，并获得了超113倍认购，冯氏家族在上市公司中持有74.92%的股份。上市后，利丰的实际管理工作逐渐转由冯国经、冯国纶第三代负责，开始了多元化发展。通过与国际大型公司成立合资公司的形式，公司从贸易扩展至航运、零售、地产、仓储、信贷及保险、风险投资（1986年，利丰集团在美国设置企业风险投资部门）等多个领域。其中，比较典型的案例包括，在航运方面，1973年，利丰贷款180万美元购入二手货轮“广丰轮”，1978年再购入货船“文丰轮”；在零售领域，1977年，利丰与美国女装服饰集团 Leslie Fay 合资成立利辉国际，1978年和1986年，分别与美国玩具公司Galoob（嘉乐宝）以及Toys“Я”Us.Inc.合作，组建联营公司，Toys“Я”Us.Inc.的中国名称即玩具反斗城，在便利店、地产、仓储、信贷等领域，也有诸多经典的合作案例。进入新世纪，随着商业模式的更迭，利丰传统的经营模式逐渐陷入困境。2012年，利丰重新整合贸易、物流、分销和零售四大核心板块，开始全面“瘦身”，并更名为冯氏集团。同时，冯氏家族的第四代冯裕钧开始登上舞台。此后，利丰因业绩下滑严重，被剔出港股蓝筹股行列。</p><h2><strong>“抛售”与“合作”，冯氏集团的自救之路</strong></h2><p>更名后的冯氏集团开始自救。</p><p>2019年6月28日，淡马锡（新加坡主权财富基金，管理规模为近3000亿美元）控股斥资3亿美元（约23.4亿港元）入股利丰物流，占股约21.7%，第二年（2020年3月），普洛斯与冯氏家族达成私有化共识，总金额为72.23亿港元。私有化后，冯氏家族拥有绝对话语权，普洛斯方面拥有一定的表决权。新冠疫情之后，全球各个行业都受到很大影响，冯氏家族旗下产业又受到新一轮打击，通过“抛售”旗下非主营业务，扩展新业态等方式，尝试复苏集团营收，但效果却不甚理想。</p><p>2021年，冯氏集团进军投资、孵化新业态。</p><p>当年LFX成立，定位孵化、投资和营运、赋能供应链相关企业。LFX旗下又接连建立了帮助服装客户加速数字化、3D建模的UNIFi3D公司，为服装和日用百货中小型供应商服务的供应链金融科技公司Air8 昇萃，通过Air8 昇萃与普罗斯合作成立面向中小型供应商的金融保理平台等。</p><p>同时，冯氏集团与其它大型央企合作，利用自身优势，强强联合，成立基金，做起LP，意图在投资中发现新的机遇。</p><p>其实，冯氏集团并不是服装领域出售、私有化企业的个例，近期包括李宁、Champion（冠军）等品牌在内，都在接触机构，同时，已有数家企业传出破产消息，例如英国本土潮牌Superdry等。</p><h2><strong>服装品牌做起LP，企业发展的“解药在投资中?</strong></h2><p>2019年，李宁（公司）在巴黎时装展走秀时，大放异彩，凭借“国潮”这一概念，迅速出圈，并迎来股价大涨，同年，李宁开始跨界做起了投资，其与莱恩资本共同成立私募基金，李宁投资6100万美元，希望通过这支基金投资国外合适的消费及体育品牌。此后莱恩资本2021年对英国传统鞋履品牌Clarks进行了多数股权的收购，而这笔收购中，大部分资金来自李宁控制的非凡中国（非凡中国已更名为非凡领越，非凡领越现任集团主席为李宁，同时非凡领越既是李宁的联营公司，也是李宁的第一大股东），同时，非凡中国又收购了莱恩资本SPV已发行股权的51%，获得了Clarks的控股权，这等于非凡中国借莱恩资本实现了对Clarks的收购。</p><p>另外，在2020年之后，“非凡系”还尝试收购了堡狮龙约66%的股份以及意大利服饰品牌铁狮东尼，2023年12月收购户外品牌火柴棍(Haglöfs AB)，&nbsp;不过从目前来看，影响力均弱于对Clarks的收购。</p><p>而近期，有消息称，李宁本人正考虑建立财团收购李宁公司，包括TPG、PAG和高瓴资本在内的多家私募股权公司已被邀请，不过，该消息仍在早期阶段，首先，说服李宁的众多股东，就有很长的路要走。</p><p>在服饰、穿搭等领域，私有化、投资、出售等并不是个例，例如上月底，HanesBrands将旗下子品牌Champion挂牌出售，竞标价格为14亿美元（约合人民币100亿元），首轮竞标已经结束，包括Forever 21母公司Authentic Brands Group（ABG）、荷兰牛仔裤品牌G-Star Raw母公司WHP Global，以及美国服装代理巨头G-IIII Apparel等在内的公司都参与了竞标。</p><p>此外，七匹狼早在2000年就成立了自己的投资业务，2009年时，又成立了七匹狼创投，2013年，中国服装行业遭遇库存压力，次年（2014年）七匹狼却一口气成立了七匹狼节能环保和启诚资本两只基金，到目前，七匹狼通过多个基金平台，已陆续投资基金超过30只，累计金额已超过50亿元，七匹狼早已不是起初的服装公司，已形成了由服装、股权投资、房地产等构成的现代企业集团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_686467f1315644f08de9108c293cfe0d@000000_oswg211101oswg932oswg1667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">七匹狼投资版图，数据来源：天眼查、网络公开渠道&nbsp;</p><p>2022年，森马旗下森马投资有限公司以自有资金1000万元，参与投资上海祥禾涌骏股权投资合伙企业(有限合伙)，成为其有限合伙人，重点关注先进制造、半导体、医疗大健康、新能源汽车相关、新能源光伏与风电相关、新材料、消费电子以及国家重点支持的其他领域等行业。此外，诸如雅戈尔投资凯石投资、朗姿韩亚及其全资子公司芜湖元祐等，均是该领域具有代表性的LP。</p><p>众所周知，服装行业周期性严重，从疫情开始后，由于产业链的运营受到影响，全球的服装企业经营压力都不断增大，智研咨询数据显示，中国服装行业年主营业务收入2000万元及以上企业数量逐年减少。对于经营现金流还不错的企业，跨界投资，紧随趋势，在新时代中为自己寻找“解药”已是非常普遍的现象，不过投资不慎，也或许成为“饮鸩止渴”，例如冯氏选择与央企以及头部投资企业合作，并投资国家重点扶持的赛道，绝对是上上之策。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651004360&amp;idx=1&amp;sn=d893fbb41374749d54cd598930b6241e&amp;chksm=8ad3f3415f2852dfbe25fd56b71bf55ddc417deeee524bac28872f0bcdeb5aff2a5a35ca3bb9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：Perry，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730340279166209</id>
            <title>银行现黄金回购潮，有网点已排队到下周，17家银行回购条款各不相同</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730340279166209</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730340279166209</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 11:10:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金价, 银行网点, 黄金回购, 回购条款
<br>
<br>
总结: 金价连日大涨，银行网点出现黄金回购热潮，部分网点预约排队到下周。各家银行可回购黄金，但回购条款各不相同。投资者需注意操作流程和要求，不同银行对回购的黄金产品有限制条件。不少银行只回购本行售出的黄金，需携带相关证件和银行卡前往营业网点了解具体业务流程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>金价连日大涨，《每日经济新闻》·每经头条记者（简称每经头条记者或记者）记者注意到，银行网点出现黄金回购热潮，部分网点的预约申请已排队到下周了。与此同时，有无锡网友发文称建设银行拒绝回收所售黄金，引发热议。&nbsp;</p><p>银行对卖出的黄金产品是否接受回购？怎么回购？银行设置了哪些条件？投资者该如何操作？记者调查发现，各家银行均可回购或提供相应的指引服务，但回购条款各不相同。为方便投资者操作，记者联系了包括国有银行、股份行、城商行在内的17家银行，深入了解黄金回购政策。&nbsp;</p><h2><strong>银行网点黄金回购业务大幅增长</strong></h2><p>4月11日下午两点左右，每经头条记者以投资者身份致电建设银行上海一网点，工作人员称，回购黄金需要预约排队，目前已经排到下周三了。“近几天黄金价格大涨，申请回购的人特别多，不预约的话根本来不及做。因为江浙沪这一带，（建行）只有我们这一个网点可以做黄金回购，原来昆山有的，后来关掉了，所以很多外地人也就近跑到我们这里来。”&nbsp;</p><p>工商银行南京东路支行同样出现黄金回购“盛况”。4月11日下午一点三刻左右，该网点工作人员称有十几个人正在排队。“因为下午3点半之前要做完这个业务。近期因为金价比较高，所以排的人也比较多。”&nbsp;</p><p>华夏银行华夏金厂商东吴黄金的负责人给每经头条记者看了刚从网店回购的黄金并表示，之前都是零零散散的回购，最近这段时间每天都有几百克。&nbsp;</p><p>“因为这两天金价到达高点后来回波动，不少客户也看不好会涨会跌，建议您可以阶段性地卖一点。”&nbsp;</p><p>邮储北京分行营业部工作人员也表示，“这两天前来申请回购的投资者确实挺多的。”&nbsp;</p><h2><strong>银行拒绝回收卖出的黄金？谣言！</strong></h2><p>面对大涨的黄金，不少投资者也想“高位变现”，不过近日就传出了一则消息，无锡有网友称建设银行拒绝回收卖出去的黄金，引发热议。&nbsp;</p><p>“难道是黄金纯度有猫腻？‘含金量’不够？”“万一生锈了，我得找个检验机构去验一下。”“按照此逻辑，商家都可以说售出商品概不承认……”在某网站评论区，网友们纷纷表达了对银行出售的金条成分、银行的服务流程乃至银行信用度的调侃和质疑。&nbsp;</p><p>现实情况果真如此吗？记者探访调查全国多个一二线城市17家银行发现，大多数银行均开办了黄金回购业务，不过在操作流程、要求方面各有不同。&nbsp;</p><p>在北京、上海、武汉、西安等城市，国有六大行均开通了黄金回购业务。&nbsp;</p><p>具体来看，工行官微发文表示，其在2024年升级了黄金回购业务，推出“非工行品牌金条工行收”的回购服务，范围包括14家商业银行和2家黄金企业。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_77878965d5254b25bc0ee52a4a7d78c8@46958_oswg457159oswg579oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：工商银行微信号&nbsp;</p><p>多地农行、中行 工作人员也对记者表示，各地区在指定网点开办了黄金回购业务。需要注意的是，这两家银行仅支持回购自家售出的黄金，例如中国银行推出的“吉祥金”等。&nbsp;</p><p>类似地，多地交行网点表示可以回购，但仅支持该行出售的“沃德金”产品回购，其他银行和厂商的黄金产品暂不支持。邮政储蓄银行则只能在部分省份的指定网点办理回购业务。&nbsp;</p><p>对于网传信息涉及的建行，据记者了解，对于已提取的实物黄金，仅少数建设银行指定网点支持回购，大多数网点仅支持回购银行代保管且客户未提取的黄金。&nbsp;</p><p>记者调查发现，与一些国有银行不同，股份行和城商行的黄金产品多为代销，其黄金回购业务由其合作的第三方黄金公司统一处理。&nbsp;</p><p>例如，兴业银行北京某支行工作人员告诉记者，该行只支持回购在兴业银行购买的“兴业盛世金”，且通过其合作的紫金矿业进行回购。“可以搜索紫金矿业微信公众号，查询回收价格，在小程序上进行回收操作。”兴业银行西安某支行工作人员同样表示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_4078d939abc34682a87b09153de972bb@46958_oswg496513oswg525oswg990_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：“紫金黄金回购”小程序截图</p><p>招行武汉某网点工作人员对记者表示，该行黄金回购需要联系第三方公司，银行客户经理可以帮忙联系，但不参与具体的回收过程。&nbsp;</p><p>此外，部分城商行虽开办了黄金回购业务，但对产品的购买时间、提取状态等有要求。&nbsp;</p><p>由此可见，网传“银行拒绝回收卖出去的黄金”的消息并不属实。国有大行均在多个主要城市的指定网点开办了黄金回购业务，同时也有相当数量的股份制银行、中小银行支持本行售出的黄金回购。投资者切勿轻信网络谣言，若有黄金回购需求，可携带实物金、相关证件、票据和银行卡，前往相关银行的营业网点了解具体业务流程。&nbsp;</p><h2><strong>黄金回购条款各不相同</strong></h2><p>虽然“拒绝回收”为假，但每经头条记者调查过程中发现不少银行的黄金回购存在限制条件，需要多加留意。&nbsp;</p><p>例如，农业银行、交通银行、邮政储蓄银行部分网点有“封条未拆，证书、购买回单齐全”的要求。建设银行、民生银行则有网点为购买凭证、证书不全的金条设置更低的回收价格。邮储银行郑州市分行中心支行则表示，“合计或单张在100克（含）以上需要提供发票，100克以下只需手机银行购买凭证即可。”&nbsp;</p><p>此外，记者在调查过程中发现，很多银行只收本行售出金条。虽然工商银行也回购其他银行以及金店出售的黄金，但该行品牌金和非该行品牌金条和其他黄金产品的回购价差也不尽相同。许多第三方厂商则对购买行及黄金品种没有要求。&nbsp;</p><p>除了限定购买银行，大多银行还对支持回购的黄金产品类别做出限制。部分银行只在部分省份的指定网点开展回购业务。农行上海定西路支行还表示，该行只回收在上海地区农业银行购买的黄金。虽然邮政储蓄银行只在部分省份开展黄金回购业务，但该行可以跨省回购。&nbsp;</p><p>值得注意的是，邮政储蓄银行要求必须由购买者本人亲自办理回购业务。“如果您持有的黄金为他人购买，由您来办理回购就不行，必须是购买者本人。”&nbsp;</p><p>与国有行大多亲自回收不同，股份行、城商行因全部为代销产品，多由厂商提供回购服务。&nbsp;</p><p>光大银行官方客服告诉记者，“品牌实物金持有人提出回购申请后，我行将资金从加工商账户划转至持有人账户……回购价格按照客户提出回购申请日加工商的回购系统公布的回购价格为准，加工商结算账户及资金不足时我行不垫款。”&nbsp;</p><p>调查中，记者发现有厂家提供的回购方案为“在网点签署三方协议，按照证书克重计算总金额，回购价及总金额都会写在协议上。我们将金条拿回厂家检测后，快则当日，慢则次日打款。”&nbsp;</p><p>当记者仔细询问时得知，若选择在网点办理回购业务，合同无法盖厂家公章，只能由银行客户经理及厂家指定对接人签字按手印。&nbsp;</p><p>当记者表达非公章、非当场检测的顾虑时，该人士告诉记者，“若要盖厂家公章则需选择将金条寄回厂家的方式，这样会慢一些。带包装的金条检测后基本不会与证书的克重有差异，克数不多的话也可以当场打款。”&nbsp;</p><p>而部分城商行虽开办了黄金回购业务，但对产品的购买时间、提取状态有要求，根据购买时段、产品是否在库来划分能否回购。&nbsp;</p><p>例如，宁波银行北京某支行工作人员告诉记者，该行支持回收宁波银行出售的、2022年以前离柜的黄金产品。“如果是2022年以后的产品，只有待提取状态可以回收。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_4e3d81d972b54c5e89998d18540cde1f@46958_oswg144251oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每日经济新闻 刘国梅 摄</p><p><strong>工商银行</strong></p><p>工行不仅回购自家出售的黄金，也回购其他银行以及金店出售的黄金。&nbsp;</p><p>根据工行微信公众号，工行近期推出了“非工行品牌金条工行收”的回购服务，将农业银行、中国银行、建设银行、交通银行、中国黄金、山东招金等14家商业银行和2家黄金企业Au99.99品牌金条列入工行回购名单。回购产品价格由回购基础价格减去一定回购价差确定。回购基础价格由工商银行参照上金所黄金价格设定，回购价差根据回购实物黄金产品的类型确定。工行品牌金回购价差为4元/克，非工行品牌金条和其他黄金产品回购价差为10元/克。&nbsp;</p><p>4月11日，记者采访了解到，并非所有的工行线下网点均支持黄金回购。比如，北京市有中海凯旋支行、西客站支行等网点支持黄金回购；在江浙沪地区，上海市黄浦区有豫园支行、南京东路支行等网点支持回购；在武汉，只有部分一级支行支持黄金回购。&nbsp;</p><p><strong>农业银行</strong></p><p>记者了解到，农业银行在不同地区的分支机构，其黄金回购价格不尽相同。&nbsp;</p><p>4月10日，记者自农行上海定西路支行获悉，该行只回收在上海地区农业银行购买的黄金，而且要求封条未拆，证书、购买回单齐全。“回收无手续费，较购买价的差价一般是20元/克，比如今日农行黄金购买价格580元/克，我们回收价格在560元/克左右。”该行客户经理表示，其他银行的黄金不支持回收。&nbsp;</p><p>而在北京地区，农行北京双井支行工作人员对记者表示，回购价格大约比当日金价低10元/克。同样，只支持回购农行购买的黄金，不支持回购其他银行出售的黄金。&nbsp;</p><p>农行武汉藏龙岛支行工作人员则对记者表示，支持农行购买的黄金回购，今日（10日）回购价为555.5元/克。“建议最好去当时购买的营业网点进行回购，因为证书之类的在原网点好核对。”&nbsp;</p><p><strong>中国银行</strong></p><p>记者自多地中行了解到，中行一般将某一地区的黄金回购业务集中在某一营业网点。&nbsp;</p><p>4月11日，记者从中行北京德胜支行了解到，该行只回购本行出品的、带有“中国银行”和“吉祥”字样的吉祥金，其他银行和厂商品牌的黄金不支持回购。&nbsp;</p><p>“今天的买入价是568元/克，回购价格是553元/克，中间有个价差。”工作人员解释道，买入价是指客户在中国银行购买黄金的价格，回购价与买入价之间的价差相当于手续费，是固定的，约为14.6元/克。需要注意的是，这个差价的前提是同一时间段买入价和回收价之差。回购价与上金所的实时金价挂钩，随着实时金价波动，会有一点差别。“同一地区不同银行的报价都会有点差别的，比如中行今日定价568元/克，另一家银行定价569元/克。”&nbsp;</p><p>“近期申请回购黄金的客户每天都会有几位吧，具体还要看金条的种类。”中行北京东花市支行工作人员对记者表示。&nbsp;</p><p>在西安地区，中行西安交大支行的工作人员告诉记者，西安中行系统的黄金回购业务集中在鼓楼支行，同样仅支持中国银行“吉祥金”回购，回购价格大约比当日中行黄金购买价低20~30元/克。&nbsp;</p><p><strong>建设银行</strong></p><p>已提取的实物黄金能否回购？在建行这里，仅少数指定网点支持回购，大多数网点仅支持回购未提取的黄金。比如在江浙沪地区，只有建行上海第一支行支持黄金实物回购。&nbsp;</p><p>4月10日，建设银行总行客服对记者表示，在上海地区，建行仅支持回购建行出售的、建行品牌的投资金条与非投资金条。上海地区所有网点都支持“待提取黄金”的回购；若实物黄金已经提取，只能联系上海第一支行回购。&nbsp;</p><p>当天，记者以投资者身份，进一步联系建行上海第一支行，该行工作人员告诉记者回购黄金的条件：首先，实物金回购要求塑封包装完好，塑封已拆的实物黄金无法回购。其次，购买凭证、证书齐全的话，每克扣4元手续费；购买凭证、证书不全的话，每克扣7元手续费，该手续费包含了检测费用。“今天（4月10日），如果购买凭证、证书齐全的话，回收价格是551元/克，购买凭证、证书缺损的话，就多扣3块，是548元/克。”&nbsp;</p><p>建设银行西安市某支行的工作人员则表示，由银行代保管的实物黄金可以回购，只要取走就不回购。回购价格在回购当日售价的基础上每克减去16.5元。据该工作人员了解，若黄金已提取，陕西大部分建设银行网点均不支持回购。&nbsp;</p><p>而在武汉、郑州等地区，网点工作人员均表示，实物黄金回购需要联系第三方。&nbsp;</p><p><strong>交通银行</strong></p><p>从实际情况来看，某些银行的黄金回购业务，仅支持本行的“限定”产品。&nbsp;</p><p>4月10日，记者自交通银行北京市分行营业部获悉，交行北京地区所有黄金回购业务均由营业部统一办理。该行支持回购交通银行代销的中国黄金“沃德金”产品，手续费为3元/克，即当日金价减3元/克。其他银行的黄金产品不支持回购。对于回购要求，该行亦有详细规定：“不能拆封，并且要有当时的购买凭证，带着卡和身份证到营业部办理。”该营业部工作人员补充道，由于沃德金是代销产品，回购金额由黄金公司付款，在回购之后第二天开始算，3到5个工作日返回个人账户。&nbsp;</p><p>在武汉地区，交行武汉高新支行工作人员告诉记者，该行也仅支持交行“沃德金”回购，其他银行的黄金产品暂不支持。“‘沃德金’购买时单价是在当日金价的基础上上浮11元/克，回购时则在此基础上减3元/克。”对比同一时刻买卖价差，该行“沃德金”一买一卖的价差约为14元/克。&nbsp;</p><p>类似地，在上海地区，交行上海黄浦支行与上海武昌路支行工作人员均告诉记者，只支持回购交通银行沃德金产品，具体业务由上海分行统一开展。&nbsp;</p><p><strong>邮政储蓄银行</strong></p><p>该行只回购本行售出的投资金条，回购价格为上金所实时金价减4元/克。&nbsp;</p><p>不过，不同省份的邮储银行在手续费方面存在差异。上海市唯一开办回购业务的邮储黄浦支行营业部表示，除减价4元/克外，还需支付手续费1元/克。北京及郑州地区的经办网点则表示没有手续费。&nbsp;</p><p>除安徽、辽宁、内蒙古、天津、广西、四川、西藏、陕西、宁夏、厦门尚未开办回购业务外，该行在其余省份均有开办，但通常限于指定网点。不过，该行回购不区分购买城市，只要在邮储银行手机app上有购买记录即可。&nbsp;</p><p>邮储北京分行营业部表示，该行只回购投资金条、浇铸金条，以及个别的生肖金。且必须由购买者本人携带发票、身份证、未拆封的贵金属、证书及银行卡至网点亲自办理。&nbsp;</p><p>“务必携带当时购买贵金属对应的银行卡，因为钱款要返回到原账户。并且，如果您持有的黄金为他人购买，由您来办理回购就不行，必须是购买者本人。&nbsp;</p><p>先锁价再现场检测、称重。如果检测的过程中金价涨了也只能按照之前锁定的价格回购，如果您觉得不合适可以停止回购，但已经拆装检测过的金条我们不二次回购，即使您当场又改变主意，也不能二次回购。”&nbsp;</p><p>郑州中心支行则表示，“如无法提供购买金条时使用的银行卡，可持已签约贵金属业务的邮储银行卡办理。100克以下无需发票只需手机银行购买凭证即可。先检测再操作系统，由银行现场检测，以操作系统时报价为准。”&nbsp;</p><p>以4月10日记者调查时的售价为基准，对比同一时刻买卖价差，该行投资金条一买一卖的价差约为18~21元/克。&nbsp;</p><p><strong>招商银行</strong></p><p>目前招行多数网点只回购该行出售的实物黄金，但不同网点执行有所差异。&nbsp;</p><p>4月10日，上海黄浦区某支行工作人员告诉记者，很多客户购买该行的“金生利”产品，投资后获得的实物黄金可交由银行代保管，也可选择提取。实物黄金提取后，招行仍然可以回购。“只要是在我们招商银行买的黄金，我们都可以联系我们的黄金回收中心帮你回收掉。回收价格的话，需要他们那边报价，一般会在招行‘黄金活期’价格上减去几块钱。”&nbsp;</p><p>西安某网点工作人员也称，黄金回收需要提前预约，本人到线下网点见面交货。如果回购黄金克重大于100克，回购价格为上金所报价每克减3元。&nbsp;</p><p>不同的是，北京某网点的工作人员表示，“‘金生利’提取的实物金，一旦离开柜台，我们就不再回购了。”&nbsp;</p><p>在武汉某网点，这里的黄金回购则完全交由第三方。工作人员表示，该网点客户经理可以帮忙联系，但不参与具体的回收过程。回收的价格一般会在上金所报价的基础上，每克扣除4～5元左右的手续费。&nbsp;</p><p><strong>浦发银行</strong></p><p>在浦发银行，这里主要代销第三方品牌的黄金。</p><p>“我只能告诉你可以在哪家回购点，由您本人带好黄金、银行卡、身份证到那里去。”4月10日，上海某支行的工作人员对记者表示。</p><p>北京某网点的工作人员同样称，该行只负责代销黄金，客户经理可帮忙联系第三方回购。</p><p><strong>民生银行</strong></p><p>民生银行提供黄金回购服务，但大多数情况仅回购本行出售的山东招金品牌的黄金。&nbsp;</p><p>4月10日，记者以投资者身份致电民生银行总行客服，对方表示，在民生银行柜台购买的自有品牌黄金，5克以上可以在柜台回购，5克以下不提供回购服务；如果是线上购买的自有品牌黄金的话，仅支持线上回购；在上海地区，只有上海黄浦支行等指定网点支持柜台回购。&nbsp;</p><p>记者继续联系上述指定网点，网点工作人员称，目前只销售和回购山东招金的黄金。“我们这边没有融化黄金的机器，只能在系统里输入山东招金的那个编码，才能核实是不是真的黄金。”&nbsp;</p><p>另外，北京、武汉等地网点均表示，只回购民生银行出售的山东招金的黄金。实物黄金的售价是在民生银行“系统实时金价”上每克加10元；在证书和购买凭证齐全、塑封完好的情况下，回购价格每克减2元；购买凭证和证书不全的话，每克减7元。如果塑封已拆、黄金实物可能存在缺损的话，有的网点表示不予回购，有的网点则表示需要进一步检测再决定。&nbsp;</p><p><strong>平安银行</strong></p><p>平安银行线下不受理实物黄金相关业务，黄金销售和回购主要通过手机银行APP进行。&nbsp;</p><p>记者在4月10日的采访中，平安银行的不同地方网点均表示，黄金售卖和回购主要通过手机银行APP进行，线下网点并无相关业务。比如，上海徐汇区某支行工作人员向记者表示：“网点没有这个了，已经取消好几年了。”&nbsp;</p><p>平安口袋银行APP显示，黄金回购的流程大致是：在线下单 — 上门取金 —检测回款。该行黄金回购业务由顺丰速运负责黄金的上门收取和寄送；金价实时变动，最终回款金额以“服务商提交检测报告时对应平安金活期价格报价”为基准进行清算；服务商签收实物黄金后，于上海黄金交易所交易日内进行专业检测。&nbsp;</p><p><strong>兴业银行</strong></p><p>记者了解到，部分股份制银行的黄金回购业务由其合作的黄金公司统一处理。&nbsp;</p><p>4月10日，兴业银行上海南外滩支行工作人员对记者表示，该行只回购在兴业银行购买的黄金，没有单独的黄金回购业务，也不支持其他银行购买的黄金。“目前尚未发生过此业务。”至于回购价格，“当初买的哪家公司的黄金，回购价以此公司为准。”&nbsp;</p><p>在北京地区，记者自兴业银行北京东长安街支行获悉，该行只支持回购在兴业银行购买的“兴业盛世金”，且并非所有产品都支持回购。“具体要看购买时间、购买厂商以及产品款式，有些可以回购，有些回购不了。”工作人员表示，例如盛世金，该行会联系紫金矿业进行回购，回购手续费3元/克左右。&nbsp;</p><p>“黄金回购业务是和黄金公司合作开展的，行里是没有的。我们合作的黄金公司是紫金矿业，可以搜索紫金矿业微信公众号，查询回收价格，在小程序上进行回收操作。”兴业银行西安西长安街支行工作人员对记者表示，“实际上，任何一家银行都没有黄金回收业务，大行之所以有这项业务，其本质也是和黄金公司合作，提供这样一个渠道，具体回购的话需要自行操作。”&nbsp;</p><p><strong>光大银行</strong></p><p>记者以投资者身份致电光大银行，光大银行官方客服表示，“品牌实物金持有人提出回购申请后，我行将资金从加工商账户划转至持有人账户，不得将款项以现金形式支付给客户或汇入他行，回购价格按照客户提出回购申请日加工商的回购系统公布的回购价格为准，加工商结算账户及资金不足时我行不垫款。”&nbsp;</p><p>记者随后致电光大银行北京市东城区一家支行，该行客户经理告诉记者，“光大银行全部为代销，没有直接回购业务。回购需由客户经理上报分行，查询对应厂家是否仍与光大银行有合作，如有，可提供厂家指定回收点地址电话，由客户自行前往办理回购业务。如果出现厂家已经不存在的极端情况，则只能由客户自行寻找回购商家。”&nbsp;</p><p><strong>广发银行</strong></p><p>北京某支行客户经理表示，客户需自行至中国黄金指定回购点办理回购。据该经理所述，该行投资金条售价比上金所实时金价上浮10元/克，无其他手续费。&nbsp;</p><p>不过，该人员补充，“中国黄金此前告知，如果是广发的投资金条，回购价为上金所实时金价减2元/克，无其他手续费，饰品金不回购。”&nbsp;</p><p>对比同一时刻买卖价差，该行投资金条一买一卖的价差约为12元/克。&nbsp;</p><p><strong>华夏银行</strong></p><p>北京地区华夏银行一支行客户经理告诉记者，该行的回购业务由华夏金厂家东吴黄金完成，“如需回购，银行可联系厂家到网点与您签署协议。”&nbsp;</p><p>记者按照客户经理提供的厂家电话致电咨询，得知投资金条在该厂的回购价格为上金所实时金价减3.5元/克，其他银行或金店购买的投资金条也可以回购，价格一样，没有其他费用。&nbsp;</p><p>武汉市区一家华夏银行支行的客户经理给出了类似的答案，“不区分金条购买行，参照上金所实时金价减3.5元/克。需由客户提供购买凭证，签署回购确认书，随金条和身份证、银行卡复印件一起邮寄至华夏银行对口厂家回购。”&nbsp;</p><p>以4月10日记者调查时的售价为基准，对比同一时刻买卖价差，如果在该行投资金条一买一卖，每克黄金的价差在13元至16元的区间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_c2b1c5fbd836479489d2a62ccc4fbb8b@46958_oswg528030oswg952oswg1271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华夏银行黄金回购协议 图片来源：每经头条记者 张宏 摄</p><p><strong>中信银行</strong></p><p>日前，记者以投资者身份致电中信银行官方客服。该行官方客服表示，系统显示一般投资金条都可以回购，但具体情况要咨询柜台，以柜台为准。&nbsp;</p><p>中信银行北京分行营业部和长安支行客户经理告诉记者，其所在支行都是需要客户到中国黄金指定回购门店办理回购。&nbsp;</p><p>而中信银行上海分行营业部工作人员表示，如果是“中信金”，需要客户自行前往中国黄金指定回购网点，办理回购业务；如果是“金宇阳光”，多的话可能要联系厂家上门回购，少的话可以提前和网点预约，网点再与贵金属公司预约，贵金属公司至网点与客户办理回购业务。&nbsp;</p><p>此外，该工作人员还表示，“中信金”和“金宇阳光”回购价格均为当日基础金价每克减2元，基础金价可在app查看。&nbsp;</p><p><strong>上海银行</strong></p><p>4月10日，上海银行总行客服及多个网点均对记者表示，购买实物金需要在手机银行APP下单，然后邮寄至就近网点领取；回购需找第三方。&nbsp;</p><p>当记者询问在上海银行的APP上购买的黄金可否由上海银行进行回购时，该行上海某网点柜台工作人员告诉记者：“你联系当时取黄金的营业厅，请他们帮你联系厂家，帮你约一下。据我所知，比如中国黄金这种大厂家是提供回购的。”&nbsp;</p><p><strong>宁波银行</strong></p><p>记者获悉，部分银行对于黄金回购业务所涉及的黄金产品的购买时间、提取状态有要求，根据购买时段、产品是否在库来划分能否回购。&nbsp;</p><p>4月10日，宁波银行北京西城支行工作人员告诉记者，该行支持回收宁波银行出售的黄金产品。“离柜的话支持回收2022年以前的黄金产品，如果是2022年以后的黄金产品，没从金库拿走，可以回收，拿走了的话就不能回收了，也就是待提取状态可以回收。”至于回购价格，工作人员表示，在当日金价的基础上减2元/克，即手续费2元/克。&nbsp;</p><p>而在上海地区，宁波银行上海浦东支行工作人员则直言，该行尚未开展黄金回购业务。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_9nESAk3-yNJIAFg77uxnw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”（ID:nbdtoutiao）</a>，作者：张宏 刘嘉魁&nbsp;宋钦章&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2729877214045447</id>
            <title>用AI帮企业跑通财税服务全流程，「创业爸爸」获1000万元融资｜36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2729877214045447</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2729877214045447</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 11:03:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 
关键词: 作者｜武静静, 编辑｜邓咏仪, 创业爸爸, AI公司
<br>
<br>
总结: 一家名为创业爸爸的AI公司在海南获得1000万天使轮融资，专注于为中小型公司提供数字化财税全流程服务，利用AI技术和数字化系统解决传统财税服务行业存在的问题，通过标准化的产品服务赢得市场。公司在海南市场占有率仅为1%，计划未来几年提升至10%，并拓展至其他地区，实现更大的市场份额和盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪&nbsp;</p><p>36氪获悉，AI公司创业爸爸近日完成1000万天使轮融资，投资方为海口投资管理有限公司，本轮融资将用于广告投放、人工智能研发投入、人才招聘等方面。&nbsp;</p><p>创业爸爸创立于2020年10月，瞄准了AI在财税行业的数字化升级机会，用AI给中小型公司更标准化的财税全流程服务。</p><p>创业爸爸从海南起家，彼时，适逢2020年海南自由贸易港政策的出台，为企业提供了各种优惠和便利条件，吸引了大量企业在海南注册和扩展业务，当地企业服务需求增长迅猛。“最近每年海南新增长的公司数量大约是30万家，每个月我们就能处理约700单左右的注册公司或公司变更的业务。”创业爸爸创始人欧阳飘云提到。随着企业数量的增加，更多中小企业对于专业的财税服务、合规咨询和相关行政手续办理的需求也随之增长，为创业爸爸的发展提供了市场空间和发展机会。</p><p>面对新的增量市场，传统的财税服务行业存在管理落后、信息化水平低、内部流程不规范等问题，导致服务效率不高等痛点。瞄准这些问题，创业爸爸通过引入数字化系统和人工智能技术，快速进入市场，打造了多元的产品服务，在当地市场赢得一席之地。&nbsp;</p><p>产品方面，创业爸爸搭建了一站式财税服务线上平台，有超过150个sku，涵盖公司注册、税务申报、财税咨询、许可证办理、知识产权、法律合规服务等多个环节，覆盖企业从初创到成长期的全生命周期服务。用户也可以通过在线服务平台，实时查看服务状态和进度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_a82f4cd8b4424b32bd9b82d324c1e127@5261678_oswg350278oswg1280oswg733_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">创业爸爸产品</p><p>&nbsp;针对不同的行业，创业爸爸也可以提供专业化的产品，比如针对医疗行业，创业爸爸可以辅助企业办理医疗器械经营许可证、药品经营许可证、互联网药品信息服务资格证；而对于互联网直播行业，创业爸爸可以提供ICP证、EDI证、网络文化经营许可证等解决方案。</p><p>借助AI技术，创业爸爸构建了一整套标准化的工作流程和员工培训系统。比如，针对用户咨询，公司自主研发了话术库系统，覆盖了日常90%沟通场景，客服在和用户沟通时无需打字，系统自动匹配话术、推荐话术。在员工培训板块，目前公司通过自主研发的在线培训系统，实现了员工培训体系的标准化，在2年多时间里培养出了一支近200人的团队。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_400b0b1d2cd8473e816c0b3fb93dc3a9@5261678_oswg185753oswg576oswg1280_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">创业爸爸话术系统</p><p>&nbsp;在交付方面，AI流程管理系统也可以将每一个产品的交付流程切割成多个sop。在用户下单后，AI系统能够分析出企业的潜在需求，并根据这些需求提供精准的服务。例如，系统分析出一个在线教育企业可能需要办理ICP证，就会把任务推荐给员工；员工一旦在后台完成一个任务，用户也会收到实时通知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_bfb9dd4cc0b04de9a0ea20e0cc61d99e@5261678_oswg124868oswg1280oswg522_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">创业爸爸服务管理界面</p><p>&nbsp;欧阳飘云认为，公司的核心竞争力在技术创新、运营效率和服务体验上。“我们从成立第一天开始就着手研发AI系统，例如话术匹配系统和内部培训系统，这些系统大大提升了人效和服务标准；同时，通过自主研发的人工智能系统和内部任务分发系统，我们实现了高效的运营管理，即使在订单量非常大的情况下也不会出错。”</p><p>商业化方面，目前，海南爸爸已经实现盈利，2022年，公司实现1600万营收，净利润超500万元，2023年公司营收同比增长超100%，达到3000万元，净利润为1000万元。欧阳飘云透露，目前创业爸爸目前在海南的市场占有率仅为1%，未来空间巨大，公司计划在未来几年内将市场占有率提升至10%，预计在2024年公司将实现超6000万的营收。</p><p>接下来，创业爸爸的发展规划是，一方面，继续投入研发，利用人工智能和行业模型进一步提升服务自动化和个性化水平，保持技术领先优势；另一方面，在稳固海南市场的基础上，探索向其他地区或城市扩展业务的可能性，提升市场占有率。&nbsp;</p><p>创业爸爸投资人表示，在2020年国家正式推出海南自贸港政策的大背景下，创业爸爸凭借敏锐的市场洞察力和卓越的业务执行力、研发能力，迅速抓住了由政策带来的独特机遇。该公司不仅在短时间内显著提升了自身的服务能力和市场份额，而且通过提供高效、专业的企业服务，有效地支持了海南自贸港的建设与发展，特别是在促进本地企业成长、吸引外部投资及增加地方就业等方面做出了显著贡献。我们认为，创业爸爸不仅是海南自贸港政策红利的受益者，更是该政策成功实施的积极参与者。作为投资方，我们对创业爸爸的这几年的成果感到骄傲和惊喜。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730239672780550</id>
            <title>细数阿里投资，蔡崇信所言不是否定只是事实</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730239672780550</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730239672780550</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 09:58:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马云, 阿里巴巴, 投资, 变革
<br>
<br>
总结: 马云在退休五年后发表文章，肯定新一届管理层的变革措施，强调阿里巴巴已回归健康发展轨道，支持改革。他认为未来三五年互联网领域将发生翻天覆地的变化，重要的是提升消费体验。阿里巴巴在过去五年的变化或许比马云本身更大，投资方向逐渐集中在核心业务和生态系统建设上。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_928828aed8354174993d12343abf3acc@5433365_oswg30292oswg474oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>北京时间4月10日，阿里巴巴创始人马云在退休五年后罕见地在阿里内网上发表题为《致改革 致创新》的帖子，对由蔡崇信和吴泳铭组成的新一届管理层的变革措施给予高度肯定和支持。着重强调阿里巴巴已经重新回归健康发展轨道，并称将继续支持改革。</p><p>在这篇文章中，马云称“这几天不少人给我发了Joe接受采访的视频，有人对我说，这个视频对我们过去错误的坦承，尺度很大。是的，感谢Joe的勇气和担当，有错误不可怕，没有人不犯错，真正可怕的是不知错、不认错、不改错。”“这一年最核心的变化，不是去追赶KPI，而是认清自己，重回客户价值轨道。”</p><p>而对于中国互联网行业的未来，马云则认为“三、五年的时间跨度对于互联网领域而言，犹如一个世纪之久，足以发生翻天覆地的变化。我相信，三年后的电商肯定不是今天最热门的电商……重要的不是今天要赶上谁，而是想一想明天的电商应该如何提升消费体验……AI时代刚刚到来，一切才刚开始，我们正当其时！”</p><p>自19年激流勇退后，五载光阴飞逝，回顾往昔，从当年支持“钦定太子”张勇积极投资，扩张战线到今日发文力挺蔡崇信变卖资产、收缩投资、关注主业。我们不禁发现，阿里巴巴五年来的变化或许远大于马云本身。而通过关注阿里在近年来各种投资的得失，我们会对阿里的改变产生更深刻的理解。</p><h2><strong>壹 | “大扩张时代”</strong></h2><p>2015年5月，张勇接任阿里巴巴集团首席执行官，此举在当时被解读为阿里的灵魂人物马云已经开始着手为自己的退休做准备，将逐步退出公司日常管理，而张勇则是马云钦定的“太子”，将是阿里未来的掌舵人。</p><p>随后几年，阿里的大手笔层出不穷。</p><p>2015年，阿里为拓宽发展领域，打造集群效应，积极进军快递、零售与当时正被炒的火热的新兴领域——交通出行行业，大举投资苏宁云商、圆通快递、魅族科技、快的打车、口碑。</p><p>2016年投资彼时尚属萌芽阶段的外卖业，同时继续在交通出行、电商等行业持续发力，有代表性的如投资饿了么（12.5亿美元）、滴滴出行、Lazada（10亿美元）。</p><p>2017年，阿里继续进军线下零售，同时积极开拓其他赛道，投资高鑫零售（29亿美元）、银泰（26亿美元）、饿了么（10亿美元）、菜鸟网络（53.2亿元）、ofo（7亿美元阿里领投）、易果（3亿美元）。</p><p>2018年，阿里全面出击，在各个赛道均进行了大量投资，投资金额比较大的如投资WPP中国业务（25亿美元阿里领投）、哈啰出行、中通快递（13.8亿美元）、ofo（8.66亿美元阿里领投）、分众传媒（150亿元）、Quibi（10亿美元）、华人文化传媒（100亿元阿里领投）、居然之家（54.53亿），这一年，阿里的对外投资额度也达到了顶峰，全年披露对外投资金额达到了2908.43亿元。</p><p>2018年后，阿里的对外投资开始逐年减少，且投资领域也愈加集中，主要在快递（集齐“四通一达”）、新能源汽车（投资小鹏并形成横跨公共交通、车联网、二手车、自动驾驶等多个业务的全产业链布局）、电商（投资“衣二三”、母婴垂直电商“宝宝树”）、文娱产业（投资万达电影、分众传媒）、企业服务相关产业（深耕阿里云，投资银泰、苏宁）、金融（邮储银行、众安保险）等。</p><p>可以说，阿里的投资除了纯粹的财务原因外，更侧重于加强阿里的生态系统、创建战略协同效应，提升公司整体价值。</p><h2><strong>贰 | 投资的A面</strong></h2><p>阿里做投资“提升公司整体价值”的这个目的在一定程度上得到了实现，比如阿里于2014年以14.5亿美元收购了昔日的行业老大高德地图，以高德的地图内容、定位服务和导航功能来巩固并进一步发展自己的老本行——电商，同时谋篇未来，以收购高德作为自己迈向大数据、云计算的投石问路之举。</p><p>近年来，虽然高德从在财务上很少带来正向效应，但是其特殊的作用却不可小觑，借助高德的平台与数据，阿里巴巴团队开发出了一整套阿里生态链，将原本互不相关的业务连接在了一起，进而提升了阿里的综合竞争力。</p><p>从去年开始，高德业务一度成为阿里新的活力来源，2023年2月，高德发布了全新的一体化出行服务平台，接入城市出行和城际出行的全品类服务。3月，高德与阿里旗下到店业务“口碑”正式合并，未来阿里旗下所有的本地生活到店业务也将整合在高德之中。可以说，高德已经从原始的导航、打车功能延伸发展为包含日常休闲玩乐各类生活服务功能的平台，日益成为未来阿里新的增长点。</p><p>除了高德，菜鸟网络也是阿里投资的得意之作。</p><p>近日，阿里巴巴宣布其子公司菜鸟已经撤回其在港交所的首次公开发行及上市申请。与此同时，阿里计划向持有菜鸟已发行股份的少数股东发出要约回购其股份。外界认为，此举目的是加强阿里对菜鸟的控制权，并进一步推动其全球扩张战略。</p><p>随着阿里逐渐将重心放回电商核心业务和以阿里云为技术基石的关键领域。菜鸟作为这一战略布局中的重要一环，发挥着极大的作用。作为阿里的物流先锋，菜鸟为淘天集团提供高效的履约以及配送、退货服务，同时也进军国际市场，满足了阿里的全球物流需求。</p><p>自创立之初，菜鸟便注重技术创新，不断发力建立智能化的物流体系，并在大数据、物联网、人工智能领域持续深耕。凭借其提供的高效、便捷的服务，菜鸟早已成为阿里电商核心竞争力的一部分。正如蔡崇信所说“商业全球化的前提是物流全球化，这件事足以令我们为之兴奋和奋斗。菜鸟会立足中国根基、着眼全球市场，持续构建全球化的物流网络。”</p><h2><strong>叁 | 投资的B面</strong></h2><p>既然高德、菜鸟比较成功，那么蔡崇信、马云所言的错误又在哪里呢？也许他们指的是这些投资。</p><p>比如投资200多亿的苏宁易购，由于转型失败、经营模式陈旧（过度依赖线下市场）、战略布局混乱、治理不善等原因早已陷入深渊，其股价已经由2015年最高峰时的每股23.14元跌至每股1.5元左右，阿里的238亿投资8年来仅在市值上的损失就已经接近90%。</p><p>2017年8月，天猫宣布向上海易果电子商务有限公司投资 3 亿美元，其目的在于借助易果生鲜安鲜达冷链物流，加强天猫超市的生鲜物流配送等基础设施建设。进而提升服务质量，强化阿里电商的竞争力。</p><p>然而，在2018年12月，阿里巴巴在进行新的公司组织架构调整时，却将本由易果生鲜负责的天猫超市生鲜运营交给了盒马，易果生鲜则被要求“进一步强化数字驱动的生鲜全产业链协作平台的定位，为包括盒马、大润发、饿了么在内的阿里生态内新零售、新餐饮服务。”</p><p>突如其来的180度转向直接打断了易果的脊梁，并且，易果缺乏核心竞争力，其采取的与传统电商别无二致的中心仓储模式在面对生鲜这类对时间极为敏感的物品时难以很好的满足用户需求（配送时间、新鲜度达不到要求），相较于盒马的店仓一体化、线上线下相结合，用户下单后不需经过中心仓储，而是直接由大数据匹配至最近的盒马社区店的新模式，易果的配送效率、服务质量大大落后，成本也较为高昂，完全没有任何竞争力。</p><p>同时易果的近九成订单都来自天猫，对阿里的依赖极强，当阿里在生鲜电商平台领域着力打造盒马时，易果生鲜的命运就已经注定，2019年9月，菜鸟也宣布暂停与易果生鲜旗下安鲜达的合作，易果的状况进一步恶化，三个月后的2019年12月，易果生鲜APP暂停服务，同时该公司被上海长宁区人民法院列为被执行人，执行标的为1411.02万元。</p><p>同样是线下零售行业且在阿里零售布局中占据重要地位的高鑫零售（大润发母公司），也在近年来受制于诸多因素而遭遇经营困难。2024年春节假期刚过，江苏、湖北、湖南、四川等地的大润发就陆续宣布闭店。</p><p>有媒体统计，2023年大润发至少关闭了13家门店，2024年开年接着关闭4家门店。对此，大润发官方解释称关店主要是因为租期到期与战略调整，同时，其业绩也差强人意，除了刚被阿里收购的2017年实现营收增长外，其他年份业绩大体呈现持续向下趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_c2e9a66383aa43d9b89801741f670ede@5433365_oswg5788oswg692oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年2月，蔡崇信在财报电话会议上的讲话，对实体零售业务已经基本定了调："目前阿里的资产负债表上依然有一些传统的实体零售业务，他们不是核心的聚焦业务"。这意味着，高鑫零售乃至整个阿里的传统零售类业务的最终结局都大概是被售出。</p><p>在文娱领域，阿里的投资版图也不容乐观，尽管万达电影在2023年上半年扭亏为盈，但是其股价仍旧由阿里投资入场时的33元每股跌去过半，目前维持在16元每股的水平。</p><p>在视频平台上，阿里的相关布局以及与字节跳动的竞争也遭遇了失败。</p><p>2018年9月，阿里巴巴联合迪士尼，以十亿美元高调投资了一家由华特迪士尼前主席，梦工厂动画联合创始人Jeffery Katzenberg与eBay、惠普的前 CEO 惠特曼&nbsp;联合创立的美国短视频平台Quibi，此时，该公司才刚刚成立，尚且没有任何产品上线。</p><p>并且，区别于如TIKTOK等其他在日后陆续发展起来的其他短视频平台，该平台具有独特的商业模式——坚持由自己创造或自费购买内容，在产品上线前，该平台还邀请到好莱坞知名导演斯皮尔伯格等顶级嘉宾自制情景喜剧为其站台。</p><p>尽管Quibi的商业模式使其在平台内容上拥有譬如制作精良等优势，但是与其他竞争对手相比，其高昂的运作成本与视频内容数量上的巨大差距使其在后续的与字节系和Youtube的竞争中很快便败下阵来。最终，该平台不得不关闭，阿里总额十亿美元的巨额投资也血本无归。</p><p>在交通出行领域，2017与2018年，阿里巴巴连续两年领投ofo单车总计15.66亿美元，或许是之前在快的打车上的失利深深地刺激了阿里高层，抑或是交通出行领域的市场实在太大，阿里迫不及待想要分一杯羹。故阿里在ofo上从未吝惜，连续大笔投资为ofo输血，助其利用补贴与摩拜单车抢占市场，然而，企业想要长期运营，最核心的因素就是盈利，即使不能在现阶段达成盈利，也要有稳定的、可预期的盈利前景。</p><p>然而自该产业出现以来，ofo与摩拜单车为了争夺市场一直疯狂补贴，从未考虑利润问题，迟迟未能找到正确的盈利模式，“烧钱抢份额”成了公司存续的唯一目的。同时，ofo管理层也未能对经营现状有清晰的认识，导致其最终的失败。时至今日，ofo早已彻底退出了人们的视线，而阿里也转而押宝哈啰单车，继续布局交通出行领域。</p><p>今年3月21日，阿里宣布减持小鹏汽车，出售了小鹏汽车美国存托股票（ADS）合计3300万份，总价值约3.14亿美元。而这也不是阿里第一次减持小鹏汽车了，去年12月，阿里就已出售2500万份ADS，总价3.91亿美元。</p><p>相关分析认为，阿里对小鹏的减持，其原因可能来自于阿里内部对于小鹏汽车前景的悲观预期。按照今年3月19日发布的最新财报，小鹏汽车的亏损扩大至103.8亿元，毛利率持续下滑至1.5%，汽车毛利率为-1.6%，从销量上来看，2023年，小鹏汽车的交付量为14.16万辆，而老对手理想汽车则以37.6万辆的亮眼成绩登顶销量榜，蔚来则以16万辆位居第二，小鹏仅能位居第四，在一直以来形成的“蔚小理”新能源三巨头中，可以说小鹏已经在和其他两家的竞争中完全处于下风。</p><p>为了破局，在今年年初，小鹏相继启动了涉及组织、经营、业务、规划等各个方面的大规模改革行动，但是效果却并不乐观，今年1月小鹏的新车交付量仅为8250辆，2月更是仅为4545辆，不仅不敌老对手理想和蔚来，更是被新生代问界、极氪超越。</p><p>3月28日，随着小米su7的上市，小鹏面对的竞争将更加激烈。</p><p>回顾往昔，不难发现，阿里在过去这些年的投资确如蔡崇信所言。虽有成绩但需调整的更多。未来希望阿里回归初心，重新成为给消费者提供优质服务的创新者。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMzQ0NzU1Ng==&amp;mid=2247493366&amp;idx=1&amp;sn=6b7b43e3ec97617d4a39d797c7cb238a&amp;chksm=c24ef41df5397d0b471ed3a4bad07d43d1a92e53d58a1617aa5dd05ae7d397d8a40369696959#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经思享汇”（ID:caijingsxh-）</a>，作者：李承泽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730271808906241</id>
            <title>山东夫妇开金店，要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730271808906241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730271808906241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 09:55:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金价暴涨, 金店IPO, 梦金园, 下沉市场
<br>
<br>
总结: 金价暴涨带动金店IPO热潮，梦金园作为深耕下沉市场的黄金珠宝企业，凭借2800多家金店和年营收超过200亿的实力，再次提交招股书，期待成功上市。在黄金价格上涨的背景下，金店纷纷排队争抢IPO入场券，县城中产消费力崛起，梦金园计划继续深耕下沉市场，展望未来发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>金价暴涨。</p><p>又一个金店IPO出现。</p><p>投资界-天天IPO获悉，梦金园黄金珠宝集团股份有限公司（简称“梦金园”）向港交所提交上市申请，中信证券为其独家保荐人。</p><p>梦金园是谁？成立于20年前，梦金园的故事始于山东王忠善、张秀芹夫妇。虽然名声不及几大“周氏家族”响亮，但梦金园深耕中国下沉市场，至今自营或加盟开出2800多家金店，年营收超过200亿，成为中国黄金珠宝销售收入十大企业之一。</p><p>今年黄金价格狂飙，也吹响了金店IPO集结号——梦金园、老铺黄金、周六福都排队争抢IPO入场券。</p><h2><strong>开出2800家金店，山东夫妇，要IPO敲钟了</strong></h2><p>梦金园的故事要从一位山东人说起。</p><p>1964年，王忠善出生于山东潍坊昌乐县，早年种过地、开过拖拉机、跑过运输，为生计四处奔波。后来，家乡昌乐县勘探发现数十亿克拉的蓝宝石矿，成为了“中国蓝宝石之都”。</p><p>得天独厚的宝石资源给当地带来前所未有的商机，彼时30岁出头的王忠善也决定投身于珠宝生意，拜工艺美术大师南志刚为师，学习起首饰制作技术。学成后，他从代工贴牌珠宝生意做起。</p><p>大多数代工厂都有颗创办自主品牌的梦，王忠善也一样。2004年，山东梦金园珠宝首饰有限公司成立，“梦金园”品牌由此诞生，主攻古法黄金饰品。</p><p>很快，公司步入正轨。2006年梦金园成立济南运营中心，开始向全国拓展。2010年，梦金园又成立了北京运营中心，随后将总部落户天津，辐射全国市场。</p><p>同时，梦金园全面放开加盟，在三四线城市疯狂拓店。招股书显示，截至2023年12月31日，梦金园已经开出了2817家加盟店、七个自营直营区服务中心及17个省级代理，足迹遍布全国。</p><p>虽然名声不及几家“周氏”金店响亮，也不在一线城市扎堆，但梦金园仍在业内占据了一席之地。招股书引援弗若斯特沙利文数据，从2018年起至2022年，梦金园是唯一一家连续位列中国黄金协会“中国黄金首饰加工量十大企业”和“中国黄金珠宝销售收入十大企业”的黄金珠宝品牌。</p><p>但上市经历颇为坎坷。早在2020年，梦金园就开始冲击A股，但接连两次折戟。2023年，王忠善将目光投向港交所，9月首次向港交所递交上市申请，如今已经是第二次提交招股书。</p><p>招股书显示，目前王忠善、张秀芹夫妇，以及儿子王国鑫、女儿王娜，通过直接或间接的方式，合计持股约89.39%，一家四口共同为公司的实际控制人。另外，天津国资天津海开信创产业发展有限公司持有4.37%的股份；曾担任梦金园代言人的艺人海清（黄怡）持股1.53%。</p><p>而在梦金园IPO之前，已经有部分投资机构实现退出——深圳平安天煜股权投资基金合伙企业（有限合伙）和嘉兴煜港投资管理合伙企业（有限合伙）在2018年以1元/股的成本认购梦金园3.46%、0.4%的股份，后在2021年底以12.88元/股的价格转让，赚了一笔。</p><p>兜兜转转，梦金园第四次站在IPO大门前，等待敲钟的那一刻。</p><h2><strong>一年营收200亿元，俘获县城中产</strong></h2><p>金店何以撑的起一个IPO?</p><p>招股书显示，2021年至2023年，梦金园的营收分别是168.71亿元、157.24亿元、202.09亿元，同期净利润分别为2.2亿元、1.8亿元、2.3亿元。2023年以来，屡创新高的金价带来的黄金热扭转了梦金园2022年收入下滑的颓势，同比增长了28.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_662ba3a0eb794520826c448ffc059ca7@46958_oswg153002oswg855oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管年收入过了200亿，但实际落入梦金园口袋的并不多。最近三年，梦金园的毛利率分别为3.1%、4.8%、5.3%。与同行业相比，同样在港交所递表的老铺黄金2023年上半年的毛利率高达41.7%，周大福在2023财年的毛利率为22.36%，周大生等品牌的毛利率也在10%左右。</p><p>黄金赚钱，但只卖黄金似乎并不赚钱。招股书显示，梦金园黄金产品的毛利率仅4.6%，反而K金首饰、镶钻珠宝等产品的毛利率则为27.5%。但是，梦金园超九成收入都来源于黄金产品。</p><p>对此，梦金园在招股书中提到，由于黄金涨价大部分成本可转移给消费者承担，即便是库存黄金存货货币价值受益上涨，也不会被记为账面净利润。反而是黄金价格上涨将会为公司带来更多采购、库存和成本控制压力。</p><p>抛开赚钱能力不谈，梦金园在下沉市场似乎如鱼得水。据招股书，公司九成收入来自于省级代理及加盟商的特许经营网络，而三线及以下城市加盟商的所得收益占比为41%；一线城市则为0.6%；二线城市为19.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_c87d7f74f715434e96867d8d92db8566@46958_oswg122171oswg865oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以往印象中，一二线城市才买黄金的主要阵地，同时也是各大金店争夺的主战场。但这几年，“县城中产”崛起，让消费主力悄然发生了变化。弗若斯特沙利文数据显示，2017年至2022年，三线及以下城市的黄金市场复合年均增长率分别为11.0%及11.5%，远高于一二线城市的6.7%和8.3%。</p><p>为了争夺这块蛋糕，各大金店都开启了下沉模式。此前央视报道，在一个四线城市的主街道上，开出了十几家金店。面对前后夹击，梦金园在招股书中表示，仍将继续深耕三线及以下城市，计划到2026年将新设33家自营店。</p><p>眼下，金价居高不下，各大黄金企业的业绩水涨船高，给了黄金珠宝企业继续冲击IPO的底气。梦金园趁热打铁，再次提交招股书，一旦成功上市，不仅能回笼一波资金，也能在下沉市场竞争愈发激烈的时候打响名声。</p><h2><strong>金价暴涨，金店排队去IPO</strong></h2><p>过去半年，金价涨疯了。</p><p>截止今年4月9日，伦敦黄金现盘中冲高至2365.3美元/盎司（约603.2元/克），COMEX黄金盘中冲高至2384.5美元/盎司（约608.1元/克），刷新了历史记录。</p><p>回到国内，金价暴涨，大众的黄金消费热情也被点燃，一些头部黄金珠宝品牌店的金饰报价已突破700元/克。全国各大金店里，挤满了熙熙攘攘的人群。</p><p>这波行情也体现在二级市场。A股老凤祥今年以来股价累计上涨近40%，中国黄金、周大生累计上涨均超22%，港股周大福、六福集团股价也出现较快上涨趋势。</p><p>为何金价上涨愈演愈烈？</p><p>从全球各大投行的分析来看，全球地缘政治风险和不可预测的宏观经济前景；各国央行重新将黄金作为储备资产；还有美债收益率即将下行；甚至即将到来的美国总统大选都被列为了金价上涨的理由，但没有人给出定论，唯一达成共识的是：这一波黄金价格走势已经没有办法用此前的定价模型来解释。</p><p>自古有云“乱世买黄金”。随着全球进入通胀时代，在货币越来越不值钱的预判下，黄金成为了抗通胀的法宝。正如经济学那句朴素的话，金银天然是货币，货币不一定是金银。</p><p>“买黄金，保值！”在愈发不确定性的当下，黄金客观上给了大家安全感。但风险也摆在了眼前——犹记得十年前的“黄金惨案”，2011年前后也出现过一波黄金热潮，彼时伦敦金现货报价曾超过1900美元/盎司，“中国大妈”疯狂购金一战成名。但后来国际金价大跳水，无数人被套牢一幕历历在目。</p><p>还是那句话：“投资有风险，入市需谨慎”。</p><p>而从历史经验来看，一波黄金热往往会带动一波上市潮。正如十年前的那场黄金热，直接推动了潮宏基与明牌陆续登陆A股，周大福则在港股上市，当时迎来了一波黄金珠宝IPO热潮。</p><p>如今历史重演，港交所门口排队已有三家金店——</p><p>除了梦金园，老铺黄金在去年11月披露招股书，上个月，中国证监会网站发布老铺黄金境外发行上市备案通知书。</p><p>还有周六福。今年1月，曾有消息称周六福在A股市场上市受挫后，也瞄准港股，可能会集资数亿美元，估值或超100亿元。</p><p>黄金热的另一面，便是金店撑起一个个IPO。眼下黄金热仍在持续，但留给大家IPO的时间窗口不多了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BmcT6YCh_L2zUMRsCu8_4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730271889040392</id>
            <title>我在丹东卖草莓：单价超百直播30秒卖500万，一个大爆款竟能撑起百亿产值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730271889040392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730271889040392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 09:55:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冬日采摘, 物流网络, 保鲜挑战, 自动化分拣
<br>
<br>
总结: 冬日清晨，丹东草莓采摘季节，顺丰物流网络快速运输，保鲜挑战与时间赛跑，自动化分拣提高效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>冬日凌晨，梦寐夜色还未褪去，工人们就要起床进暖棚，赶在上午11点前完成抢收。“下午温度太高了，草莓果儿特别软，”一位种植户接着说，“即使没摘完剩一半儿，那也绝对不能再摘。”</p><p>这里是辽宁丹东东港，鸭绿江入海口，也是中国海岸线北端起点，一个同时拥有边境口岸、机场、高铁、河港、海港和高速公路的城市。从这里出发，15.9万公里铁路、544.1万公里公路、4145万公里航线在大地上共同构筑起一张巨大的物流网络。</p><p>每年入冬后，北方大地被皑皑白雪覆盖，此时东港的红颜草莓迎来采摘季。它于1999年从日本引入，因此也叫九九草莓，甜度高，水分足，售价高时竟达数百元一斤，堪称“草莓里的爱马仕”。</p><p>鲜红浆果采摘下来，很快将通过这张网络运往全国，如同干瘪血管瞬间充血活跃起来。顺丰在那里拥有一个100多人的团队，以及6架次单日可调配的货运飞机（含新增的大连至杭州和深圳货机），200多辆货车和6趟火车的运力，可使草莓的物流时间缩短至6小时。</p><p>顺丰在当地的工作人员告诉亿邦动力，目前丹东草莓货运量最大的三个地方是北京、广东和上海，均有货机航线。这就意味着，每天上午工人们抢收下来的红颜草莓，若能在当天上午11点之前完成揽收取货，最快将于当天下午5点左右送到消费者手里。</p><p>草莓是一种保鲜期极短的水果，通常只有5-7天。因此，这也是一场与时间赛跑的游戏。近年来，丹东草莓的零售渠道在整体分销体系中占比不断提升（比如顺丰运输的商超与零售渠道货量比例约为1:10），给上游供应链管理带来些许挑战，如保鲜和损耗等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_185aaae8709f4334bc5fba572a6f1e69@46958_oswg136096oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从田间到舌尖，一颗草莓要经历多少次的颠簸和生死时速，才能称得上甜美？不久前，亿邦动力前往草莓第一县，探秘这份甜美背后的商业故事与逻辑。主角虽是丹东草莓，讲的却是生鲜农产品与电商碰撞的一般性故事。</p><h2><strong>01 在产地看到生死时速，你卖/买的丹东草莓是正品吗？</strong></h2><p>每年春节前后，当你打开微信朋友圈，总会蹦出几个草莓代理商——“139元3斤，大果透肥，嘎嘎甜，产地直发，辽宁省内包邮，省外运费也不贵。”</p><p>这里的“产地”指的就是丹东东港，地处北纬40°，北温带湿润地区大陆性季风气候，冬无严寒，夏无酷暑，四季分明；恰到好处的昼夜温差、微酸性棕壤土及优越的气候条件，赋予了东港草莓优良的生长环境。</p><p>万靖沛是东港草莓种植大户，他的农场就在距市区约45公里的马家堡村，39个大棚，种植面积近百亩。每年3月，东港的种植户就开始育苗。走进万靖沛农场，大棚地面铺满用于保暖的秸秆，拨开秸秆下面是绿色的草莓苗。</p><p>七八万棵种苗，经过一段时间繁殖，将在七八月被移植到更宽敞的大棚。此时，万靖沛和工人们就开始“下地”了，摘叶、除虫……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_c5789db30a3f47fe873cd0626a1075fb@46958_oswg269045oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了九十月，最早的丹东草莓就已经上市，但口感偏酸。而口感最佳的丹东草莓，往往要等到12月入冬以后，此时也是需求最为旺盛的时候。</p><p>现摘现发，永远是最好的保鲜方法。摘草莓除了讲究时间，成熟度也有讲究。对于需要长距离运输和长时间储存的线下订单，六七成熟，底部呈白色时就可以采摘。线上订单的采摘相对更晚，要等到八九成熟，草莓底部偏粉色的时候。</p><p>摘下的草莓，一颗一颗小心翼翼地放到白色筛子里，摆放整齐，待装满后马上运送到分拣中心。在丹东，大多数分拣都由人工完成，工人们戴着蓝色帽子和手套，将刚运过来的草莓按“大、中、小”规格一颗颗分拣。老手用手一掂量，即可知道大概规格，而新人则要借助于克重称。</p><p>下午两点，亿邦动力来到了王永刚的农场。2022年，他的草莓被评为东港十大好吃草莓之一。农场的分拣中心里，近50个工人正围绕着一条20多米的流水线做分拣。分拣轻柔，不能破坏草莓脆弱的外衣。流水线尽头的两侧，还有两个专门复检的工人，一旦发现有损坏或大小差异明显，就要返回重新分拣，而有磕碰的草莓，则要装进单独的盒子里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_0df3318cb1074d0f96aac1bfd7f516e0@46958_oswg154605oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甲午先生，当地电商龙头企业，拥有2.5万平方米的物流仓储，每年交易额超过1亿元。2019年，甲午先生创始人吕福鹏花两百万元引进了一台自动化分拣设备——不仅克重，甚至糖度也可自动分拣。如今四年过去，他已经拥有三台这样的设备。</p><p>吕福鹏认为，自动化分拣不仅可以突破人工分拣的极限值，还有一些隐性价值。“可能跟那些头部主播合作的时候，人家一看'我靠,现在草莓都能自动化分拣了‘，就不跟别人合作了。”吕福鹏接着补充了一句，“但这前提是经济形势好的时候，经济形势不好人家只看谁的价格更低，渠道商也根本不会为这些额外买单。”</p><p>在丹东，上午抢收的草莓，中午会送进分拣车间。不管是人工分拣，还是自动化设备分拣，经过精挑细选的草莓，带上层层包装，送到5°-8°的恒温冷藏库，等待晚上或者第二天发往全国。</p><p>包装是草莓保鲜的重要一环，通常会用保温袋、泡沫箱、网套、塑封盒、真空包装以及海绵垫等，主要解决温度控制、缓冲震动和防止挤压等。据悉，目前丹东草莓在运输过程中的损耗率大致在千分之一左右。</p><p>此前有媒体报道，一些电商卖家的“丹东草莓”竟从江苏等地发货，名义上是“分仓发货”，实则货不对版，销售的却是“丹东草莓”的平替。除了丹东，江苏、四川也是草莓主产区，但价格只有丹东草莓的一半。</p><h2><strong>02 30秒卖出500万元，电商成了草莓商家幸福的烦恼</strong></h2><p>甲午先生是跟随天猫生鲜成长起来的。</p><p>2014年，吕福鹏是最早一批在天猫上卖草莓的商家。到了2019年，甲午已经连续5年在天猫草莓生鲜销量第一，GMV平均达1亿元。</p><p>在此之前，网红们都不愿意带水果，保鲜是个大难题，尤其是不带皮的，更不愿意带。但2019年，天猫为了拉高平台GMV，准备将头部达人和头部生鲜企业对接，那也是电商平台第一次开始卖草莓。</p><p>就这样，甲午先生的草莓走进了薇娅的直播间，30秒的介绍产品时间，竟然卖出3万箱草莓。“我估计中国就这个行业这辈子再没有那个高度了，当时一箱的客单价是128，一嗓子基本上是小500万干进去了。”吕福鹏接着说，“但现在不行了，一嗓子喊出1000箱算厉害的。”</p><p>此后，吕福鹏又转战到抖音。刚开始干抖音，甲午直播间就进了2000多人，一晚上两个小时直播，卖了50万元，“我们吓坏了，天猫干了七八年都没干到这个水平”。</p><p>同样，作为电商起家的葛帅也享受过这样的泼天富贵。一个几十粉丝的账号，从台风中拍视频拼出来了第一波流量，一晚上粉丝就涨到了4000多，卖了3000多单的桃子。“一下子就做起来了，一直做到现在。”</p><p>即使在最卷的2023年，葛帅的公司营收也在平稳的增长，草莓销售额达到2500万元左右。“做了电商后，一下子把我们供应链的草莓都干出名了，开始她们只是一排门市房里边的其中一个，现在把五六个门市房全打通了，今年好像又扩建了一个3000多平的新厂子。”</p><p>2003年，马廷东25岁，决定离开北京，一头钻进丹东老家的草莓大棚。他觉得市场最大的变化，以前是以批发市场采购为主，现在成了产地直供渠道模式，中间商变少了。但与此同时，电商流量的不稳定也冲击着草莓的供应链。</p><p>“正常一天两天采一次，温度不好的时候可能三天采一次，不可能说今天我单量突然多了，我产量就能多，那少了怎么办？”马廷东告诉亿邦动力。这是很多农产品电商的普遍问题，探索来探索去只能通过多渠道分摊风险。</p><p>吕福鹏从之前电商销售额占总营收的100%，现在减到了50%，开始和盒马、华润、佳农这些相对稳定的商超渠道合作。"虽然跟他们合作订单自主权没在我们手，但是他们整体的门店数量还可以，不会像电商波动那么大，所以我们干了供应链，设备也上来了之后，我们就开始跟他们有所合作了，这样其实你会发现是1+1&gt;2的效果。”</p><p>艾斯特生态农场杨正威，做了多年的线下儿童摄影门店的生意，疫情后实体慢慢受到了影响，他开始组建电商团队卖生鲜，现在已经第4年了，草莓线下批发渠道占他总渠道的80%，电商占20%。杨正威说，要慢慢地、稳稳地去做，有多大碗，就去盛多少饭，不要一口吃个胖子，“可能我年龄大了，更保守一些”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_d07c14bea6e64191bb616aa1398f215a@46958_oswg128182oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“电商我们是先接单，接完单我需要1000斤，那我去进1000斤的货马上给顾客反馈，第一时间发到客户这块儿。”杨正威说，“而线下超市要加利润，因为中间环节太多，周转慢，销售周期长。”</p><h2><strong>03 地产人转身做草莓，产业年入百亿开迈巴赫还不满足</strong></h2><p>葛帅说，礼盒装草莓卖火了以后，直接养活了一个包装厂。“包装厂老板我第一年去的时候开着A6，后来我再去开迈巴赫了。”在东港这座小城，从保温袋、泡沫箱、网套到塑封盒、真空包装以及海绵垫等包材一应俱全。</p><p>东港草莓种植大棚面积现有20.1万亩，年产鲜果30多万吨，全产业链产值近百亿元，区域品牌价值突破300亿元。如大多数产业带一样，丹东草莓的名声很大，但真正知名的品牌却很少。加上草莓的时令性太强，商家和企业纷纷开拓多产品体系，延伸产业链。</p><p>马廷东的13号大棚里，种着不同品种的草莓，红花、香杉、黑珍珠、白雪公主、1号……不同颜色的小牌子上用黑色记号笔写上品种的名字，扎在地里。</p><p>他说，这些都是从各个国家各个地区引进来的草莓苗在这里做实验，要打破丹东九九这单一产品，争取让人们一年四季任何时候都吃到丹东草莓。“甚至可能培养出苹果味儿和香蕉味儿的草莓。”马廷东笑着说。</p><p>去年，万靖沛和好利来进行合作，专供蛋糕上的小草莓。“长沙的好利来是安佳介绍合作的，我们和安佳合作了两年了。之前他们的店采购的草莓都是四川双流的，结果我们草莓到了之后，他告诉我根本就两个味儿。”</p><p>万靖沛拿出手机展示好利来做的产品图片，一块儿白色蛋糕上嵌着几颗透红鲜亮的草莓，撒上零星糖粉，上面写着“白雪之地，再遇红颜。”万说：“这都是拿我们草莓做的，整完才发给我的。”</p><p>东港草莓不仅畅销国内，还远销海外，东港海关设立了出口鲜草莓查检绿色通道。当天采摘的草莓鲜果，最快第二天就能摆到新加坡、泰国等超市的货架上。马廷东说，运输国外的草莓和国内的包装差不太多，但是采收成熟度和品质要求更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_063cec5150984694b3a023836cf1b03e@46958_oswg194429oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“我们现在运输国外基本要做到零损耗，所以分拣要求特别高，太熟了不行，太生了也不行，要严格把控。而且草莓一点瑕疵都不能有，这样才能保证运输过程中能够完好，100斤里面也就能有30%的量能够达到出口标准。”</p><p>农历正月十五，马廷东飞了一趟韩国，去看韩国市场的草莓品质和价格，再想自己出口的生意到底还能怎么做。</p><p>随着产业的发展，丹东草莓家族不断壮大，草莓酒、草莓干、草莓酱、冰点草莓、草莓果脯等也越来越受欢迎。与酸奶界巨头合作的安慕希AMX丹东草莓酸奶，上线仅20天，首批销量突破了20万瓶。</p><p>甜美而脆弱的草莓背后，也隐藏着一代人创业的故事。只要产业发展有前途，参与的人自然就会多起来，以前养船的、干建筑的、搞运输的、搞商业的，现在很多都转型在做草莓。吕福鹏、葛帅、万靖沛等人，都是干房地产出身。</p><p>二十年前，你很难想象一颗娇嫩草莓搭着物流跨越几千公里，完好无损地送到消费者手上。但现在，不论是守着私域滋润做生意的老人，或是勇闯电商血拼低价，还是去做出口的新人，都在将丹东草莓带进千家万户。</p><p>注：文中提到的人名“万靖沛”为化名</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Bat4NJ1yQROPJB_tU3Yl6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：姜琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730178682603269</id>
            <title>2023盈利TOP5基金公司：6大类产品追踪，30位最赚钱基金经理画像</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730178682603269</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730178682603269</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 09:02:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市公司年报季, 公募基金财务数据, 基金公司, 基金经理
<br>
<br>
总结: 一年一度的上市公司年报季到来，公募基金财务数据陆续揭晓，截至4月12日，40家基金公司中有5家净利润达到20亿以上，这些公司是行业头部公司。公司研究室对这5家公司的产品进行统计分析，发现30位最赚钱的基金经理中有5位女性硕士，他们多从事固收投资，且业绩稳定。其中，股票型、混合型、指数型基金是最能赚钱的产品类型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一年一度的上市公司年报季到来，公募基金财务数据也陆续揭晓。据公司研究室不完全统计，截至4月12日，经由上市股东2023年年报披露的近40家基金公司，净利润接近或达到20亿以上的5家，都是规模相对靠前的行业头部公司。</p><p>基金公司自身利润变化固然重要，但投资者更感兴趣的是：过去一年，TOP5基金公司中，最能为基民赚钱的是哪些产品？这些产品由谁在掌管？为此，公司研究室对这5家头部公司现有产品，按照股票型、混合型、指数型、QDII、债券型、货币型分类，找出2023年每家公司每个类别中净利润最高的产品，进行统计分析。（因为产品交叉等原因，个别品种在公司内部有调整，不影响分析比较）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_cd7a56f5121e433ea248fa9f4d8768cc@5463445_oswg164454oswg978oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01、30位最赚钱基金经理画像，5位女性硕士占比87%</strong></h2><p>2023年净利润TOP5基金公司，6大类产品中最能赚钱的基金经理，每类5人，累计30人。这些人不一定是全部基金公司2023年最赚钱的那个，但应该在那批人之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_d8b8b40c41f842fe995764750145397d@5463445_oswg142377oswg732oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>统计显示，从性别上看，这30人中有5位女性基金经理，占比1/6，她们分别是：易方达基金的余海燕、王晓晨，工银瑞信的刘伟琳，广发基金的温秀娟、宋倩倩。除了宋倩倩累计任职时间不足4年，其他人都是任职9年以上巾帼名将，她们多从事固收投资，且业绩相对稳定。</p><p>从学历上看，这30人基本都毕业于海内外名校，其中硕士26人，占比86.67%，经济学硕士居多；学士3人，占比1/10；博士仅1人，掌管工银印度基金的刘伟琳，人大金融工程博士。</p><p>从毕业院校看，国内北大、清华、复旦、人大的学生较多，香港科技大学、台湾大学各1人，留美海归3人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_bc7138e2fdeb41b18d0038e9b4f6f067@5463445_oswg154912oswg740oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从累计任职时间看，任职10年以上的基金经理9人；5-10年，11人；5年以下10人，呈现出老中青梯次相对均衡的结构。其中，一个重要的原因是，各家公司负责货币型、债券型、QDII基金的佼佼者，多是从业经验丰富的“老鸟”。而负责混合型、指数型基金的基金经理比较年轻，属于典型的新生代。</p><h2><strong>02、3类权益产品扎堆，华夏中证5G通信ETF盈利15.9亿</strong></h2><p>2023年净利润TOP5基金公司，6大类基金中，股票型、混合型、指数型基金这3类权益产品扎堆明显。</p><p>股票型基金中，各公司最能赚钱的产品分别是：易方达中证全指证券公司指数(LOF)A，华夏中证5G通信主题ETF，南方中证全指证券公司ETF，广发中证传媒ETF，工银北证50成份指数A。</p><p>这些基金同时也是指数型产品，而且有3只ETF。其中，华夏中证5G通信主题ETF当年盈利15.9亿，是5家公司中2023年最赚钱的股票型基金，其当年净值增长16.2%，年底资产规模74.55亿元，基金经理李俊是北大MBA，在管规模323亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_9d0cf456716b4b2bb14bcbe6bc7e3413@5463445_oswg36441oswg1005oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>混合型基金是近几年熊市的重灾区，TOP5公司中最赚钱的产品分别是：易方达黄金ETF，华夏北交所精选两年定开混合发起式，南方北交所精选两年定开混合发起，广发北交所精选两年定开混合A，工银精选平衡混合。</p><p>其中，有3只是属于北交所精选基金，这显然与去年北交所整体走势强于沪深市场有关。</p><p>5只产品中的爆款是易方达黄金ETF，当年盈利6.07亿。黄金属于去年以来全球资本市场的明星，这只基金去年底规模达到48.71亿元，大赚也就不足为奇。这只产品的基金经理是鲍杰，人大经济学硕士，在管规模132.89亿。</p><p>客观地说，将易方达黄金ETF与其他权益产品比较并不公平，而且投资沪深两市的工银精选平衡混合与其他3只专注北交所标的的产品也不太好比较，因此，这里仅就年度盈利规模简单排序，没有考虑其他因素。</p><p>指数型基金是去年市场最热的产品，但业绩却不像想象中那么好。TOP5公司中最赚钱的产品分别是：易方达上证科创板成长ETF，华夏中证500指数智选增强A，南方大数据300A，广发中证全指信息技术ETF，工银中证科技龙头ETF。</p><p>其中，赚钱最多的是广发中证全指信息技术ETF，当年盈利1.48亿，基金经理霍华明，理学硕士，在管规模350.92亿，累计任职时间超过6年，属于典型的中生代。</p><h2><strong>03、QDII里工银印度基金独树一帜，广发纳斯达克100ETF独揽63亿</strong></h2><p>除了黄金相关投资标的，与国际市场密切相关的QDII，去年可谓市场最赚钱的品类。</p><p>TOP5基金公司中最赚钱的QDII产品分别是：易方达纳斯达克100ETF联接(QDII-LOF)A美元现汇，华夏全球股票美元现汇，南方标普500ETF，广发纳斯达克100ETF，工银印度基金美元。</p><p>这些产品去年都赚得盆满钵满，盈利最少也在1个亿以上，其中，广发纳斯达克100ETF当年盈利高达63亿。这只基金去年年底规模167.4亿，净值增长52.33%,,基金经理刘杰，工学学士，在管规模496亿，任职超过10年，也是一只老鸟。</p><p>此外，与一般QDII产品多是跟踪美股不同，工银瑞信却拥有一只印度基金，在投资海外市场产品中可谓独树一帜，而且投资收益也不错。这只基金去年底规模15.21亿，基金经理刘伟琳，正是这30位最能赚钱的基金经理中唯一的女博士。</p><p>公开信息显示，这位女博士从业经验超过9年，目前在管规模95.03亿，在管产品17只（A/C 类没有合并计算），多为投资海外ETF产品，任职期间最佳回报79.76%，其中工银传媒指数E刚刚上市。</p><h2><strong>04、10只固收产品赚194亿，易方达易理财货币A占45亿</strong></h2><p>TOP5公司固收投资都做得不错，规模也不小，2023年各家最赚钱的5只债券型、5只货币型基金，合计盈利194亿。</p><p>债券型基金中，各家最赚钱的产品分别是：易方达裕祥回报债券A，华夏鼎茂债券A，南方1-3年国开债A，广发纯债债券A，工银纯债债券A。</p><p>这些产品，盈利最少也在3亿以上，赚得最多的是易方达裕祥回报债券A，当年盈利7.84亿，去年年底规模267亿，基金经理王晓晨，经济学硕士，在管估摸787亿，任职时间超12年。</p><p>TOP5公司货币型基金投资成绩更好，各家最赚钱的产品，盈利都在20亿以上，分别是：易方达易理财货币A，华夏财富宝货币A，南方现金通E，广发活期宝货币B，工银添益快线货币。</p><p>这类XX宝类型产品，理论上是规模制胜。比如，天弘基金的余额宝，去年年底规模7022.53亿，当年盈利122.65亿。上述5家公司的货币型基金，赚钱最多的是易方达易理财货币A，去年盈利45.32亿，年底规模2480.81亿，基金经理是石大怿等人。石大怿是经济学硕士，任职时间超11年，在管规模4892.94亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_d88cda7ac4a6445b9545e1ca6cacb472@5463445_oswg251717oswg1372oswg1072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</strong></p><p><strong>来源：公司研究室基金组</strong></p><p>本文来自微信公众号“派财经官微”（ID:paicj314），作者：海川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730187399825159</id>
            <title>仍未盈利的特斯联，凭什么成为资本宠儿？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730187399825159</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730187399825159</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 08:44:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯联, D轮融资, AIoT, 人类超级栖息地解决方案
<br>
<br>
总结: 特斯联作为2024年最大的D轮融资项目之一，宣布完成20亿元融资交割，成为人工智能物联网领域的领军企业。其创始人发布了人类超级栖息地解决方案，实现了能源利用的转变，同时在AI行业中占据重要地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为2024年最大的D轮融资，<strong>特斯联</strong>可谓是赚足了风头。</p><p>根据相关公告，人工智能物联网（AIoT）企业<strong>特斯联</strong>宣布完成D轮20亿元融资交割。</p><p>本轮融资，由国际著名投资机构 AL Capital 与国内产业基金阳明股权投资基金共同领投，国家发改委旗下投资平台、福田资本、金地集团、重科控股、数字重庆、南昌政府平台公司、徐州产业基金、北科建集团、光大控股、商汤科技等新老股东跟投。</p><p>目前的Web Summit2024主舞台上,特斯联创始人兼CEO艾渝刚刚发布了人类超级栖息地解决方案SPACE，这一解决方案带为人类超级栖息地实现了<strong>从传统能源利用向清洁能源利用</strong>的大转变。</p><p>在国内知名科技产业中，特斯联曾荣登 2023中国最具商业潜力科技企业榜，成为行业领军者，其强大程度，连阿里前副总裁也跳槽至特斯联，<strong>担任起了CTO</strong>。</p><p>这一“隐形巨头”，到底还有多少是我们不知道的？</p><h2><strong>01.闷声干大事</strong></h2><p>众所周知，光大集团拥有<strong>“三大一新”</strong>发展战略，分别是大环保、大旅游、大健康、新科技。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_904794d29fc74f47951ff34ae17fc97f@5470153_oswg171910oswg1242oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2年前，特斯联正式成为了<strong>迪拜世博会</strong>的官方首席合作伙伴，在全国多地设立了研发中心，累计专利申请千余项。</p><p>而在特斯联已经完成落地的几个智慧服务项目中，已经实现了节省运维成本40%、降低能耗30%的成绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_aaab3f53feba44bb876b16804c9c9ecf@5470153_oswg44560oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，特斯联已经推出了<strong>基于AIoT和城市商业场景深度融合优化的城市级操作系统TacOS。</strong></p><p>靠着智能技术赋能双碳应用，特斯联为单体建筑、社区、园区、城区四类城域场景打造出了多个<strong>一体化解决方案</strong>，成立至今，特斯联已汇聚国内外优秀 2023中国最具商业潜力科技企业榜。</p><p>值得注意的是，特斯联不仅是行业的<strong>强者</strong>，还是AI行业的“<strong>老者</strong>”。</p><p>作为<strong>AI1.0时代就跻身于独角兽的明星创业公司</strong>，特斯联是国内<strong>最早</strong>开启AI+物联网方向落地的企业。</p><p>现在，AI已经来到了生成式AI为主导的2.0时代，特斯联也明确了自己<strong>“模型+系统”</strong>的技术落地路径，并希望多个领域场景实现商业化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_f92a7c580bde45529cf30cd02fc7873b@5470153_oswg46658oswg700oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当下，AIoT产业迎来了<strong>爆发式的增长</strong>，其应用在生活的各个方面都显著增加，通过各种传感器采集各类信息，实现设备与场景互联互通，构建出<strong>万物智联</strong>的数字世界。</p><p>这也意味着，大模型不仅是风口，更是特斯联这样的龙头企业的挑战和机遇。</p><p>和上一代的AI+物联网技术不同，AIoT需要面对非常大量的异构数据，信息要求需要更加丰富，对loT的设备感知以及决策能力要求也更高。</p><p>基于此前LLMs对世界的理解，只局限于单一的语言形态，要想实现对世界更完善的理解，还需要<strong>融合语言、图像、视频等多模态数据和知识</strong>，这也是大模型发展的必然趋势。</p><p>为了加快特斯联AIoT技术的进一步应用与落地，同时加速以多模态大模型、生成式AI为代表的产品研发与应用，特斯联国际总部于近日在阿联酋开业。</p><p>这一举动不仅加速了以模态大模型、生成式AI为代表的产品的研发与应用，还利用了广阔的国际市场资源与优势，打造了一个<strong>中国范式的科技外交名片</strong>。</p><p>此外，在国际市场上，特斯联还有三位科学家入选了<strong>全球前2%的顶尖科学家</strong>，三位均为信息与通信技术领域的大牛，子领域更是有两位涉猎人工智能与图像处理。</p><p>值得注意的是，这已经是自该榜单2019年发布首版以来，三位博士连续入选的第四年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_ab3a47c8f7ab41068c3a3f6a13c1cfb4@5470153_oswg33979oswg838oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02.接单C端需求，特斯联发力新消费</strong></h2><p>其实随着特斯联的产品被市场逐渐认可，特斯联也正在从“打单”模式转换为<strong>“接单模式”</strong>。</p><p>日前，特斯联与前门大街进行了合作，在合作项目中，新零售泰坦机器人为街道上的六个品牌商户提供了移动式的售卖服务。</p><p>如果对比店内同期售卖的数量就会发现，在不影响门店销售额的情况下，<strong>泰坦新零售机器人</strong>的销售数字给予了商家非常积极的反馈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_552ad569c1e04cc8a45c0e67192987d4@5470153_oswg41915oswg554oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据显示，3天时间内，泰坦新零售机器人共售出和气桃桃清水白桃款46瓶，作为对比，门店每天营业11小时，平均每小时卖出3.6至4.5瓶，而泰坦新零售机器人<strong>每天只工作4小时，平均每小时售出3.8瓶</strong>，和门店的销售额几近相同。</p><p>而泰坦新零售机器人，只是特斯联产品线中最不起眼的一个分支，它的出现，成为很多企业有效的营商工具。</p><p>除了传统零售业，特斯联也在一直在长<strong>期关注全球数字经济产业发展趋势</strong>。</p><p>目前，特斯联的员工数量超千人，其中高级研发人员占比超60%，博士人才近百名，拥有约1,500项技术专利。</p><p>从研发角度来说，特斯联<strong>从未落下自己的基本功</strong>。</p><p>不管是COO、CTO，还是CFO、首席科学家还是第二梯队的博士，特斯联都<strong>在持续为未来的5-10年做人才储备</strong>。</p><p>据特斯联的打算，他们这些动作都是为了支撑自己成为一家卓越的<strong>世界级科技公司</strong>。</p><p>内部消息透露，目前已经公布的20亿元融资仅仅是交割完毕的，在最快1-2个月之后，特斯联还有可能有新的融资消息公布。</p><p>目前特斯联为政府、园区、企业等客户提供的私有化部署，单价在几百万至千万元级别不等，而以国内广大地区、县等为代表的政府客户，各类企业和产业园区等单位客户需求正在形成“爆发式增长”。</p><p>数据显示，中国智慧园区市场规模2021年达到1394亿元，预计到2025年有望突破<strong>2200亿元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_d0c0a4be79dc48dba5ee0a0111f3bd7c@5470153_oswg107513oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，高端智慧园区投资规模和渗透率豆豆在不断加深，智慧化内容也逐步从基础服务向更多运营场景深入，这个行业对运营管理人才的需求大增，据预计，未来两年中国产业园区智慧化投入规模将超3000亿元，这也给特斯联带来了非常多的发展机遇。</p><p>特斯联CFO施康平曾说过，<strong>“特斯联绝不是一个烧钱的公司”</strong>，这是因为投资人能明确看到自己的回报，也是特斯联“挺独特的竞争优势”。</p><p>目前，虽然特斯联仍未盈利，但创始人艾渝放过狠话：<strong>“特斯联要做中国第一个大规模盈利的AI公司”</strong>。</p><p>期待新一轮融资后，特斯联会为行业智慧化带来更多惊喜。</p><p><strong>参考：</strong></p><p>特斯联艾渝：用相信，实现愿景——特斯联科技</p><p>「特斯联」完成20亿元D轮融资，加速模型+系统在AIoT领域落地｜硬氪独家——36氪</p><p>本文来自微信公众号“互联网爆料汇”（ID:BLH01888），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2729991193502983</id>
            <title>深访硅谷一个月后，一位投资人发问：大模型持续烧钱最后由谁买单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2729991193502983</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2729991193502983</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 07:58:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 大模型, 商业模式, 投资
<br>
<br>
总结: 本文讨论了AI领域大模型的竞争转向长文本处理能力，强调了商业模式的重要性，以及投资者在大模型创业潮中的角色。同时，对比了中美两国创业者在AI应用方向上的差异，指出了大模型创业潮可能面临的洗牌和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国产大模型的竞争突然转向了长文本。</p><p>最初，是月之暗面宣布旗下对话式AI助理产品Kimi已支持200万字无损上下文输入；而后，阿里宣布免费面向大众开放最高1000万字的长文本处理能力；有报道称百度也将在4月开放长文本能力，文字范围在200万字—500万字。</p><p>这多少有些令人意外——Sora问世之时，人们争相讨论的尚是AI技术是否迈过了一个全新的里程碑、文生视频将如何颠覆现有产业格局。</p><p>“长文本的竞争，并不是技术的竞争，而是商业模式之争，本质上是消耗更多算力来取悦用户。”工业和信息化部工业文化发展中心AI应用工作组执行组长、行行AI董事长、顺福资本创始人李明顺在近日接受《每日经济新闻》记者专访时表示。</p><p>“错失恐惧”的焦虑和“巨头游戏”的压力兼具，李明顺穿梭于中、美、日、东南亚之间，专注AI领域和全球跨境项目的投资，而在此之前，他已在互联网行业浸润24年，并在15年前活跃于早期投资领域。</p><p>今年年初，李明顺前往美国硅谷参访。在长达一个月的时间里，他在当地接触了四十余个创业团队，希望寻找大模型技术爆发中“超级应用”的方向。在他看来，解决大模型普惠的钥匙依旧是超级应用，而当前尽管大模型已经成为被数亿人使用过的工具，但频度依旧不够，大模型应用在商业闭环中尚未找到最佳解决方案，这是中美技术界共同面临的挑战。</p><h2><strong>AI优先：“没有AI，可能在硅谷就融不到钱”</strong></h2><p>当今的科技圈几乎言必称AI，这在中美两国都没什么差别。</p><p>“如果做一个新项目，里面没有AI，可能在硅谷就融不到钱，招人的时候，好的人才可能会觉得项目不够‘漂亮’，而客户则会疑惑这是一个什么样的公司。”这是李明顺观察到的硅谷的一种“共识”。</p><p>AI优先是当今的硅谷内各类项目的显著特点，这与十年前移动互联网席卷各行各业时如出一辙。“AI会成为改造原有生产力的最重要的工具之一，‘强应用+多模型’的生态正在各行各业诞生。”</p><p>李明顺硅谷之行所接触到的多是华人创业团队，他们或是有大厂的工作经验，或是毕业于顶尖名校。这些创业者亦是华人工程师在这波AI浪潮中的缩影，他们大多拥有强大的技术背景，致力于提升AI的认知能力，通过不断优化参数与同行展开激烈竞争，更倾向于在技术层面寻找创业的突破口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_aa052a86bed14f2182267204885c0a6f@000000_oswg186687oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">李明顺在演讲 图片来源：受访者供图&nbsp;</p><p>与美国的情况有所不同，中国的创业者们更倾向于在应用场景中发掘机会，例如社交、娱乐以及与电商结合的商业应用等。</p><p>“这是中美之间各自寻找的方向，也是各自的优势所决定的。”李明顺解释称，鉴于当前投资环境的变化，创业者获取融资的难度更大，长期研究所需的成本可能难以覆盖，如果没有充足的风险投资（VC）支持创业者进行长期研究，就必须迅速实现商业成果，完成商业闭环，以确保项目的可持续发展。因此，中国的创业者也就更加“务实”。</p><p>不同于互联网时期的创业潮，李明顺认为，当前的大模型创业潮与绝大多数创业者是无关的。</p><p>这不难理解。当前AI大模型的创业者，要么是全球知名的顶级学霸，如月之暗面的杨植麟、智谱AI的张鹏，要么是早已荣誉加身的业界知名大佬，如李开复、王小川。</p><p>与此同时，早期投资人似乎在“退场”。</p><p>在上一轮互联网创业热潮中声名大噪的金沙江创投主管合伙人朱啸虎明确表示，自己不会投目前市场上任何一家中国大模型公司，“因为一看就知道，这个肯定没戏”，并直言自己没有投Mini Max是因为“一开始就很贵”。</p><p>“以前的游戏规则已经失效。”作为一个关注早期项目的投资人，李明顺坦言，当前的大模型创业潮中，早期投资人所能发挥的作用很小。此前，早期投资人辅助着企业在婴儿期、幼儿期的发展后退出，而项目未来的成长有后续A、B、C轮融资支撑；如今，仅把项目培养至婴儿期并不能保证“成功”，现在的大模型初创企业大多在“Day 1”就需要集合多种资源的庞大资金，离开大额资本的支持将很难发展。</p><p>朱啸虎的“不投”，李明顺赞成一半。</p><p>“大部分应用如果仅仅是‘套皮应用’，就没有商业价值，随着模型的不断演进，很多应用将被覆盖。”李明顺认为，在当前环境下，从商业角度出发，AI应用在中国显得尤为重要。特别是在多数商业场景中，应用需要具备足够的深度。如果只是简单地利用大模型进行轻度调用，这种商业模式的根基不够稳固。</p><p>不过，从生态角度，AI大模型却是不得不投。李明顺认为，AI已成为国家之间的竞争焦点，中国若放弃在大模型领域的投资，可能会错失未来的发展机遇，因而国家背景的基金参与大模型的基础研究投资是非常必要的。</p><h2><strong>洗牌不可避免：“AI四小龙”的潮起潮落，不代表大模型的成败</strong></h2><p>AI领域掀起创业热潮并非史上第一次，“AI四小龙”正是上一轮浪潮中的佼佼者。</p><p>2017年时，在刷新了单笔融资纪录后一个月，旷视科技创始人印奇曾称，未来两年会有纯人工智能的公司上市，希望旷视科技会是第一个。然而“AI四小龙”围绕“第一股”展开的拉锯战，最终以商汤科技“后发制人”登陆港股落幕。</p><p>有观点认为，商汤科技的投资回报表现会是这一轮大模型创业公司的下限，但李明顺并不认同。在他看来，从投资回报率的角度来看，“AI四小龙”并不理想。不过，它们的潮起潮落也并不代表这波大模型公司的成败，因为在那个时期，AI是被高估的。</p><p>回头复盘，“AI四小龙”的技术原理并不如预想中具有革命性，视觉技术在多数应用场景，如安防和交通领域，所发挥的作用相对有限。后来这种技术迅速扁平化，失去了原有的壁垒，项目在初期获得了超过其商业成就的估值，最终导致了资本退出时的“滑铁卢”。</p><p>“在当前众多竞争者均表现出色的背景下，除了技术实力外，商业模式的完整性和可持续性至关重要。”李明顺预判，国内头部大模型在下一阶段可能会面临一次洗牌，这一趋势不可避免——若企业持续投入资金而无法形成商业闭环，最终依旧要面临投入由谁买单的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_77104d90aed141c2bfbbfc3edf4e4619@000000_oswg142253oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">李明顺在英伟达总部 图片来源：受访者供图&nbsp;</p><p>“明年这个时候，大概率会有一些公司产生合并，因为这一轮它们的估值都到了几十亿美元的规模，再融一两轮，如果有些公司融不到钱，可能就会被甩开。”</p><p>洗牌不可避免，但这并不影响这波大模型热潮的价值。李明顺认为，不同于“AI四小龙”时期AI是少数公司的“专利”，未来AI将渗透到各个行业，就像数字化对于当前公司的不可或缺性一样，AI也将成为未来所有公司竞争的核心力量。</p><p>李明顺坚信，大模型是AI的“iPhone时刻”，在应用领域的拓展潜力巨大，回报同样可观。</p><p>而在这一轮大模型热潮中，李明顺在坚定地寻找应用领域的创业者。</p><p>在李明顺看来，大模型应用若能与特定场景紧密结合，不是简单地套用，就具有实际投资价值。在与众多创业者交流时，他也鼓励创业者专注于深度的行业和产业应用开发，而非仅仅局限于当前热门但较为“肤浅”的领域，如换脸、制作表情包等。这些应用虽然在短期内可能吸引一定关注度，但长远来看缺乏真正的核心竞争力，难以形成稳固的市场壁垒。</p><p>也正是出于这一逻辑，在当前的投资决策过程中，李明顺并不过分关注项目中的AI成分，而是聚焦于市场本身的价值及其潜在的增长空间。</p><p>对于好项目的评判标准，他的四条准则是：用最先进的AI技术；赋能最成熟、最“肥”的商业场景；充分利用中国强大的供应链和生产能力，这包括传统制造业的硬件资源以及工程师等软性资源；在全球范围内寻找最适合、最强大的团队。类比而言，就如同在汽车行业这一成熟的商业场景里，智能电动车和无人驾驶等AI技术的发展使汽车更加科技化，这就是好项目。</p><h2><strong>寻找超级应用：部分大模型公司，要转向垂直领域求生</strong></h2><p>“寻找超级应用”永远是新技术走向普惠的关键。就像当初人们在移动互联网时代寻找到微信、美团、抖音，将移动互联网迅速普及化一样，在大模型时代，解决大模型普惠的钥匙依旧是超级应用。</p><p>“科技对我们生活的改变，是润物细无声的。”李明顺以移动支付的普及为例：尽管此前已有相当的进展，但直到微信红包的推出，给了一些本不熟悉技术的人群接触和使用移动支付的契机，这一技术才算是走向了普惠。</p><p>大模型同样需要一个更加普及、受欢迎的应用，让“iPhone时刻”再升华一步，覆盖更广泛的三线、四线，甚至偏远地区的用户。</p><p>寻找超级应用是中美技术界共同面临的挑战，即便是OpenAI也没有实现超越——尽管大模型已经被数亿人使用过，但高频度依旧不够，因此大模型的应用在商业闭环中尚未找到最佳解决方案。</p><p>但李明顺认为，当前已经无限逼近于大模型第二波浪潮的来临，就像iPhone诞生后，真正的超级应用在四到六年后才逐渐崭露头角，如微信、抖音、头条、滴滴和美团等。这些应用经历了一个孕育期，进而实现了真正的爆发式增长。</p><p>不过，李明顺也指出，当超级应用被找到，未来仅需要大模型底座，可能仅有少数几家公司存活，其他公司可能会将焦点转向特定领域的场景价值挖掘——这意味着有一部分大模型公司要转型成垂直领域的应用公司。</p><p>“我们在不同领域里都看到了一些应用的雏形，但是距离超级应用还需要一些时间。”李明顺认为，国内做得比较好的大模型公司如Kimi，月活数据也仅仅达到200多万，尚未达到超级应用的量级。</p><p>此外，许多在垂直领域的应用，无论是面向B端还是与特定行业结合的应用，用户规模则更小。尽管这些应用可能在商业回报方面表现良好，如在电商领域已有超过亿元的收入，但依旧不能被称为是超级应用，只能称为一个很好的商业模式。</p><p>更大的机会究竟是在C端还是B端？李明顺认为，C端无疑是一个巨大的市场，但B端市场同样毋庸置疑。</p><p>“我们对大模型的看法是，它不是一个单纯的技术，大模型在把所有的AI进行重构，比如多模型多模态，然后就诞生了2.0时代的AI。”李明顺说，B端路线的公司稳健性更高，能够更快与商业场景结合，存活的可能性也更大；但是C端一旦挑战成功，企业的价值可能会更加显著。</p><p>“就像珠峰的两面，谁爬到最高峰其实都不容易，只是看你爬的是哪一面。Kimi和智谱我都很看好，但是我认为最终（在行业洗牌期）他们都需要面临生死存亡的挑战。”</p><p>在追求超级应用的过程中，最大的挑战不仅仅是确定哪个场景将成为其诞生地，大模型的理解力探索之路也仍然漫长。技术上，大模型仍需进一步的技术突破，以确保结果的精确性。尽管目前行业广泛采用Transformer模型体系并已发展至万卡时代，但这些模型的理解力仍基于逻辑，未能达到真正的认知水平，即具备独立思考和价值情感判断的能力，且当前这条路径也面临算力、能源方面的挑战。</p><p>然而，作为商业应用，创业者不必过于深究这些理论上的可能性，应当更加关注大模型当前的成熟度，以及它们能在哪些场景下替代传统应用，进而改变人类的工作方式。</p><p>“相当于今天只有刀，就先让刀成为生产力，用刀切菜、打猎，到了火枪时代，再用枪去打猎。我们只能随着这个时代的进步去做这个时代的具体应用。”李明顺说道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248308887&amp;idx=3&amp;sn=b62c099028d9d1acc7e86c26f26b168b&amp;chksm=cce641ef749a355b3e9e8c79b73732f89dae7ac58a23759d89b20a7f683ccf5b55e4dc50ae0b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：每经记者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730034996646537</id>
            <title>中国电商巨头在海外市场遭挑刺，是否会影响业务发展？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730034996646537</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730034996646537</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 07:58:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Temu, Shein, 美国监管部门, 小额豁免政策
<br>
<br>
总结: 美国监管部门计划限制中国电商巨头Temu、Shein在美国的发展，主要针对小额豁免政策下的包裹进行严格审查，可能影响其在美国市场的业务发展。监管部门为了回应本地产业团体的呼吁而做出这一决定，但分析认为这些举措不会本质上影响中国电商企业在海外市场的崛起。Temu和Shein等中国电商企业在美国市场缺乏信任，需要做更多的功课赢得当地社会的信任。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_5b81a12461df40aab1706f30e3f81312@5832653_img_webp?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着Temu、Shein等中国电商巨头的崛起，美国监管部门正在准备限制这些平台在美国的发展。</p><p>据《华尔街日报》近日报道，美国国土安全部将计划对国外直邮并且价值低于800美元的包裹进行严格审查。这一举动将对Temu、Shein这些中国跨境电商巨头在美的业务发展产生重大影响，理由是这两家跨境电商平台利用现有的“小额豁免”政策取得了竞争优势。根据现有的《贸易便利化和贸易执法法案》规定，美国进口的最低税额门槛设定为&nbsp;800&nbsp;美元。对于低于800美元的包裹不仅无需缴纳关税，在入境审查方面也更为宽松。数据显示，2023年全年有超过10亿个符合“小额豁免”政策的包裹发往美国，其中Temu、Shein两家平台的发货量占到了总数的33%。</p><p>《华尔街日报》披露，“小额豁免”政策造成了高达670亿美元的税收损失。与此同时，美国内部对于修改这一法规的呼声也越来越高。公开消息显示，美国立法者正在寻求推动改变小额包裹800美元免征的门槛，不过目前这些提案仍处于初期阶段。《华尔街日报》分析，这次对800美元以下包裹进行严格审查，可能是监管部门为了回应美国产业团体的游说和呼吁而做出的决定。</p><p>此前曾有多家媒体报道，Temu的快速崛起已经对亚马逊在美业务产生冲击，为了应对挑战，今年1月15日开始，亚马逊大幅调低了服装类目的佣金，其中低于15美元的服装佣金由此前的17%降至5%，15美元以上服装的佣金由17%降至10%。除了亚马逊外，Temu在北美刮起的低价旋风也影响到了线下的“1元店”卖场。数据显示，截止今年2月底，Temu在美国低价折扣市场已经占据超过17%的市场份额，而主打线下“1元店”的Dollar General在过去1年则遭遇了市场份额的下跌。数据分析公司负责人Michel Maloof直言Temu已经开始冲击美国实体折扣店的发展。</p><p>对于即将执行的小额包裹严格审查举措，Temu表示，该公司的发展并不依赖“小额豁免”条款。SHEIN也回应称，“小额豁免”条款并非其成功的关键。</p><p>除了美国市场外，Temu等中国电商企业在韩国市场也开始遭遇挑战。据韩国媒体报道，Temu今年3月在韩国的月活跃用户已经达到829万，自去年8月进入韩国市场后，用户数增长了1508%。报道称，韩国目前对个人海外直购的免征税额为150美元，已经有当地商业团体呼吁修改这一法规，以减缓中国电商企业在韩国的扩张速度。</p><p>对于通过加强审查或修改海外直邮包裹税率来限制中国电商企业在海外发展的做法，iiMedia Research的一位分析师朋友向我直言，这些举措只是当地监管部门为了响应本地企业团体呼吁而做出的应对，但并不会在本质上影响中国电商企业在海外市场的崛起。对方举例说，Temu平台的商品大多在15美元以下，即使对Temu平台卖家征收20%的税率，无非是15美元的售价提高为18美元，Temu在价格上依然比亚马逊或“1元店”更有优势。此外，如果美国修改800美元小额包裹豁免的征税门槛，肯定不会只针对Temu一家公司，这样的法案恐怕很难通过。对方认为，无论是美国还是韩国，这些限制中国电商企业的举措除了提高消费者的网购成本外，几乎不会有其他影响。</p><p>Temu平台一位不愿具名的跨境电商商家告诉我，她几乎从不担心调整800美元免征额后会对自己的生意产生影响。理由是即使对小额包裹征税，自己依然具有价格优势。对方透露，目前从中国发往美国的包裹多是采用空运方式，一旦转用海运，可以立刻降低50%以上的物流成本，而且Temu今年初已经开始与部分商家沟通海运解决方案。</p><p>实际上，无论Temu还是Shein，中国电商企业在美国的发展曾多次遭遇过质疑，此前主要是面临在数据安全和侵犯知识产权方面的指责，现在则变成严格审查包裹这样的实际行动。</p><p>在我看来，这些限制举措一方面说明了监管部门对中国电商企业缺乏了解，另一方面也说明了中国电商企业在海外赢得市场占有率的同时，也需要赢得当地社会的信任，这需要做很多功课。</p><p>对比Temu或Shein的商业模式，你会发现，这两家电商平台都是直接对接生产工厂和最终消费者，这种“没有中间商赚差价”的模式可以将制造成本压缩到极致。而亚马逊则需要卖家将商品运送到美国仓库，之后再由亚马逊的销售体系进行配送。这种模式虽然可以保证发货速度和高品质的售后服务，但是也增加了中间环节，大幅提高了成本。这是Temu平台上一条售价8美元的裤子在亚马逊平台售价却要卖12美元的原因。因此，无论严格审查包裹还是修改小额包裹的豁免税额，虽然一定程度上会降低中国电商平台的竞争力，但是却不会影响到他们在海外的业务扩张速度。</p><p>不过，这些监管举措也反应出了Temu、Shein这些中国电商巨头在美国市场缺乏信任的现状。还是以Temu为例，我查阅了过去1年来西方媒体对这家公司的报道，内容几乎都集中在版权纠纷、一掷千金在超级碗投放广告，以及冲击美国本土企业上。我没有看到媒体对他们在环境治理、社区贡献上的任何正面报道。很多人虽然在Temu平台上购物，但是并不意味着他们信任这个平台。</p><p>作为对比的是，1天前，美国参议院商务委员会主席Maria Cantwell表示可能将TikTok的剥离期限从6个月延长至1年。据路透社报道，期限一旦延长，任何潜在的TikTok禁令都将被推迟至2025年。与此同时，皮尤研究中心的一份调查报告显示，自2023&nbsp;年秋季以来，美国人对TikTok&nbsp;禁令的支持度开始呈下降趋势。仅有29%的30岁以下成人支持该禁令，在青少年群体中，这项禁令的支持度只有18%。</p><p>这或许可以解释为什么限制Temu的措施出台后，几乎没有引起讨论，而TikTok的禁令却在美国引发了争论。在赢得用户信任度方面，中国电商企业还有很长的路要走。</p><p>本文来自微信公众号“彭家荣&nbsp;Chris&nbsp;P”（ID:ChrisP0012），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2729930654622981</id>
            <title>高管带头降薪，银行也要过“紧日子”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2729930654622981</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2729930654622981</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 07:42:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 郑州银行, 高管薪酬, 业绩, 降薪
<br>
<br>
总结: 郑州银行高管薪酬与业绩挂钩，计划自2024年起每年压降10%，同时积极探索新的业务定位，加快培育新的增长点，服务地方经济。同时，多家银行高管薪酬总额同比下降超过20%，银行业普遍面临“降本增效”压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“高管薪酬在与经营业绩挂钩的基础上，自2024年起分两年每年压降10%。”4月10日，郑州银行董事长赵飞在该行举行的网上业绩说明会上表示。</p><p>随着A股上市银行年报陆续披露，时代周报记者注意到，多家银行高管薪酬总额同比有所下降。据Wind统计，目前披露的22家上市银行中的2023年度高管薪酬总额较2022年度下降超过20%。</p><p>此前，郑州银行披露2023年年度报告。数据显示，截至2023年末，郑州银行资产规模已突破6300亿元，2023年该行实现营业收入136.67亿元，归母净利润18.5亿元，主要监管指标符合监管要求。</p><p>郑州银行相关人士向时代周报记者表示，2024年，该行将积极探索新的业务定位，立足本地开展特色化经营，加快培育新的增长点，不遗余力服务地方经济。同时不断完善科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融发展，做好“五篇大文章”。</p><h2><strong>郑州银行规模平稳增长，经营指标保持稳健</strong></h2><p>作为地方法人银行，郑州银行2023年持续深化高质量发展内涵，主要监管指标符合监管要求。</p><p>年报显示，截至2023年12月末，郑州银行资产总额6307.09亿元，较上年末增长6.63%；吸收存款本金总额3609.61亿元，较上年末增长6.89%；发放贷款及垫款本金总额3606.08亿元，较上年末增长8.97%，资产规模平稳增长。</p><p>2023年，郑州银行实现营业收入136.67亿元，归母净利润18.5亿元，净利息收益率2.08%，成本收入比27.11%，主要经营指标保持稳健。</p><p>郑州银行副行长孙海刚在业绩会上表示，2023 年，面对复杂多变的宏观经济形势，该行回归金融本源、服务实体经济，积极推动业务发展。受外币资产规模变化及汇率波动影响，叠加息差收窄等因素，营业收入及净利润不及同期。</p><p>资产质量方面，截至2023年末，郑州银行不良贷款余额67.57亿元，不良贷款率1.87%，较上年末下降0.01个百分点，其中，个人贷款不良率为1.72%，较上年末下降0.77个百分点。郑州银行表示，2023年，该行不断加强信用风险管理、加快不良资产处置力度，贷款质量总体保持在可控水平。</p><p>郑州银行相关人士向时代周报记者介绍，作为河南省政策性科创金融运营主体，郑州银行深度践行使命担当，通过转换内部经营机制、开辟多方协同路径、打造全生命周期产品体系、构建特色运营服务模式等多项举措，不断提升服务质效，以金融动能驱动河南科技创新、产业创新，助力河南培育和发展新质生产力。</p><p>截至2023年12月末，郑州银行政策性科创金融贷款余额334.03亿元，较上年末新增93.43亿元，增幅38.83%；“专精特新贷”“科技贷”“郑科贷”等产品贷款余额46.69亿元，较上年末新增13.45亿元，增幅40.46%，被河南省科技厅评为“科技贷”业务优秀合作银行。</p><p>此外，郑州银行牢牢坚持“立足地方经济，支持小微企业和个体工商户”市场定位，通过落实扩大消费和减息延期政策部署、优化小微金融产品、科技赋能业务发展，不断提高普惠金融服务质效，持续擦亮“精品市民银行”特色名片。</p><p>截至2023年12月末，郑州银行普惠小微贷款余额499.6亿元，较上年末增长56.68亿元，增速12.80%，高于一般贷款增速约4.97个百分点；有贷款余额的普惠小微企业客户数68144户，较年初增加1388户。</p><h2><strong>15家银行高管带头降薪，“降本增效”势在必行</strong></h2><p>3月28日，中国银行业协会发布的《中国银行家调查报告（2023）》显示，根据调查，80.6%的银行家认为其所在银行的高管人均薪酬较上一年将基本持平或下降。其中，认为基本持平的银行家占比为50.3%，认为小幅下降和大幅下降的银行家分别为26.7%和3.6%。</p><p>时代周报记者注意到，截至4月11日，已公布2023年年报的22家A股上市银行中，有11家银行的营业收入同比有所下降，占比达到一半。营业收入增长乏力之下，已经有一些银行的高管带头降低自身的薪酬水平。</p><p>Wind统计数据显示，22家上市银行2023年度管理层年度薪酬总额为4.27亿元，较2022年的5.36亿元下降20.34%。有15家银行的管理层薪酬总额同比有所下降，包括国有大行4家，全国性股份行6家，城商行3家，农商行2家。</p><p>从区域性银行来看，部分城商行管理层薪酬降幅较大。数据显示，2023年，郑州银行管理层薪酬总额为2103.5万元，同比下降17.89%，重庆银行、青岛银行的高管薪酬总额降幅分别为27.75%、4.71%。</p><p>赵飞在郑州银行业绩说明会上表示，根据现阶段实际经营情况和外部市场环境，该行提出了“倾斜一线，优化资源配置”和“降本增效”工作要求，高管薪酬在与经营业绩挂钩的基础上，自2024年起分两年每年压降10%，同时进一步调整内部分配结构，优化薪酬分配级差，将调整出来的薪酬资源配置到基层员工，充分调动一线员工工作积极性，做好业务发展支撑保障。</p><p>事实上，不止区域性中小银行，一些全国性银行也开始在“降本增效”上下大功夫。作为股份行里的“尖子生”，招商银行去年营业收入同比下滑1.64%，这也是该行自2009年以来的14年里首次出现营业收入负增长。</p><p>“今年按照董事会过紧日子、严日子的要求，降低各项成本费用开支，通过降本增效，促进收入增长。”日前，招商银行行长王良表示。</p><p>平安银行首席财务官项有志在业绩说明会上介绍，平安银行这几年在降本增效上做了不少的工作。“在收入下降的情况下，我们更强调及时的服务。我们去年费用整体节约了30多个亿。”项有志称。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247523260&amp;idx=4&amp;sn=49834ab70e6982c1a1f185478d5adbb2&amp;chksm=e8e73a202bd1f9fa00d792b611411ecdae4941d811de64ae5d1f0a30b8367d210829c65bead0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：黄宇昆，编辑：黄嘉祥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2729952678831367</id>
            <title>院士排队IPO，从夫妻店到二代掌权，他家身价或超40亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2729952678831367</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2729952678831367</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 07:42:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双院士, 树兰医疗, 估值80亿元, 港交所
<br>
<br>
总结: 树兰医疗由双院士创立，伴随着双院士光环，公司在医疗领域获得了巨额融资，估值高达80亿元。近期再次向港交所递交招股书，展现出强大的发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双院士光环加持，树兰医疗成立三年后，便拿到了5000万元的天使轮融资。目前，树兰医疗已经完成五轮融资，估值高达80亿元。最近几年，医疗领域的院士密集IPO，算得上是资本市场上一道靓丽风景线。</p><p>近期，树兰医疗再次向港交所递交招股书。&nbsp;</p><p>“树兰”二字来自创始人夫妇的名字，郑树森是肝移植方面的专家，李兰娟则是传染病学领域的领军人物，两人都是院士。</p><p>双院士光环加持，树兰医疗成立三年后，便拿到了5000万元的天使轮融资。目前，树兰医疗已经完成五轮融资，估值高达80亿元。</p><p>最近几年，医疗领域的院士密集IPO，算得上是资本市场上一道靓丽风景线。</p><h2><strong>1.院士夫妻店传到二代，全家身价或超40亿</strong></h2><p>继去年8月首次向港股递交上市申请后，树兰医疗日前再次冲击港交所。招股书显示，树兰医疗的业务分为健康医疗服务、医院管理服务、平台服务三个部分，截至2023年12月31日，树兰医疗已拥有3家民办医疗机构，并已向国内17家合作医院提供医院管理服务。</p><p>健康医疗服务是树兰医疗的核心业务，为公司贡献了超七成收入。其旗舰医院树兰（杭州）医院是目前中国唯一一家能够同时开展肝、肾、心、肺四大器官移植的社会办医疗机构。</p><p>不过，树兰医疗最大的光环还是两位创始人。2013年11月，树兰医疗在浙江正式成立，李兰娟担任公司的董事长，郑树森出任董事，由此开创“院士办医”的先河。</p><p>郑树森是肝胆外科、肝移植方面的专家、中国工程院院士。李兰娟是著名传染病专家，也是中国工程院院士。</p><p>两位院士创立的公司，资本市场上给与青眼相待，成立三年后拿到5000万天使轮。截至此次上市申请前，树兰医疗已完成5轮融资，估值达80亿元，投资机构包括红杉中国、启明创投、国寿大健康基金、GIC（新加坡政府投资公司）等。</p><p>招股书中有个细节，树兰医疗在2021年到2023年的特殊时期，通过提供核酸服务实现了可观的利润增长，三年间还获得政府补助超1亿元。</p><p>即便如此，自2021年起，树兰医疗仍处于亏损状态，三年亏损金额分别为8228.9万元、1.11亿元和1725.2万元。公司给出的原因是，公司在多地建设分院，投资回报周期长，新开的医院仍需一定时间才能实现盈利。</p><p>招股书中还有一个看点，树兰医疗中并没有“树”和“兰”的股份。</p><p>作为公司的创始人，李兰娟于2020年退休，郑树森也于2023年7月辞去了董事职务，现由其大儿子郑杰接掌，公司完成了“子承母业”。</p><p>持股方面，李兰娟、郑树森并没有公司的股份，上海树兰投资有限公司是第一大股东，持有46.91%的股份。两位院士的儿子郑杰、郑俊兄弟分别持有树兰投资60%、40%的股份。</p><p>按照当前的估值，树兰医疗上市后，李兰娟家族的身价或超40亿元。</p><h2><strong>2.估值50亿，股权传三代，姑姑掌权</strong></h2><p>1月31日，陆道培医疗集团向港交所主板提交上市申请，由中信证券、招银国际及麦格理为其联席保荐。这是公司继2023年1月3日、2023年7月5日两次递表后，第三次递表。</p><p>陆道培医疗是一家专业治疗血癌等血液病的专科医院，旗下在河北廊坊、北京亦庄和北京顺义有三家医院。仅凭这三家医院，陆道培在2022年已经成为中国最大的血液病医疗服务提供商，市场份额6.4%。</p><p>招股书显示，2020年到2022年以及2023年前三季度，陆道培实现营收11.62亿元、13.70亿元、16.77亿元及14.21亿元，年复合增长率达到20%。公司毛利率分别为20.7%、12.2%、14.1%及16.5%，但目前处于亏损状态，净亏损分别为1.22亿元、4.08亿元、5.47亿元及8800万元。</p><p>由于题材稀缺，陆道培医疗成立以来备受资本追捧，上市前一共有过三轮股权融资，期间穿插数次老股转让，诸如软银中国、淡马锡、前海母基金、康桥资本等各路大牌机构云集。</p><p>2014年陆道培医疗第一轮股权融资估值约2.6亿，2018年增长至36亿元，2020年的上市前最后一轮估值则达到了50亿元，6年时间公司估值增长近20倍。</p><p>陆道培医疗的创始人是著名血液病专家、“中国骨髓移植第一人”、工程院院士陆道培。他1931年出生于上海一个医学世家，大学时期选择研究血液学。1996年陆道培当选中国工程院院士。</p><p>2012年，年近80岁的陆道培创立陆道培医疗的前身陆道培生物技术，历时十几年，公司已经成为国内领先的血液病民营专科医疗集团。</p><p>由于年龄问题，2016年到2017年陆道培陆续将其持有公司的股份转让给儿子陆文昭，2021年陆文昭又将股份转让给儿子陆晓丹。</p><p>陆道培医疗股权已经经历了两轮交班，但陆晓丹目前在美国康奈尔大学工作，未在陆道培医疗任职。</p><p>当前掌管公司的是CEO陆佩华，她是陆道培的女儿、大股东陆晓丹的姑姑，也是一位资深的血液病及肿瘤学专家，曾在美国圣何塞医疗集团担任过30余年的肿瘤专科医师。</p><p>截至目前，陆道培医疗在港交所上市之路，还没有进一步消息。</p><h2><strong>3.高瓴资本投资，“院士”二次IPO进展缓慢</strong></h2><p>2023年7月，证监会披露“上海海和药物研究开发有限公司”首次公开发行辅导备案报告。在此之前，2021年，公司曾向A股发起过冲击，并未成功。</p><p>海和药物的主营业务是抗肿瘤创新药物发现、开发、生产及商业化，公司于2011年3月由上海药物研究所与张江科投共同成立。公司创始人和实际控制人为丁健，他自海和药物成立伊始即担任发行人董事长至今。</p><p>丁健1953年出生于上海市，肿瘤药理学家，2009年当选中国工程院院士。</p><p>2018年3月，海和药物与诺迈西（上海）医药科技有限公司达成最终协议，合并为一家公司。完成合并后，丁健仍任董事长，诺迈西创始人董瑞平任CEO。</p><p>2021年7月，海和药物首次科创板上会，结果暂缓审议。9月，海和药物二度上会最终被否，公司IPO终止。</p><p>原因是，科创板上市委员会表示：“海和药物未能准确披露其对授权引进或合作开发的核心产品是否独立自主进行过实质性改进，对合作方是否构成技术依赖，不符合相关规定。”</p><p>招股书显示，海和药物的商业模式主要是9条研发产品线，但只有1条是自主研发，其他其余皆为授权引进和合作研发。第一次申请上市时，公司还没有一款自己研发的产品上市。</p><p>根据招股书，2018年到2020年，海和药物净利润分别为4.28亿元、-2.93亿元和-7.09亿元。</p><p>分析认为，没有自研产品是其一，同时没有盈利，是海和药物第一次IPO失败的原因之二。</p><p>海和药物迄今共完成两轮融资，总额超20亿人民币。2019年2月，海和药物宣布完成由华盖资本领投1.466亿美元融资；2020年7月再次披露由华平投资领投12亿元B轮融资。在两轮融资中，高瓴资本、盈科资本、君联资本、中金资本等众多知名投资公司参与其中。</p><p>2023年3月8日，海和药物宣布，旗下第一款产品美替尼片（商品名：海益坦)获批上市。</p><p>所以，海和药物在6月紧接着再次IPO。</p><p>时间过去半年多，海和药物上市进展仍没有披露。</p><h2><strong>4.结语</strong></h2><p>生物医药领域做企业，对专业知识的广度和深度要求复杂，“院士办医”就有了无可替代的价值，想扩大规模，又得借助资本。这也是一两年来，多位院士的公司积极开展IPO的重要原因。</p><p>近期其他领域，“高精尖”人才扎堆IPO的例子也屡见不鲜。</p><p>2024年3月27日，国内AI语音独角兽——云知声智能科技股份有限公司再度向港交所主板提交上市申请。2012年，由四位AI领域的博士创立的云知声，受到30余家外部机构及国资背景的资方支持，包括启明创投、挚信资本、中网投、京东、中金、高通等知名机构，公司估值近90亿元。</p><p>2022年10月望圆科技向深交所提交上市申请，公司主营泳池清洁机器人。</p><p>招股书显示，付桂兰、余浅为共同实际控制人，合计控制公司87.82%的股份，而两人为母子关系。余浅另一个身份是天津师范大学的讲师，付桂兰的丈夫、余浅的父亲余金成也在公司担任董事，他曾是天津师范大学的教授、博导。</p><p>2023年8月8日，浙江脑动极光医疗科技有限公司向港交所正式提交申请版招股书。创始人王晓怡是一位医学博士，是国内最早一波接触脑科学领域的学生，曾在美国耶鲁大学、哈佛大学、麻省总医院访学期间，发现许多求学者总会寻求关于脑科学专业知识的解答。</p><p>据不完全统计，自2020年以来，南京大学化学系收获了6家上市企业，总市值超1500亿元，包括了艾迪药业、传奇生物、天合光能、和誉医药、华海诚科和腾亚精工......</p><p>从以上IPO企业来看，涉及物理、人工智能、化学、医药等众多前沿科学。</p><p>所以看名片要多留个心眼，遇到“院士、教授、博士”，更要嘴甜点，说不定，人家还是上市公司的老总。</p><p><strong>☟☟☟</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247828497&amp;idx=2&amp;sn=3bd3956a44fba2b3e09f7d13755c8435&amp;chksm=fa4ed72163f03e472b491a862e35f1aaf7cf5e15e834db58dfe12cfd85304e90cf2c746220d3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：乌彦祖假正经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2729933173688066</id>
            <title>我花85元，买了一个超越AirPods的华强北产品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2729933173688066</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2729933173688066</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 07:30:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 音频领域, 消费观点, 山寨耳机, 设计
<br>
<br>
总结: 文中描述了作者对音频领域的追求和消费观点，以及被安排写评测一款淘宝山寨版AirPods Pro的经历。作者发现这款产品设计类似于AirPods Pro，但却有着独特的特点，如屏幕和型号标识。通过对产品的比较和体验，揭示了这款山寨耳机的特点和不足之处。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为雷科技为数不多真的在家里摆了四只真力 G1 的小编，小雷自认为对音频领域还是「有点追求」的。</p><p>当然了，身边不玩 Hi-Fi 的朋友对我这种「相信品牌力量」的行为有个更准确的描述——喜欢交智商税，用一句话来形容我的消费观点，<strong>那就是：茶餐厅 5 块一包的纸巾不舍得用， 370 元一对的惰性棉耳塞说买就买。</strong></p><p>为了治好我「只买贵的、不买对的」的消费观点，在我今天刚到公司时，同事就给我安排了一个「狠活」——<strong>给一款淘宝仅售 85 元的「华强北 AirPods Pro」写一个评测。</strong></p><p>说实话，在听到今天选题内容时我的内心其实毫无波澜——<strong>山寨耳机而已，再差能比我三十块买到的「点金石」开放式耳机还差吗？</strong>但当我真正看到这款产品时，我可能连心脏都为这款耳机停跳一拍：</p><p><strong>「这个 AirPods Pro，怎么有个屏幕？」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_0e6a4aa90e6e45c4a7be1fe6d29935a9@1547419282_oswg162648oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><h2>天线宝宝同款设计</h2><p>虽然这款看起来像从 BBC 天线宝宝世界中穿越而来的「AirPods Pro」在耳机上没有任何品牌、型号、电池容量、充电功率等之类的信息，但其实也是大牌产品：根据包装盒上的信息，<strong>这款耳机由我们熟悉的天津市长城电子有限公司出品、深圳市悦诗音科技有限公司代工。</strong></p><p>就像刚刚提到的那样，这款耳机在产品上没有任何型号标识，说明书上也没有标注耳机的具体型号，小雷只能在耳机槽中看到「B5」字样的标记，本以为这就是产品型号，但在搜索耳机时却怎么也搜不到「B5」。在给同事的手机、电脑发出无数条蓝牙骚扰信息后，我终于找到了这款耳机的正确名字——Z50。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_957d9b0f5e6a4557a2b4e30e2d679fb0@1547419282_oswg633295oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左为 AirPods Pro，右为 Z50。图片来源：雷科技</p><p>在耳机本体的造型上，Z50 与 AirPods Pro 高度看齐，甚至连硅胶耳塞都彼此通用。我知道你们在想什么，<strong>我当然第一时间就把 AirPods Pro 塞到了 Z50 的盒子里，两者完美契合，一切看起来都是那么的自然和谐。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_cd482e9cf6ee495ab0cd2fc3e50e8597@1547419282_oswg160545oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p>要是 Z50 能给 AirPods Pro 充电的话，我甚至愿意称之为「AirPods Pro 最佳保护壳」——<strong>一个 AirPods Pro 保护壳在 Apple Store 能卖到 348 元，都够我买 4 个 Z50 了，七天一换一个月都不重样。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_33ba6426bcd94931945d883f5a1a68b1@1547419282_oswg98114oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p>但话又说回来，如果你想把 Z50 的充电盒塞到 AirPods Pro 的保护壳里，非常抱歉，此路不通：<strong>Z50 的充电盒比 AirPods Pro 多了一个屏幕，「盒身」厚了不少，自然无法用 AirPods Pro 的保护壳。</strong>不过 Z50 像 AirPods Pro 二代一样，在充电盒侧边设计了一个挂绳孔，有防丢需求的朋友不必过于担心。</p><h2>屏幕果然没什么用</h2><p>尽管 Z50 的屏幕采用了「ID 无边框」的设计，但经小雷粗略测量，<strong>其屏幕尺寸只有 1.4 英寸，拿出耳机或者双击屏幕即可唤醒 Z50 的锁屏界面。</strong>没错，你甚至可以在这不到 4 厘米的屏幕上体验到滑动解锁的功能。可惜的是 Z50 的滑动解锁界面并没有设计可动的小滑块，<strong>如果能在这个小屏幕上看到 iOS 4 时代的滑动解锁界面，我愿称之为「绝杀」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_6ad27d6b3d33466b991416631d45d3f9@1547419282_oswg157487oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p>功能上，Z50 的屏幕功能页面大致可以分为三类：</p><p>1.<strong>播放类</strong>（曲目控制、音量调节、降噪控制、EQ 均衡器、点赞）</p><p>2.<strong>工具类</strong>（计时器、查找耳机、相机遥控、手电筒）</p><p>3.<strong>设置类</strong>（亮度调节、语言切换、锁屏壁纸切换、时间设置）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_d169104cfadd4b29a2714a7ad148f83f@1547419282_oswg148941oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p>此外屏幕上方也会常驻蓝牙连接情况、耳机与充电盒电量、时间这三样信息，但较为可惜的是<strong>，刚刚提到的功能页面并没有按照功能分类，找个功能可能需要翻完整个菜单。</strong></p><p>而且交互界面中部分功能也存在重复的情况，<strong>比如所谓的「相机遥控」其实就是模拟按下手机的音量减按键，</strong>所以如果你在非拍照界面不断按下「拍照」键，你甚至能看到手机的音量正在一格一格往下降，非常有意思。</p><p>而且 Z50 本身也有触控感应区，可以通过耳机触控手势来完成切换曲目、音量调节等操作，<strong>在我看来真正有用的功能只有降噪控制、EQ 调节、查找耳机和手电筒。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_5a8c9b4a64084def816f9a1975badfa5@1547419282_oswg145092oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p>但话又说回来，当我戴着 Z50 听歌时，Z50 的耳机盒想必是放在口袋里的。既然都要从口袋里掏出来，<strong>为什么我不掏出功能更齐全、手电筒也更亮的手机，而要掏触控不灵敏、反应也更慢的 Z50 充电盒呢？</strong></p><p>实际体验也确实如此，<strong>在和 Z50 相处的这 12 小时里，我只有在切换耳机 EQ 预设时才会掏出充电盒，</strong>其余时刻都是将其塞在口袋里。我不知道 Z50 这样的设计会不会给 Apple 带来什么启发，但在我看来，Z50 只教给我了一个道理：</p><p><strong>给耳机盒配屏幕，确实没什么用。</strong></p><h2>意想不到的声音表现</h2><p>不知道大家有没有留意到一个细节，我刚才在提到 Z50 用处的时候，我提到「只有在切换耳机 EQ 预设时」。<strong>一般来说，除非你是 Dr. Dre 需要在超级碗现场「表演调音」，否则绝大多数耳机在日常使用时是不需要反复调节 EQ 的。</strong>那么为什么 Z50 反而有这样的需求呢？这还得从 Z50 的音质说起。</p><p>我承认，我对 Z50 的音质存在先入为主的偏见，但真正戴上 Z50、听到 A-Lin 在《罪恶感》中的第一句歌词时，事情果然还是超出了我的预料——<strong>Z50 的音质居然还不错？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_48709852220542e5b8b1d1123cd05d3b@1547419282_oswg213096oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p>在「标准」EQ 预设的情况下，Z50 的声音并没有明显的、让人感觉到烦躁的失真。低频增益稍微给的有一点点多，<strong>但 Z50 本身的低频灵敏度、延伸度和冲击感都非常到位，</strong>甚至给人一种声场开阔的感觉。<strong>即使是《BOOM》（Tiësto &amp; Sevenn）这种强烈重低音的电子曲目，Z50 都拿捏得游刃有余，不会像 15 年前华强北街头 20 元一条的山寨 Bests 一样「刺耳朵」。</strong>唯一的缺点就是低频稍微有些重，盖住了中频和中高频的人声。</p><p>中频和中高频整体有些「发干」，听起来给人一种「底噪没去干净」的感觉。如果将 EQ 预设给到「经典」，由于低频稍有压制，中高频截止的情况会更加明显。<strong>但在某些偏「田园」的曲目中，Z50 听起来也挺舒服，比如《Jessica》（Allman）、《99 Problems》（Hugo）和《Everything Moves》（Bronze Radio Return）。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_f488f3169a694f64a920a8774785c312@1547419282_oswg150321oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p>说到这个「经典」预设，<strong>其实这指的并不是 Z50 的「经典音效」，而是一个翻译错误，本意指的应该是古典乐（Classic）。</strong>既然提到了古典乐，小雷也不能免俗地用 Z50 听了一下马友友的《BWV 1007》——<strong>对于这种小范围独奏，Z50 其实也能撑得住场面，但如果你想听大编制，小雷劝你还是买个「正经」的头戴式耳机。</strong></p><p>那为什么我由始至终都只提到「标准」和「经典」这两个 EQ 预设呢？其实小雷也试过了 Z50 的其他预设，效果已经无法用一个「惨不忍睹」来概括：<strong>给 Z50 标定 EQ 的设计师仿佛在网上抄了组「夜店 DJ 专用 EQ」一样，让声音的每一个环节都变得扭曲。</strong>即使是宇多田光、奥华子这种标准的歌手声，听起来都不像是人嗓子里能发出来的动静。</p><p><strong>至于 Z50 的降噪模式和通透模式，声音变形同样让人印象深刻。</strong>这么说吧，即使通宵看完 F1 美国大奖赛的小雷早上 7:30 被隔壁邻居装修凿墙的声音吵醒，同时楼下晨练的大叔正在怪叫、楼上住户正在剁饺子馅、隔壁小学正在开运动会，<strong>小雷也不愿意用 Z50 的降噪模式听哪怕是一秒钟的音乐。</strong></p><h2>不整活儿，谁会买？</h2><p>但话又说回来，在不乱来调 EQ 或降噪的情况下，Z50 的声音表现其实并没那么不堪，<strong>小雷甚至甚至觉得它的表现和某海外手机品牌送的 600 元价位耳机不相上下。</strong>但为什么 Z50 不好好做一个声音表现出色入门国产耳机，却要在充电盒上「整活」加一个屏幕呢？</p><p>原因其实非常直白：<strong>不整活儿，更没人买。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_53ffcb1b9a274cb1b7c9e9961628db24@1547419282_oswg157487oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p><strong>作为实质性的全球音频之都，全世界 90% 的音频品牌选择在中国广东代工。</strong>注意，这里的代工并不仅仅是替著名音频品牌生产成品音箱：<strong>惠州、梅州、江门、珠海等地不少音频企业已经开始替海外品牌设计音响方案，有的品牌甚至连调音都交由中国厂商进行。</strong></p><p>没错，真力的「铝坨坨」确实在芬兰生产，但惠威同样能在珠海造自己的「铝坨坨」。<strong>换句话说，中国企业在音频领域的实力从来都不逊色于海外企业。</strong>中国音频领域缺的从来都不是技术，而是品牌。</p><p>以 Z50 为例，<strong>它的声音表现确实不错，但如果让 Z50 不在充电盒上加一个屏幕，安安稳稳去做原创 TWS，即使定价腰折也不会有人注意到它。</strong>会选择这个价位耳机的用户通常不会对音质有任何追求——续航时间长、低音效果重就可以了。</p><p><strong>而这种「不整活儿，更没人买」的困局，只不过是中国原创音频品牌的缩影。</strong></p><p>当然了，国产音频圈也不乏成功「出圈」的品牌，<strong>比如水月雨、NF Audio、QCY 借助出色的产品实力和互联网营销打响了自己的著名度，惠威、漫步者等老牌音频厂也通过不断的技术迭代让自己的产品更适合年轻群体。</strong></p><p>作为一个被家里长辈「耳濡目染」带进 Hi-Fi 圈的「小法师」，小雷打从心底里希望国产音频品牌能摆脱「山寨」「代工厂」等诨号，大胆地在自己设计的产品上打出自己的名字，让世界听到来自中国的声音。<strong>值得庆幸的是，随着移动音频产品的普及，部分品牌已经在全球市场用实力（而不是价格战）打响了自己的名头，</strong>比如韶音、倍思、声阔。</p><p>而当越来越多消费者认可中国音频品牌时，<strong>中国音频产业响遍全球市场，也只不过是时间的问题。</strong></p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2729929716671489</id>
            <title>音乐节清明和五一档期观察：票房竞争最残酷的一年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2729929716671489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2729929716671489</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 07:12:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 延期, 音乐节, 市场竞争, 不可抗力
<br>
<br>
总结: 2024年音乐节数量减少，投资行为变得审慎，市场关注不可抗力延期，音乐节IP回归市场化竞争阶段，音乐行业面临洗牌，票房竞争加剧，音乐节数量减少，主办方注重IP品质，市场竞争更加激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>1、对比2023年同期，去年第一季度延期/取消了8场，第二季度延期/取消的音乐节19场。2024年迄今延期9场，数量远少于去年同期，这说明投资行为正在变得审慎。</p><p>2、“不可抗力”延期再度成为被市场关注的热点，悲观情绪蔓延，2024年，不计成本办音乐节的时代过去了，音乐节IP将真正回归市场化竞争阶段。大型演出项目售罄的速度放缓，今年或许是有史以来票房竞争最残酷的一年。</p><p>3、从短期来看，今年音乐节项目数量将会减少，玩家将会经历新一轮洗牌。音乐行业专业主办方和音乐从业者正努力调整策略，为乐迷带来更多优质的音乐娱乐体验。</p><p>3、清明假期，福州草莓成功举办，安吉大麓在黑红中收获超3600万票房，以春游、五百里、南浔古镇运河、爱玛追星等一批音乐节本周末即将举办。近期行业新消息更是不断，大连元气森林音乐节、长安六时音乐节、新疆超级草莓、云台山音乐节、蚌埠音乐节、致青春音乐节......主办方基本都在忙着推动各自项目的落地、招商和开票工作。</p><p>4、截止发稿，五一黄金档官宣32场，相较于去年同期少了四成，数量在减少的同时，主办也更加注重打造IP的内涵和品质，寻求差异化竞争。今年音乐节票房头部效应会更加明显，有独特审美品质的垂类IP同样有一席之地，这进一步验证了2024年音乐节正处于回归市场属性的阶段。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_a7ec41cdd8d24a7eaa1932aaf8ad06ec@000000_oswg49288oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：海山日月音乐节现场</p><p>原定4月12日至14日举行的“台州飞龙湖音乐节”发布延期公告后，购票乐迷心碎了一地。毕竟舞台已经开始在搭建，临时取消对地方政府和迷笛音乐双方来说，都是一个巨大的打击。</p><p>台州当地的老百姓在社交媒体上展开了维护地方舆论的行动，对地方为了这次音乐节所做的工作如数家珍，譬如随处可见的宣传、消费券发了80万等。而主办方在微博也曾公开回应称会写一封公开信，解释为何是“不可抗力”因素而不得不延期取消，但至今还没有发。</p><p>当日，一则来自云南德宏州纪委监委派驻州委宣传部纪检监察组印发《关于坚决纠治部分地方基层搞“新形象工程”问题的工作提示》在社交媒体广为流传，<strong>悲观情绪瞬间蔓延在乐迷群体中，“市场一夜变天”的紧张氛围也笼罩在业内。</strong></p><p>这份文件主要围绕重点防范和纠治8类“新形象工程”问题，其中第五类问题就是：豪华“办节”，片面追求“人气”，不计成本跟风大办音乐节、以城市命名的论坛、旅发大会等，为场地建设、乐队出场支付高额费用。</p><p>尽管这只是来自地方政府印发的文件，但官媒发布，各地学习之后，很多人认为这已基本定调——<strong>会有越来越多的音乐节因“不可抗力”因素延期取消。</strong></p><p>有趣的是，原本绝大多数因售票情况不佳的音乐节发布延期的遮羞布是“不可抗力”，这份文件广为流传之后，不少人甚至有意无意暗示音乐节面对“不可抗力”宣布延期的遭遇是真实的，<strong>但显然，这与市场的客观现实极不相符。</strong></p><p><strong>延期的音乐节的确越来越多。</strong>众多业内人士认为，每一个音乐节在地方面临的具体情况不同，在安保上的要求各有不同，虽有地方资金投资收紧的趋势，但并没有针对市场化竞争的主体，而已经报批通过的音乐节因“不可抗力”取消，基本上都是因为售票情况不佳会出现巨额亏损才取消，<strong>用“不可抗力”为借口取消不过是借机推卸责任的一种行为。</strong></p><p>不过，接下来，来自基层的财政资金大概率将从投资大型音乐节的市场中逐渐退潮。一方面，涌入音乐节大盘的资金量减少，资本的投资行为会更加审慎，另一方面，乐迷消费趋于理性，大型演出活动票房售罄的速度放缓，<strong>专业主办方如何面对2024年严峻的市场环境带来的挑战？</strong>刚刚结束的清明档期，音乐节市场表现如何？五一黄金周已有超30挡音乐节官宣，<strong>预计将会呈现出什么样的竞争特点？</strong></p><h2><strong>短期项目会减少，长期利好市场竞争</strong></h2><p>今年3月以来，陆陆续续就有音乐节因为售票情况不佳而选择延期。4月11日，无锡荡YOUNG音乐节宣布延期。</p><p>在此之前，网易云音乐.永川云谷音乐节、“鲜氧音乐季·春见”音乐节、广州星巢秘境音乐节、台州飞龙湖迷笛音乐节、温州星巢秘境音乐节、佛山海潮宇宙音乐节、广州文化音乐节、无锡太湖九总湾音乐节等均以“不可抗力”因素宣布延期。其中， 佛山海潮宇 宙 音乐节，第一天是正常举行，但第二天是因为“不可抗力”因素取消 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_5693f8beec9b4812bda0510d88036c96@000000_oswg138549oswg900oswg993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，关于取消玛卡龙&amp;半糖音乐节活动的告知函中，贵州双龙贵银投资管理有限公司详细向贵州珑玛文化体育发展有限公司做了解释，特此通知贵公司取消原定于2024年5月1日、2日举办的贵阳空港玛卡龙&amp;半糖音乐节活动。</p><p>这算是市场上第一份详尽解释音乐节到底因为什么“不可抗力”因素而不得不取消活动的告知函。所谓新形象工程，可理解为一些基层在地方财政吃紧的情况下，依然出资搞非必需的项目，且巧立名目，其中，<strong>不计成本跟风大办音乐节就属于这一类。</strong></p><p>从市场的反馈来看，两类音乐节会被冲击，一类是基层地方政府耗巨资投资主导的大型音乐节；另一类是由基层地方政府花费巨额财政资金引入落地的音乐节IP。</p><p>这两年，音乐文旅爆火，IP方在下沉市场的盘子能跟<strong>地方政府要到千万到两千万不等的出资</strong>。</p><p>在当前艺人价格虚高、产业链通货膨胀、成本飙升的背景下，如果没有这些来自政府的钱去投入其中，仅靠市场经济，<strong>根本不可能走低价路线</strong>。 在合作协议中，由于这些音乐节盘子的出资人是基层地方政府，以财政资金为主导，也会对主办方有KPI需求，譬如，地方政府会希望签署一份类似于“对赌”的协议——承诺活动给地方带来多少万的人流量，更不能亏钱。</p><p>在去年音乐财经的一篇文章中，编辑部着重分析了尊重市场经济多元化自由竞争的重要性。去年，大量非专业主办方涌进市场“捞金”，部分关系户因手握政府资金，抢艺人档期，在短期内迅速推高了艺人的演出报价，众多“草台班子”更在去年制造出了无数的负面热搜。而且，去年迷笛南阳在全网的出圈事件，这些<strong>在当时就引起了从市场、媒体到监管层面的巨大争议。</strong></p><p>我们认为，当下的环境对走市场化竞争路线的音乐节不会产生太大的负面影响，本来音乐节就应该公平竞争，有市场号召力的音乐节IP落地到城市，依然会得到地方的大力支持，只是靠地方财政动辄上千万巨额投资主导的音乐节会被冲击。在<strong>短期内，音乐节项目数量肯定会减少</strong>，非专业主办无利可图也会逐渐淡出市场，艺人的价格会从高位逐渐回落到正常水平，<strong>从长期来看，这有利于音乐节市场的自由竞争、健康发展</strong>。</p><p>即便是在2023年大量热钱涌入，音乐节一片火热的背景下，据小鹿角智库数据，全年延期/取消就将近百场，这并不是一个小数目。（回顾：热点观察 | 下半年音乐节市场现疲软）</p><p>对比2023年同期，去年第一季度延期/取消了8场，第二季度延期/取消的音乐节就更多了，达19场，其中去年4月上半旬延期取消的音乐节也不少，包括魔音汽车音乐节、紫荆花穿越音乐节、弄潮音乐节和向阳花音乐节等，基本上全是因售票情况不佳而延期。</p><p><strong>影响音乐节延期/取消与否的决定性因素一直都是票房表现。</strong>即 便是政府出资主导的音乐节 盘子，如果 吸引的人流数量远少于预期，音乐节出现巨额亏损，或者造节的体验和口碑太差，地方政府发现投入巨资却“吃力不讨好”，结果就是各方扯皮 ，最终分 道扬镳。</p><p>“ 今年大家都在卷阵容，想卖到那么多的票房，又想低成本操作，根本不现实。 ”一位业内资深音乐节操盘手分析道，会跟着摇滚音乐节走的铁粉其实没有那么多，这部分乐迷重情怀，也属于 价格敏感性， 消费力有限，但三五千铁粉根本无法支撑起一个大型音乐节，再加上这部分乐迷 去年被反复收割，今年又要舟车劳顿。“在经济发达的江浙沪，周边音 乐节那么多，主办方如果不卷阵容，音乐节根本卖不动票。 这种情况下， 如果IP方 跟政府要的钱太多了，出资人也有出资的压力，赚钱还好说，亏得太 多了，根本没法交代。”</p><p>其实，TO G模式的合作谈不上谁能拿捏住谁，各相关方都有各自的合理诉求，需要平衡处理，才能达成共赢的目标，但往往事与愿违。这也正是这些年来，IP型音乐节主办方虽然都官宣过消息，和地方城市达成或五年或十年的长期战略合作协议，但往往双方的蜜月期却很短暂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_c58f43254cf84f4487f4544bc9c79a0a@000000_oswg266976oswg900oswg1883_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>清明档期：安吉大麓黑红，体验成为重点</strong></h2><p>在诸多音乐节宣布延期举办的同时，在刚刚过去的4月4号、5号和6号的清明节档期，主办们迎来了2024年音乐节的第一波竞争考验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_fbe95c93350f46dc8f7deeaf9e4c633e@000000_oswg108052oswg900oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们先来看看备受关注的安吉大麓青年音乐节。</p><p>4月4日-6日，安吉大麓青年音乐节选择在安吉县城的机场举办，一连三天，现场体验的口碑经历了跌落谷底再到6号回转的情况。从成绩单来看，一共吸引了<strong>8万人</strong>来到现场，门票收入3600多万元，为当地经济带来超1亿元的贡献。</p><p>从安吉大麓青年音乐节在社交媒体上经历的“黑红”阶段来看，4日，乐迷的经历堪称恐怖，整个管理过程更是混乱不堪，事故不断，音乐节上的各类意外和事故都被乐迷骂到了社交媒体上，逐渐发酵后成为当日音乐圈最大的舆论热点，俨然重走了一遍去年嵩山音乐节们面对的批评声浪。（回顾：赌爆款激众怒，“拉垮”赌客们的音乐节淘金之旅）</p><p>4号的骂声带给地方巨大的压力，5号演出当日，流程管理上有所改善，专业化得到提升，当日音乐人的演出也拯救了大家的心情，骂声大幅减少；到了6日，乐迷们在现场“玩疯了”，各类段子和现场短视频疯狂在网上传播，让4号去的大怨种不禁感叹为什么自己没有选择6号去，两拨人参加的根本就不是同一个音乐节。</p><p>随后，大麓音乐节上被举高的消防员更是在短视频上火了，登上了抖音热搜榜单，现场乐迷的热情从线下延续到线上，直接给安吉再添了一把火。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_b4b0da2a2d2a4919a28c6950f60ad561@000000_oswg50009oswg720oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在清明节日期间举办的汕头<strong>狮潮音乐节，</strong>同样因为种种问题，包括不允许乐迷带充电宝入场等被骂上热搜。在压力之下，第二天主办方还发布了致歉声明，真诚的态度赢回了一些口碑。</p><p>今年，<strong>福州草莓音乐节</strong>能够顺利举办，也着实不易。</p><p>由于当周强对流天气的原因，众多消费者和乐迷担心音乐节有暴雨，会临时取消，但好在福州落地是在长乐区首占营前新区体育中心，交通和基础设施较为完备，安全方案和预案充分。活动期间，音乐节第一天就吸引了2万人到现场， 虽然音乐节演 出期间间歇性有雨，但舞台的音乐和乐迷的热情穿透缭绕的云雾和水汽而汇 聚，身着雨衣，在雨中蹦迪的场景也给乐迷们留下 了美好的回忆。</p><p>4月11日，福州公安局发文总结经验，无论是 发挥主场主责作用、 在主要路段增派警力，还是在 科学设置安全护栏和 引导观众有序出入场等方面，公安交警部门都做了 科学布置执勤点、 组织治安动态管理，再加上 派出所、特警等多警种部门协作， 最终，实现了 乐迷们在音乐节充分释放快乐，大家安全感满满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_ccdd29309c9446099d3688dfc9ba338c@000000_oswg132577oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前不久，于3月30-31日举办的2024阜阳“<strong>斑马音乐节”</strong>吸引了来自全国各地的5.6万乐迷，在社交媒体也赢得了好评。</p><p>后来，阜阳市交通运输局专门写了一篇文章，回顾执法护航2024年阜阳斑马音乐节行动方案及取得成功的原因——从交通便捷度、消防安全和暖心服务等所有环节，用责任和担当为音乐节的顺利举行保驾护航。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_b8d70c0a25454a28bda147ee98478ac1@000000_oswg358416oswg690oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，在现场乐迷激情狂欢的背后，<strong>离不开地方政府民警辅警、现场安保人员和主办方执行团队之间的专业、紧密配合。</strong></p><p>事实上，音乐节的落地与地方基础设施、场地和安保体验等问题密切相关，这不仅关系到音乐节的品牌形象，也直接影响到观众对音乐节的满意度和口碑。良好的落地体验能为音乐节增色不少，反之则会让观众感到失望，甚至可能再也不会参加音乐节，从长期来看，音乐节消费者有流失的风险，这一切都跟音乐节主办方打造的现场体验息息相关。</p><p>例如，场地的交通便利性、容纳人数、设施配备等都是需要考虑的因素。安保措施则包括观众安全、财物保管等方面。此外，现场服务如餐饮、休息区、充电设施等也是观众体验的重要一环。只有全面考虑这些因素，<strong>才能确保音乐节的安全落地与消费者体验问题得到解决。</strong></p><p>而各个地方城市在组织和落地大型音乐节活动方面的专业程度不一，主办方、承办方和安保公司的专业能力也不一样，这就导致大量音乐节所打造的现场体验高低不一。大量消费者在去年遭罪，体验不佳，情感受到伤害，往往来年购票的积极性也会大受打击。</p><p>现在社交媒体时代，一切都是透明的。尤其是在算法偏好的主导下，信息传播快速，一场音乐节体验的好坏经由现场消费者在微博、小红书、抖音、视频号和朋友圈发布，<strong>往往会在极短的时间内形成病毒式传播，口碑型带动票房迅速售罄和口碑坍塌后票房一蹶不振的情况都很常见。</strong></p><p>接下来，市场还会有大量的音乐节即将举办。</p><p>五一之前，音乐节的两个热门档期分别为13-14日、20和21日这两个周末档期。其中，13-14日周末是延期的重灾区。而在19日、20日和21日，预计会有<strong>13场音乐节</strong>举办，包括雁栖湖音乐节、爱玛追星 YOUNG！音乐节、成都草莓音乐节、稻田麦谷音乐节、光谷咔啦音乐节、仙草音乐节等，<strong>预计陆续还会有售票情况不佳的音乐节宣布延期。</strong></p><p>4月13-14日，备受年轻人关注的<strong>平替版“FUJI ROCK”——成都春游音乐节即将举办</strong>。春游一向没有大牌阵容，但内容企划用心，在西南地区建立起在真正意义上不靠艺人带票，仅凭主办方审美、场景“松弛感”和个性内容，就能发展成为赢得消费者欢心的品质音乐节IP。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_2937c2b49210405c9b60969c626745bd@000000_oswg386106oswg1080oswg2313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4月13-14日，爱玛·追星音乐节将在青岛、西安、佛山三座城市同步举办。在青岛，爱玛·追星音乐节将首开今春岛城音乐节先河，为后续的一系列音乐节打响“第一枪”。而在西安，洋溢个性DIY精神的“洞门先锋”爱玛趣味蛋电动车将在爱玛·追星丝路音乐节举办期间正式发布。</p><p>在北京，<strong>首届以电影为主题</strong>的雁栖湖国际电影音乐节将于4月20、21日在雁栖湖会展中心举办，每天接纳万余名观众。由北京国际电影节组委会作为指导单位，北京北控雁栖湖国际会展有限公司主办。</p><p>目前，<strong>新的音乐节消息也在不断传来</strong>。 4月5日，大连元气森林音乐节、长安六时音乐节官宣，也传出宁波2024年首场大型音乐节慈溪城市森林音乐节定档5月25-26日，泡泡岛西南站也透露即将登陆。</p><p>迄今，新的行业消息包括大连伶听山海音乐节报批中、芒禾音乐节泰州场定档、临沂新青年音乐节报批通过、杭州蓝星音乐节即将官宣、北京无限音乐节售票通道开启、云台山音乐节即将官宣、蚌埠音乐节官宣、致青春音乐节定档、K-Zoo运动时尚音乐嘉年华开票、江苏山湖音乐节官宣、南昌银河左岸音乐节阵容官宣、超级草莓开往新疆乌鲁木齐等。</p><p>当下，音乐节市场依然高度活跃，并没有“一夜变天”，<strong>各家主办公司正在有条不紊地推进各项工作。</strong></p><h2><strong>五一档期：市场化竞争下，卷阵容卷审美</strong></h2><p>随着2024年五一黄金周的临近，各大音乐节纷纷官宣，目前已有32档音乐节官宣，其中2档确认延期。</p><p>相较于2023年五一档期的47场音乐节，目前看来，今年音乐节项目减少了近四成，这一变化在一定程度上反映了市场的调整和投资的审慎。然而，在这其中，有一类音乐节却备受瞩目，那便是大型综合多元类音乐节——它们<strong>凭借丰富的音乐风格、明星阵容和多元化场景，成为五一黄金周音乐市场的主导力量。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_c99d5fbcc1a94335b494d0089323a143@000000_oswg386201oswg900oswg2695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年五一黄金周呈现 出明显的多元化趋势。 除了摇滚、说唱、电子、民谣等音乐风格的混搭外，还涌现出了许多垂直领域特色鲜明的 音乐节，如电音节、嘻哈和OST音乐节等都已官宣。</p><p>在阵容方面，在这30多档音乐节中，既有国内外知名歌手、乐队参演，也有各类独立音乐人、新兴音乐势力加盟，更有众多海外音乐人出演，在内卷中，海外阵容占比被大幅拉升。</p><p>回顾2023年五一档期的 音乐节，我们可以发现那时的市场呈现出一片繁荣景象。 众多音乐节争奇斗艳，吸引了大量乐迷参与。 尽管今年的音乐节数量少了，<strong>主办方投资更加审慎，但也更加注重内涵和品质，寻求差异化竞争，提升音乐节品质，而非单纯的数量和规模。</strong></p><p>在北京，今年有<strong>超级草莓音乐节</strong>，从5月2日至5月4日，在北京世园公园飞行营地连演三天，分71个演出时段，8个音乐厂牌联动。安吉之后，大麓青年音乐节正式宣布将来北京举办，时间避开了五一黄金周，于5月24日-25日举办，预计会继续走平价文艺路线。</p><p>当然，今年音乐节票房售罄的速度普遍变慢了，甚至24年可能是<strong>票房竞争最残酷的一年</strong>，行业会继续洗牌。</p><p>值得注意的是，卖得好的音乐节同样备受关注，比如太湖湾音乐节和北京超级草莓，推测达成5-8万人的售票规模没有问题，市面上还有一些音乐节的单日售罄速度也很快，比如云南五百里音乐节。当下，乐迷也正在期待“梦想未来·闪千手音乐节”正式开票。</p><p>当然，同样对比去年五一期间的音乐节票房，今年各大音乐节的票房竞争更加激烈。 在市场环境的推动下，各大音乐节纷纷提升自身的品质和特色，以吸引更多的观众。 据业内人士预测，<strong>今年音乐节票房头部效应会更加明显，有独特审美品质的垂类IP同样有一席之地，这进一步验证了2024年音乐节正处于回归市场属性的阶段。</strong></p><p>总的来说，不计 成本一窝蜂花钱办音乐节的时代 过去了，消费者也变得更加理性。 在回归市场化竞争的背景下，音 乐行业专业主办方和音乐从业者正努力调整策略，为乐迷和消费者带来更多<strong>优质的音乐娱乐现场体验。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzQyMjkyOQ==&amp;mid=2661329014&amp;idx=1&amp;sn=e2b58494021e3a24cea7e0c25ece626c&amp;chksm=bcb5eb66206e4a4b947d03631e59ce4efb02e9de6d7398e5efd51e148133801c36aad2d544d9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“音乐财经”（ID：musicbusiness）</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2729060222341766</id>
            <title>SHEIN上市将获批？投资人：没那么简单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2729060222341766</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2729060222341766</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 07:06:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SHEIN, 海外上市, 美国监管, 新加坡
<br>
<br>
总结: SHEIN一直在努力谋求海外上市，但面临着中国和美国监管的审批难题。尽管SHEIN已将总部搬至新加坡，引入外资股东，但海外上市仍然困难重重。同时，SHEIN在海外市场发展中也面临着各种挑战，如法国的法案打击低成本快时尚。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一直试图谋求海外上市的SHEIN，最近又传出了新消息。</p><p>多家媒体报道称，据英国《金融时报》援引两名消息人士的话，“SHEIN预期中国监管机构能够在未来几周内批准其上市”，或者是“SHEIN正等待中国和美国监管部门的批准，预计数周内获准在美或英上市”。</p><p>部分媒体据此认为，SHEIN海外上市即将获批，不过，有知情人士日前对《听筒Tech（ID：Tingtongtech）》表示，“此类观点是误读，SHEIN上市获批没那么简单”。</p><p>《听筒Tech》近日也从可靠信源处了解到，SHEIN海外上市目前仍处于悬而未决的状态。</p><p>海外上市的难度，或许超出了SHEIN的预期。自去年以来，这家快时尚跨境电商品牌一直在谋划海外上市，最早的目标是赴美上市，但进展并不顺利。</p><p>今年2月底，彭博社在报道中提到，有知情人士对彭博社透露，SHEIN认为美国证券监管机构不太可能批准其美国IPO计划，开始考虑到伦敦上市。</p><p>除了上市受阻，SHEIN在美国还面临新的压力。据美国《华尔街日报》网站4月6日报道，美国国土安全部近日表示，将严格审查“小额豁免”发货。</p><p>也就是说，通常直接发送给美国消费者的低价值包裹，将受到更为严格的审查，SHEIN作为在美国市场有很大影响力的跨境电商平台，无疑会受此影响。</p><p>在业内人士看来，现在SHEIN面临的压力不仅仅是能否上市，还要解决海外市场的发展问题。</p><h2>-01- 上市获批难度大</h2><p>在前述知情人士看来，部分媒体之所以认为SHEIN海外上市即将获批，主要根据是英国《金融时报》近期的一篇报道，但报道原文并不支持这个结论。</p><p>上述知情人士倾向认为，SHEIN面临的真实情况是“期待”“期望”，而非“预料”、“预期”，“部分媒体的观点是对该消息的误读”。</p><p>近日，《听筒Tech》也从可靠信源处了解到，SHEIN海外上市目前仍是悬而未决的状态。</p><p>事实上，自SHEIN寻求中国监管机构批准的那一刻起，SHEIN海外上市的可能性就不大。</p><p>原因在于，不管SHEIN是谋求在美上市，还是到伦敦或者新加坡等地上市，都需要获得中方监管机构的审批。</p><p>但SHEIN近年来的一系列变化，让其海外上市获批充满不确定性，其赴美上市受阻，也可能与此有关。</p><p>2023年底，SHEIN就已申请到美国上市，当时有外媒报道称，SHEIN可能成为近年来规模最大的首次公开募股之一，最早可能在2024年正式挂牌交易。</p><p>2024年元旦期间，有消息称，SHEIN赴美上市“已经进入国内相关主管部门的视野”。但仅仅半个月后的1月中旬，据全球知名媒体TVB、信报等媒体报道，SHEIN赴美上市未能获得国内相关主管部门的审批。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240411/v2_65ed4499d267435caae7268213105f55@5951134_oswg94268oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>SHEIN原本是一家在南京成立的中国公司，主要做跨境电商业务。得益于国内大量的服装生产商家和过去长时间以来相对低廉的制造成本，SHEIN在十来年时间里，就从一家小外贸公司，发展成为全球知名的时尚品牌。</p><p>但最近两年，这家靠着国内大批服装商家和制衣工人发展起来的公司，却将总部搬迁至新加坡。</p><p>现在的公开宣传资料中，SHEIN已从一家中国企业，变成了新加坡企业。SHEIN创始人许仰天目前也已经拿到了新加坡永久居民的身份。</p><h2><strong>-02- 为海外上市铺路</strong></h2><p>SHEIN急于将总部搬至新加坡，或许是为了在美国上市。</p><p>为此，创始人许仰天一边批量注销旗下的中国公司，一边变更股权架构，引入外资股东。</p><p>从公开信息看，许仰天此前在国内先后成立了十多家公司，主要分布在南京、广州、北京、深圳、义乌等地，但很多公司目前已被注销。</p><p>企查查数据显示，2022年初，许仰天在国内曾任职过的10家企业，有9家已注销，许仰天现在不再担任任何国内相关公司的法人。</p><p>与此同时，SHEIN通过引入外资投资人，稀释国内股东份额。</p><p>先是在2019年12月，SHEIN改为由一家2015年在中国香港成立的卓天商务有限公司（ZOETOP BUSINESS CO.,LIMITED）控股。之后的2021年底，SHEIN的股权架构又发生了一次变化，控股股东由卓天商务有限公司变为一家新加坡公司，企业类型也由台港澳法人独资，变为外国法人独资。</p><p>值得注意的是，2021年4月，南京领添信息技术有限公司申请注销，这家公司曾是SHEIN的运营实体，并完成了SHEIN的多轮融资。</p><p>自2022年以来，SHEIN一直在新加坡招人，持续扩大新加坡总部员工规模。2023年8月，SHEIN宣布与美国品牌管理公司SPARC集团达成战略合作伙伴关系，SHEIN将收购SPARC部分股份，而SPARC也将入股SHEIN，完成互相持股。</p><p>完成了这一系列转变后，在对外宣传中，SHEIN已被说成是一家新加坡企业，此前发布的胡润百富榜的名单中，许仰天的居住地已被标注为“新加坡”。</p><p>另外，SHEIN也进行了全球化布局，&nbsp;不仅收购了Forever 21、Brooks Brothers以及锐步（Reebok）等知名品牌母公司SPARC集团三分之一股份，还收购了英国时尚零售集团星狮集团（Frasers）旗下品牌Missguided及其所有知识产权。</p><p>在收购海外品牌的同时，SHEIN还推出针对平台第三方卖家的专属扶持方案，而且还计划在巴西建立2000家工厂。</p><p>在业内看来，SHEIN这些举动既是为了全球化布局，也是为了上市而不得已为之，或许也是为了拥抱更多海外商家。</p><p>尽管SHEIN做出了种种努力，但在海外发展仍阻力重重。</p><p>《第一财经》此前报道称，法国最近通过了编号为2129旨在打击低成本快时尚的法案（下称“2129法案”），SHEIN被点名。“2129法案”称，SHEIN“价格太低、品种太多”并造成了恶性竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240411/v2_49181dcf6c864ae4b17c638f845f2d0a@5951134_oswg55746oswg636oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：“2129法案”相关报导原文，来源：网络</p><p>无奈之下，SHEIN只得表示开放供应链给全球设计师与品牌商家们共享，但这样的举动又引发了业界的争议。</p><p>现在的SHEIN，有些左右为难。事实上，就在SHEIN申请在美IPO后，美国立法机构也加强了对SHEIN的审查，要求其提供相关供应链使用劳动状况的证据。</p><p>比如2023年5月1日，美国20多名议员联名呼吁美国证券交易委员会停止SHEIN的IPO；2023年8月，美国16个州总检察长就联名致信美国证券交易委员会（SEC），要求审查SHEIN的供应链情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240411/v2_f577014309174767863386610da22224@5951134_oswg94973oswg1080oswg916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一定程度上意味着，SHEIN在美国上市的可能性减小。另一名知情人士最近亦向《听筒Tech》透露，即便能够通过中国监管机构的审批，SHEIN也很难在美国获批。</p><p>该知情人士直言，在美国相关监管机构看来，虽然SHEIN已经将总部搬到了新加坡，但“SHEIN的利益仍高度与中国绑定”，这其中包括SHEIN大部分员工仍为中国人，供应链仍在中国。</p><p>美国上市遇阻后，SHIEN也在寻求其它上市路径。今年2月底，彭博社在报道中提到，有知情人士对彭博社透露，SHEIN认为美国证券监管机构不太可能批准其美国IPO计划，因此开始考虑在伦敦上市。</p><p>该知情人士还表示，SHEIN也不排除在中国香港或新加坡等地上市的可能性，但SHEIN的首选上市地仍是美国，因为如果转向伦敦或其他地方上市，SHEIN需要向中国监管机构提交一份新的海外上市申请。</p><p>作为一家在全球范围内运营的公司，SHEIN的海外市计划必然会受到多个国家和地区监管机构的关注。</p><h2><strong>-03- 竞争压力加大</strong></h2><p>除了上市不顺利，SHEIN现在还面临多方面的压力。</p><p>据《参考消息网》引用《华尔街日报》网站4月6日的报道称，美国国土安全部近日表示，将严格审查“小额豁免”发货，加强对声称符合“小额免税”规则商品的入境审查。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240411/v2_edfd3f69091442888b0a4b5fc19f2149@5951134_oswg109877oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为贸易全球化“巅峰时期”的象征，美国奥巴马政府2015年将“小额免税”包裹的门槛从200美元提高至800美元。这些直接邮寄到美国当地的包裹无需缴纳关税，美国海关也不会对其进行严格审查。</p><p>近年来，随着跨境电商的快速发展，此类寄往美国的包裹数量激增。此前有统计数据显示，2023年约有10亿个此类包裹进入美国，而且其中大部分来自中国。</p><p>加上近年来国际贸易和供应链环境发生了重大变化，贸易保护主义的举动更加频繁。美国国土安全部也在最近的公告中表示，此次“增强执法行动”意在支持“50万美国纺织业岗位”。</p><p>SHEIN作为在美国市场有很大影响力的跨境电商平台，无疑将受到这审查行动的直接影响。</p><p>实际上，SHEIN在跨境电商这个战场上面临的对手也越来越多。</p><p>由速卖通、SHEIN、Temu和TikTok Shop这四家平台组成的“出海四小龙”在2023年组团出海，大杀四方，先进攻欧美市场，再转战亚洲和拉美地区，相互竞争，甚至贴身肉搏。</p><p>竞争对手都来头不小，速卖通背后是阿里这个电商大平台，TikTok Shop的背后是短视频龙头抖音，Temu身后是快速增长的电商平台拼多多。</p><p>尽管SHEIN发展很快，现金也充沛，但与阿里、字节跳动和拼多多这样的大平台比，资金和综合实力方面仍有差距，这或许也是SHEIN急于上市的原因之一。</p><p>更为重要的是，随着跨境电商整体环境和竞争格局的变化，SHEIN此前的成长环境也发生了改变，过去的业务形态和发展模式不再具备原来的优势，而SHEIN针对政策和局势采取的应对措施，也不再适应当前的环境。</p><p>此外，竞争对手也正在给SHEIN造成业务层面的挤压。比如在欧美市场，Temu与SHEIN有相似的市场和重叠的用户，作为后来者的Temu正从SHEIN的原有市场中抢走市场份额。</p><p>同时，SHEIN也正在失去价格方面的竞争力，加上Temu的品类更加广泛，不仅有服装时尚类产品，还有日常用品、和电子产品等，但SHEIN的优势更集中在时尚品类。</p><p>有分析人士表示，为了避开与Temu的直接竞争，SHEIN计划推出较高价的品质产品，但这样做又会面临与亚马逊之间的正面竞争，压力同样不小。</p><p>速卖通也给SHEIN带来了冲击。今年前不久，速卖通密集举办多场服饰招商会，面向跨境服饰大卖、源头工厂加大招商，据称这是“史上最大投入、最大决心”的服饰供给重构。</p><p>从招商资料看，速卖通在首页新增了一个女装频道，目标商家锁定优质服饰供应链大卖及源头工厂。SHEIN一向以女装品牌为主，速卖通加大对女装业务的布局，无疑对其造成冲击。</p><p>上市遇阻也导致SHEIN估值下跌。</p><p>2023年5月18日，SHEIN完成G+轮融资，融资额为20亿美元，彼时估值则为660亿美元，有消息称，SHEIN早前的估值高达1000亿美元，相比之下，目前估值已大幅下降。</p><p>今年1月，据彭博社消息称，SHEIN投资者正试图出售非公开市场交易中的股票，对这家在线时尚巨头的估值低至450亿美元。</p><p>不过，尽管压力重重，SHEIN目前仍在快速发展。此前有媒体报道称，据《金融时报》报道，SHEIN在2023年的利润打破历史纪录，超过了20亿美元，GMV约为450亿美元。</p><p>报道称，SHEIN2023年的净利润超过了2022年的7亿美元和2021年的11亿美元的总和。</p><p>对SHEIN来说，内忧与外患既是压力和挑战，也是一次涅槃重生的机会。就算海外上市不成功，SHEIN仍然可以在跨境电商这个战场上继续拼杀。</p><h3>参考资料</h3><p>1：《“希音们”出海迅猛，欧洲打起了什么算盘？｜跨境电商合规大考》，来源：《第一财经》；</p><p>2：《速递 | Shein去年GMV是Temu的3倍，净利润已超过20亿美元，预定今年最大IPO》，来源：《Z Finance》；</p><p>3：《美媒：美将严格审查“小额豁免”发货》，来源：《参考消息网》。</p><p>（声明：本文基于公开资料撰写，仅作为信息交流，不构成任何投资参考建议。）</p><p>—END—本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/n95xsymD3WIJElhumsaAVA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听筒Tech”（ID:Tingtongtech）</a>，作者：才哥，编辑：饶言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730049453024262</id>
            <title>贝壳整装：标准化的复制路径已跑通</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730049453024262</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730049453024262</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 05:56:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贝壳, 整装业务, 服务承诺, 智慧工地
<br>
<br>
总结: 贝壳公司通过整装业务的发展和服务承诺的实施，逐步建立起一套标准化、数字化的运营体系。同时，引入智慧工地管理解决方案，提升施工效率和质量，为用户提供更便捷、透明的家装服务。公司在未来将继续推动业务和产业的数字化转型，致力于打造科技驱动的一站式新居住平台，为客户提供更多可能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自2020年上线被窝整装以来，贝壳(BEKE.US/02423.HK)的整装业务尝试了自营并购等多种路径，该业务的营收在贝壳体系中的占比逐渐从0.25%升至14.01%，在4月10日的媒体发布会上，贝壳整装事业线品质管理中心负责人梁红丽表示：我们已经逐渐跑通了一条从标准化到规模化复制的通路。&nbsp;</p><h2><strong>在“承诺”上投入精力</strong></h2><p>2022年4月，随着贝壳对圣都家装完成收购，“一体两翼”战略中“两翼”之一的家装家居业务发展路径逐渐清晰。2023年7月，贝壳“一体两翼”战略升级成“一体三翼”，“三翼”包括整装、惠居和贝好家，家装家居依旧是其业务重点。</p><p>贝壳联合创始人、董事长、首席执行官彭永东曾多次提到，房地产市场的重心会由“房”转向“人”，由“交易”转向“服务”。 他认为，低频行业在发展初期打一枪换一处的“猎人”模式不可持续，唯有深耕社区、与客户建立长期信任、赢得社区熟客的认可与推荐，才能提升生意的密度和频次。</p><p>除了买房、租房，贝壳需要涉水居住服务，让用户在更多生活场景想到贝壳。在这个过程中，收并购是快速增强实力的重要渠道，但如何拉齐业务，以及面对一个标准化、数字化水平更低，服务者职业化程度参差不齐的行业，始终是一个更大的挑战。&nbsp;</p><p>自链家时代，贝壳就在“承诺”这件事情不断投入精力。2013年，链家推出四大安心服务承诺，十几年来，“敢承诺，真赔付”、不吃差价、真实房源等承诺已经被全国消费者熟知。坚持承诺的另一面，也是对标准化行业的追求。</p><p>被窝整装推出的“十心实意”安心服务承诺，延续了房产业务的服务理念。例如，装修工程如果出现延期，用户使用手机就能看到延期原因、进度，点击“确认赔付”马上就会到账。</p><p>还包括完善的供应商评价机制，一旦供应商出现严重不诚信，产品上掺杂掺假，服务上恶意增项，用语不文明，都可能触发淘汰；另外，对供应商“私下返点”、“恶意增项”等行业陋习，被窝整装的态度是零容忍。</p><p>早在2021年9月，被窝整装从费用、质量、工期、服务等维度，推出“十心实意”安心服务承诺，明确家装服务标准。本次发布会上，被窝针对装修质量不过关、家装服务延迟、售后保障不到位等频次高、风险大的核心痛点对原承诺进行升级发布。</p><p>贝壳研究院报告显示，在装修过程中，超三分之一的消费者多花 3万元以上在计划外的增项上。围绕价格不透明的现象，升级后的服务承诺，对于“恶意增项，双倍返还”服务承诺覆盖范围更广，除整装套餐外，选购的个性化服务如全屋定制、电器、暖气等产生的收费也作出保证；&nbsp;</p><p>围绕装修质量不过关的痛点，服务承诺也从原“质量20项，砸掉重做”扩展到“质量30项，砸掉重做”。&nbsp;</p><p>据统计，2023年全年，被窝整装服务承诺履约单量15713笔，累计赔付金额1446.79万元。&nbsp;</p><p>梁红丽对36氪透露：“整装服务承诺履约单量的数据，指的是服务承诺的履约量，而非常规的工地交付量。被窝整装的服务承诺包括了10项标准。如果服务过程中出现问题，可能并非仅限于单一的问题，如工期延迟、材料问题等。例如，极端情况下，如果一户家庭遇到了所有10个服务承诺场景的问题，这些问题都将累加计入履约数据。”</p><p>梁红丽补充称，因此，这15713笔履约单量代表的是服务过程中未能解决的、需要我们进一步补偿和保障的问题总数，这是对客户提供额外保障的体现，确保客户的安心和满意。&nbsp;</p><p>此前，外界一度认为，贝壳在2022年发生家装业务的营收增长，仅源于圣都家装的并表效应。但在这之后，整装业务依旧跑出了持续增长的曲线。2021-2023年，贝壳在该业务营收的占比分别为0.25%、8.31%、14.01%。贝壳2023年财报显示，整装业务的合同额实现93%的增长。&nbsp;</p><h2><strong>使用智慧工地后，用户平均每周少跑工地2.5次</strong></h2><p>区别于房地产，家装家居的市场规模还在保持增长。依据中国城镇居民人均消费支出复合年均增长率、装修支出水平，以及新房/存量房装修总需求，贝壳研究院测算，我国家居装修市场总体规模在2025年达到5万亿元左右，在2030年达到7万亿元左右，年均增长率超过6%。</p><p>面对这个增长的赛道，不乏持续的入局者。例如具备流量资源的京东、抖音、阿里等大厂，通过家装家居内容，成立家居信息撮合平台；再比如，传统的家居卖场通过沉淀的供应链资源、家居卖场经验，再赋能整装业务。</p><p>但多类型主体纷纷切入开拓整装大市场，以其“标准化基础套餐+个性化定制”的一站式整装服务模式，一定程度降低了非标家装的不确定性。</p><p>据中国消费者协会官网数据，2022年，全国消协共接到与房屋装修物业服务相关投诉共2.2万件，与10年前相比，增加了1.64万件，增长速度仅次于教育培训服务、文化娱乐体育服务和互联网服务。&nbsp;</p><p>作为房地产产业链业务延伸的二赛道，除了建立标准化、履行承诺，贝壳的解法是推进业务和产业的数字化，并贯穿报价、施工、竣工验收、售后全流程。&nbsp;</p><p>贝壳推出软硬件一体化的工地管理解决方案——智慧工地。消费者和服务者可以随时无死角查看施工现场。通过AI技术及智能算法，该系统能够对工地整洁度、吸烟、不规范作业等情况进行自动追踪及管理，并对工期情况进行预警。借助人脸打卡，管理者可完成工地验收留证和精细化管理。</p><p>同时，线上工地巡检可以7*24小时进行，保障工地安全。数据显示，2023年，贝壳在全国有2万多个在施工地，摄像头覆盖率超95%，平均每个工地每日摄像头点亮时长超过8小时。据统计，摄像头守护工地时长高达4309万个小时，消费者累计观看次数达到510万次，相当于消费者每周少跑工地2.5次，节约7小时用于处理其他事务。</p><p>针对交易中频发的报价不透明问题，被窝整装通过BIM报价系统、HOME系统、鲁班系统，线上化管理，贯穿报价阶段和装修全程。无论是材料单品价格、施工清单还是套餐主材清单，用户可在APP后台查看，单品更换费用自动变更，确保各环节透明。&nbsp;</p><p>贝壳整装家居京沪COO、被窝总经理梁磊强调：“无论是通过科技、管理，还是通过方法，都需要有一套机制能够让标准可以落地，才能不断提升产业的专业能力，给客户提供更多的确定性，完成一个美好的家。”</p><p>这个世界，“有我们”和“没我们”有什么区别？这是贝壳在左晖的创始时代留下的思考，这个问题也激励着年轻的被窝整装及家装家居业务线。</p><p>在贝壳近期的业绩会上，彭永东对贝壳未来的科技探索充满期待。他提出，贝壳在居住领域拥有坚实的数据基础和丰富的线下场景，2024年，贝壳将更进一步地推动业务和产业的数字化转型，围绕科技驱动深化探索与实践。他认为，面对过去几年的挑战，贝壳通过战略和业务的积极调整，正朝着建立科技驱动的一站式新居住平台的目标迈进，为未来创造更多可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪作者 ｜ 宋虹姗</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730037453546501</id>
            <title>乐居控股启动退市程序</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730037453546501</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730037453546501</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 05:38:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 纽约证券交易所, 乐居控股, 易居, 房地产行业
<br>
<br>
总结: 乐居控股因市值低于5000万美元而被纽约证券交易所决定启动美国存托股票退市程序，易居作为母公司也陷入债务泥潭，乐居控股和易居的核心资产克而瑞信息技术有限公司的控股权可能被易居首席执行官收购，房地产行业整体面临退市潮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月11日，乐居控股公告称，已接到纽约证券交易所（“NYSE”）通知，纽交所监管人员已决定启动美国存托股票（“ADS”）退市程序。目前该公司股票已停牌。</p><p>乐居公告表示，纽约证券交易所监管机构根据《纽约证券交易所上市公司手册》第802.03条做出了将该公司的美国存托股票退市的决定，原因是该公司在30个交易日内的总市值低于5000万美元，股东权益低于5000万美元。</p><p>乐居控股于2014年4月17日，登陆纽交所，发行价为10美元/股。2014年8月29日，乐居股价站上184美元/股高点，之后进入漫长的下跌趋势，2020年-2021年期间曾出现阶段性反弹，股价从2020年初的20美元/股左右，升至69.6美元/股，之后又开始快速下跌。</p><p>4月11日收盘时乐居控股股价为1.08美元/股，对应的总市值为1492万美元。</p><p>乐居控股诞生于地产黄金时期。2008年，新浪将房产与家居频道进行拆分，新浪乐居诞生，成为乐居控制的前身。209年10月，易居（中国）控股有限公司入局，其将旗下克而瑞信息咨询业务与新浪乐居进行合并，易居老板周忻正式入局，成为掌控乐居的关键人。</p><p>在房地产快速发展时期，半个地产圈的房企都与周忻带领的乐居有过紧密合作，周忻也豪言要“创造中国房地产行业最好的线上营销平台和服务平台”。</p><p>从最初的房产电商到火爆的O2O，乐居都没有缺席，最高峰阶段，乐居扩张到全国380+城市，有3000余人的直营团队。巅峰期的乐居还坐上了腾讯的牌桌，腾讯授权乐居享有批量开通房产项目公开账号的权益，乐居将微信支付作为乐居用户交易时的默认支付方式，双方共同开发基于房地产移动电商的相关软件和工具。&nbsp;</p><p>随着房地产黄金期结束，乐居也迎来了下滑时刻。2019年、2020年和2021年三年间，乐居控股分别产生了1090万美元、2100万美元和1.499亿美元的净亏损。2023年上半年，乐居收入总额1.59亿美元，同比减少6.44%，已经不及上上市时公布的2013年3.354亿美元营收的一半。</p><p>在困境之下，今年年初乐居宣布改变此前的直营体系，转变为城市合伙人+加盟的模式，以节省公司运营的成本支出，通过城市合伙人、加盟商的风险共担来降低经营压力。这一改变被业内认为是乐居从此“解散”。</p><p>作为乐居的母公司，易居同时陷入债务泥潭。易居在2023年发生亏损约15.25亿元。为了化债，一方面推动债务重组，另一方面不断出售资产。&nbsp;</p><p>今年4月2日，易居企业控股发布公告称，公司首席执行官兼执行董事丁祖昱代表其自身及其投资者财团，有意收购克而瑞信息技术有限公司的控股权，意向收购的股权比例为65%，要约价格为5.2亿元。与此同时，丁祖昱将辞任易居CEO，保留另一个身份：克而瑞信息集团董事长。</p><p>克而瑞、乐居控股是易居旗下的两块核心资产，周忻当初希望构建的交易链，已经开裂。</p><p>乐居控股4月11日公告同时表示，公司有权要求纽约证券交易所董事会委员会对此决定进行审查。在完成所有适用程序（包括公司对纽约证券交易所监管人员的决定提出的任何上诉）后，纽约证券交易所将向美国证券交易委员会（“SEC”）申请将公司的美国存托股份退市。</p><p>2023年以来，A股和H股房企也陷入退市潮，据不完全统计，2023年全年共有阳光城、泰禾、泛海控股、新力控股等12家房企退市。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2729921444963330</id>
            <title>装修的水到底有多深</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2729921444963330</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2729921444963330</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 03:43:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 装修, 加钱项目, 定制衣柜, 设计师
<br>
<br>
总结: 装修过程中可能会遇到很多意想不到的加钱项目，比如定制衣柜和电视背景墙等。设计师可能会漏掉一些细节，导致最后需要额外加钱。同时，定制的项目可能存在一些bug，需要额外费用来解决。整个装修过程可能会超出预算，需要谨慎选择装修公司和项目。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>装修有多操心，相信亲自装过房子的人都深有体会。</p><p>不过，比起操心，实际装修过程中，你会发现中间可能还要不断地加钱，以至于最后结算的装修费远远超过预算 。</p><p>我身边正好有几个同事经历过装修，他们有的原本预算20万，最后花了30万；有的装修中加了不止十次钱，却依然有不满意的地方 。</p><p>记得我之前在社区论坛上看过一个话题，叫做：<strong>“装修的水有多深”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_e9ba0f5f11764e439d9918fc8bfcef8d@5288884_oswg43622oswg1080oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第一次装修的人可能没想到，装修中有很多种千奇百怪的项目要加钱，不但花钱还可能做不到自己想要的样子。</p><p>通过几个同事亲身经历的装修故事，带大家来看一下装修的水到底有多深 。</p><p><strong>01&nbsp;</strong></p><p><strong>正在装修的人，会遇到哪些奇奇怪怪的加钱项目。</strong></p><p>同事秀秀，因为是第一次装修担心自己做不专业，所以干脆选择<strong>全包装修</strong>，其实就类似于套餐一样包含一些基础项目 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_f976b2f653234d86afe95e3e5e06e82a@5288884_oswg83278oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了把房子装修得好一点，她特意请了老家口碑最好的装修公司，花20万选了比较好一点的装修方案 。</p><p>但装修过程中仍然有不少加钱的地方 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_7614935b79994bb296b76fcdb2c6a6de@5288884_oswg102512oswg1080oswg1640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有的是在订合同之前和装修公司沟通后做的增加项目，比如<strong>打柜子。</strong></p><p>秀秀选的定制衣柜就是另外增加的项目。 她告诉我，当时自己是计划找家具代工厂做的，后来在装修公司的劝说下才选择定制衣柜 。</p><p>原因是什么呢，装修公司的人推荐说自家有木工师傅，手艺好而且选材也是很好的，可以给她做好一点的柜子。</p><p>最后才请装修公司的设计师为她设计了三个定制衣柜。</p><p>她做的第二个加钱项目是：<strong>电视背景墙。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_697b5b1694ad47d99c01ac541092b405@5288884_oswg25166oswg438oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原本的方案里也是没有这项内容的，由于想把客厅装饰的好看一点才另外加的 。</p><p>以上这两项说白了也是自己要求另外做的，加钱也没什么问题。但下面这几个地方，是装修方案中没有但最后又要加的 。</p><p>比如换厨房家电品牌，当时秀秀选了厨房的全屋定制，设计师说要用和厨房同样材质而且更好的品牌，就要多花钱 。</p><p><strong>还有一些很细碎需要加钱的地方。</strong> 明明装修公司在量房时能算出价格，但又故意不算，后期另外增加的项目，这都是要加钱的 。</p><p>包括加门套、补门槛石、补踢脚线、喷乳胶漆等等报价中可能没有该项目，到了现场又必须要做 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_02fa1599a19e4a07b239cad2c6862c99@5288884_oswg76028oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再比如卫生间干湿分离要给水池贴瓷砖、以及水电改造时把原本在户外的电表箱迁到户内 。</p><p>最后清理时还要搬运费，水泥在楼下要搬上来，装修废料要搬走，如果合同中没有这项服务，要么加钱要么只能自己搬运 。</p><p>以上所有加钱的项目加起来没有二十项也有十几项了 。</p><p>当然，很多时候实际装修价格远超过预算。不排除装修公司挖坑，漏掉很多项目，之后恶意加钱 。</p><p>而秀秀自己也不懂到底有哪些需要做的，设计团队在报价的时候没有在原本“套餐”里明确列出来这些项目，但在装修过程中遇到问题，最后又需要很细碎的加项目加钱 。</p><p><strong>02&nbsp;</strong></p><p><strong>加了钱不算，过程中还有很多很多bug。</strong></p><p>给大家看下秀秀家当时定制的衣柜 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_a37e3dc2c44a48458752837ade677310@5288884_oswg405338oswg583oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这其实就是客厅里的一个柜子，没想到的是设计 师设计的这个柜子连放都放不进去 。</p><p>更令人想不到的是，最后木工师傅直接就把柜子上面高出的一段削掉了 。</p><p>当时，一个柜子和卧室两个衣柜，师傅要<strong>7000元</strong>，期待着定制衣柜更漂亮，也没想到会这样 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_3b0cfa7c4c144c7f9f96570a572f3516@5288884_oswg347658oswg799oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更糟糕的是做好的柜子有很多明显的缝隙和孔洞，严重影响美观 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_5016535bb2e149a69ed9c42f15bca48d@5288884_oswg60106oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>是在衣柜隔板看不见的背面，木板的表面都是很粗糙的，如果检查柜子不仔细还真发现不了 。</p><p>或许是师傅为了省材料怕麻烦，这几个柜子最终也没有重新做，几次修修补补越做越丑，实在难以令人满意。</p><p>另外，低预期的还有 家里的电视背景墙，装修公司做的背景墙并不是那种很豪华大气的大理石，而是用下面这样白色瓷砖做的 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_44cc57379e314fec8474702800b70751@5288884_oswg9921oswg264oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但就这样看着简单朴素的电视背景墙花了<strong>2000元，</strong>这和花500元贴个砖纹壁纸看起来好像也没什么不同 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_7c255f19155645cc9b74594edc0fd395@5288884_oswg154400oswg1080oswg1187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有厨房的家电<strong>品牌溢价</strong>非常严重，价格相差1.5倍。原本是想换更好的品牌，最后却发现是同等价位不同品牌罢了，而在签合同时设计师并没有坦白这一点 。</p><p>而且做的也比较粗糙，橱柜门把手方向偏了，上面还留有工人师傅的手印。其实和下面这张图差不多 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_a4c412a314494b3c830c715eb29816f0@5288884_oswg67838oswg828oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（来自：知乎@小胖）&nbsp;</p><p>另一个同事小包子，装修过程中发现加钱最多的是<strong>“打阳台”</strong>，原本户型设计中有双阳台，北面阳台保留，把南面阳台和客厅打通。厨房、门、地板等都给拆了重新装修 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_3ab1410317434523b35c8d8db2943073@5288884_oswg19441oswg635oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>光是敲阳台加上封阳台就花了近2万，后来拆地板铺地板也花了不少钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_73650d528e4b4040ad721aad4941d4ee@5288884_oswg25822oswg828oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还包括请监理开门花了1000块，拆门花了9000元。所有的拆除项目加起来差不<strong>多花了4万元。</strong></p><p>问题是装修师傅做出来的阳台完全不是自己想要的。下面张这图左边是理想中的极简门窗 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_efe5cd1c2bc94728b5a2c4714e44178c@5288884_oswg70175oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>做出来之后不仅宽度变了，材料也不同。左边是2厘米的铝合金包边门框，右边是5厘米的实木包边门框 。</p><p>小包子遇到的加钱项目还有过道加吊顶900元，找平费4000元，水电改造加钱1200元。 也有在建材上多花了不少钱的。 比如，门的费用原本要 <strong>3万</strong> 最后变成了 <strong>4万</strong>...&nbsp;</p><p>装修中总会不断地加钱进去整来整去， 真的可以说是无底洞了 。</p><p><strong>03</strong></p><p><strong>装修不光花钱，还很心累。</strong></p><p>同事秀秀装修的费用都远远超出预算，问题是装修不光花钱，还很心累 。</p><p>秀秀前前后后花了 <strong>半年</strong> 的时间，装修不是说交给装修公司就完事了，过程中还要时时刻刻自己盯着 。</p><p>因为如果不亲自看着，极有可能最后呈现的样子，和装修公司原本给的方案大相径庭 。</p><p>这次装修她自己也是没什么经验，特意找比较懂装修的小姨全程帮忙看着。 经常装修公司的人拖着问题不解决 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_be2a2ccc12044d47b604b56687638c1c@5288884_oswg80324oswg1080oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>包括上面提到的定制衣柜，反复沟通过几次最后补完缝之后竟然是这样的 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_e3f7ae287b6e4c2cbc3586a6b3598afd@5288884_oswg93782oswg1080oswg1041_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即便是再不满意，装修师傅也会说抱歉做不出你想要的效果了。钱已经花了，再换衣柜又要不少的费用，只能妥协了 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_ce0978a68fe6438f968c8cb2285c6ba5@5288884_oswg161237oswg1063oswg1199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时装修的时候正好赶上要搬家，时间很紧。还请了监理来帮忙盯着施工进程，但最后工期还是延误了 。</p><p>因为很多地方弄不好都要重新做，比如家里的墙就刷了四遍腻子 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_6ab217c3445f40b09d8e4e1cf664b9b2@5288884_oswg9287oswg450oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前面几次刷完都翻车了，墙面表面仍然有明显的水波纹。直到第四次给墙面重新做找平层刷完看起来才平整一些 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_5d1351f44d284185820e207b05dcd63e@5288884_oswg57606oswg1080oswg998_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有不少细节，不仔细检查很可能就被工人蒙混过去了。像开关接线口设计的不合理、家具上有各种洞等等，如果不处理好后面真的会很麻烦 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240412/v2_70c115f7088b48bb9e80d9b166dc7984@5288884_oswg77265oswg1080oswg1079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很多时候花了钱还没弄好，做出来的样子和自己想要的天差地别。往往自己又不太懂装修，很多时候只能选择妥协。自我安慰说，算了吧，只能装修成这样了。&nbsp;</p><p>的确装修真的是一件很折腾人的事儿。平常下班回去就要盯着师傅干活，周末更是没时间出去逛街、聚餐。所有的心思精力都要花在装修上 。</p><p><strong>04</strong></p><p><strong>装修所有的经验教训，都是用钱砸出来的。</strong></p><p>经过这几个同事的装修故事，有几点建议给大家 。</p><p>第一，装修尽可能多了解一下装修的细节，特别以上提到的各种加钱项目 。</p><p>在签订装修合同时，注意是否有一些可能要加钱的细项，考虑一下装修公司的报价是否合理，以及价格在不在自己接受范围内再决定要不要增加项目，避免之后被迫多花钱 。</p><p>第二，最好在装修前做一些必要的功课，或者找有过装修经验的人帮忙监工要么花钱请一个靠谱的监理来帮忙盯施工进度 。</p><p>很 多 第一次装修的业主其实是不太懂装修行业的，市面上真实的建材信息不对称，装修时难免会吃亏。一笔监工费可以让你的装修过程省不少心 。</p><p>第三，尽量选择一家口碑好的装修公司，装修行业的水有多深真的说不清，一家好的装修公司一方面能帮你装修出自己想要的房子，同时也能减少不少经济损失 。</p><p>第四，可以加一个预付款和尾款的内容，如果装修的不是很好，至少可以用尾款来制衡对方，如果前期全款支付了，那后面只能任人宰割 。</p><p>确实装修的水太深了，有点经验的人，按自己的喜好和需求来装修还是不错的 。</p><p>但真的要做好遇到以上这些“坑”的准备 。</p><p>以上为正文，来自 真叫卢俊团队&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3gv3ka9EGSkfz3waAGI7uw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“真叫卢俊”（ID:zhenjiaolujun0426）</a>，作者：真叫卢俊团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2729904834520328</id>
            <title>背靠五粮液的宜宾商行IPO，酒企银行高薪酬惹关注</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2729904834520328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2729904834520328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Apr 2024 03:41:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宜宾市商业银行, 港股上市, 白酒产业, 酒企控股银行
<br>
<br>
总结: 近日，宜宾市商业银行向港交所提交IPO招股书，计划实现港股上市，成为四川省第三家上市的城商行。该银行由白酒产业龙头企业五粮液集团控股，与其他酒企控股银行一样，通过特色贷款服务白酒产业链。然而，酒企控股银行的高管薪酬过高，可能存在风险和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，宜宾市商业银行向港交所提交IPO招股书，建银国际和工银国际为其联席保荐人。</p><p>2023年6月30日，宜宾市商业银行就曾向港交所递表，最后却以失效告一段落。如果本次能成功实现港股上市，这家资产规模不足千亿的银行将是继H股泸州银行、A股成都银行之后四川省第三家上市的城商行，也将成为港股市场最为“袖珍”的上市银行。</p><p>作为宜宾市最大的本土银行，宜宾市商业银行的股东背景与当地白酒产业联系紧密，其单一最大股东为白酒产业龙头企业五粮液集团。</p><p>事实上，像五粮液集团这样参股或控股银行的酒企不在少数。公开资料显示，茅台集团持有贵州银行12%股份，为该行第二大股东；泸州老窖是泸州银行和泸州农商行的第一大股东，分别持股约15.97%和12.26%；此外，舍得集团、汾酒集团、古井集团等均对不同城商行实现了参股或控股。</p><p>在银行业息差不断下行的大环境下，不少商业银行在2023年都透露出增长乏力的现象，相比之下，有酒企大股东依托的城商行虽在规模上不及大中型银行，业绩表现却表现反而更显优异。但是，在业绩向好之外，白酒+银行这种特色运营模式背后的一些问题也同样值得思考。</p><h2>酒企银行的业绩表现</h2><p>宜宾市商业银行成立于2006年12月，前身为2000年成立的宜宾市城市信用社，是宜宾市第一家政府控股的地方性法人金融机构。</p><p>2014年至2016年，天风证券通过股份认购、股权转让等方式，合计获得宜宾市商业银行近1.75亿股股份，一度凭借14.57%的持股比例成为该行第一大股东。在2020年及2021年，宜宾市商业银行进行了两次大规模增资扩股，最终五粮液集团取代天风证券成为第一大股东。</p><p>截至招股书披露，五粮液集团持有宜宾市商业银行19.99%股份，仍为该行第一大股东。</p><p>既然五粮液集团作为第一大股东为宜宾市商业银行提供了资金，作为回报，宜宾市商业银行也免不了为五粮液集团提供一定的业务回馈，近年来宜宾商行将自身定位于“服务白酒产业链的特色银行”。</p><p>宜宾市商业银行为此特意成立了五粮液支行和酒圣路支行，两者均致力于为宜宾优势白酒产业服务。该行同时向五粮液集团提供支付结算服务，以支持五粮液集团的生产经营活动。</p><p>围绕白酒产业链，宜宾商行为上下游客户打造了多种特色贷款，包括“基酒抵押贷款”、“窖池抵押贷款”、“五粮贷”、“酒企高管信用贷”、“白酒互助信用贷”等，满足酒类生产企业、酒企粮食供应商等客户的不同贷款需求。</p><p>白酒产业公司贷款在宜宾商行的招股书中被重点提及。据悉，白酒企业能够通过动产质押、仓单质押、原酒抵押、窖池抵押获得融资。2022年12月，宜宾商行微信公众号发布的文章中曾提及，自2016年来，该行累计为五粮液各级子公司提供授信超20亿元，为下游经销商提供授信近240亿元。</p><p>2020年至2022年，宜宾商业银行的核心财务数据均呈现稳健增长的状态。报告期内，该行分别实现营业收入13.74亿元、16.21亿元和18.67亿元，年复合增长率为16.58%；实现净利润分别为3.15亿元、3.28亿元和4.33亿元，年复合增长率为17.12%。</p><p>2023年，宜宾市商业银行再次实现双增，营业收入、净利润分别为21.70亿元和4.77亿元，同比增长16.2%和10.4%。</p><p>但是，宜宾市商业银行的总资产规模与其他城商行仍有不小差距，截至2023年末，该行总资产为934.44亿元，也意味着宜宾银行或将成为港交所最“袖珍”的一家上市银行。</p><p>与宜宾市商业银行同样为酒企控股的泸州银行2023年也表现出色。2023年，泸州银行实现营业收入、净利润分别为47.70亿元、9.94亿元，增速为22.25%、23.12%，增速同时高于20%，这在中小银行中极为少见。</p><p>在息差下行的行业环境下，之所以宜宾商业银行和泸州银行能有如此高光的业绩表现与其着力开展的地方对公业务关系极大。</p><p>财报显示，截至2023年末，泸州银行客户贷款总额930.39亿元，其中仅向泸州地区投放贷款达到610亿元，同比增长13%。</p><h2>高管薪酬过高</h2><p>银行员工收入问题一直以来都是外界争相关注的对象，作为宜宾商业银行和泸州银行这种酒企控股银行来说，虽然规模上不如大中型银行，但是由于员工人数体量也大幅低于大中型银行，在人均薪酬收入的表现上也毫不逊色。</p><p>宜宾市商业银行招股书显示，2021年至2023年，该行的员工成本持续增长，从2021年的3.34亿元增长至3.96亿元。截至2023年末，该行员工共有1100人，按此计算，宜宾市商业银行的人均薪酬达到36万元。</p><p>与六大行的人均薪酬相比，宜宾市商业银行的人均薪酬远高出均值。2023年，交通银行的人均薪酬位列六大行中第一，为43.55万元。其余五大行的人均薪酬皆低于宜宾商业银行。</p><p>而泸州银行的人均薪酬则比宜宾商业银行还要高出不少。2023年，泸州银行人工成本支出为8.43亿元，比上年增加0.19亿元，增幅2.33%，人均薪酬达到59.1万元。</p><p>据券商中国统计，2023年，招商银行以超过61万元的人均薪酬稳居第一，中信银行紧随其后，接近60万元。由此可见，泸州银行人均薪酬59万元在银行业中已属于翘楚。</p><p>值得一提的是，泸州银行的人工成本包含了董事及监事薪酬（含津贴）。虽人工成本提高了，但员工待遇并未提高。2023年，泸州银行员工总数为1445人，比2022年增加了37人，人均薪酬较上一年降低了0.3%，相当于人均降薪2000元。</p><p>反观泸州银行董监高人员的2023年薪酬，合计达到725万元，比2022年增长了46万元，远高于2023年人工成本增长的部分。</p><p>其中，2023年泸州银行董事长游江薪酬178.1万元，较上一年年薪上涨了29.7万元；行长刘仕荣薪酬170.8万元，较上一年年薪上涨了12.5万元。对比六大行高管薪资来看，泸州银行高管薪资待遇仅次于建设银行。</p><h2>酒企跨界的另一面</h2><p>酒企大面积将资金投向于金融行业，其主要原因在于白酒行业有大量的现金储备，在雄厚的资金实力支撑下，白酒企业最容易实现的跨界。</p><p>截至2023年9月末，A股排名前六的白酒上市公司，其账面上的现金合计约3250亿元，高昂且闲置的现金让白酒企业进入投资圈具有“弹药充足”的优势。</p><p>而白酒入股银行产业，一方面这些大企业自身就是银行的大客户，另一方面，企业也可借助金融行业保障资金需求，更容易控制产业上下游。从宜宾商业银行的特色贷款业务也不难发现，白酒企业透过投资银行，或可更好对经销商提供贷款周转等。</p><p>但是，在跨界银行的同时，酒企也面临一定的风险。银行业务涉及到复杂的金融产品和市场操作，包括贷款、存款、投资等，这些业务本身就带有一定的风险。如果酒企对银行业务不熟悉或者管理不当，可能会面临资金损失的风险。</p><p>另外，酒企和银行在业务模式、企业文化、管理方式等方面可能存在较大差异，如何实现两者的有效整合和协同是一个挑战。如果不能有效整合，可能导致资源浪费、效率下降等问题。</p><p>不仅如此，除了金融业之外，不少酒企的跨界都屡屡为外界诟病。如五粮液集团控制的另一家上市公司宜宾纸业业绩多年表现都不太理想，跨界造车也是“一波三折”；贵州茅台也曾因设立基金遭到超过20%参与投票的中小股东反对。</p><p>相比于酒企在各处大手笔的投资，如何保证有效的投资回报以及在未分配利润中保证投资与分红的平衡或许才是投资者更在意的问题。</p><p>Wind数据显示，截至各酒企最新报告期，白酒上市公司前六强企业合计未分配利润为3781.81亿元。其中贵州茅台为1729.83亿元，五粮液为871.84亿元，洋河股份为489.33亿元，山西汾酒为242.22亿元，泸州老窖为311.35亿元，古井贡酒为137.24亿元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MTE3NzUxOA==&amp;mid=2650865095&amp;idx=1&amp;sn=e2e1ffc982cd3771b11c3e03c76b8ee6&amp;chksm=f0d8eb9af9c8687fae849c008072ec3b65ab86849673d7b13935a0da36bd1459fa08c0e9f3e8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大摩财经”（ID：damofinance）</a>，作者：达摩财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>