<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605400806455937</id>
            <title>阿里云弹性计算新升级：CPU上跑推理，模型起建成本降低50%｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605400806455937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605400806455937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:35:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里云, ECS g8i, 大模型, CPU
<br>
<br>
总结: 阿里云升级了ECS g8i产品，通过优化和升级，使得大模型能够在CPU上运行，降低了模型搭建和推理成本。这对于大模型的商业化落地意味着全新的尝试。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>1月11日，阿里云升级第八代企业级通用计算实例ECS g8i产品。新产品依托于英特尔在2023年12月发布的第五代至强可扩展处理器，以及阿里云自研的“飞天+CIPU”架构体系所搭建。</p><p>升级之后，新产品的在算力、网络、性能、应用场景方面有能力提升：</p><ul><li>算力层，ECS g8i实例的ECS g8i实例的L3缓存容量提升到320MB，内存速率提升至5600MT/s；</li><li>性能方面，整机性能提升了85%，单核性能提升25%；</li><li>网络方面，PPS达3000万，时延低至8微秒；</li><li>场景上，新的ECS g8i实例可将MySQL数据库的性能提升至60%，Redis和Nginx的性能分别提升40%和24%。</li></ul><p>面对目前火热的大模型需求，新升级的ECS g8i实例进行了升级优化<strong>，让大模型跑在CPU上，并有效降低了模型搭建成本。</strong></p><p><strong>这对于大模型的商业化落地意味着全新的尝试。一般而言，CPU在浮点、并行维度和内存宽带上都与GPU能力相差甚远，让模型跑在CPU上是一件困难的事。</strong></p><p>在技术，ECS g8i上做了一次新的尝试。为了解决首包延迟和吞吐性能技术难题，ECS g8i实例进行了针对性的技术优化，其内置指令集从AVX512升级到了Intel AMX高级矩阵扩展加速技术，可以加速模型运行。</p><p>有了加速能力之后，模型推理过程在CPU上也能跑通，大大降低了大模型搭建和推理成本。此外，CPU相较GPU而言，更容易获取，成本也更低，所以，这也为解决算力短缺难题打开了新可能。</p><p>阿里云弹性计算产品线总经理张献涛表示<strong>：</strong>“g8i可更迅速地响应中小规模参数模型，运行知识检索、问答系统及摘要生成等AI工作负载时，<strong>起建成本相比A10 GPU云服务器下降50%</strong>。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0c7d824c92164c7e805ad79d95ba7c0a@5261678_oswg811936oswg1180oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里云新发布的ECS g8i产品</p><p>目前，在CPU上，ECS g8i不仅能支持中小模型的推理计算，还可以支撑72B参数级别的大语言模型分布式推理。以阿里云通义千问开源的Qwen-72B大模型为例，它可在g8i实例eRDMA网络构建的集群实现高效运行，输入小于500字时，首包延时小于3秒，每秒可生成7个Token。</p><p>此外，ECS g8i还能支持超过32batchsize的超大参数规模的AI模型负载，涵盖目前市面上的文生图、AI生成代码、虚拟助手以及创意辅助工具等多类模型。</p><p>在实际的模型落地中，要结合场景端的需求，综合考量效果和成本。根据阿里云的测试，通过CPU做超高并发，可以充分利用算力，进行长时间计算和推理。目前，ECS g8i在一些对实时性要求不高的离线场景，比如创意广告生成、离线视频摘要生成等AI功能方面，已经有良好的效果。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605357694991238</id>
            <title>茅台黄牛奉劝：普通人别炒“龙茅”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605357694991238</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605357694991238</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:20:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 龙茅, 茅台, 生肖酒, 溢价
<br>
<br>
总结: 进入2024年，茅台龙年生肖酒——53%vol 500ml贵州茅台酒（甲辰龙年）申购火爆，溢价超过5000元。茅台生肖酒因稀缺而溢价，每年推出一款，价格波动剧烈。然而，茅台生肖酒的鉴定难度大，价格也正在持续走低。尽管白酒市场冷淡，但生肖酒市场却逆势火爆。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入2024年，和“龙”元素有关的一切都火了，先有龙币龙钞，如今又有“龙茅”。&nbsp;</p><p>近日，茅台龙年生肖酒——53%vol 500ml贵州茅台酒（甲辰龙年）正式开启申购。截至1月8日18点，超850万人次申购龙年茅台，19475人申购成功，成功概率为0.2%，相当于一千个人只有两人可以抽中。</p><p>这么火与高溢价分不开。据报道，早在2023年12月8日，某拍卖平台上就有商家开启了预售拍卖，500ml的龙茅以1元起拍，经过51次报价，最终以近18000元的高价成交。</p><p>正式发布后，市场指导价为2499元/瓶的龙年茅台，线上销售价格也一度逼近8000元/瓶，溢价超过5000元。对此有网友表示：“果然茅台还得是炒的香”。</p><p>不过一位资深黄牛却奉劝道：普通人想收藏可以，但想炒还是算了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_896dd5b2922c41be9bbd378bd8d399e3@5888275_oswg496876oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/茅台集团官方微信</p><h2>01 稀缺导致溢价</h2><p>茅台生肖酒始于2014年的甲午马年，也是生肖白酒的首创，老黄（化名）对此记得很清楚。</p><p>2005年，老黄就来到北京做酒水生意，2014年正好是他进入这个行业的第十个年头。老黄并不代理任何白酒，专职干低买高卖的炒酒生意，目前他已经在北京开了四家烟酒店，从万寿路到金融街，从国贸到望京，可以说基本覆盖了北京市场白酒消费的主流圈层。</p><p>出于职业习惯，老黄一直密切关注各大名酒，特别是茅台，因为任何风吹草动都可能是他获利的重要商机。</p><p>不过2014年的白酒市场并不买“马茅”的账。老黄告诉中国新闻周刊，当时白酒消费正处于低谷，别说生肖酒了，就是飞天茅台也卖不动，所以第二年的羊年茅台就减少了供应量。</p><p>此后，随着白酒市场在2016年后逐渐走出低迷，生肖酒销售也有了起色。茅台也将生肖酒延续了下来，依据生肖变化一年推出一款，截至2024年已经推出了11款茅台生肖酒。</p><p>“每次发售后，我们都会派人到专卖店门前守着，看有人提货了就问要不要卖，当然票据都得齐全，至少产品我们都得保真，”老黄说道。</p><p>目前，在已经上市的茅台生肖酒里面，最贵的当数2015年的“羊茅”，价格长期稳定在3万元/瓶左右，2014年的“马茅”价格也高达2万元/瓶上下，2016年的“猴茅”价格则为7000元/瓶，其余茅台生肖酒的价格基本在3600-3900元之间徘徊。</p><p>其实，单论酒体，生肖茅台和普茅（飞天茅台）并没有本质区别，里面装的酒都是一样的，之所以有这么高的溢价，主要还是因为稀缺。</p><p>有媒体曾报道，“马茅”的产量约为350吨，“羊茅”只有250吨，是历年最少。而自2016年开始，生肖酒产量有所上升。“猴茅”、“鸡茅”、“狗茅”、“猪茅”、“鼠茅”、“牛茅”的发行总量分别约650吨、800吨、1500吨、1500吨、1500吨、1500吨（未完全投放）。</p><p>有传闻说今年的“龙茅”产量是4000吨，中国新闻周刊就此向茅台集团求证，相关工作人员仅表示“产量目前暂还没有明确”。</p><p>除产能局限外，生肖茅台终端价格相较于飞天茅台价格更高，还与茅台酒所具备的金融属性以及收藏属性分不开。酒水分析师蔡学飞表示，从整体来看，茅台不仅是消费品，同时还是奢侈品与投资品，随着市场消费能力的提升，这三方面的属性也逐渐增强。</p><p>那么这么火的“龙茅”，身为普通人的我们，要不要也去炒一把？</p><h2>02 茅台生肖酒水很深</h2><p>在老黄看来，如果是给孩子留作纪念或者恰好是自己的属相想收藏，这种情况下可以考虑；但如果是炒作还是算了，因为相比普茅，茅台生肖酒的水更深。</p><p><strong>一是价格波动剧烈。</strong></p><p>多年来，大部分茅台生肖酒在上市后几乎都会经历上市即热炒，随后便降价的“过山车”式震荡。以2023年的“兔茅”为例，正式发售前夕，第三方平台的预约报价最高曾达到6000元，但正式发布后不久，报价随即回落至3000元上下。</p><p>1月10日，前一日还因为溢价5000元冲上热搜的“龙茅”，又因为跌至4100元再度登上热搜。“一般来说，刚发布那会儿价格最高，春节后会逐渐回落，但真正的低点说不好什么时间，因此什么时候出手很有挑战，”老黄表示。</p><p><strong>二是鉴定难度很大</strong>。</p><p>据老黄介绍，茅台生肖酒是最容易被“拔头”的一款茅台酒。所谓“拔头”，就是把已经喝过的茅台酒的胶帽尽量完整地拔下来，灌上假酒后再将原胶帽扣回去的造假技术。</p><p>由于包材都是真的，因此无法通过茅台暗记来确认真假，导致鉴定标准比较模糊。即便是老黄这样的资深人士，只看瓶子也不太好分辨出来。</p><p>更重要的是，生肖酒的价格正在持续走低。</p><p>除了“马茅”、“羊茅”和“猴茅”相对贵一些，“鸡茅”、“狗茅”、“猪茅”、“鼠茅”、“牛茅”、“虎茅”、“兔茅”的价格整体呈现逐渐走低趋势。目前，“兔茅”是最便宜的茅台生肖酒，近期随着“龙茅”的上市，“兔茅”单瓶价格跌破3000元。“这也意味着炒酒的利润可能还比不上普茅，”老黄表示。</p><p>事实上，价格遇冷的不止茅台生肖酒，2023年以来，白酒市场价格倒挂现象十分普遍。</p><blockquote><p>中国酒业协会发布的《2023中国白酒市场中期研究报告》显示，白酒行业和白酒市场已经进入新一轮调整周期，一、二线白酒均出现不同程度的价格倒挂。</p></blockquote><p>强如茅台也感受到了市场寒意。2022年1月，茅台集团推出新品“茅台1935”，市场指导价为1188元/瓶，主打千元价格带，重点对标五粮液和国窖1573。</p><p>茅台1935刚刚上市时，包括经销商在内，市场视其为可以投机的增值品，于是都蜂拥而至炒价格，最高时突破1800元/瓶。</p><p>然而时间过去两年，茅台1935的价格回落了不少，目前很多烟酒店都可以买到千元以下的茅台1935，这甚至比出厂价还要低。</p><p>据中国商报报道，茅台1935的经销商结算价分为计划内和计划外，计划内价格为798元/瓶，计划外价格为1088元/瓶，若按计划内外的合同量配比3∶7来折算，茅台1935的打款价实际上是1001元/瓶。</p><h2>03 生肖酒只能是插曲</h2><p>不过令人意外的是，白酒消费越冷，生肖酒市场反倒越火。</p><p>早在2023年11月，五粮液就率先发布了生肖酒，售价从1599元/瓶到6999元/樽不等；同月，泸州老窖也推出国窖1573龙藏天酿，定价13999元/瓶；12月，洋河正式推出“龙行好运”龙年生肖酒，预售价2218元/樽，2024年2月8日预售结束后价格将恢复至2718元/樽。</p><p>数据显示，生肖酒市场规模已经高达200亿元，并以每年30%以上的速度迅速扩张。中国酒业协会曾发文指出，生肖酒兼具收藏价值、稀缺性等概念，成为名酒企业比拼文化属性的战场；而众多企业也希望借助生肖酒的火爆，将其作为冲刺高端市场的一张王牌。</p><p>酒类分析师肖竹青认为，各大酒厂纷纷加码生肖酒的原因主要有两个，一是生肖酒不需要做消费者认知教育，消费场景非常成熟；二是社会购买力不足对高净值人群影响很小，形成了高端酒购买收藏和礼品消费的刚需。</p><p>不过肖竹青同时强调，生肖酒作为白酒企业布局高端化的一环，有助于酒企丰富产品矩阵，但对于拉动业绩增长贡献有限，“生肖酒只是锦上添花的‘插曲’，并不能改变酒企经营的基本面。”</p><p>困扰白酒的当务之急，还是消费力不足的问题。</p><p>老黄对此深有感触。他谈到，疫情后大家的消费习惯愈发理性，甚至谨慎，“我们楼上是一家房地产公司，原来都是论箱买，现在论瓶买，还得审批三天”。</p><p>另外中国新闻周刊还注意到，在老黄门店采访的一个半小时里，总共进店的11位消费者，全部购买香烟，没有白酒。</p><p>华润啤酒（控股）有限公司董事会主席侯孝海此前在接受中国新闻周刊采访时表示，这轮调整期的出现，是因为白酒，特别是高端白酒已经偏离了消费品的本质，成了奢侈品或者藏品，消费者只囤不喝。</p><p>在侯孝海看来，Z世代消费者中年龄最小的群体已经23岁了，再过5-10年就是酒水的消费主力，而他们的消费场景中很多时候没有白酒的身影。所以未来白酒产品的质量、品质、口味评价体系都要以消费者为导向。</p><p>当然，白酒再难买，老黄也不会忘了自己的本职工作。待记者完成采访准备离开之际，他又推销起了一款茅台年份酒，目前的价格是60000元一瓶，“有需要跟我说哈”。</p><p>果然，高端的猎手都以猎物的身份出现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tDbbnNqbcW-x8ZcDwWCZOw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有意思报告”（ID:youyisi_cn）</a>，作者：余源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605357235977095</id>
            <title>钠电池汽车，生不逢时？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605357235977095</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605357235977095</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:18:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锂价, 钠离子电池, 低端车市场, 能量密度
<br>
<br>
总结: 曾经高企的锂价让钠离子电池成为降本的选择，但随着锂价下跌，钠离子电池的前景不确定。钠离子电池适用于低端车市场，能够在低温环境下保持较好性能。虽然能量密度较低，但钠离子电池已初步形成产业链，整个产业的发展势头良好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经高企的锂价，一度让动力电池企业和新能源车企纷纷将钠离子电池视为降本的“救命稻草”。但当锂价重回低位，钠离子电池还会不会受宠？&nbsp;</p><p><strong>导读</strong></p><p><strong>壹&nbsp; || &nbsp;由于能量密度相对较低，钠电车型目前更适用于对续航里程不太敏感的A00级车，其正在分食一部分磷酸铁锂的低端车市场。</strong></p><p><strong>贰&nbsp; || &nbsp;前两年锂电池价格高企推动了钠离子电池发展，但现在锂电价格不断下跌，给钠离子电池的前景带来了一定的不确定性。</strong></p><p><strong>叁&nbsp;&nbsp;||&nbsp; 在业界看来，钠离子电池已经初步形成了产业链，上百亿元的投资相继落地，因此整个产业的发展不会轻易停滞。</strong></p><p>钠离子电池新能源汽车，终于走完了从“0”到“1”的路。1月5日，江淮钇为与中科海钠宣布，全球首款钠离子电池车钠电版“花仙子”在安徽向用户批量交付。无独有偶，2023年底，孚能科技在江西南昌江铃新能源能量工厂，举行了全球首辆钠电车型江铃易至EV3（青春版）的下线仪式。</p><p>与磷酸铁锂电池、三元锂电池等目前电动车搭载的主流材料动力电池相比，钠离子电池从一开始就是作为一个“备选项”而存在。行业研发钠离子电池的重要的背景是，2021年至2023年上半年，碳酸锂等动力电池原材料因供求失衡导致价格居高不下，而钠原料则不存在类似的问题。</p><p>曾经高企的锂价，一度让动力电池企业和新能源车企纷纷将钠离子电池视为降本的“救命稻草”。但当锂价重回低位，钠离子电池还会不会受宠？</p><h2>01 受低端车青睐</h2><p>钠离子电池并不是一种全新的技术路线，其研究可以追溯至上世纪80年代前后。当时由于找不到合适的负极材料，钠离子电池的发展一直较为缓慢。近年来，随着负极材料技术难题的突破，钠离子电池的发展开始加快。</p><p>与锂离子电池相比，钠离子电池在成本上具备优势。作为钠离子电池的核心元素，钠资源储量非常丰富。数据显示，钠资源的地壳丰度为2.64%，是锂资源的440倍，且钠资源分布广泛、提炼简单。另外，钠离子电池不含有贵金属，极片也可以使用更便宜的铝代替铜。</p><p>低温环境下的使用一直是锂电池的核心痛点之一，钠电池在低温适应性上则具备优势。中科海钠方面称，相比磷酸铁锂电池，钠离子电池能够适应零下20℃低温环境，有着超92%的容量保持率，即使是极寒地区，冬季续航衰减也可忽略不计。搭载钠离子电池的轿车充电速度比当下主流磷酸铁锂电池充电速度快一倍。</p><blockquote><p>现阶段，钠离子电池能量密度远低于三元锂电池，但与磷酸铁锂电池差距不大。主流三元锂电池能量密度在200-300Wh/kg，主流磷酸铁锂电池能量密度在150-200Wh/kg，而钠离子电池的能量密度能够达到150Wh/kg左右。</p></blockquote><p>根据孚能科技官方信息，孚能科技已投产的钠离子电池能量密度在140-160Wh/kg之间,中科海钠供应的钠电版“花仙子”的32140钠离子圆柱电芯能量密度约140Wh/kg。根据规划，孚能科技将于2024年推出第二代钠离子电池，能量密度将达到160-180Wh/kg；2026年，产品能量密度将进一步提升至180-200Wh/kg。</p><p>由于能量密度相对较低，钠电车型目前更适用于对续航里程不太敏感的A00级车，其正在分食一部分磷酸铁锂的低端车市场。钇威科技方面称，钠离子电池有望在未来与磷酸铁锂电池形成相互补充的产业格局。</p><p>江淮钇为和江铃新能源推出的钠电车型都是A00级车，其中钠电版花仙子CLTC续航里程为230公里，江铃易至EV3（青春版）续航里程为251公里。在A00级电动车市场中，两款钠电车型的续航里程上属于主流水平。目前，热销的锂电A00级车五菱宏光MINIEV、长安Lumin、奇瑞QQ冰淇淋、零跑T03的续航里程整体都在200-300公里之间。</p><p>为扩大钠离子电池的应用场景，宁德时代曾表示，计划通过AB电池（两种电池混搭）的方式，将钠离子电池与锂离子电池同时搭载于一辆汽车上，发挥两方各自的性能优势，拓展钠电池的应用范围。</p><h2>02 锂价“回旋镖”</h2><p>“前两年锂电池价格高企推动了钠离子电池发展，但现在锂电价格不断下跌，给钠离子电池的前景带来了一定的不确定性。”国研新经济研究院创始院长朱克力对经济观察报记者表示。</p><p>从2021年下半年开始，碳酸锂价格一路高涨，2022年一度突破60万元每吨，涨幅较2021年初超过10倍。随着动力电池等关键原材料价格上涨，巨大的成本压力传导至下游动力电池企业及新能源车企。</p><p>转折发生在2023年。2023第二季度，碳酸锂价格跌至每吨20万元以下，随后持续波动下跌。1月9日，上海钢联数据显示，电池级碳酸锂现货报每吨9.8万元，跌破10万元关口，已经接近2021年的低点。</p><p>锂价回归低位，让钠离子电池的成本优势不再明显。浙江青钠董事长王子煊在2023年4月曾公开表示，当碳酸锂价格下探到10万元/吨时，钠离子电池的边际成本领先12%左右；如果碳酸锂价格回归到5万元/吨，钠离子电池的边际成本仅领先约5%。</p><p>事实上，锂价下跌已经让部分企业放缓钠离子电池商业化进程。1月4日，电池材料企业多氟多在回复投资者提问时表示，公司目前已完成钠离子电池研发体系的搭建，并建设了钠离子电池中试产线。目前碳酸锂价格大幅下跌导致钠离子电池的成本优势减弱，公司推迟了商业化生产的进度，但研发和降本仍在全力推进。</p><p>经济学家余丰慧对经济观察报记者表示，在新能源汽车产业长期发展中，钠离子电池仍然具有战略性价值和市场潜力，“即使锂电材料成本因碳酸锂价格暴跌而显著降低，但钠资源丰富、分布广泛且开采成本较低，使得钠离子电池在大规模生产后仍有望保持相对更低的成本优势。特别是当锂价恢复至高位时，钠离子电池的成本稳定性将更为突出”。</p><p>从历史数据看，锂价存在周期性波动的规律。2015—2018年，锂价在旺盛需求支撑下快速上行，碳酸锂价格从2015年初的每吨3.8万元大涨至2018年末初的每吨15万元左右。2019—2020年，随着中国新能源汽车补贴大幅退坡以及新冠疫情的影响，动力电池需求趋弱，2021年初碳酸锂市场价格仅约每吨5万—6万元。</p><p>对于整车企业和电池企业而言，不稳定的锂价就像一把悬在头顶的“达摩克利斯之剑”。即便目前锂价大幅回落，但未来仍有重新反弹的可能。</p><blockquote><p>招商银行研究院此前的研报预测称，2023-2025年，随着全球各地产能的释放，供给大幅增加并超过需求，锂盐价格将出现阶段性回落。但2026年后，锂盐又将会出现新一轮的供需缺口，支撑价格回升。</p></blockquote><h2>03 钠电产业链初长成</h2><p>在业界看来，钠离子电池已经初步形成了产业链，上百亿元的投资相继落地，因此整个产业的发展不会轻易停滞。</p><blockquote><p>据高工产研统计，钠离子电池产业链布局企业数量已超过100家，其中电池环节企业超85家，正极材料企业40家以上，负极材料企业25家以上。</p></blockquote><p>除了中科海纳、孚能科技和亿纬锂能，宁德时代在2023年4月宣布，钠离子电池将首发落地奇瑞车型，比亚迪旗下弗迪电池在2023年11月与淮海控股集团签约共同投资钠离子电池项目。此外，鹏辉能源、华洋股份、容百科技等厂商也已相继推公布钠离子电池以及电极材料规划。</p><p>此外，从制造工艺角度看，钠离子电池可以与锂电池的生产设备、工艺兼容，锂电池厂商可以通过切换产线快速布局产能。</p><p>余丰慧表示，钠离子电池的研发正在不断取得突破，未来有可能通过提升能量密度、循环寿命等性能指标进一步拓宽其应用场景。政府对于新能源汽车产业的支持以及对多种技术路线并行发展的鼓励，也有助于钠离子电池产业的发展和市场份额的增长。</p><p>研究机构EVTank预计，钠离子电池产业链将在2023年和2024年完成客户的产品验证、良品率的提升、产业链各环节的培养，以及示范项目的推广，将在2025年真正体现钠离子电池的成本优势，实现真正经济学意义上的产业化发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q4hYGQH9edo_atK2sx5YWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：濮振宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605357040352128</id>
            <title>AI触发内部赛马，百度重返电商战局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605357040352128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605357040352128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:17:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百度电商计划, AI数字人, 佣金返还, 商业广告对投配额
<br>
<br>
总结: 百度电商计划宣布了一系列吸引商家的措施，包括免费提供AI数字人、高额佣金返还和商业广告对投配额。这一计划旨在将AI与电商结合，实现跨越式发展。百度电商团队已经取得了一些成绩，通过智能导购和数字人直播带货等方式，AI已经促成了20%的交易。百度电商的策略是尝试一切可能性，能否在AI时代掀翻现有电商格局还有待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年1月10日，百度电商正式公布了百度版AI电商计划。计划称，2024年百度继续投入电商，前期为吸引商家而免费提供的AI数字人，价值在10亿元左右，此外还提供最高85%的佣金返还、最高50%的商业广告对投配额等。&nbsp;</p><p><strong>导读</strong></p><p><strong>壹&nbsp; || &nbsp;2023年初，百度上线文心一言后，李彦宏对百度的要求是，所有产品都用AI重做一遍，这也开启了百度内部AI应用赛马机制。</strong></p><p><strong>贰&nbsp; || &nbsp;前三次，百度电商失利的共性在于，前方已经有同类公司率先领跑，百度都是作为后来者追击。此次百度再战电商，主打的AI，目前是一个领先的概念。</strong></p><p><strong>叁&nbsp;&nbsp;||&nbsp; 此前他们的实践似乎证明，AI电商这条路是能跑通的。</strong></p><p>李彦宏的2024年OKR（目标与关键结果）最近更新了：电商被排到了更前列的位置，并被要求实现跨越式发展。</p><p>一位百度内部人士早就已经感受到这种变化，最近半年，李彦宏经常在内部提到电商业务，并表扬AI（人工智能）电商的成绩很亮眼。</p><p>2022年下半年，ChatGPT（一款人工智能产品）刚刚兴起，由Estaff（代表百度最高决策的虚拟组织）拍板，百度成立了电商事业部。</p><p>Estaff当时的考量是，百度拥有6亿多月活的APP（应用），全国范围内流量能排到前几名，并且百度AI技术已经基本成熟，需要新的场景实践。那时高德、小红书都开始做电商了，还没有建立大规模电商闭环的大公司，只剩百度。</p><p>此前百度没有独立电商部门，只在商业部门下属有小团队做电商业务。当年12月，电商事业部成立时便被列为一级部门，权重提升。</p><p>上述百度内部人士透露，虽然现在集团基调是降本增效，但电商团队获得的资源、费用以及人力，远超其他业务。</p><p>2023年，百度旗下的文心一言在中国大陆市场率先抢跑成为国内发布的第一款大模型。AI的到来，给电商带来了新的想象空间。</p><p>前不久，阿里巴巴创始人马云在回应拼多多市值超越阿里巴巴时，首次提出了AI电商概念，马云说，“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。”随后，淘天集团对以往AI业务进行了一系列梳理，但到目前为止，并没有正式宣布系统性的AI电商计划。</p><p>2024年1月10日，百度电商正式公布了百度版AI电商计划。计划称，2024年百度继续投入电商，前期为吸引商家而免费提供的AI数字人，价值在10亿元左右，此外还提供最高85%的佣金返还、最高50%的商业广告对投配额等。</p><p>百度此次做电商的策略也很明确：尝试AI与电商结合的一切可能性。</p><p>在互联网时代和移动互联网时代的近二十年中，百度电商业务多次铩羽而归。AI时代的百度，能掀翻现有电商格局的桌子吗？</p><h2>01 锦衣夜行</h2><p>2022年底，彼时百度电商事业部刚刚成立，团队人数是100多人，截至记者发稿，这一团队人数已经增加了10倍。</p><p>百度电商总经理平晓黎，是百度的一员“大将”，她曾经做出过月活6.5亿的百度APP（应用程序），以及月活5亿的百度小程序，是百度移动生态核心战将。成为电商负责人后，百度最高层向她承诺，集团层面随时追加投入。</p><p>负责百度电商研发智能导购技术的李双龙，是百度唯一P12的技术大拿，百度公司对外宣传的荣耀榜上，他的专利位居前列。</p><p>不过，百度这一次做电商，没有像前几次大张旗鼓招人、收购、大肆声张，而是先在内部抽调团队，小步慢跑尝试。百度电商几位主要负责人，包括总经理平晓黎、百度电商商业业务部负责人吴晨霞等，都从其他业务线抽调而来。</p><p>2023年初，百度上线文心一言后，李彦宏对百度的要求是，所有产品都用AI重做一遍，这也开启了百度内部AI应用赛马机制。</p><p>但谁也没想到，刚刚成立的电商业务很快做出了成绩。</p><p>经历无数次ABtest（测试用户对某个产品同一个元素A和B两个版本的反应差异）和打磨后，百度的AI电商目前有两条路径跑通了——智能导购和数字人直播带货。</p><p>2023年，百度电商由AI大模型参与促成的交易，占比达到了20%。AI促成主要包括用户通过智能导购下单，或在数字人直播间下单。</p><p>2023年10月百度世界大会上，百度移动生态事业群组（MEG）总经理何俊杰用较大篇幅介绍了百度数字人直播带货产品惠播星。当时百度高层认为，这是百度内部AI应用中做得最好的产品之一。</p><p>惠播星的定位，是让一个没有任何直播经验的素人，5分钟快速生成自己的数字人。数字人视觉体验很像真人，且能娴熟地带货，在文心一言加持下，可以做到自动问答。</p><p>惠播星于2023年10月正式上线，到现在3个多月时间，已经有一半以上商家使用了数字人主播，同时，有40%左右的商家使用文心一言生成直播脚本，其中70%的人完全不修改，直接接纳。据百度统计，数字人能降低商家近80%的直播运营成本。</p><p>数字人主播的用户看播时长，与真人还有些差距，但整体互动率以及下单转化率，与真人主播接近。在百度直播间，57%中小商家的数字人直播GMV（商品交易总额）超过了真人。数字人直播也具备爆款潜力，比如苏宁的数字人主播，单场GMV超过了300万元。</p><p>通过AI能力，百度电商招揽到了一批头部直播电商公司。</p><blockquote><p>交个朋友公司在百度电商推出了数字人直播矩阵号，2023年在百度电商的GMV为3亿元，增长了20万新用户。交个朋友联合创始人、杭州尽物科技董事长兼CEO童伟说，还是非常惊喜的。他计划2024年冲击10亿元GMV，增长100%以上。</p></blockquote><h2>02 三度折戟</h2><p>目前来看，百度电商业务各种数据都在增长。2023年，百度优选（百度电商品牌名称）GMV同比增长594%，交易用户数和动销商家数分别增长4倍和3倍以上。</p><p>电商业务在百度内部得到认可的更重要原因是，用AI做出了电商的差异性，而不只是追随同行，这是与前几次相比最大的不同之处。</p><p>百度最早一次进军电商行业，还需要回到16年前。2008年，百度推出“百度有啊”，对标淘宝做电商平台，希望成为第二个淘宝。</p><p>当时，淘宝已经是电商行业航母级平台，作为后来者的“百度有啊”，并没有大的差异化特点，百度作为搜索平台，也缺乏购物的体验和技术，没有做到让用户转换平台，最终失利。2011年，有啊商城关闭。</p><p>两年之后的2010年，百度再度试水电商，当年百度与日本电商网站乐天合资开设B2C网站乐酷天，主要复制乐天日本商务模式。不过，到了2012年乐酷天也关闭。当时新闻报道称，乐酷天两年亏损超亿元，失败原因在于管理问题，作为合资公司，日方管理权重太大，管理链条过长，致使本地化权限受限。</p><p>2015年，百度举着中高端、“品牌化”的大旗再度杀入电商领域，推出“百度MALL”，只和品牌官方直接合作，确保100%正品行货。但同样是两年之后，2017年4月，“百度MALL”网站关闭。</p><p>前三次，百度电商失利的共性在于，前方已经有同类公司率先领跑，百度都是作为后来者追击。</p><p>此次百度再战电商，主打的AI，目前是一个领先的概念。</p><p>零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅认为，国内大厂AI大模型目前做得好的是百度和阿里巴巴，但是阿里巴巴的淘宝天猫本身没有AI大模型的技术能力，需要和阿里云协同来做，效率会慢一些。此外淘宝天猫刚刚大换血，对于AI电商战略的执行可能也会延后。而百度没有这些问题。</p><p>他认为，由于百度之前电商业务做得不好，因此京东、苏宁易购等都愿意和百度合作，反而可以通过开放面向其他电商平台，为自己完善供应链和升级AI技术争取更长的时间周期，同时保证利润最大化。</p><h2>03 跑通逻辑</h2><p>与年均GMV数万亿的淘宝天猫、京东、阿里巴巴，甚至抖音电商相比，百度电商仍然很弱小。百度没有公布具体GMV数字，平晓黎告诉记者，百度电商目前商家数量为10万。</p><blockquote><p>阿里巴巴旗下淘宝过去一年内增加了512万个新商家，拼多多2022年活跃商家有1400万，过去一年有884万人在抖音直播带货获得了收入。</p></blockquote><p>百度电商还在极早期，负责招募商家的百度电商商家策略负责人赵晨在2023年一年出差200天以上，在全国各地调研、招揽商家。2024年百度优选会在服装、百货、农产品、茶酒等品类加大招商力度。“我们有产品、有流量，但是自有商家生态供给还需要努力补上。”赵晨这样说。</p><p>平晓黎说，开出10万个免费数字人名额后，商家数量应该很快能翻倍，百度电商2024年的目标不是翻1倍，而是翻好几倍。</p><p>此前他们的实践似乎证明，AI电商这条路是能跑通的。跑通的意思是，在用户增加、商家增加、GMV增加、团队成员增加的同时，百度电商是挣钱的。接下来要做的，是复制和规模化。</p><p>平晓黎告诉记者，百度集团对AI电商的要求是实现跨越式增长，实现低门槛、低成本、高效、规模化。如果能看到更大的机会和市场，电商部门可以举手，集团会继续追加资源。“从长远来看，AI电商会是一个很大的机会，但是有多大，我们并不知道，也不能现在就下定论。就像前段时间拼多多超过了阿里巴巴的市值，大家在很多年前也无法预测，我们现在也很难预测未来。”平晓黎说。</p><p>曾经三战三败的百度电商，这次有可能实现突破，凭借AI在电商赛道占据一席之地吗？零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅认为，从最近一年百度的AI技术迭代和电商业绩来看，只要在电商方向上足够坚决，做出万亿规模还是有机会的。</p><p>与百度电商合作一年后，童伟也认为会有机会。“我做百度的时候，发现中国有一批40岁、50岁的达人领袖在这里，用户停留时长和消费能力也很强，这是我们感受到的新机会”。他说，虽然电商现在非常内卷，但每个时代都会有新的机会出现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HLr-7ajdChJY-PFm4mI1cg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：任晓宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605356844382853</id>
            <title>江西猪王消失在2023</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605356844382853</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605356844382853</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:15:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 林印孙, 鲍洪星, 正邦科技, 双胞胎集团
<br>
<br>
总结: 林印孙与鲍洪星是江西省两家最大的农牧企业的实控人，他们的企业发展路径相似，都是从饲料起家后开始养猪。然而，由于正邦科技的激进扩张和猪价下行，林印孙失去了正邦科技的控制权，而鲍洪星家族接手了这家公司。这个故事展示了两位“江西猪王”平行人生的交叉点，以及养猪行业的起伏变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“江西猪王”换人了。林印孙与鲍洪星这两位“江西老表”，出身相似，企业的发展路径也相似。“曾经是看不起的对手，如今却变成了‘一家人’，实在是造化弄人。”有江西的从业者感慨道。</p><p>对养猪人而言，如果说2020年最能体会到暴富的感觉，那么，2023年必然是对寒冬感受最深的一年。&nbsp;</p><p>过去这一年，猪企们都很煎熬。面对持续亏损、资金告急，大家想尽办法降本增效，牧原股份、温氏股份、新希望等巨头们都不例外。&nbsp;</p><p>只不过，暴富的时候，赚钱的快感都相似；煎熬的时候，各自的痛苦不尽相同。&nbsp;</p><p>要说最痛苦的，恐怕要数“江西猪王”。&nbsp;</p><p>激进扩张的正邦科技，赶上了猪价的持续下行，导致公司陷入资金困局，徘徊在退市边缘，并走上了重整之路。终于，在2024年到来之前，正邦科技迎来了生机。但同时，这家中国养猪巨头、江西第一大猪企，从此易主。&nbsp;</p><p>2020年，依靠猪价与股价的上涨，正邦科技的实控人林印孙，以320亿元的财富成为江西首富。短短两三年间，世事变化太快。2023年的富豪榜上，已经找不到他的名字了。&nbsp;</p><p>在2023年底，正邦科技迎来新的实控人——鲍洪星家族。&nbsp;</p><p>鲍洪星不是别人，而是林印孙的“江西老表”。&nbsp;</p><p>多年来，林印孙家族控制的正邦集团，与鲍洪星家族控制的双胞胎集团，一直是江西省规模最大的两家农牧企业。两家企业核心业务也相似——做饲料起家后，开始养猪。在江西省，正邦与双胞胎是行业内最大的竞争对手。&nbsp;</p><p>这两家企业的办公大楼也很近。在南昌市青山湖区，双胞胎集团总部大楼就在正邦集团的斜对面，二者隔艾溪湖一路相望。步行的话，只需十余分钟。&nbsp;</p><p>“曾经是看不起的对手，如今却变成了‘一家人’，实在是造化弄人。”有江西的从业者感慨道。&nbsp;</p><h2>01 “消失”的江西前首富</h2><p>苦心经营多年，林印孙家族却失去了正邦科技。这一段令人唏嘘的故事，终于剧终了。&nbsp;</p><p>2023年12月27日，双胞胎集团董事长鲍洪星，正式出任正邦科技董事长，同时，作为双胞胎集团人力行政中心总裁的熊志华，被聘任为正邦科技总经理……正邦科技的董监高均发生变动。天眼查App显示，2024年1月5日，正邦科技完成工商变更。&nbsp;</p><p>此外，正邦科技的实际控制人由林印孙、林峰父子，变成了鲍洪星家族——鲍洪星、华涛（鲍洪星之妻）、鲍华悦（鲍洪星之女）。&nbsp;</p><p>这意味着，正邦科技正式进入双胞胎系统，更意味着，林印孙父子基本上从正邦科技谢幕。&nbsp;</p><p>2020年，当上江西首富的林印孙，退出了正邦科技的任职，他的儿子——1986年出生的林峰，开始从总经理兼任董事长。正邦科技完成了交接班。那一年，猪行情大好，父子俩喊出了一亿头出栏量的目标。&nbsp;</p><p>然而，林峰从父亲手中接过担子后，正邦科技演绎了一个从巅峰到谷底的故事。&nbsp;</p><p>1月9日，正邦科技公布销售简报：2023年，正邦科技出栏生猪547.85万头。这是林氏父子给正邦科技交出的最后一份年度出栏量，只不过，定格的这项数据，不仅离他们曾经喊出的一亿头相差十万八千里，甚至还跌出了行业前五。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_49a490ec41554c6f9cc8a191101eaf80@5888275_oswg82011oswg1080oswg829_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从被申请重整到重整计划执行完毕，经历一年多时间，正邦科技被以双胞胎集团为主的重整投资人“拉”了回来。但正邦科技未来走向何方，需要鲍洪星用时间给出答案。&nbsp;</p><p>正邦科技是国内上市比较早的猪产业公司，比牧原股份、温氏股份都要早。早在2007年上市当年，林印孙就以10亿元登上了胡润百富榜。自此，林印孙的名字年年都上榜。&nbsp;</p><p>这么多年以来，养猪行业起伏变化，他的财富数值也有起伏。2016年，林印孙的财富首次突破百亿，达到了120亿元。&nbsp;</p><p>在养猪行情大好的2020年，牧原股份背后的秦英林家族，以上千亿的财富稳坐河南首富，诉说着养猪改变命运的故事。&nbsp;</p><p>林印孙也不例外。&nbsp;</p><p>养猪规模疾速扩张的正邦科技，其控股股东正邦集团，2020年产值突破千亿，成为江西省首个年产值超千亿的民营企业，并登顶2020江西民营企业100强排行榜，被称为“江西第一民企”。同年，56岁的正邦实控人林印孙，以320亿元的财富成了江西首富。&nbsp;</p><p>那是正邦的巅峰，也是林氏家族的财富巅峰。&nbsp;</p><p>养猪行情在2021年快速转变，正邦科技曾经疾速扩张的产能及管理上的种种积弊，以资金告急的形式猛地释放了出来，巨石一样狠狠地砸在了自己的脚上。&nbsp;</p><p>往日像巨人一样的正邦科技，瞬时开始摇摇欲坠。&nbsp;</p><p>2022年，在胡润百富榜上，林印孙的财富减少到了110亿元。到了2023年，正邦科技进一步恶化，并走上了重整之路。在2023胡润百富榜上，再也找不到林印孙的名字了。这是十几年来，他首次没有出现在榜单上。&nbsp;</p><p>戏剧性的一幕是，林印孙消失在了2023胡润百富榜上，隐形富豪鲍洪星却以60亿元的财富首次上榜。&nbsp;</p><p>一下一上之间，这两位“江西老表”的人生故事，都出现了转折。&nbsp;</p><p>在2023江西民营企业100强榜单中，双胞胎集团排在第三，正邦已经掉出了前十五强。&nbsp;</p><h2>02 两个“江西猪王”的平行人生</h2><p>没有意外，“江西猪王”换了人。&nbsp;</p><p>拉长时间线来看，林印孙与鲍洪星这两位新旧“猪王”，出身相似，发展路径相似，二人此前的人生经历就像两条平行线。但当平行人生交叉的时候，人生的剧本就出现了变化。&nbsp;</p><p>林印孙1964年出生在江西省抚州市的一个山村。家里穷，他只能读中专，最终去了江西省粮食工业学校。&nbsp;</p><p>20岁那年，林印孙毕业了，进入了抚州临川的一家粮食加工厂工作。不到一年，国家开始鼓励各地兴办饲料厂，临川的饲料厂很快也办了。没几个月，饲料厂厂长请求调离，林印孙就毛遂自荐，当上了新办饲料厂的第二任厂长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_e527cff1fcc641e79801645c77a6fc6b@5888275_oswg1037333oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过他对饲料配方的研制，饲料厂发展得越来越好，扩展为永惠饲料公司。</p><p>1996年，在永惠饲料公司的基础上，林印孙正式组建正邦集团，并于1999年将总部迁至南昌市。2007年，正邦集团控股的正邦科技上市了。彼时，饲料是正邦科技绝对的核心业务，营收占比超过96%，养猪业务微不足道。&nbsp;</p><p>鲍洪星与林印孙的这段人生经历极其相似，只不过，双胞胎没有上市。&nbsp;</p><p>在林印孙出生的同一年，鲍洪星出生在与抚州市相邻的赣州市。二人童年的生活都差不多，贫困与饥饿总是相伴。鲍洪星选择学校与专业时，也与农业相关。&nbsp;</p><p>1988年，鲍洪星开始涉足饲料行业，在赣南饲料厂任职。两年后，开始从事管理工作，并逐渐当上了厂长。1998年，饲料厂改制，以鲍洪星为主的员工集资创立了江西华利饲料有限公司，以生产鸡鸭饲料为主。&nbsp;</p><p>主做禽饲料期间，量大利微，到头来一算，公司产品结构很不合理——20%的猪料给公司贡献了80%以上的利润。于是，鲍洪星决定调整发展战略，逐渐弱化市场优势明显的禽料，转而专业化发展猪饲料，并且没几年就做出了名声。&nbsp;</p><p>2005年，双胞胎集团成立。2008年，总部搬至南昌。到2008年，双胞胎的产品结构中，猪饲料销量占了93%，并成为行业头部。彼时，规模化养猪对于双胞胎而言，还是一件遥远的事。&nbsp;</p><p>从养猪开始，正邦与双胞胎的命运齿轮，开始转动。&nbsp;</p><p>2015年，林印孙之子林峰升任正邦科技总经理，而公司的“老臣”程凡贵任董事长，大有“帮扶带”的意味。之后，林峰就带领团队提出，正邦科技要变成以提供生猪、饲料、兽药产品为主的产业链一体化公司。&nbsp;</p><p>2015年时，养殖业务在正邦科技的营收中占比尚不到13%，而在猪价一片涨声的2019年，正邦开始规模化扩张，当年占比升至46%，到2020年，已经达到71%。&nbsp;</p><p>那一年，林印孙与林峰提出要“实现一亿头生猪出栏目标”。同年，正邦科技通过定增募集资金75亿元，用于投资建设14个养殖项目及补充流动资金。通过高价租赁猪场、自建猪场、高薪招人等，正邦科技的生猪出栏量急剧上升。&nbsp;</p><p>在双胞胎集团这边，官网介绍称，其是从2017年才开始涉足养猪业务的，同样从2019年开始，通过收并购猪场、公司+农户等多种形式快速壮大养猪业务，2020年上市520万头生猪跃升至行业前列。&nbsp;</p><p>2021年，双胞胎上市生猪1165万头，成为中国养猪行业第四。而正邦科技以1493万头跃居第二，超过了曾经的猪老大温氏股份，仅次于牧原股份。&nbsp;</p><p>看似平行发展的两家企业，交汇在了2023年。&nbsp;</p><p>由于双胞胎未上市，财务状况也没有具体披露。但正邦由于快速扩张与管理问题，财务恶化，资金链出现了问题，被申请重整，最终等来的重整投资人，正是双胞胎。&nbsp;</p><h2>03 双胞胎将圆上市梦</h2><p>有前员工感怀曾经的正邦：“正邦曾对大学生很大方。在2019年和2020年的时候，给某农业大学毕业生开9000元的底薪，那时候很多公司的场长底薪才一万三。”&nbsp;</p><p>迅猛扩张的那两年，正邦科技定下抢母猪、抢仔猪、抢养殖指标、抢人才的战略。&nbsp;</p><p>正邦出手很阔绰。正邦科技曾经的场长杨林告诉「市界」，在租赁养猪场时，按照养殖规模付租金，正邦给的租金远高于市场价格。2020年，租赁养猪场市场上租金在170元/头左右，低的还有150元/头的，而正邦出手就是200元/头。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c1f0ca343f8c43989db2b42025392c83@5888275_oswg1128374oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，这一切很快就结束了。资金出现问题，猪场停了，开始欠薪。有前员工说道：“我给他的评价是，有1块钱想做2块钱的事，没有风险承担能力。”&nbsp;</p><p>除了盲目扩张，管理问题也被认为是压垮正邦的一个不可忽视的因素。&nbsp;</p><p>李强之前在双胞胎当场长，也有很多朋友在正邦，对正邦比较了解。“正邦以前管理混乱，在行业中名声一直不好。他们场长及以上权力过大，有很多小动作，私下损失了很多公司财产，集团上上下下任人唯亲，派别林立。整体给人一种没有监管的感觉。”&nbsp;</p><p>此前跟猪企有过合作的刘涛说：“正邦的生物安全员卖饲料都明着卖，一个场长干两年就能买一套房……以前，双胞胎都不要正邦的人。”&nbsp;</p><p>2022年10月，资不抵债的正邦科技被供应商锦州天利粮贸有限公司申请破产重整。锦州天利为正邦科技长期供应玉米等原料。2022年10月，正邦科技拒付了开具给锦州天利927.73万元的电子商业承兑汇票。&nbsp;</p><p>一年多以后，2023年12月，正邦科技收到重整管理人的通知，公司14亿股转增股票已划转至江西双胞胎农业有限公司（简称“双胞胎农业”）证券账户名下，双胞胎农业持有正邦科技股份占转增后公司总股本的15.06%，成为公司第一大股东。&nbsp;</p><p>双胞胎农业系双胞胎集团参与公司重整投资的投资主体，系由双胞胎集团主要经营实体之一双胞胎控股设立的投资平台。&nbsp;</p><p>随着后续股份完成处置后，预计正邦集团及其一致行动人对正邦科技的持股比例将下降至0.87%。&nbsp;</p><p>几年间，林氏父子经历了从巅峰到谷底的跌落。另一边，鲍洪星终于等到了上市机会。&nbsp;</p><p>早在2018年，双胞胎控股曾拟以19.34亿元收购金新农29.9%股份。若交易成功，双胞胎将取得金新农控制权，且实现曲线上市。但最终未能如愿，一纸终止公告了之。&nbsp;</p><p>这一次，如果沿着重整计划顺利向前走，双胞胎将圆上市梦。&nbsp;</p><p>根据重整投资协议及重整计划经营方案，本次重整完成后的24个月内，双胞胎集团将逐步启动自身生猪养殖、饲料等业务资产置入上市公司的重组程序，并承诺在重整完成后的4年内，完成相关业务及资产的整体上市。&nbsp;</p><p>随着整体上市，很可能也伴随着上市公司的更名。这意味着，曾经的“江西猪王”，将彻底消失。&nbsp;</p><p>不过，行业目前面临种种困难，各大猪企依然在持续亏损，*ST正邦更甚。拥有了正邦的双胞胎集团，虽然成了新的“江西猪王”，但依然面临着不小的挑战。&nbsp;</p><p>（文中杨林、李强、刘涛等为化名）&nbsp;</p><p>部分资料参考自：</p><p>《鲍洪星和双胞胎——从简单中创造价值》，中国畜牧杂志，2013年</p><p>《双胞胎集团董事长兼CEO鲍洪星访谈实录》，广东饲料， 2009年</p><p>《鲍洪星:要做中国乳猪料的第一品牌》，北方牧业， 2011年</p><p>《正邦集团董事长林印孙：把大公司做成“大家”的公司》，经济日报&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EJ1sYamRKUHYkiX2aYAQzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605052482927492</id>
            <title>名创优品公布股票回购计划，分析师称其供应链十分强大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605052482927492</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605052482927492</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:11:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 名创优品股价, 战术反弹, 中国公司, 股票回购计划
<br>
<br>
总结: 名创优品是一家中国公司，股价经历了大幅回调后，通过股票回购计划希望实现战术反弹。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在我看来，名创优品股价可以上演一出战术反弹。</p><p>名创优品是一家相对不太知名的中国公司，但该股的表现却远远超过了中国消费者指数ETF等零售指数。2023年早些时候，该公司股票上涨了近150%，但在最近一个季度业绩发布后，该股出现了大幅回调，名创优品股价的回调幅度超过33%。</p><p>我认为，此前该公司667000股的股票回购计划（占已发行股票的0.2%）是该公司管理层希望将名创优品股票稳定在当前水平的第一个迹象。结合该公司适度乐观的前景，我认为只要名创优品在当前波动的交易区间水平，该股就能实现战术反弹。</p><p>名创优品创始人叶国富控制着该公司70%以上的已发行股票，因此这位创始人的任何交易都可能对该公司股价产生重大影响。</p><h2>01 名创优品的催化剂</h2><p>许多投资者可能不熟悉这家中型零售公司，名创优品的报道远不如阿里巴巴、京东或拼多多。首先介绍一下背景。</p><p>名创优品是最大的生活方式产品品牌零售商之一，该公司最初起源于中国，但现在已经在北美取得了相当大的成功。该公司于2003年开设了第一家门店，目前在全球拥有6100家门店，其中一半以上在中国。</p><p>作为企业理念，该公司遵循“三高三低”原则，其中“三低”指的是基于低成本和利润以及低价格，而“三高”指的是更高的效率、技术和产品质量。</p><blockquote><p>从财务业绩的角度来看，名创优品目前在全球拥有5000家门店。自2020年以来，该公司的营收增长率为7%-10%。在过去12个月里，预计名创优品的增长率将接近37%。在摆脱了2021年的经营亏损后，该公司从2022财年到2023财年的EBITDA同比增长了50%。</p></blockquote><p>展望未来，名创优品的EBITDA前景相当乐观，因为我们可以看到，预计公司到2024-2026年的EBITDA增长至少为20%-25%。</p><p>众所周知，名创优品拥有强大的供应链和零售合作伙伴模式，使该公司能够采购吸引新客户的新产品。IP产品是其销售的重要业务部分，占该公司总收入的24%-25%。</p><p>名创优品另一个重要的战略是继续他们的国际扩张，使其能够进一步扩大中国市场以外的规模。该公司专注于通过自有品牌产品实施以产品差异化为中心的定价策略，因此不会打价格战来进行定价竞争。</p><p>过去12个月，阿里巴巴和京东一直在用价格战来争取客户。另一方面，名创优品的产品差异化战略使其毛利率超过40%，这也解释了该公司与传统电子商务企业相比表现强劲的原因。</p><p>该公司门店总数正以每年16%的速度增长，每家门店的收入在中国大陆和国际上均以每年24%-25%的速度增长。</p><p>名创优品越来越关注在美国市场的扩张，该公司的目标是在2023年底之前再开设15家门店。与此同时，中国以外市场的收入贡献目前占该公司整体业务的33%-34%。</p><h2>02 风险和估值</h2><p>名创优品的基本面面临的最大风险之一是，目前，名创优品在北美的许多消费者中知名度还不高，因为与拥有更成熟品牌的大公司相比，该公司在零售领域仍然是一个小众市场。在2024-2026年，该公司的经营业绩轨迹将实现20%-25%的收入增长和EBITDA增长，这是基于越来越多的零售消费者将热情购买名创优品产品的假设。换句话说，我认为该公司最大的风险是如何在新进入的市场中建立品牌形象。</p><p>我对该公司管理层宣布的从2023年9月开始回购2亿美元自有股票的战略充满信心，并相信这将支持该公司目前在市场上获得的17.4倍的远期市盈率。随着投资者重新评估该公司的增长前景，该公司的企业价值倍数（EV/EBITDA）估值指标也接近一年来的低点。</p><p>企业价值倍数（EV/EBITDA是华尔街广泛采用的估值指标。如果名创优品能够保持与分析师一致的增长数据（过去几个季度都是如此），那么相对于2023年初的股价，该股目前的买入风险相当低（以估值为基础）。</p><h2>03 结论</h2><p>对于想要在名创优品股票试水的投资者来说，在2024年初，抛售该公司名下的看跌期权很可能是一种建立起步头寸的安全方式，如果该公司的股票能站稳脚跟，投资者可以获得部分敞口。在进一步稳定后，我认为名创优品的股票很有前途。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5OTg2NzA5Ng==&amp;mid=2247556012&amp;idx=3&amp;sn=e7f62c3a19f88edd0ba4cdd283254308&amp;chksm=9193901c4e2faf7863e0664070e9baec6c2eab5504706373fd6e40c72397acf545a3f3de0aa7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”（ID：btcjv1）</a>，作者：BT财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605280167000964</id>
            <title>历史性的一幕，民营火箭顺利升空，“中国马斯克”终于出现？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605280167000964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605280167000964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:10:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国的马斯克, 引力一号, 东方空间科技有限公司, 商业航天
<br>
<br>
总结: 中国的马斯克姚颂领导的东方空间科技有限公司成功发射了首颗民营重型火箭引力一号，该公司被誉为中国版的SpaceX。尽管采用了与SpaceX完全不同的燃料路线，但东方空间仍在紧追马斯克的步伐。这一成就有望开创中国的商业航天时代，将使航天产业更加接近普通人。引力一号的成功发射标志着中国商业航天的快速发展，展示了中国的技术实力和创新能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“中国的马斯克”终于要出现了？ ！&nbsp;</p><p>就在四天前（1 月 11 日），中国首颗民营重型火箭发射成功了。&nbsp;</p><p><strong>它叫“引力一号”，由东方空间科技有限公司自主研发。这是一家颇为低调，但实力非常雄厚，堪称中国版的“SpaceX”太空运输公司。</strong></p><p>刚成立，就“三年磨一箭”；第一支火箭才刚升空，就准备好接下来的“两年磨一箭”。&nbsp;</p><p>明明采取了与 SpaceX 完全不同的燃料路线，却已经在紧追马斯克的步伐，这家初创公司的胆子未免太大了！&nbsp;</p><p><strong>这将有机会开创中国人的“大航天时代”吗？未来，一堆商业公司扎堆去做卫星，造火箭，将会成为常态。中国人最擅长的就是批量、复制。航天产业将会距离普通人越来越近。</strong></p><h2>01 “矮胖子”升空</h2><p>2024年1月11日下午1时30分，由东方空间自主研制的引力一号运载火箭在山东海阳附近的海域发射升空。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_ba6dfb660fd142299be0a97bd8711946@5888275_oswg404862oswg690oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：36氪 摄影：孙海英</p><p>与其他民营航天公司发射的“苗条”火箭不同，这次成功起飞的引力一号运载火箭，是一个名副其实的“矮胖子”——&nbsp;</p><p>高度约为30米，直径4.2米的整流罩让它看起来像个“大头娃娃”；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b709b808c4c043cdbd4b52a3687cd880@5888275_oswg315106oswg640oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：东方空间网站&nbsp;</p><p>起飞质量405吨，推力达到600吨，近地轨道运载能力6.5吨。&nbsp;</p><p>也就是说， <strong>引力一号用小型火箭的身高实现了中型火箭的运载能力——“变胖变宽”。</strong></p><p>这一参数大幅超越了“苗条”的前辈们：现役世界最大的固体运载火箭——运载能力2.5吨的欧空局“织女星-C”火箭；也超越了6月发射成功的、运载能力1.5吨的中科宇航力箭一号。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b5ec52bf25c048a2b83a22b2556a77e0@5888275_oswg689500oswg750oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“织女星-C”火箭 来源：网易&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_9570108d228a4cd5b0e3eb4df5a9644f@5888275_oswg902528oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中科宇航力箭一号 来源：环球时报&nbsp;</p><p>千万别小看它可爱的外表，它这次将云遥一号18-20星共3颗卫星送入预定轨道，还创造了全球最大固体运载火箭、中国运力最大民商运载火箭、中国首型捆绑式民商火箭等多项纪录。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>究竟是怎样的一个团队，能一次性做到这样的成绩？&nbsp;</p><p>令人意外的是， <strong>东方空间的掌舵人是一位90后——姚颂。</strong>2011年，他考入了清华大学电子工程系，在来到东方空间之前主攻AI。&nbsp;</p><p>与市面上大部分商业航天公司的构成都不同，这个联创团队可谓是一个“大杂烩”： <strong>一半来自AI芯片、自动驾驶硬科技领域，一半是在体制内深耕多年的专家。</strong></p><p>成立短短三年，旗下成功发射的火箭引力一号就成为了全球最大固体运载火箭、中国运力最大民商运载火箭。&nbsp;</p><p>既有科学家的专业性，又有投资人的商业头脑，中国的商业航天似乎未来可期。&nbsp;</p><h2>02 既要快，也要钱</h2><p>与“国家队”搞航天不同，引力一号作为民间队的代表，确实做到了又快又省。&nbsp;</p><p>要知道，本次成功发射引力一号的团队——东方空间，可是一个初创公司。 <strong>它成立于2020年6月，距离今年1月的首飞成功仅相隔了3年，活生生地上演了三年磨一“箭”。</strong></p><p>上文提及到的引力2号也在同步研发中，甚至有可能实现“两年磨一箭”。&nbsp;</p><p>自2021年3月立项以来，东方空间“引力一号”研制团队约100人，攻克了4大关键技术群、17项关键技术，开展了23项大型地面试验、489项单项试验、1452次试验迭代。&nbsp;</p><p>当然，这也得益于东方空间的技术团队大多来自长征十一号运载火箭团队。 比如联席CEO布向伟曾是长征十一号运载火箭的总体设计师，COO魏凯是长征十一号运载火箭的项目办主任。&nbsp;</p><p>虽然东方空间才迈出了一小步，但其首席运营官魏凯相信，在未来，位于山东海阳的测试中心未来达产后， <strong>将实现年产20发运载火箭的能力，一艘船一周就能完成一次引力一号发射任务。</strong></p><p>这么看来，东方空间预想中的研发和发射速率，和Space X可有得一拼。&nbsp;</p><p>要知道，疯狂的马斯克和他旗下的Space X，刷新了人们对于火箭发射速率的想象。谁能想到，有一天，火箭升空就和坐次飞机一样“简单”。&nbsp;</p><p>2023年11月8日，马斯克在社交平台发文表示，SpaceX现在平均每三天发射一次火箭，明年将会每两天发射一次。&nbsp;</p><p><strong>这就意味着SpaceX在今年将平均每月发射15次火箭，全年至少发射180次。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_8607339df9fc48e59bb0548f37d742f2@5888275_oswg390741oswg567oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：X&nbsp;</p><p>除去效率高，在相同点上，两者的商业化水平也是榜上有名。&nbsp;</p><p>东方空间和Space X都坚信“运力为王”。&nbsp;</p><p>从本次发射来看， <strong>“引力一号”作为6.5吨运力的中型运载火箭，实现了运力的规模效益，单位发射成本相比小型火箭降低50%以上。</strong></p><p>早在2020年，Space X的猎鹰9号就能实现“一箭60星”，把自家的星链送入预定轨道。按照一颗卫星约227kg来算，猎鹰9号的运力至少能够达到13620kg（13.62吨）。&nbsp;</p><p>毕竟，谁能造出可靠、便宜、运力大的火箭，谁就有机会成为商业发射市场的首选。&nbsp;</p><p><strong>东方空间曾立志“要做中国民营最大的商业运载火箭”。</strong></p><p>对于其CFO史圣卿来说，造火箭和其他赛道的创业有很多的相同之处：“商业航天就是一个太空物流，把货送到天上去、多少钱送多少货，工程上其实也是一个制造业，加上一定的服务业。”&nbsp;</p><p>这种烧钱的行业当然离不开融资的支持，而东方空间的商业能力已经初显。 <strong>目前该公司已完成四轮融资，累计筹资超11亿元，其中，米哈游持有东方空间1.8293%股权，红杉资本、经纬中国、联想之星（联想控股的早期投资机构）等参与投资。</strong></p><p>由服装品牌海澜之家冠名，这一次的引力一号主体以白色涂装为主，箭头位置有一个大大的“海澜之家HLA”蓝色标志，与“体制内”标有“中国航天”字样的火箭有着明显区别。&nbsp;</p><p>既然要实现商业化，那降低成本和追求性价比必然是关键，这也是东方空间采取海上发射的原因。&nbsp;</p><p>东方空间总部注册于山东烟台，这里有我国首个海上发射母港，配套有完整的海上发射技术服务设施。&nbsp;</p><p>东方空间在此建设了火箭总装集成测试中心，火箭总装地距离发射港口仅有约5公里路程，可实现“出厂即进场”，能够大大缩短总装-物流-发射的时间，同时节约时间和运输成本。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_032d8dc8937642c9a5532e339acc5e54@5888275_oswg179237oswg528oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">引力一号上船 来源：中国航天报&nbsp;</p><p>除了“一站式”发射体系，引力一号在设计之初就为降低制造成本做好了准备，通过集中备料、模块化标准化设计、简化制造工艺等方式，大幅提升了火箭制造效率。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>比如，在发射准备流程中，通过采用机械式翻转架，引力一号火箭的百吨级子级实现了可靠地翻转起竖，大幅降低了制造和后期维护成本。&nbsp;</p><p>又比如，在发射支持设备方面，引力一号也做到了极致的“铁公鸡”，首次应用了柔性充气式防护罩。&nbsp;</p><p>千万别小看这件“白色羽绒服”，它能临时为火箭在转运过程中提供温湿度保障,将内部温度控制到15摄氏度左右，同时也可以有效隔绝外部雨雪影响，相比金属勤务厂房式结构节省上千万费用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_f55a749a2794483f85667b384c37c1bc@5888275_oswg94479oswg437oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">身着柔性充气式防护罩的引力一号 来源：湖南日报 摄影：刘淮宇&nbsp;</p><h2>03 不同点</h2><p>如果说，马斯克是通过“让人类殖民火星”的梦想驱动而创造Space X的，那么中国的民营航天企业则是选择“摸着马斯克过河”。&nbsp;</p><p>Space X与中国民营航天企业在创业初期最大的不同就是——“疯”和不断试错。&nbsp;</p><p>把工程师们丢到太平洋的小岛上造火箭，靠飞机空投食物来维持生计这种事儿，只有马斯克敢做出来。用Space X早期工程师的话来说，“他让我们像奴隶一样工作”。&nbsp;</p><p>猎鹰一号在首次发射时就被设计成了 <strong>液体火箭</strong>，并计划部分重复使用。&nbsp;</p><p>岛上恶劣的环境和“不切实际”的高要求也注定了起步的艰难。果不其然，猎鹰一号在短短2年连续3次失败，频繁的爆炸让当时的马斯克濒临破产，却无法动摇他探索太空的野心。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>最终，2008年猎鹰一号的成功发射不负众望，实现了私人投资公司首次成功进行轨道发射，并帮Space X拿下了NASA 16亿美元的订单，顺利度过危机。&nbsp;</p><p>不可否认的是，马斯克和他的Space X在人类航天史上具有开创性的意义，是之后民营航天企业的模范。&nbsp;</p><p><strong>相比之下，中国的企业则更加重视商业化，力求一次就成功，再进行逐代升级。</strong></p><p>东方空间为自己的火箭制定了进步目标：这次的“矮胖子”引力一号，只求实现高于4吨运力的成绩；&nbsp;</p><p>未来2年左右，正在研制的引力二号则要攻克可回收复用技术，成为一支中大型可回收复用液体火箭，运载能力也要提升至15～20吨。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_6fc47a0af9314930a08b0e8199c0a157@5888275_oswg51604oswg465oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">引力系列火箭 来源：财经头条&nbsp;</p><p>无论是在制造业还是航天业，中式思维都是如此—— <strong>先学习，在借鉴中进步。</strong></p><p>虽然引力一号在 <strong>固态火箭</strong>上做到了极致，但与液体火箭相比起来，其运载能力仍有很大的差距。&nbsp;</p><p>事实上，对比国外的商业航天进程，国内才走了不到1/3。&nbsp;</p><blockquote><p>早已走进液体火箭时代的Space X，其猎鹰九号火箭的运载能力达到22.8吨，重型猎鹰火箭运力高达63.8吨，领跑了至少20年；&nbsp;</p></blockquote><p>截至2023年10月18日，Space X已经累计向太空输送了5287颗星链，做到了遥遥领先；&nbsp;</p><p>甚至还是世界上首个具备载人航天能力的民营航天企业，帮助NASA完成载人登月计划，并开拓了平民太空旅游项目。&nbsp;</p><p>用投资人的话来说，错过“大航海时代”的中国人，决不能再错过即将到来的“大航天时代”了，这才是一场真正走向星辰大海的史诗征途。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>36氪：冲击全球最大固体商业运载火箭，东方空间「引力一号」将于今年首飞丨星际赛&nbsp;</p><p>界面新闻：中国民营航天企业创全球最大固体运载火箭记录&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/si4z68kGrnG2uRhNUMXn1g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“围观InPoint”（ID:zgtrendPlus）</a>，作者：无疆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605301676669574</id>
            <title>美团又双叒回购，为稳股价三天花了12亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605301676669574</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605301676669574</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:04:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 股价回购, 核心业务, 增长曲线
<br>
<br>
总结: 美团连续回购股份以稳定股价，但需要找到更好的方式提高核心业务的竞争力和盈利能力。同时，美团面临着新业务增速下滑的挑战，需要寻找新增长曲线来应对市场竞争和提高投资回报率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_f510ba1f315343d3aae76d603b470e6c@5888275_oswg106609oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>股价疲软，美团又双叒出手！</p><p>今日晚间，美团发布公告称，1月12日回购527万股B类股份，共耗资近4亿港元。</p><p>这已经是继自1月10日该公司披露回购563万B类股份共耗资约3.99亿港元后，美团连续三天每天耗资近4亿港元持续回购。1月10日，美团股价曾在盘中出现了69.55港元的52周最低点，已逼近美团2018年9月20日登陆港股时的69港元发行价。</p><p>有业内人士分析称，在这种情况下，美团可能认为通过回购股份可以提供一些短期的财务和战略上的支持。但长期来看，公司需要找到更好的方式来提高其核心业务的竞争力和盈利能力。</p><h2>01 连续三天出手稳股价，每天耗资4亿港元</h2><p>实际上，早在2023年11月份，美团就宣布了回购计划。</p><p>去年11月29日早间开盘前，美团公告称，自2023年12月1日起，将根据2023年6月30日股东大会上通过的回购授权，将不时在公开市场购回总金额不超过10亿美元的股份。</p><p>美团CEO王兴则在公告发布的前一天的电话会上表示，股价只反映了单一的业务价值，会在考虑业务的投资机会、现金流以及市场状况等因素后进行回购。</p><p>但在该项回购计划披露后，美团以大跌近8个点开盘，收盘报收90.1港元，大跌12.18%。</p><p>而自去年11月底开始，美团股价持续承压。</p><blockquote><p>去年11月29日至今，美团股价跌幅超过26%。然而，受回购消息影响，股价这两天止跌并有不同幅度上涨，其中1月10日上涨1.7%，1月11日上涨5.37%，但截至今日（12日）收盘，美团报收75.25港元，微跌0.463%，市值4699亿港元。</p></blockquote><p>知名战略定位专家、福建华策品牌定位咨询创始人詹军豪接受新消费日报记者采访时表示，美团不断回购自家股份，表明公司对未来业务前景有信心，认为当前股价被低估，通过回购股份可以提升公司价值，同时向投资者传递出积极信号。</p><p>在詹军看来，美团此次回购是上市以来的首次，表明公司正在探索更多的资本运作方式。从投资角度看，回购可以减少公司股本，提高每股收益和净资产收益率等财务指标，增加公司的吸引力。</p><p>不过在中关村物联网产业联盟副秘书长、专精特新企业高质量发展促进工程执行主任袁帅看来，股份回购也可能反映出公司对未来的不确定性和困境。在这种情况下，公司可能认为通过回购股份可以提供一些短期的财务和战略上的支持。但长期来看，公司需要找到更好的方式来提高其核心业务的竞争力和盈利能力。</p><h2>02 还需寻找新增长曲线</h2><p>近日，美团高级副总裁、到店事业群总裁张川发布内部公开信。这也是美团高管少有的除组织和人事调整外，向内部员工发出的内部信。</p><p>这份4200多字的内部信中，张川多次提到“战役”、“战争”、“之战”之类的描述，这是美团很多年来没怎么用过的词汇。</p><p>其实早在2016年起，美团积极探索本地服务新业务，先后入局超市、民宿、网约车、共享单车、充电宝、闪购等新兴子类目，版图不断扩展。</p><p>美团已经在2022年进行了统计口径的调整更新，将外卖、到店酒旅、闪购、民宿及交通票务业务整合为核心本地商业板块，将美团优选、美团买菜、餐饮供应链快驴、网约车、共享单车、共享电单车、充电宝等整合为新业务。</p><p>按理说新业务是具有较大增长潜力、为企业提供增长动力的业务，然而从近3年三季度营收构成来看，美团新业务增速却在下滑。</p><blockquote><p>2022年Q3、2023年Q3新业务合计营收分别为162.91亿元、187.76亿元，分别同比增长39.71%、15.25%。</p></blockquote><p>目前来看，美团新业务的增速甚至还不及核心本地商业，2023年Q3核心本地商业营收同比增长24.5%，而新业务仅同比增长15.3%。</p><p>当前，除了饿了么之外，面对本地生活赛道上崛起的抖音以及小红书等新流量平台，美团一面加大直播的投入，也在试图寻找新的增长点，比如线下零售。</p><p>2023年12月1日，美团旗下自营零售品牌“美团买菜”五周年之际，新消费日报记者发现美团买菜悄然改成了“小象超市”。 记者从美团处获悉，“小象超市”仍是美团自营零售业务，“手机线上下单，最快30分钟送达”的服务模式不变。</p><p>“美团目前面临的困境可能与其核心业务的市场竞争加剧以及新业务投资回报率不高有关。”袁帅向记者说道，随着市场的变化和消费者需求的不断升级，美团需要不断创新和提升服务质量，以保持其市场地位和竞争优势。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nL_cirRFkqS9IbbJECuXXQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：财联社&nbsp;徐赐豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605301942958980</id>
            <title>一、二级市场“冰火两重天”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605301942958980</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605301942958980</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:03:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 线下餐饮, 文娱消费, 旅游, 消费投融资
<br>
<br>
总结: 2023年国内消费行业投融资项目数量略有下降，但机构和创业者更愿意支持消费品牌的扩展和研发。消费行业的投融资趋势与一级市场相反，项目增加但总融资金额下滑。消费行业的增长得益于人们对吃穿住行的需求，尽管消费分层明显，但需求仍然存在。消费类品牌的早期融资占据较大比例，而进入后期融资的项目较少。餐饮零售和电商消费是最活跃的领域，但对于连锁餐饮门店的投资比例有所下降。文旅体育成为新兴话题，特色旅游和中高端休闲游成为新增长点。二级市场相较于一级市场更为残酷，一些品牌成功上市融资，但市场讨论度较小。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0bb9bf01d9654425aaffca836615a888@5888275_oswg124864oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纵观2023年线下餐饮、文娱消费、旅游等行业的快速反弹，给了不少消费从业这信心，但在一级市场机构普遍延续了对于消费行业的冷淡态度。</p><p>综合自财联社创投通数据显示，<strong>2023年度国内大消费领域总计发生884起投融资时间，同比2022全年的936起下滑5.56%；据已披露的融资金额统计，2023年消费融资规模为834.28亿元，同比2022全年的674.13亿元，显著增长23.76%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_359b623f25304548a7d4c4ee59b6e4dc@5888275_oswg114438oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在进入2024年后，回看此前一年的消费投融资情况，将为判断2024年的消费投融资趋势提供一些参考价值。</p><h2>01 2023年一级市场投融情况资分析</h2><p>从变化趋势来看，2023年消费投融资项目数量虽然略微下降，但更多机构、消费创业者反而愿意砸下更多真金白银支持消费品牌、公司扩展市场、投入研发。这一行业趋势与2023年国内一级市场投融资相反，整体而言，2023年一级市场投融资表现为获投项目增加，而总融资金额下滑。</p><p>在消费行业一定程度上逆趋势增长的背后，是不少机构、品牌调整了心态，看到了正确的发展方向，即坚持长期主义、打磨产品与供应链，实现稳步发展。</p><blockquote><p>2023年1—11月份，社会消费品零售总额427945亿元，同比增长7.2%。其中，商品零售同比增长5.9%；餐饮收入增长19.4%。</p></blockquote><p>尽管国内出现了较为明显的消费分层，越来越多人选择理性消费和平替概念，但吃穿住行的需求始终存在，为消费行业的增长提供有力支撑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c5018f1644ea4e019168d9c2a4ff4294@5888275_oswg102340oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投资轮次上，天使轮、A轮、Pre-A轮等早期融资占据较大比例，合计占比近7成，单此融资金额往往在数百万至数千万元。消费类品牌进入B轮、C轮及以后的项目较少，完成IPO、股权融资并购的品牌更是少之又少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c7fd110ac23340ff820ffc2f1ea6f017@5888275_oswg118751oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>行业分布上，2023年围绕餐饮零售、电商消费的项目活跃度最高。这不仅得益于其最贴近日常刚需消费，也展现行业竞争的激烈，不断有品牌及创业者发掘深挖细分需求赛道。</p><p>不过在餐饮零售领域，对于零售产品、供应链的关注明显上升，而此前较扎堆的连锁餐饮门店获投比例有所下降。线下消费虽然快速恢复，但对于经营者而言如何保持成本稳定、客源稳定，仍然是一个较为复杂的课题。</p><p>对于传统餐饮，投资机构多数持观望态度，但对于更为稳定的B端供应链等完整系统的搭建、冷链物流，部分机构已积极投资押宝。零售领域，2023年以来保健养生、滋补食品获投明显增加，同时休闲零食的项目产品方向也正在向绿色健康靠拢。</p><p>电商零售领域在头部电商的挤压下，仍有部分立足社区、特定需求圈层的细分电商持续涌现。此外，关注跨境电商、跨境电商供应链、服务商等也成为常态。</p><p>较为令人意外的是，文旅体育成为2023年较大的新兴话题，不仅诞生了淄博、哈尔滨等网红打卡城市，特色旅游、中高端休闲游成为行业新增长点。出境游的承接也快速恢复，有部分围绕国人出境接待、外国人来华旅游的运营公司单次获投数亿元。</p><h2>02 2023年消费品牌IPO情况</h2><p>二级市场相较于一级市场更为“残酷”。</p><p>2023上半年，随着线下消费的快速恢复，不少品牌趁势快速提交了招股书，希望借复苏东风一口气完成上市融资，进一步扩张并抢占市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b6b4c218ebbf4be4b4802a794bbb8694@5888275_oswg152251oswg482oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有部分品牌顺利借势完成快速上市融资，也有品牌苦等数载终于如愿。其中港股话题度最高。主营酱香白酒的珍酒李渡作为行业内时隔许多年再次完成上市的品牌，收获了港股投资者的热情追捧，募资金额达46.81亿元，创下2023年港股IPO规模之最。极兔也有类似特征，从首次递表到上市，中间间隔不足一年，上市募资金额35.97亿元也排名全年前列。</p><p>A股除了护肤品牌敷尔佳、宠物食品品牌乖宝宠物以及冷酸灵母公司登康口腔外，其余品牌市场讨论度较小，较难出圈。</p><p>然而进入2023下半年，A股IPO的收紧、港股IPO融资规模不断下降，消费类公司的上市申请变得愈发艰难。2023年四季度以后，部分苦等了大半年的消费品牌纷纷选择主动撤回A股IPO申请，其中不少是已数次递表的品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2f4e17140f1945d9b2328f0ecfe5815a@5888275_oswg156314oswg462oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据新消费日报不完全统计，<strong>截至2024年1月初，过去一年内已有27家消费类公司主动撤回IPO申请。</strong>其中有部分已积极寻求转战更为灵活的港股继续上市，但其中的大部分迅速陷入沉寂。</p><p>至2023年末，不论是A股还是港股，仍坚持排队等待、持续更新招股书的消费类公司越来越少，还有部分已完成上会但却迟迟不肯开启招股，默默等待市场是否会出现转机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_1cd6358b45fd4eafaba6351da77d4f41@5888275_oswg159380oswg482oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_872b1dac86354ba79811e30f5ba6d403@5888275_oswg102115oswg462oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了上述出现的消费类品牌外，也有不少预备上市的公司已在2023年提交上市辅导备案，有部分已完成上市辅导。其中也不乏老铺黄金、植物医生、南方乳业、君乐宝、纯米科技等知名消费品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_5076165dc11144adbd473bf6aa0de0f4@5888275_oswg299682oswg501oswg1237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年已经到来，消费投融资仍然延续了2023年的趋势，在整体稳步增长的需求趋势下，头部品牌们迎来“强者恒强”的存量竞争时代，部分细分赛道表现火热、关注度高，也有部分暂时转入沉寂。</p><p>但不论如何，随着国民消费水平不断上升，人们追求多渠道、多样化的新型消费需求始终不变，其中仍然有不少细分增长机遇等到从业者和投资机构发掘。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vt235JvHCWoHPzPiTNR0Sw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：财联社&nbsp;梁又匀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605303496948610</id>
            <title>谷歌AI通过图灵测试，大模型医生来了？GPT-4竟诊断出难倒17个医生的怪病</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605303496948610</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605303496948610</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 04:03:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 医疗领域, DeepMind团队, 诊断对话式AI
<br>
<br>
总结: 谷歌DeepMind团队发布的全新诊断对话式AI在医疗领域取得了突破，通过了图灵测试，具有强大的诊断能力，有望解决医学难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI在医疗领域再次发光！谷歌DeepMind团队发布的全新诊断对话式AI在测试中击败医生，通过了图灵测试，再次引领医疗AI的革命。</p><p>我们需要研发对人类有益AGI的原因之一：</p><blockquote><p>我妻子的身体5年来经历了种种痛苦，最终被检查出一种叫肢体活动过度Ehlers-Danlos综合征的遗传病。现在的医疗体系是根据不同科室划分，而这个遗传病hEDS会影响人体各个系统和器官。大多医生都只关注自己专业相关的症状，很难整体诊断。</p></blockquote><p>OpenAI联创Greg Brockman的一番话点明，当前先进AI系统还需不断演进，有望破解人类医学难题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_40aa7956582646cf8d40484e8259502c@5888275_oswg382548oswg1080oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这足以成为巨大游戏规则的改变者。众所周知，医患对话是医学的基石。</p><p>当前医学大模型已取得很大的进展，以同理心回应患者情绪，总结医学摘要，根据临床病史鉴别诊断病情等等。</p><p>不过，若想研发一个与临床医生专业知识相当的AI，并且拥有强大的对话诊断能力，是一个巨大的挑战。</p><p>如今，谷歌DeepMind研究团队推出全新的医学对话AI——AMIE，竟通过了「图灵测试」！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_a2a5d1ee556b4dbab1d0f1f00fb0d836@5888275_oswg52005oswg1080oswg113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_7e31bb8e392b46eba7765c3e0d84a1c9@5888275_oswg63848oswg1080oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2401.05654.pdf</p><p>具体来说，AMIE采用了一种强化学习算法中「自我博弈」方法，可以在一个模拟环境中自我对弈，并通过自动反馈机制，可在各种疾病、医学专科和环境中进行扩展学习。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_9ff8861c6c4e4aadb5a5028f6f6c8c68@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在病人双盲文本测试中，AMIE在诊断呼吸系统和心血管疾病等疾病直接击败医生，比初级保健医生（PCP）更准确。</p><p>与此同时，AMIE还表现出一致的同理心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_85696bad01214ba0af39905c050a6dc4@5888275_oswg308997oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文称，虽然在AMIE在临床应用之前还需要进一步的研究，但代表着迈向对话式诊断人工智能的一个里程碑。</p><p>足见，谷歌最新研究暗示了AI驱动的诊断对话的未来。不久的将来，Greg口中的AGI便会降临。</p><h2>01 谷歌AI医生通过图灵测试，诊断对话AI里程碑</h2><p>除了开发和优化用于诊断对话的人工智能系统外，如何评估此类系统也是难题。</p><p>受现实世界中用于衡量会诊质量和临床沟通技巧的工具的启发，研究人员构建了一个试验性评估标准，按照病史采集、诊断准确性、临床管理、临床沟通技巧、关系培养和移情等标准来评估诊断对话的过程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_7174187d32be4214a170f3a005249af4@5888275_oswg115559oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后，研究人员设计了一项随机、双盲交叉研究，让经过验证的患者与经过认证的初级保健医生（PCP）或针对诊断对话进行优化的人工智能系统通过文字聊天的方式进行互动。</p><p>研究人员以客观结构化临床考试（OSCE）的形式设置咨询场景。</p><p>OSCE是现实世界中常用的实用评估方法，以标准化和客观的方式考察临床医生的技能和能力。</p><p>在典型的OSCE考试中，临床医生可能会轮流经过多个工作场景，每个工作场景都模拟了真实的临床场景。</p><p>例如与标准化病人演员（经过严格训练以模拟患有特定疾病的病人）进行会诊。</p><p>会诊是通过同步文本聊天工具进行的，模仿的是当今大多数使用LLM的消费者所熟悉的界面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0c3badd5b6094411a65d8a01dc2bb2d1@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 AMIE：基于LLM的对话式诊断研究AI系统</h2><p>研究人员在真实世界的数据集上训练AMIE，这些数据集包括医学推理、医学总结和真实世界的临床对话。</p><p>使用通过被动收集和转录个人临床访问而开发的真实世界对话来训练LLM是可行的，但是，有两个重大挑战限制了它们在训练医学对话LLM方面的有效性。</p><p>首先，现有的真实世界数据往往无法捕捉到大量的医疗条件和场景，这阻碍了数据的可扩展性和全面性。</p><p>其次，从真实世界对话记录中获得的数据往往是嘈杂的，包含含糊不清的语言（包括俚语、行话、幽默和讽刺）、中断、不合语法的语句和不明确的引用。</p><p>为了解决这些局限性，研究人员设计了一个基于自演的模拟学习环境，该环境具有自动反馈机制，用于虚拟医疗环境中的诊断性医疗对话，使研究人员能够在多种医疗条件和环境中扩展AMIE的知识和能力。</p><p>除了所描述的真实世界数据的静态语料库之外，研究人员还利用该环境通过不断变化的模拟对话集对AMIE进行了反复微调。</p><p>这一过程包括两个自我循环：</p><p>（1）「内部」自演循环，即AMIE利用上下文中批评者的反馈来完善其与人工智能患者模拟器进行模拟对话的行为；</p><p>（2）「外部」自演循环，即完善的模拟对话集被纳入后续的微调迭代中。</p><p>由此产生的新版AMIE可以再次参与内循环，形成良性的持续学习循环。</p><p>此外，研究人员还采用了推理时间链策略（ inference time chain-of-reasoning strategy），使AMIE能够根据当前对话的情况逐步完善自己的回答，从而得出有理有据的答复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_34972aeabd634269bc6c37713e470d9f@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究人员采用上述随机方法测试了模拟患者（由专业的演员扮演）的问诊表现，并与20名真实初级保健医生的问诊表现进行了对比。</p><p>在一项随机、双盲交叉研究中，研究人员从专科主治医师和模拟患者的角度对AMIE和初级保健医生进行了评估，该研究包括来自加拿大、英国和印度OSCE提供者的149个病例场景，涉及各种专科和疾病。值得注意的是，研究人员的研究既不是为了模仿传统的面对面OSCE评估，也不是为了模仿临床医生通常使用的文本、电子邮件、聊天或远程医疗方式。</p><p>相反，研究人员的实验反映了当今消费者与LLM交互的最常见方式，这是人工智能系统参与远程诊断对话的潜在可扩展且熟悉的机制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_3e0756f09a164c24a25a1098a2e4619a@5888275_oswg288501oswg1080oswg844_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>AMIE击败医生</strong></h3><p>在这种情况下，研究人员观察到AMIE在模拟诊断对话中的表现至少与初级保健医生不相上下。</p><p>从专科医生的角度来看，AMIE的诊断准确性更高，在32个指标中的28个指标上表现更优，从患者的角度来看，在26个指标中的24个指标上表现更优。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c552ccd36c82457797903bc08f375512@5888275_oswg286735oswg1080oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AMIE在研究人员设定的评估中各个指标上都超越了初级保健医生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c064ecf79ead47a08bb383abd62d6c23@5888275_oswg236414oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>专家评定的top-k诊断准确率。在149种情况下，AMIE和初级保健医生的顶k鉴别诊断(DDx)准确率与基本真实诊断（a）和公认鉴别诊断中列出的所有诊断（b）进行比较。引导法（n=10,000）证实，经过误诊率（FDR）校正后，AMIE 和 PCP DDx 准确性之间的所有 top-k 差异均具有显著性，p &lt;0.05。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2620f706e5a1449cba8fcecc67cde9fa@5888275_oswg401935oswg1080oswg1087_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由专科医生评估的诊断性对话和推理质量：在32个指标中的28个指标上，AMIE的性能优于初级保健医生，而其他指标的性能相当。</p><h3><strong>AMIE成为临床医生助手的潜力</strong></h3><p>在最近发布的一篇预发表论文中，研究人员评估了 AMIE 系统早期迭代版本单独生成 DDx 或作为临床医生辅助工具的能力。</p><p>二十名全科临床医生评估了303个来自《新英格兰医学杂志》（NEJM）临床病理会议（CPC）的具有挑战性的真实医疗病例。</p><p>每份病例报告都由两名临床医生进行评估，他们被随机分配了两种辅助方式之一：</p><p>1）搜索引擎和标准医学资源的辅助，</p><p>2）这些工具之外的AMIE辅助。</p><p>在使用相应的辅助工具之前，所有临床医生都提供了无辅助的基线 DDx。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_ecf86396469f4fe2aba4c8d19a7b592f@5888275_oswg467311oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AMIE的独立性能超过了无辅助临床医生（前 10 名的准确率为59.1%，医生为33.6%，P= 0.04）。</p><blockquote><p>比较两个辅助研究方式，与没有AMIE辅助的临床医生（24.6%，p&lt;0.01）和使用搜索的临床医生（5.45%，p=0.02）相比，有 AMIE 辅助的临床医生的前10名准确率更高。</p></blockquote><p>此外，与没有AMIE辅助的临床医生相比，有AMIE辅助的临床医生得出的鉴别清单更全面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_47b4d443ab124962a051a3e009870a98@5888275_oswg326624oswg1080oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，NEJM CPCs并不代表日常临床实践。它们是仅针对几百人的不常见的病例报告，为探讨公平或公正等重要问题提供的空间还比较有限。</p><h3>大胆而负责任的医疗保健研究--可能的艺术</h3><p>在世界各地，获得临床专业知识的机会仍然很少。</p><p>虽然人工智能在特定的临床应用中显示出巨大的前景，但参与临床实践中的动态、对话式诊断过程需要许多人工智能系统尚未表现出的能力。</p><p>医生不仅要掌握知识和技能，还要恪守各种原则，包括安全和质量、沟通、伙伴关系和团队合作、信任和专业精神。</p><p>在人工智能系统中实现这些特质是一项鼓舞人心的挑战，研究人员应该以负责任的态度谨慎对待。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_a693c735843d4253896861efe9a62cdc@5888275_oswg454395oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AMIE是研究人员对 「可能的艺术」的探索，它是一个研究性的系统，用于安全地探索未来的愿景，在这个愿景中，人工智能系统可能会更好地与受托为研究人员提供医疗服务的技术娴熟的临床医生的特质保持一致。</p><p>它只是早期的实验性工作，而不是产品，有一些局限性，研究人员认为值得进行严格而广泛的进一步科学研究，以展望未来，让会话式、移情式和诊断式人工智能系统变得安全、有用和易用。</p><h3><strong>局限性</strong></h3><p>研究人员的研究存在一些局限性，在解释时应保持适当的谨慎。</p><p>首先，研究人员的评估技术很可能低估了人类对话在现实世界中的价值，因为研究人员研究中的临床医生仅限于使用一个陌生的文本聊天界面，该界面允许大规模的 LLM 患者互动，但并不代表通常的临床实践。</p><p>其次，任何此类研究都必须被视为漫长旅程中的第一步探索。要从研究人员在本研究中评估的LLM研究原型过渡到可供人们和护理人员使用的安全、强大的工具，还需要进行大量的额外研究。</p><p>还有许多重要的限制因素需要解决，包括在真实世界限制条件下的实验表现，以及对健康公平与公正、隐私、稳健性等重要主题的专门探索，以确保技术的安全性和可靠性。</p><h2>03 AI或将彻底改变医学</h2><p>过去一年中大模型的发展，也让许多人看到AI在医学中的应用潜力。</p><p>谷歌便是这个垂类模型领域的典型代表。</p><p>谷歌的Med-PaLM 2根据14项标准进行了测试，结果发现可以达到医学专家的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_511c458612b64dd78d689b23ab9a6e56@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还记得去年，一位4岁小男孩得了「怪病」，3年来看了17位医生，但他们都无法解释疼痛的具体原因。</p><p>直到小男孩母亲注册ChatGPT之后，将病情上传，才终于得到了正确的诊断结果。</p><p>近来，有网友发文表示，在ChatGPT帮助下，发现了女朋友的过敏反应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_9e3b59218c4a44f1ab635163bc01af02@5888275_oswg221161oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>凌晨4点，她全身起了大面积的荨麻疹，去医院后医生给她静脉注射了皮质类固醇，然后就好了。医生说可能是防腐剂/保鲜剂/食品化学物质引起的，但我们一直都吃得很干净，怎么会这样呢？</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_dbc44fe444214aa8a098f779a89a49d5@5888275_oswg469018oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>紧接着，他们把过去24小时内吃的所有东西告诉GPT-4，然后让它对最可能的过敏原进行排名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_716a5553d07f41dfaa1906c590ceb27a@5888275_oswg567653oswg1080oswg1151_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>GPT-4起初以为是巧克力里的榛子的原因，但后来网友突然想起昨天从超市买的肉，便从垃圾桶捡出来把它配料输给GPT-4……</p><p>配料：牛肉(86%)、水、面包屑(大米和玉米粉、淀粉、玉米、盐、葡萄糖)、盐、甜菜提取物、香料和芳香草药、天然香气和防腐剂E223(亚硫酸盐)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_759ff110bdb847e580f0b09d066cb842@5888275_oswg564292oswg510oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>GPT-4立即将亚硫酸盐列为可能导致荨麻疹的最主要过敏原，通过谷歌搜索，证实它会是荨麻疹原因之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_a38657929f9e4265a3fd88cd3dc313c8@5888275_oswg216219oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后发现，这与医生所说的相符，很可能是食物防腐剂过敏。</p><p>另外一位网友也分享了自己的心路历程，以及利用GPT发现医生们遗漏的病情联系。</p><p>一年前，我的身体在与自己作战，我的病情恶化速度之快超出了专家们的理解。然后，GPT成为了我的Copilot。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c580fd3161b34e2abf9cc32267051087@5888275_oswg222632oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c8964b3bbc7c4770aee023e607591180@5888275_oswg237577oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在，谷歌推出的AMIE系统再次引领了医疗AI革命。</p><p>论文作者表示，「据我们所知，这是第一次为诊断对话和记录临床病史而设计的对话式人工智能系统」。</p><p>AI医学，未来可期。</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://blog.research.google/2024/01/amie-research-ai-system-for-diagnostic_12.html</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-4mBmFUvBPoSCGp8wfgm-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605303939545990</id>
            <title>拆掉英伟达护城河，细节曝光，世界最快超算用3072块AMD GPU训完超万亿参数LLM</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605303939545990</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605303939545990</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:57:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超算集群Frontier, AMD硬件平台, 大模型训练, ROCM软件平台
<br>
<br>
总结: 世界上最快的超算集群Frontier在AMD硬件平台上成功训练了一个万亿级规模的大模型。研究人员使用ROCM软件平台克服了分布式训练模型的挑战，建立了先进的分布式训练算法和框架。这一突破为非英伟达和非CUDA平台上高效训练大模型提供了可行的技术框架。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>世界上最快超算集群Frontier，用8%的GPU训练出了一个万亿级规模的大模型，而且是在AMD硬件平台之上完成。研究人员将训练的细节和克服的困难写成了一篇论文，展示了如何用非英伟达的生态完成大模型训练的技术框架和细节。</p><p>用AMD的软硬件系统也能训练GPT-3.5级别的大模型了。</p><p>位于美国橡树岭国家实验室（Oak Ridge National Laboratory）的全世界最大的超算Frontier，集合了37888个MI250X GPU和9472个Epyc 7A53 CPU。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_91334928f5704a119add303593aacb8e@5888275_oswg715941oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近，研究人员只使用了其中8%左右的GPU，就训练了一个GPT-3.5规模的模型。</p><p>研究人员成功地使用ROCM软件平台在AMD硬件上成功地突破了分布式训练模型的很多难点，建立了使用ROCM平台在AMD硬件上为大模型实现最先进的分布式训练算法和框架。</p><p>成功地在非英伟达和非CUDA平台上为高效训练LLM提供了可行的技术框架。</p><p>训练完成后，研究人员将在Frontier上训练大模型的经验的总结成了一篇论文，详细描述了期间遇到的挑战以及克服的困难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2657c784b9b64df1a424fb8364ed5795@5888275_oswg58979oswg708oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文链接：https://arxiv.org/abs/2312.12705</p><p>在研究人员看来，训练一万亿参数规模的LLM最为重大的挑战是所需的内存量——至少需要14TB的内存。</p><p>而单块GPU最大的内存只有64GB，这意味着需要并行使用多个AMD MI250X GPU才能完成训练。</p><p>而并行更多的GPU，对GPU之间的通信提出非常高的要求。如果不能有效地利用GPU之间的带宽通信，大部分的GPU计算资源都会被浪费。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_be93d88d1842445cb70a636f43678220@5888275_oswg54639oswg614oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，研究人员将Megatron-DeepSpeed分布式训练框架移植到Frontier上，以支持在AMD硬件和ROCM软件平台上进行高效的分布式训练。</p><p>研究人员将基于CUDA的代码转换为HIP代码，还预构建DeepSpeed ops以避免ROCM平台上的JIT编译错误，并且修改代码以接受主节点IP地址为参数进行PyTorch Distributed初始化。</p><blockquote><p>在220亿参数模型上，Frontier的训练峰值吞吐量达到了38.38%，1750亿参数模型峰值吞吐量的36.14%，1万亿参数模型峰值吞吐量的31.96%。</p></blockquote><p>训练一个1000B级别的模型，最终研究团队将缩放效率（scaling efficiency）做到了87%。同时，作为对比，研究人员还同时训练了另一个1750亿参数的模型，缩放效率也达到了89%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b8009587bbd64d509e61163b40417811@5888275_oswg105130oswg862oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，因为现在这样规模的模型训练都是在基于英伟达的硬件和CUDA生态中完成的，研究人员表示在AMD的GPU之上想要达到类似的训练效率和性能，还有很多工作需要做。</p><h2>01 训练细节</h2><h3>GPT式模型结构和模型尺寸</h3><p>Transformer模型由两个不同的部分组成，编码器块和解码器块。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_dc1f2223109943b5b42529097b441e8e@5888275_oswg124171oswg1021oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>编码块有助于捕捉非因果自注意力，即句子中的每个标记都能注意到左右两边的token。</p><p>另一方面，解码块有助于捕捉因果自注意，即一个token只能注意到序列中过去的标记。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_739a9aee7b9a4c61850deb6aeacc19ba@5888275_oswg51206oswg854oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最简单的GPT类模型由一叠类似的层组成。</p><p>每一层都有一个注意力区块和一个前馈网络（FFN）2。注意力区块有三组参数</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b157327848e743adb2fb14d7d68b1a50@5888275_oswg3653oswg252oswg40_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>，其中d是模型的隐藏维度。FFN模块有两层，分别为权重</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_d03ab7f9c0e1454e9846a46d93a15ba3@5888275_oswg2955oswg144oswg40_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_ca6abbeb4bab4d8fbfbde55be2221093@5888275_oswg3059oswg141oswg40_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，每层有11d^2个参数。</p><p>由于嵌入层位于模型的起始层，参数数大致为12Ld^2，其中L为层数，d为隐藏维度。</p><p>根据这个公式，研究人员可以定义出下表中大小分别为22B、175B和1T的三个模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_af1899e716774fcbb515bf8423448c34@5888275_oswg35868oswg628oswg182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大部分内存需求来自模型权重、优化器状态和梯度。</p><p>在混合精度训练中，每个模型参数需要6个字节，4个字节用于在fp32中保存模型，2个字节用于在fp16中进行计算。</p><p>优化器状态的每个参数需要4个字节，以将动量保存在fp32中。</p><p>研究人员需要为每个参数保存一个fp32梯度值。因此，在使用Adam优化器进行混合精度训练时，最小内存需求如下表所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_21bac14e3f8a430c862e83d082edc37f@5888275_oswg56381oswg513oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>每个Frontier节点有8个MI250X GPU构成，每个都有64GB的HBM内存。</p><p>因此，内存需求表中，可以得出结论：要拟合模型的一个副本，模型并行化是必要的。模型并行可以通过张量和碎片数据并行在隐维度上实现，也可以通过管线并行（pipeline paralism）在层维度上实现。</p><h3>管线并行</h3><p>管线并行将模型分成p个阶段，每个阶段大约有L/p层。然后，将批次分割成微批次，每执行一步，一个微批次通过一个阶段。</p><p>每个阶段都放置在一个GPU上。</p><p>最初，只有第一个GPU可以处理第一个微批次。在第二个执行步骤中，第一个微批次进入第二个阶段，而第一个微批次现在可以进入第一个阶段。</p><p>如此反复，直到最后一个微批次到达最后一个阶段。</p><p>然后，反向传播开始，整个过程反向继续。在每个批次之后引入同步点，以保持正确的计算顺序，这需要冲洗管线阶段。</p><p>因此，在一个批次处理的开始和结束时，托管较早和较晚阶段的GPU会处于空闲状态，从而导致计算时间的浪费或管线泡沫。</p><p>管线泡沫分数为p-1m，其中m是批次中微批次的数量。</p><p>简单的GPipe调度会产生很大的管线泡沫。有一些额外的方法可以减少管线泡沫。</p><p>其中一种方法是PipeDream提出的1F1B调度，在前向传递过程中，最初允许微批次向前流动，直到最后一组收到第一个微批次。</p><p>但随后第一个批次开始向后传播，从那时起，前向传递总是伴随着后向传递，因此被称为1F1B。为了进一步缩小气泡大小，研究人员提出了一种交错计划，即在单个GPU上放置多个较小的管线组，而不是在单个GPU上放置一个管线组。</p><p>1F1B计划的管线泡沫大小大约为p/m，其中p是管线组的数量，m是微批次的数量。</p><p>微批次的数量。对于带交错功能的1F1B计划，泡沫大小为m×v p-1，其中v是放置在单个GPU上的交错组的数量。</p><h3><strong>分片数据并行（Sharded Data Parallelism）</strong></h3><p>分片数据并行将模型参数、优化器状态和梯度按行分片，并在每个GPU上放置一个分区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_6b446e7539b94bb6bf6369498145fe41@5888275_oswg81092oswg1062oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于训练一次推进一个层，因此计算设备的内存中只需要一个完整的层和相关值（优化器状态、梯度和参数）。</p><p>分片数据并行性正是利用了这一点；在执行一个层之前，通过在所有GPU上执行该层的所有收集，在所有GPU 上将该层实体化4b。</p><p>现在，所有GPU都有相同层的副本。然后，在不同的GPU上对不同的数据批次执行该层。之后，每个GPU会删除该层的所有收集部分，并通过全收集为下一层的实体化做好准备。</p><p>通过这种方式，它模拟了数据并行性，但不是每个GPU都托管了整个模型的完整副本，而只是托管当前活动层的副本。</p><p>分片数据并行可以促进大型模型在GPU上的数据并行训练，即使模型太大，无法容纳在单个GPU的内存中。</p><p>DeepSpeed的ZeRO优化器在不同程度上支持分片数据并行。ZeRO-1只对优化器状态进行分片，ZeRO-2对梯度和优化器状态进行分片，ZeRO-3则对优化器状态、梯度和模型参数进行分片。</p><p>另一方面，PyTorch FSDP（完全分片数据并行）对所有三种数据进行了分片，并通过将分片数据并行与传统数据并行相结合，支持混合数据并行。</p><h3>3D并行和Megatron-DeepSpeed</h3><p>仅使用单一并行策略来实现模型并行可能是一种低效方法。例如，如果研究人员只使用张量并行来对模型进行水平切分，那么张量可能太薄，需要频繁进行全还原通信，从而减慢训练速度。</p><p>另一方面，如果研究人员将模型划分为过多的管线阶段，每个阶段的计算量就会很小，这就需要频繁的通信。一个已知的问题是，在多个节点上执行张量并行训练需要缓慢的树状allreduce。</p><p>以混合方式使用多种并行模式，可以最大限度地减少性能不佳的地方。三维并行结合了张量、管线和数据（传统和分片）并行技术，以充分利用资源。</p><p>通过适当的设置，三维并行技术可将通信与计算重叠，从而减少通信延迟。</p><p>人工智能领域使用的三维并行标准代码库基于Megatron-LM。MegatronDeepSpeed扩展了Megatron-LM的功能，增加了DeepSpeed功能，如ZeRO-1 sharded数据并行和重叠1F1B的管线并行。</p><p>计划的管线并行。不过，这些标准代码库都是针对英伟达GPU和CUDA平台开发的。</p><p>作为最完整的框架，研究人员希望在Frontier上使用Megatron-DeepSpeed，Frontier 是AMD系统，其软件栈建立在ROCM软件平台上。</p><h3>将Megatron-DeepSpeed移植到Frontier</h3><p>Megatron-DeepSpeed代码库来源自英伟达公司的Megatron-LM代码库，然后微软在其中添加了DeepSpeed ZeRO优化器、管线并行性和MoE。</p><p>英伟达负责开发Megatron-LM，因此其代码库是以英伟达GPU和CUDA环境为目标平台开发的。</p><p>将该代码库移植到AMD平台上运行会面临一些挑战。</p><p>1. CUDA代码：CUDA代码不能在AMD硬件上运行，但HIP（一种类似CUDA的C/C++扩展语言）可以。</p><p>研究人员使用hipify工具将CUDA源代码转换为HIP代码，使用hipcc构建可共享对象（so文件）然后使用pybind从Python代码访问这些可共享对象。</p><p>2. DeepSpeed操作：大多数DeepSpeed操作都是在执行训练管线期间通过JIT（及时）编译构建的。</p><p>但是，DeepSpeed操作的JIT编译在ROCM平台上不起作用，因此研究人员在安装DeepSpeed时预先构建了所有操作。</p><p>研究人员禁用了Megatron-DeepSpeed代码库中的所有JIT功能，以避免任何运行时错误。</p><p>3. 初始化PyTorch分布式环境：Megatron-DeepSpeed利用PyTorch分布式初始化创建各种数据和模型并行组。</p><p>初始化过程需要指定一个计算节点作为「主」节点，所有分布式进程都需要它的IP地址。</p><p>研究人员修改了代码库，以接受MASTER ADDR作为参数。</p><p>研究人员准备了一个启动脚本，从SLURM节点列表中读取第一个节点的IP地址，并将其作为参数传递给所有使用srun启动的进程。</p><p>然后，初始化代码会使用这个MASTER ADDR进行PyTorch分布式初始化。</p><p>4. 通过ROCM平台软件提供的库/软件包：研究人员与AMD开发人员合作，获得了一些基本CUDA软件包的ROCM版本，如APEX。</p><p>APEX是英伟达的混合精度库，Megatron-DeepSpeed代码库大量使用该库进行混合精度训练。</p><p>他们还改编了支持ROCM的FlashAttention和FlashAttention2库版本，供Frontier上的编译器使用。Flash-Attention操作被移植到AMDGPU上，使用的内核来自Composable Kernel库。</p><h2>02 各种分配策略的实证分析</h2><h3>张量并行</h3><p>张量并行法按行划分模型层，每层之后都需要通过Allreduce对部分激活值进行聚合。</p><p>每层执行后的AllReduce成本很高，这取决于张量并行组中GPU之间的通信带宽，通信量取决于隐藏大小和微批量大小。</p><p>下图5显示了前沿GPU之间的通信带宽。一个节点中有8个GPU，单个芯片中的GPU通过四个（50+50 GB/s）无限结构连接。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_feec98a865f84919b236352b23959c0d@5888275_oswg84684oswg869oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>跨芯片的GPU之间的带宽是它的一半。但是，跨节点的GPU之间的带宽是25+25 GB/s。</p><p>因此，从网络拓扑和配置来看，TP = 2的通信速度最快，TP = 4或8的通信速度次之。</p><p>但是，如果TP ¿ 8，通信将通过较慢的以太网进行，通信速度将大大降低。因此，将TP保持在[2, 4, 8]范围内应该是最佳策略。</p><p>研究人员使用8个GPU训练一个1.4B的模型，TP值从1到8不等，结果发现TP值越小，吞吐量越高。</p><p><strong>观察结果III.1：TP值越大，训练效果越差。</strong></p><h3><strong>&nbsp;管线并行</strong></h3><p>管线并行化沿着层维度划分模型，并将连续的层划分为管线阶段。一个微批次的执行从一个阶段流向下一个阶段。</p><p>管线气泡是使用这种并行方式进行高效训练的限制因素。</p><p>研究人员观察了大M或大GBS的效果，以了解22B参数和1T参数大小的两个模型对GPU吞吐量的影响（下图7）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_abea9fd7ef5343c2b8a01d754711cde4@5888275_oswg97846oswg1048oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>观察结果III.2：使用大的全局批次大小或许多微批次使管线阶段饱和，可将管线气泡大小降至最低。</strong></p><p>管线阶段数量的影响：接下来，研究人员研究管线级数对训练性能的影响。直观地说，管线阶段越多，意味着通信发生前的计算量越少。</p><p>在全局批次大小（微批次数量）固定的情况下，管线阶段数量越多，计算量越少。</p><p>气泡大小会随着管线级数的增加而增加。研究人员还尝试增加管线级数，同时保持PMP固定不变，按比例增加全局批量大小。</p><p><strong>观察结果III.3：在保持全局批量大小不变的情况下，增加管线级数会增加管线气泡的大小，并降低训练性能。</strong></p><p><strong>观察结果III.4：如果管线级数与微批次数的比例保持不变，则随着管线级数的增加，训练性能也会保持不变。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_6794c98fb6be4de9beb0a7d05d2d5b18@5888275_oswg55894oswg964oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从第一个实验（上图8a）来看，随着管线级数的增加，训练性能会下降。但是，通过调整全局批次大小来固定气泡比例，可以保持吞吐量（上图8b）。</p><p>通过实验、超参数调整和分析，研究人员确定了在Frontier上训练Trillionparameter模型的高效策略，该策略结合了各种分布策略和软件优化。</p><h2>03 训练万亿参数模型</h2><h3>训练万亿参数模型的高效策略</h3><p>通过增加微批次数量使管线阶段饱和：研究人员使用DeepSpeed（来自 DeepSpeed-Megatron，但不是Megatron的版本）提供的管线并行性。这种管线并行算法是PipeDream的算法，其中多个阶段相互重叠，并采用1F1B算法来减少气泡大小。</p><p>但是，如果管线级数没有达到饱和，气泡大小就会增大。为确保饱和，微批次的数量必须等于或超过管线级数。</p><p>将张量并行限制为单个节点/八个GPU：由于AllReduce操作过于频繁，而且需要对每一层都执行，因此分散在不同节点上的层会导致跨节点GPU之间基于树状结构的AllReduce，而通信延迟则会成为一个重要瓶颈。</p><p>使用Flash-Attention v2：与普通注意力实现相比，研究人员观察到使用Flash-attention可将吞吐量提高30%。</p><p>使用ZeRO-1优化器实现数据并行：研究人员使用ZeRO-1实现数据并行，以减少内存开销。</p><p>使用AWS的RCCL插件提高通信稳定性：AWS OFI RCCL插件使EC2开发人员能够在运行基于AMD RCCL的应用程序时将libfabric用作网络提供商。在Frontier上，该插件的使用显示了通信的稳定性。</p><h3>万亿参数模型的训练性能</h3><p>根据从超参数调整中吸取的经验教训，研究人员确定了一组大小为220亿个参数和1750亿个参数的模型组合。</p><p>在这两个模型的GPU吞吐量的鼓舞下，研究人员最终使用表V中列出的分布策略组合训练了一个万亿参数模型，并进行了十次迭代，以观察其训练性能。</p><p>对于22B参数模型，研究人员可以提取其峰值吞吐量（191.5 TFLOPS）的38.38%（73.5 TFLOPS）。</p><p>对于175B模型训练，研究人员实现了峰值吞吐量的36.14% （69.2 TFLOPs）。</p><p>最后，对于1T模型，实现了峰值吞吐量的31.96%（61.2 TFLOPs）。</p><h3>扩展性能</h3><p>通过数据并行来维持模型并行训练的性能，让系统中的大量GPU参与进来，是一项极具挑战性的任务。性能最强的GPU通过不同速度的通信链路连接，如果对网络中较大的部分施加压力，可能会导致性能损失。</p><p>因此，研究人员通过数据并行化将175B模型的训练扩展到1024个GPU，将1T模型的训练扩展到3072个GPU，以衡量训练策略的扩展效率。</p><p>1. 弱扩展：研究人员在1024、2048和3072个GPU上使用全局批量大小3200、6400和9600执行数据并行训练，对1T模型进行弱扩展实验。数据并行训练实现了100%的弱扩展效率（下图12）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_29b2fda54ffc4028b4cdb8513c5c3c31@5888275_oswg81573oswg1051oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2. 强扩展：研究人员进行了强扩展实验，将全局批量大小保持在8000，然后改变GPU的数量。研究人员在1024个GPU上对一个175B模型实现了89.93%的强扩展性能（图13a）。研究人员在3072个GPU上对一个1万亿参数的模型实现了87.05%的强扩展性能（图13b）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_733380f9fa2341429b28ba0f3fe68868@5888275_oswg99143oswg1062oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>世界最快超算</h3><p>AMD加持的Frontier超级计算机现在是世界上第一台官方认可的百亿亿次超级计算机，算力高达1.102 ExaFlop/s。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_427c98deb6a2476a8d4f72b9f91fb13e@5888275_oswg451882oswg970oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它在新发布的全球最快超级计算机Top500榜单中名列第一。</p><p>Frontier的速度比榜单上接下来的七台超级计算机的总和还要快。</p><p>Frontier现在也被列为地球上最快的AI系统，在HPL-AI基准测试中提供6.88 ExaFlops的混合精度性能。</p><p>这相当于大脑中860亿个神经元中的每一个每秒执行6800万条指令。</p><p>Frontier超级计算机的规模之大令人惊叹，但这只是AMD在今年Top500榜单中取得的众多成就之一——全球排名前10的超级计算机中，有5台采用AMD EPYC系统，而排名前20的超级计算机中，有10台采用AMD EPYC系统。</p><p>Frontier超级计算机由HPE制造，安装在橡树岭国家实验室 (ORNL)。</p><blockquote><p>该系统拥有9408个计算节点，每个节点配备一个64核AMD「Trento」CPU，搭配512 GB DDR4内存和四个AMD Radeon Instinct MI250X GPU。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_983149a890e54f99926601c471cbc0f4@5888275_oswg415710oswg970oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些节点分布在74个HPE Cray EX机柜中，每个机柜重8000磅。整个系统拥有 602112个CPU核心，4.6 PB DDR4内存。</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://arxiv.org/abs/2312.12705&nbsp;</p><p>https://www.tomshardware.com/news/amd-powered-frontier-supercomputer-breaks-the-exascale-barrier-now-fastest-in-the-world&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QPAxuBmrr1O6H0LjwiMMxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605305477823368</id>
            <title>“世界铜王”资产被拍卖，王文银千亿身家真相如何？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605305477823368</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605305477823368</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:44:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王文银, 正威新材, 资产拍卖, 股权冻结
<br>
<br>
总结: 2024年开年，曾坐拥营收超6000亿元的商业巨头王文银遭遇资产拍卖，其旗下公司正威新材的股份将被拍卖。王文银的财富超过千亿，但却无法支付6000万元的给付义务，导致被限制高消费。同时，正威集团面临多项股权冻结的情况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾坐拥营收超6000亿元“商业帝国”的王文银2024年开年就遭遇资产拍卖，这个被称作“世界铜王”的男人在2024年会迎来什么样的局面呢？&nbsp;</p><p><strong>“野马财经”近日查询发现，王文银旗下公司正威新材（002201.SZ）2099.61万股将在2月5日~6日拍卖，第一次拍卖的起拍价约为1.29亿元，拍卖保证金为1400万元，增价幅度为30万元</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_fc3932eef5e548bfb6299d6247c7cc9e@5888275_oswg170068oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：阿里司法拍卖&nbsp;</p><p>截至1月14日，尚无人报名竞拍上述股份，但已吸引720次围观。&nbsp;</p><p>股权关系显示，正威新材实控人为王文银，王文银通过深圳正威（集团）有限公司（简称“正威集团”）间接控股正威新材。&nbsp;</p><p><strong>根据目前的公开报道，这次拍卖的正威新材股份是正威集团近期首个被公开拍卖的资产。</strong></p><h2>01 被冻结股权已超百亿元</h2><p>“野马财经”查询了解到，<strong>上述被拍卖股份是由正威新材控股股东深圳翼威新材料有限公司（简称“深圳翼威”）持有，此前已经质押给债权人福州经济技术开发区左海供应链有限公司。</strong></p><p>有资料显示，左海供应链有限公司为福州市国企，深圳翼威曾在2022年11月和2023年2月向左海供应链有限公司质押正威新材股权，两次质押的股权分别为3960.62万股和2000万股，用途均为开展业务合作。&nbsp;</p><p>正威新材表示，拍卖后深圳翼威及其一致行动人西安正威新材料有限公司（简称“西安正威”）持股比例降为22.67%，仍为公司控股股东，不会导致公司控制权发生变更。但截至目前，深圳翼威与一致行动人持有的正威新材股份已经全部被冻结。&nbsp;</p><p>自去年10月份以来，正威集团就司法纠纷不断，旗下多项资产被司法冻结、强制执行，而进入2024年以后，这种情况还在持续。&nbsp;</p><p><strong>1月2日至12日，正威集团新增十余条股权冻结信息。《中国证券报》统计称，正威集团被执行标的企业股权数额合计高达140余亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0cef5638958d43f9aa80228581755e73@5888275_oswg194257oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源：企业预警通&nbsp;</p><p>其中，正威集团全资子公司淄博正威实业发展有限公司股份被冻结，股权数额20亿元；正威集团及其旗下福安正威新材料有限公司新增被执行人信息显示，执行标的约4243万元；正威集团控股子公司丹江口正威新能源材料有限公司被冻结股权数额29.25亿……&nbsp;</p><p>去年12月，大荔科技园产业发展基金（有限合伙）向法院申请，对正威集团进行诉前财产保全。法院审查后裁定执行冻结陕西正威新材料科技有限公司、深圳正威（集团）有限公司银行账户存款2.621亿元。&nbsp;</p><p><strong>”除了司法冻结、强制执行外，王文银旗下分布在各地的公司也被频频曝出停工、欠薪等情况。</strong></p><p>1月5日，“界面新闻”独家报道称，正威华能(山东)新材料科技有限公司(下称正威华能)长期没有生产订单，且处于停工停产状态，已拖欠员工三个月工资。该公司决定自2024年1月1日起，暂时取消所有员工绩效工资的发放，恢复时间待定。&nbsp;</p><p>在2023年底，“中国房地产网”报道称，号称由正威集团投资110亿元的正威泰安金属新材料产业园项目陷入停滞，动工建设三年却只有一间车间建成投产。&nbsp;</p><h2>02 身家千亿却付不起6000万元，“铜王”也缺钱？</h2><p>企业预警通数据显示，正威集团自2023年5月至今，已有138条股权冻结信息，其中数额最大的是正威集团被冻结的70亿元股权，自2023年11月开始冻结。&nbsp;</p><p>从时间上看，正威集团大部分股权冻结事项集中在2023年9月之后。与之同步的是，王文银及妻子刘结红也在那之后开始陆续卸任集团和子公司的职务。&nbsp;</p><p>去年10月底，王文银卸任正威集团董事长、总经理等职务，由孙学勇接任；11月，王文银卸任再卸任正威旗下全威（铜陵）铜业科技有限公司、安徽精威高导新材料科技有限公司的法定代表人、董事长或执行董事等职务，同时，王文银妻子刘结红也卸任了全威（铜陵）铜业的董事职务。&nbsp;</p><p><strong>王文银卸任多项公司重要职务的时间点耐人寻味，这些卸任都是发生在他被限制高消费之后。</strong></p><p><strong>在2023年胡润全球富豪榜上，王文银以1050亿元的财富位列全球富豪榜108位。</strong> 但“限高令”却显示，去年10月正威集团因没有执行法院裁定的6002万元和2.64亿余元的给付义务，王文银被限制高消费。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2cdf2c0a831b44a3b29d8ac7407c22f7@5888275_oswg83110oswg1080oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源：胡润官网&nbsp;</p><p>王文银身价千亿，正威集团官网显示2022年营收超6000亿元，却无法执行法院裁定的给付义务，这实在引人关注。&nbsp;</p><p>正威集团官网显示，其在全球拥有“一万平方公里矿区面积，十万平方公里探矿权面积，已探明矿产资源储量总价值逾10万亿元”。</p><blockquote><p>&nbsp;另有公开报道显示，实控人王文银在北美、南美和非洲的20多个国家和地区坐拥20多座矿山，掌握的铜矿总储量约有2400万-3000万吨，也因此被人称为“世界铜王”。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_863b7fadc3b044c784e2440ab727b38b@5888275_oswg81982oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：罐头图库</p><p>《每日经济新闻》在报道中引用了2023年7月8日自然资源部中国地质调查局全球矿产资源战略研究中心的报告数据，显示全球铜矿储量约8.22亿吨。&nbsp;</p><p>据此计算，上述正威国际集团拥有的铜矿储量约相当于全球铜矿总量的3.65%。&nbsp;</p><p><strong>手握全球十万亿矿产，被称为中国真正的“隐形首富”，如今被执行财产、被质押和冻结股权超百亿元，“铜王”的实力虚实几何？</strong></p><h2>03 涉足芯片、银行和地产，“铜王”还能讲什么故事？</h2><p>公开资料显示，王文银生于1968年，博士学历，1989年至1993年,创立深圳市通达电线电缆厂，任总经理;1993年至1996年,历任恒都控股有限公司营业部主管、厂长、副总经理、总经理;1996年创立深圳正威(集团)有限公司并担任董事长。&nbsp;</p><p>王文银现任正威国际集团有限公司董事局主席、正威控股集团有限公司董事长、深圳正威(集团)有限公司董事长、兰州银行股份有限公司董事、正威新材（002201.SZ）董事长等职位。&nbsp;</p><p>由中华全国工商业联合会发布的“2022中国民营企业500强榜单”显示，<strong>正威国际集团营收约7227亿元，位列全国民营企业500强第4位，也是广东省第一民企，紧随其后的是华为、腾讯、碧桂园。</strong></p><p>官网显示，正威国际集团位列2023年《财富》世界500强第124位,连续第11年登上世界500强榜单。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c41f78bb8e194b4ba9ff7691e0a84320@5888275_oswg84418oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：罐头图库&nbsp;</p><p>“铜王”的资产不止矿产，<strong>“铜王”还涉足银行和地产领域。</strong></p><p>2021年11月，港股上市城商行“老大哥”徽商银行（3698.HK）公告，计划向正威国际出售公司约19.77亿股份，交易作价160亿元。但徽商银行实控人高央与“世界铜王”王文银的这次“百亿之交”也同样缓慢，到目前还没有明确进展。&nbsp;</p><p>坊间盛传王文银曾给许家印赠送墨宝，这个曾和许家印站在一起的男人，同样对地产生意抱有兴趣。&nbsp;</p><p>工商资料显示，2017年12月6日及2019年11月13日，<strong>正威曾将营口、宜春多家房地产公司质押给恒大地产沈阳、江西公司。甚至王文银将正威的股权也质押给恒大。</strong></p><p>2017年，正威拿出50亿入股恒大地产，与山东高速、苏宁电器等成为恒大的第三批战投方。&nbsp;</p><p>2020年恒大借壳深深房上市失败后，1300亿元战略投资中部分转化为普通股，王文银力挺许家印。<strong>目前，正威国际集团仍持有恒大地产集团有限公司1.18%股权。</strong></p><p>2023年8月，纽顿集团（NWTN Inc.）首笔战略投资5亿美元（约合36亿人民币），接盘恒大汽车。双方交易预计将于2023年第四季度完成。纽顿集团的认购价格为0.6297港元/股，交易完成后，纽顿集团将持有恒大汽车总股本27.5%，成为单一最大股东及一致行动集团的最大股东；中国恒大的持股则由58.54%摊薄至46.86%。&nbsp;</p><p>这个“中东金主”的背后也隐现王文银的身影。纽顿集团是一家总部位于阿联酋迪拜的智能电动汽车和可持续能源推广应用公司，被称为“阿联酋新能源汽车第一股”。<strong>其创始人兼董事长为中国浙江金华人吴楠，目前拥有集团77%的股权。</strong></p><p>2021年2月，<strong>吴楠与王文银成立了北京盛禹企业管理有限公司，吴楠是第一大股东，王文银是第二大股东。</strong>据《时代周报》，2021年5月，王文银和吴楠联合成立正威艾康尼克（深圳）新能源汽车科技有限公司，注册资本1亿元，股权七三分。&nbsp;</p><p>鼎盛时期，王文银通过高杠杆高歌猛进，资产布局横跨铜矿、地产、银行、新能源等多个领域，外界对他的“商业帝国”充满想象。&nbsp;</p><p>但遭遇疫情黑天鹅事件后，全球经济收缩，高杠杆模式遭遇严重挑战。在一次又一次的股权冻结后，也让王文银面临诸多法律风险，曾经千亿的“家底”也大幅缩水。</p><p><strong>现如今，随着王文银旗下资产开始被拍卖，“世界铜王”的真实资产状况也即将浮出水面。你对“超级富豪”们的沉浮起落怎么看？留言聊聊吧。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_LJ7-nX8AF88IvijkM30Hw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“野马财经”（ID:YMCJ8686）</a>，作者：野马财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605316096696448</id>
            <title>一天爆涨43.09%，固态电池需要降降温了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605316096696448</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605316096696448</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:43:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 动力电池板块, 固态电池, 量产瓶颈, 商业化
<br>
<br>
总结: 进入2024年，动力电池板块在资本市场上举步维艰，但固态电池板块却火热。固态电池补齐了性能短板，解决了使用寿命短的问题。然而，固态电池仍然面临量产瓶颈，需要克服材料、配方、工序等多方面的挑战。此外，固态电池的商业化也面临成本高、难以实现量产等问题。因此，固态电池的技术进展虽然令人振奋，但距离商业化还有很长的路要走。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入到2024年，动力电池板块在资本市场上仍然举步维艰。1月份以来，电池ETF跌了3.8%。</p><p>虽然整个动力电池板块仍然萎靡不振，但固态电池板块却火了。金龙羽、三祥新材、恩捷股份等固态电池概念股均迎来股价大涨。其中，金龙羽在5个交易日内，收获4个涨停板。美股固态电池公司更是暴涨，固态电池公司QuantumScape单日股价涨超43.09%。</p><p>固态电池板块火热，得益于1月份以来固态电池利好频发。先是，日本电池企业麦克赛尔开发出了圆柱形全固态电池。再是，QS的固态电池产品在实验室中通过了大众的耐久性测试。1月11日，哈佛大学也宣布使用新方法提高了固态电池的寿命。</p><p>那么，应该如何理解固态电池的技术进展呢？固然电池走到商业化拐点了吗？</p><p>本文持有以下观点：</p><p>1、<strong>固态电池补齐了性能短板。</strong>相较液态电池，固态电池的不足是使用寿命短。但QS以及哈佛大学的技术突破解决了这一难题。尤其是哈佛大学开发的新技术，使将固态电池可充放电至少6000次，超过市面上所有的软包电池。</p><p>2、<strong>固态电池遇到量产瓶颈。</strong>目前，固态电池只是在实验室中得到了验证，相当于概念产品，距离量产落地还有很长时间。参考只是改变了部分工序的4680电池，量产探索经历了3年左右。材料、配方、工序都需要改动的固态电池量产时间会更漫长。</p><p>3、<strong>固态电池很难商业化。</strong>由于固态电池材料成本更高，固态电池成本数倍液态电池，仅一块150kWh的半固态电池价格就相当于一辆蔚来ET5。而商业世界的规律是，在性能够用的情况下，成本才是战争的胜负手。</p><h2>01 固态电池补齐了性能短板</h2><p>固态电池是相对于现在的主流电池而言的。严格意义上讲，现阶段的锂电池应该称作液态锂电池，因为其核心电池材料之一是液态电解质(也称电解液)。而使用固态电解质的锂电池，就被称之为固态锂电池，简称固态电池。</p><p>进入2024年，固态电池已成为最受投资人喜爱的板块之一。1月5日，美股固态电池QuantumScape爆涨43.09%，国内固态电池概念股也迎来爆发。比如，金龙羽在在5个交易日内收获4个涨停板。</p><p>固态电池股股价爆发，得益于固态电池补齐了性能短板。开发固态电池的最大难点，固体与固体接触时，紧密程度低于固体与液体，导致电池的导电能力差、使用寿命短。丰田花30年研发的固态电池，充放电800次就要报废。而液态电池大多能达到数千次。</p><p>但进入1月份后，先是大众宣布与美国公司QS的固态电池产品通过PowerCo（大众的电池子公司）的耐久性测试，<strong>在实验室中，QS研发出的固态电池经历了高达1000多次的充电循环测试，电池容量保持率仍高达95%以上。</strong>不久之后，美国哈佛大学工程与应用科学学院研究人员也称开发了一种使用新型锂金属电池制造固态电池的新方法，<strong>使用此方法，固态电池可充放电至少6000次，超过市面上所有的软包电池。</strong></p><p>补上最后一款性能短板后，固态电池已经在几乎所有的主要性能上已经吊打液态电池。</p><p>比如，在能量密度上，目前行业普遍预计现在的主流电池理论上的能量密度上限为300Wh/kg，而亿纬锂能的4695大圆柱电池的能量密度均已达300Wh/kg。换言之，<strong>现在的传统电池已经达到能力密度的天花板。</strong></p><blockquote><p>而与传统电池相比，300Wh/kg只是固态电池的起步级别，固态电池在材料上会用锂金属阳极取代石墨阳极。而锂金属阳极有更高的能量密度。</p></blockquote><p>SEAS材料科学副教授Xin Li表示，锂金属阳极电池的容量密度，可以达到商用石墨阳极电池的十倍，大幅提升电动汽车的续航里程。</p><p>不仅能量密度更高，固态电池也更安全，常规的液态电解质（电解液）可燃性极高，只要开始燃烧基本没有停止的可能。而固态电解质将电解液取代，彻底解决了易燃的问题，因此固态电池也被视为电池安全的最高水平。</p><p>按道理来说，性能全面领先的固态电池研发成功后很容易会取代现在的液态电池。但理想很美好，现实很骨感。</p><h2>02 遇到量产瓶颈</h2><p>1月11日，借着固态电池概念实现5天4板的金龙羽发布公告称：“公司关注到近期固态电池概念受市场关注度较高，但公司项目的技术研发及产业化的成功与否存在诸多不确定性。”</p><p>金龙羽的公告意思很明确，固态电池距离产业化落地还有很长时间。从产品阶段看，就算是已经通过大众耐久性测试的固态电池产品也仅为A样。</p><p>一款全新电池产品想要量产，需要经历A样、B样、C样、D样四个阶段。A样阶段主要用来验证电芯材料的体系，是还处于概念阶段的实验室产品，而B样才会开始进行电芯设计，确定电芯的规格、容量、封装形式等，并进入样车进行测试，C样为小批量生产，D样为大批量生产。<strong>如果一款量产装车的电池可以看做是成年人，那A样仅是步入小学阶段。</strong></p><p>固态电池想要从实验室走入生产线，还要有多重难关攻克。与传统的液态电池相比，固态电池的需要在极片、电解质、固固界面及封装技术等多方面进行改动。换句话说，<strong>液态电池生产流程很难全部复用到固态电池上，固态电池在材料、配方、制造工序等部分核心环节上需要重新探索。</strong></p><p>而每个环节都需要漫长的时间才能得以验证。以工序为例，电池生产过程涉及 50多道工序，而前一个工序的成品就是后一个工序的原料，改进一个工序，意味着也要修改前后工序，往往牵一发而动全身。</p><blockquote><p>举个例子，特斯拉的4680电池只是将传统的锂电池湿法工艺改为了干法工艺就涉及到至少7个步骤的改造。繁琐的工艺探索使4680电池的量产时间一拖再拖，特斯拉在2020年就已经研发出4680 电池，原本计划2021年大规模量产，但直到2023年底4680电池才实现了小规模交付，并且生产效率远不及预期。</p></blockquote><p>2024年初，4680 电池的生产效率约为85 个/分钟，远低于350 个/ 分钟的预期。</p><p>考虑到固态电池改动工序的范围和难度比4680电池不只大上一层，固态电池在工序探索上花费的时间显然要更多。</p><p>而从现在固态电池的量产阶段看，行业还远未走到生产工序阶段。目前，在更前端的电池配方上，行业仍有分歧，固态电池配方主要分为三大技术路线：硫化物、聚合物和氧化物。日韩企业，如丰田、三星SDI等，主要押注硫化物体系，技术积累深厚。欧洲则偏向聚合物路线，而中国以氧化物体系为主。但不论是哪种路线，都存在基础性的技术挑战和成本问题，行业最终将应用哪条路线也并不清晰。</p><p>种种迹象表现，固然电池距离量产还有相当长的距离和时间。</p><h2>03 &nbsp;商业化遥遥无期</h2><p>一位固态电池公司高管曾提到：“<strong>如果不考虑成本，美国橡树岭实验室早就做出了全固态电池，但只能在心脏起搏器这种完全可以承担高溢价的器材上应用。</strong>”这说明，高成本已经成为固态电池商业应用的拦路虎。</p><p>固态电池比液态电池的成本要高出数倍，甚至一块固态电池的价格就相当于一辆车。比如，<strong>150kWh半固态电池，成本大约22万元-25万元，相当于一辆蔚来ET5，而全固态电池成本会更高，能达到30万左右。</strong></p><p>固态电池成本高既有阶段性的规模问题，也有刚性的材料成本问题。固态电池需要新建大量的厂房和产线，但固态电池早期产量比较低，无法形成规模效应，需要更高的售价摊薄成本。同时，由于固态电池生产工艺的不成熟，良率较低，也会转嫁到成本上。特斯拉的4680电池就遇到过良率问题，2022年末，4680电池生产良率只有92%。<strong>依照行业测算，4680电池的良率要超过 95%，才能压低成本。</strong></p><p>虽然，长期看固态电池可以通过批量生产平摊成本，以及生产工艺的成熟提高良率。但材料成本无法克服。固态电池需要用电解质替换电解液，而国联汽车动力电池研究院董事长熊柏青曾提到，固态电解质要比电解液贵好几倍。同时，由于电解质的导电性不及电解液，固态电池需要更高比能的正负极，也会进一步增加材料成本。</p><p>从这个角度看，在更高的材料成本下，固态电池成本很难低于液态电池。而商业世界的规律是，在性能够用的情况下，成本才是商业战争的胜负手，典型案例是日本家电的兴衰。</p><p>日本家电曾靠工匠精神在产品性能上精益求精，占领全球。而中韩企业则是走上了另外一条道路，在家电性能达到消费者基本要求的情况下，注重降低产品成本。最终日本家电性能仍然全球领先，但在终端市场上，被成本更低、售价更便宜的中韩企业击败。</p><p>回到电池行业，虽然液态电池的能量密度即将到达天花板，但大部分新款纯电动车续航也达到了500公里以上，基本能覆盖用户绝大多数的出行场景。倘若固态电池成本居高不下，即使量产成功后，固态电池也很难取代液态电池。</p><p>替换万亿级动力电池市场规模的故事固然宏大，但固态电池先要证明的是，自己能够脚踏实地地降低成本</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R_exDnElodwOR_3vL4fpiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读懂财经”（ID:dudongcj）</a>，作者：读懂君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605306248264327</id>
            <title>70亿，这家A股又签大单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605306248264327</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605306248264327</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:37:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨界光伏, 沐邦高科, 大额投资协议, 项目投资协议书
<br>
<br>
总结: 沐邦高科是一家刚刚进入光伏行业的公司，不到两年时间就签订了一份总投资额超过公司市值的大额投资协议。该协议涉及建设年产10GW-N型高效电池片、10GW切片生产基地项目，总投资约70亿元。然而，公司目前的货币资金仅有1.68亿元，项目资金来源尚未明确。此前，公司签订的多个大额投资协议都终止了，引起了交易所的问询。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚跨界光伏不到两年的沐邦高科，又签订了大额投资协议。&nbsp;</p><blockquote><p>1月14日下午，公司公告，签订了《项目投资协议书》，项目名称为“年产10GW-N型高效电池片、10GW切片生产基地项目”，项目计划总投资约70亿元，其中一期项目投资约40亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>值得关注的是，70亿元的总投资额，已经超过公司总市值（约66亿元），而截至2023年三季度末，公司账上的货币资金仅有1.68亿元。目前，项目资金来源尚未明确，也尚未有具体明确的项目融资安排。&nbsp;</p><p>沐邦高科原名邦宝益智，主营益智玩具，2015年登陆资本市场，但上市仅6年原实控人吴锭辉家族就卖壳，在2021年初公司易主廖志远。易主后，沐邦高科以定增注入资产方式收购豪安能源100%股权，切入光伏领域。&nbsp;</p><p>而刚进入光伏行业，公司就密集签订了多个重大投资协议，金额动则数十亿元，不过大多无疾而终，并一度遭到交易所问询。&nbsp;</p><h2>01 光伏新兵又签大额投资协议</h2><p>根据公告，沐邦高科与铜陵狮子山高新技术产业开发区管理委员会、铜陵高新发展投资有限公司签订了《项目投资协议书》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_15b1c55765ad4e6db469f3c8bb61c40f@5888275_oswg92909oswg733oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>项目名称为年产10GW-N型高效电池片、10GW切片生产基地项目。其中项目一期建设年产 5GW-N型高效电池片、5GW切片项目生产线，项目二期预计建设年产5GW-N型高效电池片、5GW切片项目生产线。项目二期在项目一期投产后启动建设，具体协议另行签订。&nbsp;</p><p>该项目计划总投资约70亿元，其中一期项目投资约40亿元，二期计划投资30亿元。&nbsp;</p><p>70亿的总投资额，超过了沐邦高科最新总市值（截至上周五收盘为65.72亿元），是公司截至2023年三季度末的净资产（7.31亿元）的近10倍。而相对于公司的自有资金，项目更算得上超级投资计划。截至2022年末，公司账上货币资金仅有0.51亿元，截至2023年三季度末，其货币资金也不过只有1.68亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_ff50d5ababf1455093a18e62b68d40ff@5888275_oswg5726oswg996oswg171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司坦承，虽然铜陵狮子山高新技术产业开发区管理委员会承诺将提供部分资金支持及相关补助，但该协议投资金额仍远高于公司账面货币资金水平。而目前，项目资金来源尚未明确，也“尚未具体明确项目的融资安排”。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>记者注意到，该大额投资项目，也给出了超高的“预期收益”。&nbsp;</p><p>仅从项目一期的经营指标来看，投产后第一个经营年度实现销售收入不低于15亿元，税收不低于1亿元。2022年全年，沐邦高科的营业收入不过是9.44亿元，也就是说项目投产后第一年，就相当于再造了1.5个2022年的沐邦高科。&nbsp;</p><p>而投产后第二个经营年度，项目实现应税销售收入不低于25亿元，税收不低于1.5亿元；第三个经营年度，实现应税销售收入不低于40亿元，税收不低于2.5亿元；项目投产后第4-8个经营年度，年均税收不低于3亿元。&nbsp;</p><h2>02 此前多个大额投资协议终止</h2><p>这并非沐邦高科首次签订如此大额的投资协议。&nbsp;</p><p>2022年6月2日，公司与南昌市安义县人民政府签订了《投资战略合作框架协议》，“在工业园区范围内安排项目用地约300亩，建设8GW-TOPCON光伏电池生产项目”。但仅过了两个多月，在2022年8月17日，公司突然公告，“决定终止与安义县人民政府签订的《框架协议》”，公告没有说明终止原因。&nbsp;</p><p>同在2022年8月，公司还公告，与鄂州市鄂城区人民政府签订了《战略合作框架协议》。公告称，双方愿意充分利用和发挥各自的资源优势，在鄂城区人民政府园区内安排项目用地约500亩，建设10GW-TOPCON光伏电池生产基地项目，项目投资规模预计48亿元。&nbsp;</p><p>但彼时，公司并未从事光伏电池业务，亦无TOPCON光伏电池生产技术储备，更无TOPCON电池人才团队。为此，上交所迅速向公司发出问询函。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_07a7231de330442883d666ac64b74f28@5888275_oswg42933oswg717oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上交所要求公司说明与安义县投资框架协议终止的原因，并结合前期项目论证、可行性研究及内部决策过程情况，说明前期投资决策是否审慎，董监高履职是否勤勉尽责。上交所同时要求公司自查是否存在夸大项目规模误导投资者，以及是否存在利用无约束性大额投资框架协议迎合市场热点，配合炒作股价的情形。&nbsp;</p><p>最后，上交所指出，截至2022年一季度，公司货币资金余额仅0.69亿元、净资产仅9.36亿元，显著低于公司披露的投资框架合同规模。上交所要求说明“短期内是否可能出现资金缺口较大、导致有关项目无法实际推进或进展不及预期的情况”。&nbsp;</p><p>果不其然，此次最新公告显示，公司与鄂城区的投资协议也已无疾而终。公告显示，“双方就项目推进工作进行了充分沟通和交流，截至目前未形成具体合作协议”。另外，“经协商，公司决定终止与鄂城区人民政府签订的《投资战略合作框架协议》”。&nbsp;</p><p>此前，公司还与梧州市人民政府签订了《10GW TOPCON光伏电池生产基地项目投资合同书》，拟在梧州市高新技术产业开发区内投资建设10GW高效光伏电池项目。目前看来，仅该投资合同有一定实质进展。&nbsp;</p><h2><strong>03 易主三年，连续亏损</strong></h2><p>对于沐邦高科来说，投资者更熟悉的名字可能是邦宝益智。公司成立于2003年，起初是一家以益智玩具为主的文教休闲类公司，2015年12月在上交所主板上市。&nbsp;</p><p>2021年年初，邦宝益智完成易主，廖志远取代吴锭辉家族，成为上市公司新的实控人。廖志远为中贤建设创始人廖耀清的儿子，中贤建设为江西著名的建筑公司，主要做工程承包、房地产开发。易主后，于2022年11月，公司正式更名。&nbsp;</p><p>2022年2月，沐邦高科推出定增方案，拟非公开发行股票不超过1.03亿股，募集资金总额不超过22.55亿元，其中9.8亿元用于收购豪安能源100%股权。&nbsp;</p><p>豪安能源是一家以光伏硅片和硅棒的研发、生产和销售为主营业务的高新技术企业，主要产品为太阳能单晶硅片、硅棒等，其中以太阳能单晶硅片为主，主要规格为166mm、182mm及210mm等尺寸。籍此，沐邦高科正式切入光伏领域。&nbsp;</p><p>不过，转型“光伏+玩具”后的沐邦高科，业绩表现并不佳。&nbsp;</p><p>2022年转型当年，公司就爆出上市以来的首次亏损，净利润录得-1.38亿元，2023年亏损额进一步扩大到2.29亿元。2023年前三季度，公司终于扭亏，但净利润仅有不到1600万元。&nbsp;</p><p>业绩暴亏下，公司股价也撑不住。在公司易主及重大资产重组完成后，刚好碰上新能源行情，沐邦高科股价一度迎来数倍涨幅。但2022年8月，其股价见高点，此后持续回调，截至目前跌幅已经超过60%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_bf9f1745f82e4f0ea1656065fc3698b0@5888275_oswg193339oswg1080oswg1672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/J8Lk4p-_n8IDkuEAtdNrEA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：南深，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605312520829572</id>
            <title>马云的新预言：吴泳铭借“AI电商”翻盘？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605312520829572</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605312520829572</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:36:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 强如阿里, AI电商时代, 初级用户体验, 机会与挑战
<br>
<br>
总结: 尽管阿里在AI领域有先发优势，但目前的用户体验仍然较为初级，离用户的期待还有一段距离。马云认为AI是阿里重回高速增长的重要筹码，也是超越拼多多等电商平台的武器。然而，阿里在B端的AI工具面临来自拼多多等竞争对手的追赶，而在C端，阿里的AI体验还未能给用户带来足够的惊喜。因此，马云需要一位精通技术又懂商业的战友来引领阿里在即将到来的AI电商时代乘风破浪。吴泳铭作为阿里集团的CEO，具备技术背景和商业洞察力，被认为是马云信任的人选。在AI赛道上，技术和商业变现的平衡是关键，而吴泳铭恰好具备这两方面的能力。阿里和拼多多等电商平台都在积极探索AI技术的应用，AI有望颠覆电商行业的商家运营模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>尽管强如阿里，但目前AI的用户体验依然尚属初级，距离用户的期待较遥远，吴泳铭要做的工作还很多。</p><p>拼多多市值超越阿里巴巴后，马云回复内网员工的发言。他发出了一个新预言：<strong>“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。”</strong></p><p><strong>这意味着，AI或许是阿里重回高速增长的重要筹码，也是超越并领先拼多多等电商的武器，阿里「翻盘」的利器。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></p><p>能玩AI的电商平台其实不多，在一众电商平台上，阿里走在前面。</p><p>当别家在组建大模型团队时，阿里已经手握多个大模型，积累了足够的大模型能力和数据，内嵌在淘宝天猫中。</p><p>只不过，阿里的先发优势暂时并未形成护城河。</p><p>在B端，阿里推出的AI工具，竞争对手也有，在大模型组队上，“效率之王”拼多多的追赶不可小觑。</p><p><strong>在C端，阿里的AI体验处于初级阶段，没有给用户带来足够的惊喜。</strong></p><p>换言之，AI在电商B端施加的“魔法”开始显现，正在颠覆行业。</p><p><strong>但AI并未能撬动C端，进入用户的生活。</strong></p><p>马云需要一位精通技术又懂商业、年轻有为且资历服众、足够忠诚的战友，来引领阿里这艘大船乘风破浪，驶向即将到来的AI电商。</p><p>纵观整个阿里集团，能集这些特质于一身的人，恐怕只有吴泳铭。</p><p>跟着马云摸爬滚打已有近30年，为阿里写下了第一行代码，敏感地察觉移动端的浪潮并及时推动阿里产品的移动端化，吴泳铭不仅赢得了马云的信任，也在阿里内外收获了良好口碑。</p><p>吴泳铭坚信技术对电商的颠覆性，去年9月10日履新阿里集团CEO后，吴泳铭就强调技术含量，宣布阿里将对三类业务加大战略性投入：一是技术驱动的互联网平台业务；二是AI驱动的科技业务；三是全球化的商业网络。</p><p><strong>在吴泳铭的阿里未来棋盘上，技术是重中之重的筹码。</strong></p><h2>01 大洗牌</h2><p>曾经用望远镜也找不到竞争对手的马云，现在眼前就有一众群狼，不仅成功抢走了他的蛋糕，还虎视眈眈地看着他手里剩下的蛋糕。</p><p>高端商品被刘强东以京东品质硬杠，低端商品被黄峥的拼多多极致性价比碾压，抖音、快手等短视频平台入局截下可能的新增量。</p><p>电商江湖虽然日渐拥挤，但留给阿里的空间越来越小。拼多多市值反超阿里巴巴，恰好揭示了过去几年传统电商三大巨头的攻守易势。</p><p>阿里、京东、拼多多的创始人都相继退居幕后，但能抵住江湖风云变幻，让创始人安心退休的平台，只有拼多多。</p><p>近年公开动态鲜少的马云，2023年开始回归，阿里也经历了组织架构变动最大的一年。</p><p>马云更是罕见发声强调，“坚信阿里会变，阿里会改”。</p><p>刘强东也发出了同样的声音，强调京东“必须改变”，直陈“我们经常说战斗只做第一，但是却处处防守”，表示“我不会躺平，兄弟们绝不躺平”。</p><p>无论是马云还是刘强东，或多或少都在向80后黄峥看齐。马云为淘天指明的“回归淘宝、回归用户、回归互联网”方向，刘强东提出“低价是唯一性基础武器”,均促成了内卷全年的低价漩涡。</p><p>在2023年末的最后几天，淘宝和京东相继推出“仅退款”，为电商大战增添了一把火。</p><p>在残酷的“存量厮杀”中，电商平台如何拉新留存，获得新的增量空间？在吴泳铭看来，充满想象空间的AI技术是最重要的支点。</p><p>“传统互联网模式严重同质化已走向存量竞争，以AI人工智能为代表的新技术正成为全球商业发展的新动能。阿里巴巴必须自我变革，才能找到打开未来的钥匙。”吴泳铭上任后，明确了用户为先、AI驱动两大战略。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_d4ea97787215481e8cad7bbc3e0e374c@000000_oswg97673oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拼多多越战越勇的秘诀，与黄峥善用AI不无关系。按照黄峥的意志，拼多多的成长是基于AI算法的新“社交型”电商平台。在几年前的招股书中，黄峥就提到“拼多多将是一个由分布式智能代理网络（分布式AI）驱动的Costco+Disney的结合体”。</p><p>与黄峥出身计算机专业不同，马云和刘强东分别毕业于英文专业和社会学专业。黄峥曾说过，<strong>“我自己出身AI，技术优劣不用人数来衡量，乔布斯说过，一个好的技术人员可以顶上100个人，肯定是对的。”</strong></p><p>马云押注AI拯救阿里，吴泳铭的“上位”多少有些意料之中。</p><p><strong>在AI赛道，光懂技术，视角容易偏离市场和用户，影响商业变现；而如果终日顾虑商业变现，缺乏技术变革的前瞻性，则容易错过新技术的机遇。</strong></p><p>吴泳铭的难得之处在于，既懂互联网商业、又懂前沿科技。吴泳铭是十八罗汉唯一技术出身的人，其职业履历充满浓厚的技术色彩。他担任过淘宝、支付宝的首席技术官，组建阿里生态的现金奶牛“阿里妈妈”，执掌过阿里健康等。</p><p>对于前沿技术的商业前景，吴泳铭也有着敏锐的洞察力。在移动化大势所趋之际，吴泳铭积极推动阿里产品的移动端化，是阿里抢滩移动化时代的重要功臣。作为投资人，他还参与过理想新能源汽车等项目的早期投资。</p><p>吴泳铭对马云的忠诚，也让后者放心把推动淘天迈向AI电商的担子交给他。吴泳铭本科毕业就跟着马云创业，连续失败两次也不离不弃，最终还义无反顾放弃北京的高薪职位邀请，追随马云到杭州第三次创业。</p><p>另据媒体报道，一位老阿里人透露，记忆中从未见过吴泳铭反对过马云。吴泳铭的“绝对忠诚”将极大限度降低马云的幕后运作成本，落实马云“三个回归”策略。</p><p>现在，吴泳铭已表明“All in AI”的决心，一场全新的电商大战即将开启，新一轮洗牌或将开始。</p><h2>02 颠覆商家运营模式</h2><p>“让天下没有难做的生意。”马云这句话充分诠释了阿里倡导的价值观——“用户第一，员工第二，股东第三”。</p><p>虽然阿里一直试图在商家和消费者中平衡，在对媒体的回复中也称用户“既是消费者，也包括商家”，但<strong>商家是阿里的“钱袋子”，向商家收取的广告收入、关键词竞价、交易佣金、服务费等。</strong></p><p>吴泳铭也曾表明了对“客户”的重视，称阿里将保持创业心态，更坚决地投入，更果断地取舍，以更灵活的治理机制，抓住AI科技变革带来的全新机会，创造更多客户价值。</p><p>而拼多多的高层决策时坚持三个原则：消费者第一、高效率、低价。</p><p>2023年双11开启前，淘宝为商家准备了10余个AI工具，包括模特图智能生成、官方客服机器人、万相台无界版等。万相台无界版主要帮商家分析数据，识别目标用户，智能生成广告内容等。</p><p><strong>这些AI工具实质是为商家赋能，解决其在产能上的不足。</strong>值得注意的是，这里的产能不是指商品的生成能力，而是向消费者展示商品的能力。</p><p>例如，一款商品需要有商品名、商品设计、模特图或商品图、商品详情页文案，但有很多商家缺乏批量生产它们的能力，招聘相关工作人员或外包出去都是一笔不小的成本。对于众多中小商家而言，更是沉重的负担。</p><p>去年AI爆火以来，已有不少商家受益于各类AI工具。借助AI零成本搭建和上线淘宝店铺，也不再是天方夜谭。从设计、生产再到销售推广，AI已能跑通整个电商交易链路。</p><p>电商运营模式接近天花板，流量效率难以有质的提升，而AI本质是技术升级带来的效率革命。正如全托管模式火爆跨境电商，AI是另一种意义上的全托管管家。</p><p>AI技术降低了内容生产门槛，包括图文、短视频、直播等，也是在降低商家的开店门槛，释放出更大的生产势能。</p><p>同时，阿里已重新梳理了AI“战队”。淘天集团和国际数字商业集团皆建立了完整的AI团队，淘天集团把原本负责AI业务的20多个团队收拢为4个团队，训练出自己的大模型产品“星辰”，对内主要应用于搜索、广告、推荐和逛逛的内容化。1688等相对独立的子业务，也正在招募自己的AI团队。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_8a0031609a6e4f7ba0882dc79f8c2cf1@000000_oswg57756oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如同多年前的移动端浪潮，AI之于电商已是行业趋势。商家对平台而言是供应链的争夺，电商平台纷纷用大模型留住商家，国内外电商平台都在加快布局。</p><p>2023年7月，京东推出自研产业大模型“言犀大模型”，并上线了京点点·AIGC内容生成平台，商家直接用京东商家账号登录即可使用，帮助商家生产商品场景图和营销文案，摄影小白1分钟也能制作精美商品图，无需付费。</p><p>亚马逊推出多个生成式AI的新功能，而Shopify早在去年3月就上线了ChatGPT应用工具。</p><p><strong>正在冲刺IPO的跨境电商SHEIN，则是展示了另一种AI电商模板。</strong></p><p>“小单快反”是SHEIN崛起的秘诀，背后是对AI炉火纯青的运用。SHEIN一天上新5000-6000个 SKU，而快消知名巨头ZARA一年也只上新2万 SKU。这也意味着，SHEIN每天至少要上传5000张模特图或商品图。</p><p>面对如此大的工作量，SHEIN离不开AI的辅助，用AI分析流行趋势数据，用AI生成模特图和商品图。</p><p>SHEIN频繁使用AI也不是什么秘密，有消费者认出了商品图的AI痕迹，也有设计师指控SEEIN利用AI侵权。</p><p>从目前来看，AI电商的面纱还没被揭开，但商家显然开始被改造。就像一名电商从业者表示，对行业的影响大不大不清楚，对自己的影响却是实实在在的。</p><h2>03 革新流量机制？</h2><p>相比B端的热闹，C端略显清冷。</p><p>目前，只有淘宝推出面对C端的AI工具——AI智能助手“淘宝问问”。但在首页频道上，<strong>淘宝问问未出现，用户唯有在搜索栏输入名称才能找到，入口较隐秘。</strong></p><p>淘宝问问定位为智能导购，接入阿里通义大模型底座，类似于内嵌在淘宝里的“ChatGPT”，帮助消费者提供辅助和建议。菜谱、出游攻略、商品挑选等多元问题，淘宝问问都能提供答案。</p><p>只是，回答是否令人满意，因人而异。比如询问“哪款空气炸锅最便宜”，给出的结果与搜索结果并不一致。<strong>尤其对于那些价格敏感型用户来说，淘宝问问不算是一位优秀的助手。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_792bd50b5ec445a1a7da91e7823360e1@000000_oswg19612oswg368oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI强大的自然语言处理能力确实比原有的搜索功能智能得多，优化了决策过程，符合电商行业提升人货匹配效率的诉求。</p><p>实际上，AI已陪伴电商走过多年，用户感知弱，不代表用户没有从中受益。许多便捷功能背后是AI在支撑，比如淘宝拍照功能，用户逛街或上网看到喜欢的商品，拍个照、保存图片或直接使用淘宝拍照功能，立马可以查到相关商品信息。</p><p>无论是货架电商的“人找货”，还是直播电商的“货找人”，整个行业都在致力于消除信息不对称，让需求被精准满足，提升用户体验。</p><p><strong>所谓用户体验，是让用户认为AI真心为自己着想，设身处地帮自己选到性价比最好、最适合的商品，达成省钱、省心、省时间的结果。</strong></p><p>不过，当AI负责帮用户挑选商品，用户的购买很大程度取决于AI的推荐时，现有的电商流量机制是否也会随之改变？</p><p>在电商发展中，流量和转化率很大程度上代表着商家收入。淘天系的流量最初源于搜索排名，商家可通过关键词竞价来提高搜索排名，吸引流量。后来，淘天系引入个性化推荐算法，打造“千人千面”，根据用户的购物历史、浏览记录等数据向用户推荐相关商品。</p><p>相比之下，拼多多模式似乎更高效，直接把最低价摆在用户面前，用户无须多问。</p><p>拼多多的流量机制更简单粗暴，默认运转规则是商品的价格越低，能获得的流量曝光越多。在这套机制下，拼多多通过流量倾斜，掌握议价权，一方面为用户提供大量低价商品，另一方面给商家带去巨大的订单量。</p><p><strong>这就决定了阿里无法像拼多多那样旗帜鲜明地表明自身立场，“拼多多站位消费者”。</strong></p><p>和阿里不同，拼多多发展大模型团队并没有指明优先服务于商家，而旨在加强AI与电商的深度融合，探索大模型在拼多多客服、对话等场景下的应用。从这方面来看，拼多多注重利用AI提升用户体验。</p><p>平台要赚钱，AI不可能完全客观。大模型+产业轰轰烈烈进行了一年多的探索，依然以B端落地为主，C端商业化的前景未明。</p><p>在AI电商时代，消费端的AI功能主要为搜索问答。谁家的商品最有可能出现在用户的对话框？商家如何增加商品曝光率？这些答案有待揭晓。</p><p>因此，尽管强如阿里，至少目前AI的用户体验依然尚属初级，距离用户的期待较遥远，吴泳铭要做的工作还很多。</p><p>未来AI电商的终局究竟是什么模样？业内人士普遍认为，应该是一个私人超级助理类机器人，为人们实现所有需求。</p><p><strong>而当AI彻底改造电商，用户普遍察觉到变化时，或许AI电商时代才算真正来临。</strong></p><p>马云决心将阿里做到102年，做一家横跨3个世纪的企业，必然抓住技术变革的契机。</p><p>阿里顺利从传统电商进化到移动电商，也曾在直播电商时代傲视群雄。</p><p>阿里电商之战输不起，“技术男”吴泳铭走起。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MTE1OTAzMg==&amp;mid=2451272059&amp;idx=1&amp;sn=52f8b25028ded7e644344fbc27ecd6c6&amp;chksm=8970d848c2742fb0d4c645b75f7ad940a5004be42664cbe6b6322ee44ebdfe45572f722bb688&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懂财帝”（ID：znfinance）</a>，作者：懂财帝科技组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605322109123201</id>
            <title>合肥招商顾问，又将收获一个独角兽IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605322109123201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605322109123201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:35:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 合肥企业, IPO, 独角兽, 讯飞医疗
<br>
<br>
总结: 合肥企业讯飞医疗计划拆分上市，成为独角兽。讯飞医疗是科大讯飞的子公司，主要业务涉及语音识别、图像识别和自然语言理解等核心技术。虽然之前有过类似的消息，但这次的拆分上市备受关注。智慧医疗赛道需要大量资金支持，全球范围内的AI+医疗领域融资金额巨大。讯飞医疗的上市预期乐观，有望成为科大讯飞的又一成功案例。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这年头，一家来自合肥的企业冲击IPO、成长为独角兽，显然已经算不上什么大新闻。</p><p>自从开创性的“以投代招”，成为时代样板，合肥这座城市几乎周期性地为创投市场带来足以提振士气的好消息。</p><p>比如就在前几天，来自合肥的国内第三大动力电池系统供应商幂源科技才向港交所正式递交招股书——在2020年至2022年间，幂源科技的年收入翻了近5倍，IPO前完成了七轮融资，整体估值接近50亿元——结果这条消息就静悄悄地在信息流里露了个小脸儿，欢呼不多、惊叹很少，一切似乎“朴实无华且枯燥”。</p><p>然而这次，我们或许遇到了一个“例外”，因为我准备分析的拟IPO公司，是合肥名片级大厂科大讯飞的子公司，讯飞医疗。</p><h2>01 迟到的独角兽</h2><p>1月10日，科大讯飞发布公告称，公司拟将控股子公司讯飞医疗分拆至香港联交所主板上市。讯飞医疗成立于2016年，主要业务围绕着语音识别、图像识别、自然语言理解等核心技术进行展开，主要分布于AI导医导诊、语音电子病历、影像识别、辅助诊断、外呼随访等功能模块。</p><p>根据公告提供的信息，当前科大讯飞持有其52.47%的股权。分拆完成后，科大讯飞仍将维持对讯飞医疗的控制权，讯飞医疗仍为公司合并报表范围内的控股子公司，法人代表为科大讯飞的董事长兼总裁刘庆峰。</p><p>值得注意的是，刘庆峰作为皖籍的知名上市公司企业家，多年来为安徽多地的招商、人才引进出力不少，比如2006年就受聘成为合肥市的“招商顾问”，去年还与得到的罗振宇、三只松鼠的章燎原等8名企业家，受聘成为芜湖首批招才大使。</p><p>在此之前，讯飞医疗最新一次的融资信息出现在2021年11月，投资方为招商局中国基金。当时招商局中国基金全资附属公司深圳市天正投资有限公司与讯飞医疗签订的股权投资协议，以5000万元人民币的价格受让0.7143%的讯飞医疗的普通股股权。</p><p>按照这个成交价计算，讯飞医疗当时的估值就已经为70亿元人民币。</p><p>也就是说，如果能够顺利过会完成IPO，科大讯飞的业务版图里又将跑出一家独角兽，而作为属地的合肥再次“秦始皇摸电门——赢麻了”。</p><p>然而正如我开头所提到的那样，这也是一个有些“例外”的好消息，<strong>因为“科大讯飞准备拆分讯飞医疗拟港股上市”的消息，实际上在两年半之前就宣布过一次。</strong></p><p>时间回到2021年8月，当时科大讯飞发布了《关于筹划控股子公司分拆上市的提示性公告》，称公司董事会同意筹划公司控股子公司讯飞医疗分拆上市事项。</p><p>与2024年1月的这次公告内部高度重合的是，2021年的那份公告同样宣布分拆上市完成后，公司将维持对讯飞医疗的控股权。并且更进一步的是，当时有不少媒体甚至有鼻子有眼地直接报道出了讯飞医疗的拟募资金额为5亿美元（约39亿港币）。</p><p>除此而外，<strong>讯飞医疗在2021年似乎拥有着更好的“上市前景”。</strong></p><p>在2024年1月的这版“拟上市公告”里，科大讯飞公布了过去三年的经营数据，即2020年、2021年和2022年，讯飞医疗的收入分别为3.31亿、3.56亿和4.94亿元人民币，相应的净利润(归属于母公司)分别为0.08亿、-0.80亿和-2.04亿元人民币。按权益享有的拟分拆资产的净利润为-1.11亿元，占归属于上市公司股东的净利润-26.64%。</p><p>整体状况显然谈不上“好”。</p><p>相同的统计口径平移到2021年8月，整个故事的基调则完全积极向上。</p><blockquote><p>2018年至2020年之间所公布财报显示，讯飞医疗所在的智慧医疗业务，分别产生收入7525.11万元、1.85亿元、3.13亿元，是“3年增长3倍”的王牌业务，也是讯飞体系内仅次于智慧教育的第二大增长板块。</p></blockquote><p>如果再具体到2020年年报和2021年上半年业绩报告，那更是“不是小好，是大好”。</p><blockquote><p>2020年，科大讯飞整体营业收入超过了130亿元，同比增长29.23%。而带来最性感增长曲线的两个业务，智慧教育和智慧医疗业务分别实现70.68%和69.25%的增长。</p></blockquote><p>2021年上半年，科大讯飞实现营收63.19亿元，扣非后净利润2.09亿元，同比增长2720.80%，其中讯飞医疗所在的智慧医疗部分在2021年上半年实现营收9989.17万元，同比增长34.21%。</p><p>在这样的氛围下，几乎所有人都给予了讯飞医疗极其乐观的上市预期。例如华安证券的分析师团队就认为，讯飞医疗的业务模型清晰，仅“智医助理”这一细分业务按照单个区县的项目体量在400万元左右、目前全国共有2845个县级行政区域，整体市场空间就达到113.8亿元这个“百亿级”的规模，进而判断讯飞医疗分拆上市有望开启公司新一轮成长曲线，“剑指千亿营收目标”。</p><h2>02 焦虑的领头羊</h2><p>所以相比于近两年我们熟悉的合肥故事，讯飞医疗的拆分事件或多或少披上了一层朦胧的外衣。在仅有的公开资料里，我们无法得知这次的“拟拆分上市”到底是一次重启、顺延，还是理想状态下的“万事俱备、只欠东风”。</p><p><strong>唯一能够确定的是，讯飞医疗所在的智慧医疗赛道确实需要大量的资金支持，并且“环球同此凉热”。</strong></p><p>例如准备与OpenAI掰手腕，正在试图进军药物开发及医疗保健领域的人工智能公司Anthropic，就在今年9月接受了来自亚马逊的40亿美元（约合人民币286.4亿元）的战略投资，同时还利用本次融资付出的股权交换到了亚马逊的云服务。</p><p>Anthropic高层在官网的声明中坦诚地表示：“Anthropic与亚马逊的本次合作，对于全球医疗保健行业，对于参与生命科学研究的机构来说非常重要，因为我们看到了AWS（亚马逊云服务）如何帮助Anthropic的大模型Claude改进药物开发过程以及医疗保健服务，而新的合作将强化我们的承诺。”</p><p>商业咨询机构CB Insights则提供了另一个视角。他们整理的数据则显示，自从人工智能成为一个热门的创投赛道，智慧医疗始终是最重要的落地场景，仅2019年到2022年之间就高达315亿美元的股权融资进入了“AI+医疗”领域。</p><p>全球截止2023年下半年有超过1500家企业瞄准了“AI+医疗”业务，其中有超过一半是在过去7年之内成立的，而这个热潮在2021年达到了顶峰——那一年，全球一共完成了607笔有关“AI+医疗”的融资交易，总金额达到了128亿美元。</p><p>再具体到讯飞的业务版图里，<strong>智慧医疗虽然不一定称得上“吞金巨兽”，至少也是一个“会哭的孩子”，总是需要“给糖吃”。</strong></p><p>这一点早在2017长江产业论坛（秋季）暨医疗健康大数据与人工智能大会上就有过非常具体的体现。在那场团结胜利的大会上，科大讯飞展示了他们为“智慧医疗”业务争取到了宝贵配套资源，包括在安徽省立医院挂牌成立的全国首家智慧医院；与武汉协和医院、武汉大学中南医院、广州军区陆军总医院签订“部署协议”；在武汉中心医院争取到的机会，接入医院病历录入业务。</p><p>面对这样的“肌肉秀”，依图医疗当时的参会代表有过一个情绪微妙的感慨：“纵深度非常高的垂直的医疗行业，需要强大的资金支持。”时任科大讯飞医疗常务副总经理、讯飞医疗最早的8大股东之一鹿晓亮则“应景”地表示，“我相信讯飞最有机会做这个事情。”</p><p><strong>一面是全球公认的产业发展方向，一面是领头羊地位必须要面对的开荒成本，科大讯飞在两年半之后再次官宣“拟拆分上市”的消息，很难说没有一点“以空间换时间”的想法。</strong></p><p>而这种对于“方向坚定，只需要补充弹药”的信号也在本次公告中有所体现。在本次公告中，科大讯飞声明“本次分拆中所属子公司主要业务或资产是上市公司最近三个会计年度内发行股份及募集资金投向的。上市公司于2021年非公开发行股票募集资金25.50亿元，募集资金全部用于母公司补充流动资金。”</p><p>我们也不难想像，讯飞医疗IPO姗姗来迟的案例，也因此将频繁地摆上“以投代招”的效仿者们的课桌上，提醒着大家：<strong>“招”不是“投”换来的权利，而是另一段“持续投入”的开始，包括且不限于配套设施、政策支持、人才资源、资金投入。</strong></p><h2>03 激进的产投方</h2><p>最后照例是彩蛋时间。</p><p>正如我上面所引用的CB Insights数据，自从人工智能成为一个热门的创投赛道，智慧医疗始终是最重要的落地场景，大量人工智能企业成立伊始就是建立在“医疗产业的痛点上”。</p><p><strong>这个数据的一体两面，是人工智能的头部企业们，正在积极寻找“医疗”之外的优质落地场景，其中产投就是最常见的工具之一。</strong></p><p>根据CVSource投中数据收集到的数据显示，科大讯飞直投企业超过180家，主要阶段集中在B轮/preB轮之前，行业主要分布在人工智能、信息化服务、半导体、机器人、高端装备制造以及教育培训当中，从2015年开始每个自然年的出手次数在10到30次之间徘徊。</p><p>出手次数的高点出现在2018年，那一年科大讯飞出手44次；出资金额的高点出现在刚刚过去的2023年，科大讯飞总共出手10.94亿元。</p><p>呼应产投色彩的是，科大讯飞近几年的退出案例并不多。CVSource投中数据显示，从2017年到2023年，科大讯飞公开退出案例，单个自然年不超过5个，最近两年都是2个。</p><p>所以，或许科大讯飞两次宣布“拆分后依然保留控制权”，也正是为找到冠军阵容的最后一块拼图，争取最后的时间。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_b0ih6r72-dvjOFToPauwA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID:China-Venture）</a>，作者：蒲凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605111133846146</id>
            <title>东方盛虹的千亿负债与缪汉根的做大“虚荣心”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605111133846146</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605111133846146</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:32:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方盛虹证券, 范佳健, 民营炼化巨头, 光伏新材料领域
<br>
<br>
总结: 东方盛虹证券代表范佳健辞职，引发投资者对该民营炼化巨头股价低迷的担忧。尽管公司在光伏新材料领域有布局，但光伏EVA价格回落和炼化行业下游需求疲软导致公司盈利能力不理想。此外，公司持续举债扩产导致有息负债压力增加，股价持续下跌。东方盛虹及其创始人缪汉根正在为过于激进的扩产策略付出代价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01 千亿有息负债压顶&nbsp;</h2><p>2023年的最后一个交易日，东方盛虹证券代表范佳健突然宣布辞职。</p><p>12月29日晚间，东方盛虹发布公告称，由于个人原因，范佳健先生申请辞去证券事务代表职务，辞职后不再担任公司任何职务。</p><p>尽管证代并不算上市公司的高管，且范佳健辞职是因为“个人原因”，但仍有不少投资者认为这或许与这家民营炼化巨头持续低迷的股价表现有关。</p><p>作为民营炼化板块中的一匹黑马，东方盛虹总市值曾在2021年9月创下2600亿元的新高，超过同期的“炼化四小龙”，成为民营炼化板块的市值一哥。</p><p>从大炼化产能上看，东方盛虹拥有1600万吨/年的常减压蒸馏装置，不及荣盛石化和恒力石化，位居行业第三。但与多数民营炼化企业不同的是，东方盛虹多了在光伏新材料领域的布局，其旗下斯尔邦石化是国内最大的光伏级EVA材料供应商。2021年，光伏EVA价格大幅飙升，斯尔邦石化一年净赚37.8亿元，成为东方盛虹市值飙升的关键。</p><p>随着光伏EVA价格的快速回落，东方盛虹股价随即掉头向下。2022年，东方盛虹净利润缩水幅度超过90%，年内股价跌幅超过30%。</p><p>进入到2023年，光伏EVA价格继续回落。同时，由于炼化行业下游化工产品以及纺织服装需求仍旧疲软，聚酯产业链各环节价差持续承压。</p><p>在此背景下，东方盛虹石化及化工新材料以及化纤两大主业盈利能力均不理想。数据显示，2023年前三季度，东方盛虹实现营业收入1036.42亿元，同比增长121.89%；归母净利润为24.79亿元，同比增长57.15%。</p><p>然而，看似东方盛虹前三季度净利润同比增速超过50%，但这更多是源于低基数效应，从绝对金额上看仍远未恢复至2021年同期水平（39.42亿元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_eb2b9901796240ad9d12ebbd0deca6fb@000000_oswg4415oswg767oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，由于近三年公司持续举债扩产，东方盛虹有息负债余额已经超过一千亿元。2023年前三季度，公司仅利息费用支出就高达23.17亿元，持续攀升的有息负债给东方盛虹带来了沉重的业绩压力。</p><p>因此，进入到2023年以来，东方盛虹股价仍旧一路往下。2023年12月21日，东方盛虹最低探至8.52元，总市值为579.80亿元，较2021年9月16日最高市值缩水近2000亿元。</p><p>从更长的周期来看，自2021年9月见顶以来，东方盛虹股价完美呈现了一个大写的A字，几乎跌回了大涨时的起点。显然，东方盛虹及其创始人缪汉根正在为其过于激进的扩产买单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_3ab65fa086cf4ba3af4096f6c53eef88@000000_oswg130684oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 生不逢时的大炼化&nbsp;</h2><p>1992年，27岁的苏州吴江盛泽镇青年缪汉根，接手了一家不足百人的村办砂洗厂，这便是盛虹集团的前身。1998年，金融危机席卷全球，缪汉根抵押押注全部资产相继兼并坛丘印染厂、东方印染厂等多家印染厂，依托印染业务赚到了第一桶金。</p><p>2003年，盛虹进军印染产业链上游的化纤行业，斥巨资建设了20万吨的熔体直纺项目，成功量产超细纤维等高端纺织原料，一跃成为纺织业内的“全球超细纤维专家”。2011年，盛虹又向化纤上游的PTA业务布局，2011年正式投产150万吨PTA。</p><p>2018年8月，盛虹集团旗下涤纶长丝业务的国望高科借壳东方市场上市，并更名“东方盛虹”。2019年，盛虹集团先后将盛虹炼化、虹港石化等资产注入上市公司，其中，盛虹炼化为盛虹集团投资建设的1600万吨/年炼化一体化装置的实施主体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_e37e17a539ea47e8a6e4b9dc72cc7e02@000000_oswg489858oswg640oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2015年之前，国内成品油实行特需经营，所有民营炼厂所产成品油都需交给“三桶油”等国企批发。2015年2月，国家发改委出台《国家发展改革委关于进口原油使用管理有关问题的通知》，民营企业陆续获得原油进口资质。</p><p>2015年9月，恒力石化2000万吨/年炼化一体化项目正式获得辽宁省发改委核准，恒力石化成为中国第一家进入石油炼化领域的民企。2019年3月，恒力石化炼化一体化项目生产全流程打通。</p><p>此后，荣盛石化联合桐昆股份、巨化投资和舟山海投（地方国资）联合成立浙江石化，并上马4000万吨/年炼化一体化项目。其中，一期项目于2019年底建成投产，二期项目于2022年年初投产。</p><p>由于获批时间较晚以及新冠疫情的影响，直到2022年12月，东方盛虹炼化一体化项目才全面投产，项目设计原油加工能力1600万吨/年，系目前国内单体最大的常减压装置。</p><p>不过，相比充分享受到低油价红利的恒力石化和浙江石化，东方盛虹的大炼化项目有些生不逢时。数据显示，2022年，盛虹炼化实现营业收入58.2亿元，净利润为-7.86亿元。对比看，2021年，浙江石化实现营业收入1175亿元，净利润222亿元，一年就为荣盛石化贡献了超过百亿的净利润。</p><p>从盈利模式上看，聚酯产业链各环节核心盈利主要来源于“价差”，也即炼化产品售价-原油价格，价差扣减加工成本的剩余部分就是企业的加工利润。因此，从逻辑上看，低油价有利于炼化企业降低成本。</p><p>2020年，国际原油价格暴跌，恒力石化、浙江石化大炼化项目均享受到了低油价的红利。等到东方盛虹大炼化投产之时，国际油价已经高高在上。</p><p>2023年上半年，盛虹炼化大炼化项目全面投产，公司共实现营业收入470.58亿元，净利润19.3亿元，扭转了此前的亏损状态。不过，由于巨额投资所带来的债务问题，上半年东方盛虹仅利息支出就达到了13.26亿元，大大影响了公司利润端的表现。</p><p>实际上，负债率过高已经成为民营大炼化企业的共性问题，这在一定程度上也反应出此前大炼化行业的产能过剩问题。</p><blockquote><p>数据显示，截至2023年9月末，荣盛石化、恒力石化、东方盛虹、恒逸石化资产负债率分别为74.26%、77.56%、79.9%和72.42%。除恒逸石化之外，其他三家企业有息负债均超过千亿。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_5f325e82399948509395d6fb6b2076fa@000000_oswg190984oswg958oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这其中，还数东方盛虹的资产负债率最高。一方面是因为东方盛虹大炼化项目投产较晚，费用刚性支出而又没有赶上行业的红利期，家底较为薄弱。另一方面，除了大炼化之外，东方盛虹还对光伏新材料业务进行了重点投资，这进一步导致了公司负债率的攀升。</p><h2>03 内卷加剧的新材料&nbsp;</h2><p>2021年7月，东方盛虹以143亿元的价格并购控股股东盛虹集团旗下烯烃衍生物石化公司斯尔邦，后者核心产品包括乙烯-醋酸乙烯共聚树脂（EVA），属于国内最大的光伏级EVA材料供应商。</p><p>作为光伏胶膜的核心原料，EVA对太阳能电池组件起到封装和保护的作用，能提高组件的光电转换效率，并延长组件的使用寿命。2021年之前，国内仅有斯尔邦、联泓、台塑三家企业能够生产光伏级透明EVA。其中，斯尔邦EVA年产能达30万吨，其中光伏级EVA粒子产能超过20万吨，占全球光伏级EVA粒子产量的28.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_69adea1e5a1e447a9ade0f68c6604462@000000_oswg295060oswg980oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年，国内分布式光伏迎来爆发，带动光伏EVA价格大幅飙升。</p><blockquote><p>数据显示，2020年5月到2021年10月，光伏EVA价格由9200元/吨飙升至29000元/吨，一年多的时间里涨幅超过200%。在此背景下，斯尔邦2021年净赚37.8亿元，对东方盛虹的利润贡献度达到82%。</p></blockquote><p>2022年9月，东方盛虹宣布将在位于连云港石化基地的盛虹新材料产业园新建70万吨/年EVA，加上斯尔邦石化原有的30万吨产能，公司EVA总产能将达百万吨，位列世界第一。</p><p>然而，随着荣盛石化等多家EVA装置的投产，光伏级EVA价格自2021年四季度开始持续下跌。2023年上半年，光伏EVA均价已经降至15500元/吨，相比巅峰时期惨遭腰斩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_ffd2f1b86a064d3f9784413162551862@000000_oswg272844oswg992oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>受光伏EVA价格下滑影响，斯尔邦经营业绩也不复当年之勇。2022年以及2023年上半年，斯尔邦实现净利润分别为13.69亿元、1.79亿元，净利润缩水严重。</p><p>除了光伏EVA之外，东方盛虹还对另一种光伏封装材料POE光伏胶膜进行了重点布局。2022年11月29日，东方盛虹宣布其三级控股子公司盛景新材料拟投建POE等高端新材料项目，总投资金额高达97.30亿元，项目主要包括20万吨/年α-烯烃装置、30万吨/年POE装置等，建设期为2年。</p><p>在宣布百亿资金扩产POE项目的同一天，东方盛虹还宣布要豪掷187亿元进军锂电正极材料，也就是位于宜昌市宜都化工园区磷酸铁锂新能源材料项目。据悉，该项目主要包括180万吨/年选矿装置、50万吨/年磷酸铁装置、30万吨/年磷酸铁锂装置等，项目总投资高达186.84亿元，建设期为2年。</p><p>然而，与不断内卷的光伏行业类似，磷酸铁锂行业也已经迈入了产能过剩的境地。据东吴证券研报预测，2023年全国磷酸铁锂整体供给量将达到237.1万吨，需求量仅184.6万吨，过剩产能高达52.5万吨。在此背景下，东方盛虹磷酸铁锂项目达产后的产能消化问题很难乐观。</p><p><strong>“我没有任何企图和野心，唯一的想法是有点虚荣，想把企业做大。”</strong>根据公开报道，缪汉根曾表示不喜欢“野心”这个字眼，只有把企业做大的“虚荣心”。</p><p>回首过去三十年，缪汉根之所以能够将一家村办企业经营成了全球领先的能源化工公司，举债收购、逆势扩产成为关键的一环。然而，路径依赖问题导致东方盛虹不惜负债千亿疯狂扩产，苦苦等待的春天还远未到来。</p><p>多年以后，当面对营收突破千亿但股价跌跌不休的东方盛虹时，缪汉根或许已经认识到，“大而不强”仍然是这家炼化巨头的关键问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDMyNTMwMw==&amp;mid=2247618575&amp;idx=1&amp;sn=59a475e5e8ac0b1c85cf34222dcfc0ca&amp;chksm=96736c050b095033038d592373b66e38244adb7b1860393718232f0294baae149a65e8e85ccc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“砺石商业评论”（ID：libusiness）</a>，作者：李平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605112002673284</id>
            <title>新老朋友官宣合作，车圈还是最爱NVIDIA</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605112002673284</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605112002673284</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:32:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 官宣, 合作, 芯片, 汽车企业
<br>
<br>
总结: NVIDIA在2024年CES展会上宣布与四家车企合作，打响了2024年芯片领域的第一枪。这次合作涉及到了老朋友理想汽车和极氪汽车，以及新朋友长城汽车和小米汽车。作为NVIDIA的第四大板块，汽车业务一直备受关注，并且在高级别辅助驾驶功能领域占据了52.57%的份额。尽管在自动驾驶芯片领域有竞争对手，但NVIDIA在更高阶智驾市场仍具有统治地位。合作伙伴极氪和理想汽车都选择了NVIDIA的最新芯片Thor，以确保其产品在智能汽车竞争中保持竞争力。NVIDIA DRIVE Thor作为新一代集中式车载计算平台，可以集成多种智能功能，为汽车的中央计算架构提供支持。然而，智能座舱和智能驾驶架构之间存在着不同的诉求和困难，需要解决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一口气官宣与四家车企合作，NVIDIA（英伟达）打响2024年芯片“第一枪”。&nbsp;</p><p>1月9日，2024年国际消费类电子产品展览会（CES）刚刚拉开帷幕，<strong>NVIDIA就官宣了一系列车圈新合作，有老朋友理想汽车、极氪汽车的再次选择：也有新朋友长城汽车、小米汽车的首次联手</strong>。&nbsp;</p><p>汽车业务是NVIDIA独立于数据中心、游戏、专业可视化的第四大板块。作为新增长引擎，它一直被NVIDIA创始人兼首席执行官黄仁勋所看好。&nbsp;</p><p>当然，其市场表现也对得起黄仁勋的期待。</p><blockquote><p>根据高工智能汽车研究院数据显示，2023年上半年，具备高级别辅助驾驶功能（NOA）的车型中，NVIDIA份额一度达到52.57%。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_ea16baad2fba43878b761cc1c8d6ba97@000000_oswg278419oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">NVIDIA汽车事业部副总裁吴新宙。图片来源：新智元&nbsp;</p><p>2023年下半年，伴随着行业大拿吴新宙的到来，NVIDIA汽车业务发展再次提速。<strong>除了“华为系”车型，其他智能驾驶领域头部车企明星车型，甚至下一代平台产品都选择了NVIDIA DRIVE Orin，以及NVIDIA DRIVE Thor</strong>。&nbsp;</p><p>显然，尽管自动驾驶芯片领域群雄逐鹿，<strong>NVIDIA、英特尔、高通、地平线等半导体制造商纷纷全力出击，并且也都占据了一定份额，但在更高阶智驾市场，NVIDIA还是具有统治地位</strong> 。&nbsp;</p><h2>01 理想，Thor的新朋友</h2><p>“Atlan不再是第一了……它将被Thor（雷神）取代”。后者的吞吐量是Atlan的两倍，交付性能也是Atlan的两倍以上。2023年9月20日，GTC秋季大会主题演讲中，黄仁勋首次对外发布Thor：770亿个晶体管、2000 TOPS AI算力，直接将战力值拉满。&nbsp;</p><p>于是，<strong>Thor发布之际，即有了第一个合作伙伴：极氪。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_9fcbe3b87754448b8329f94a8ec8cb18@000000_oswg573703oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极氪007智驾版搭载双DRIVE Orin芯片&nbsp;</p><p>作为NVIDIA忠实的合作伙伴。目前，极氪已经推出了四款搭载NVIDIA DRIVE Orin的车型，最新款为极氪007。<strong>极氪007配备全新的全栈自研智能驾驶系统，搭载了双DRIVE Orin系统级芯片，可实现智能泊车以及在高速路和城市道路上的智能辅助驾驶。</strong></p><p>有意思的是，此次宣布下一代电动汽车将采用NVIDIA DRIVE Thor的理想汽车，也是NVIDIA的老朋友。&nbsp;</p><p>目前，理想汽车的智驾方案主要为AD Pro和AD Max两个版本，其中AD Pro系统搭载的是一枚地平线征程5芯片，提供128TOPS算力；<strong>而更高阶、支持更多功能的智能驾驶系统AD Max则搭载双NVIDIA DRIVE Orin处理器，总算力达508 TOPS。后者实现了传感器信息的实时融合与处理。该系统提供全场景智能驾驶（NOA）、全场景辅助驾驶（LCC）、智能泊车、主动安全等功能。</strong></p><p>正是得益于更高算力的支持，今年以来，理想汽车智能驾驶业务发展迅速，全新升级后的AD Max 3.0系统，更是实现了向大模型为主的端到端算法架构切换，部署了Occupancy占用网络、时空联合规划算法和MPC模型预测控制算法，带来更加安全、便捷和舒适的智能驾驶体验。&nbsp;</p><p>吃到“甜头”后，理想汽车的下一代产品依然选择NVIDIA，以确保在下一个智能汽车竞争中依然保持竞争力。&nbsp;</p><p>实际上，Thor之所以备受关注，除了强大的性能参数，还有黄仁勋对它的定义：<strong>不仅局限于“小小的”自动驾驶芯片，而是为汽车的中央计算架构而生</strong>。&nbsp;</p><p>作为新一代集中式车载计算平台，<strong>NVIDIA DRIVE Thor可在单个AI计算平台上集成自动驾驶、自动泊车、驾乘人员监控、AI座舱等多种智能功能</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_94b2c194c42e4b289f1aaff1bde59a6d@000000_oswg43769oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">NVIDIA DRIVE Thor支持“舱驾一体”&nbsp;</p><p>即：用一颗大算力芯片解决车上所有问题，这不是NVIDIA独有的念头，地平线等企业也都提出过类似的观点，但目前都处于理念阶段，还未有正式落地上车。&nbsp;</p><p>从想法到实现，其中存在着诸多困难，<strong>毕竟智能座舱和智能驾驶架构一直被认为是两套完全不同的体系，诉求也是完全不一样的</strong>。&nbsp;</p><p>对于智能座舱架构来说，其上层软件（底层软件是芯片厂商或第三方来负责），如安卓、黑莓，或者苹果、特斯拉诉求是开放、开源、迭代快，甚至底层代码都向开发者打开，这样才能够吸引更多的软件开发者。&nbsp;</p><p>而ADAS逻辑诉求正好相反，它需要足够闭合。ADAS的逻辑思路非常简单，主要是加速、减速、直行、拐弯等指令。需要足够闭合以保证谁都进不来，确保高度安全。&nbsp;</p><p><strong>与此同时，智能座舱和智能驾驶对芯片算力本身需求也是不同的。前者只需要考虑CPU算力和散热，后者指标诉求要复杂的多，要看CPU、GPU和NPU</strong> 。&nbsp;</p><p>发展方向不同、考核指标不同，导致尽管有一些车企考虑跨域融合，但目前大多数车企下两代产品依然选择两个架构、两个芯片。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_7195bce02162487c9e504d8b0d3846e3@000000_oswg408401oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">NVIDIA Thor芯片&nbsp;</p><p>因此，<strong>外界对于NVIDIA，或者说NVIDIA DRIVE Thor如何解决这个问题充满了期待。未来一旦Thor真的能攻克上述难题，且相对“物美价廉”，显然可以复刻NVIDIA DRIVE&nbsp;Orin如今的辉煌</strong>。&nbsp;</p><h2>02 长城、小米，更多车型加入NVIDIA DRIVE Orin大家庭</h2><p>NVIDIA DRIVE Thor还有点远，<strong>NVIDIA DRIVE Orin目前依然是智能驾驶界的“宠儿”，正在持续更新落地进展，最新合作伙伴是长城汽车和小米汽车</strong>。&nbsp;</p><p>被誉为“最后一个造车新势力”的小米汽车选用NVIDIA DRIVE Orin芯片已经不是秘密了，在此前小米汽车的发布会上，其创始人雷军已经官宣了这个消息。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_7352bb1f90504d6baa1d528dfd188bec@000000_oswg928693oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米智驾平台采用两颗Orin-X芯片&nbsp;</p><p>小米汽车首款电动汽车SU7，<strong>将采用双NVIDIA DRIVE Orin系统级芯片打造其智能驾驶系统，支持高速NOA功能，同时依靠领先的感知决策大模型，目标实现不分城市、不分层级、不分道路的中国城市领航功能</strong>。&nbsp;</p><p>据介绍，小米SU7将有两个版本：CLTC工况续航里程分别为668KM与800KM。新车将于2024年上半年正式上市。&nbsp;</p><p>另一个合作伙伴长城汽车的官宣则有些突然，此前长城汽车在智驾芯片领域的合作伙伴主要为高通，它也是首家宣布搭载高通Snapdragon Ride平台的车企。&nbsp;</p><p>本次CES上，长城汽车宣布了与NVIDIA的合作。据介绍，<strong>长城汽车将基于NVIDIA DRIVE Orin集中计算平台打造自主研发的高端智能驾驶系统Coffee Pilot</strong>。&nbsp;</p><p>Coffee Pilot可以支持泊车、高速和NOA 城市导航辅助驾驶，实现全场景智能导航和辅助驾驶功能，无需高精度地图。其中，魏牌将率先应用NOA城市导航辅助驾驶、跨层记忆泊车等智能驾驶功能，搭载该系统的首款车型将于今年上半年推出。&nbsp;</p><p>NVIDIA DRIVE Orin是NVIDIA目前主要的智能车辆中央平台，它也是当下车企研发城市NOA的最优选择。 <strong>借助可扩展的 DRIVE Orin产品系列，开发者只需在整个车队中构建、扩展和利用一次开发投资，便可从L2+级系统一路升级至L5 级全自动驾驶汽车系统</strong> 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_566be08b3f23465d9a8dfaf2b759751b@000000_oswg54751oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来ET7为NVIDIA DRIVE&nbsp;Orin首发量产车&nbsp;</p><p>2021年“蔚来日”，蔚来ET7亮相，并宣布成为NVIDIA DRIVE Orin系列的首发量产车。伴随着其上市交付，量产车将首次迈入1000TOPS算力时代。&nbsp;</p><p>彼时，外界普遍认为，<strong>这对电动车来说将是一个里程碑事件，自动驾驶芯片算力将替代传统燃油车马力指标，成为汽车行业一个全新竞争点</strong>。&nbsp;</p><p>在此之前，无论是Mobileye、华为、地平线等企业，可量产落地芯片单颗基本都在数十TOPS，差距较大。&nbsp;</p><p>今年以来，<strong>尽管“最具性价比”方案接连推出，智能驾驶圈越来越卷，但从蔚小理、比亚迪到如今的小米、长城，中国智能汽车布局较快的车企几乎都选择了NVIDIA DRIVE Orin</strong>。</p><p>毕竟，正如NVIDIA汽车事业部副总裁吴新宙所言：“交通运输行业正在将集中式计算应用到高度自动化驾驶和无人驾驶中”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_392b8ed2c9ad42a3a14a73cc4e7c79d8@000000_oswg39848oswg924oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">NVIDIA DRIVE Orin&nbsp;</p><p>在他看来，NVIDIA DRIVE Orin已成为当今智能汽车的首选AI计算平台。伴随汽车制造商对更先进功能与AI性能的不断增长的需求，其下一代产品NVIDIA DRIVE Thor将继续赋能汽车制造商的未来车型。&nbsp;</p><p>根据NVIDIA方面数据，<strong>自2022年以来，NVIDIA DRIVE Orin与众多汽车制造商、卡车制造商、自动驾驶出租车等共同合作，截至目前全球已有25家汽车制造商选用了NVIDIA&nbsp;DRIVE Orin</strong>。&nbsp;</p><p><strong>对于竞争对手来讲，“可怕”的不仅是NVIDIA领先的市场份额，其也正在成为高端可靠的代名词</strong>。&nbsp;</p><h2>03 全方位优势，汽车业务上新台阶</h2><p>NVIDIA DRIVE Orin在车圈很火，其背后原因也很好理解。&nbsp;</p><p>作为“芯片领域绝对王者”，<strong>NVIDIA不光提供高算力芯片，还提供从硬件平台、系统软件、功能软件、应用软件到仿真测试平台和训练平台在内的全栈工具链，以及开放、高效的研发生态。</strong></p><p>2015年，NVIDIA开始进军智能化领域，推出了NVIDIA&nbsp;DRIVE系列平台，即面向自动驾驶汽车端到端解决方案，由此开启了软件定义自动驾驶汽车的时代。&nbsp;</p><p><strong>NVIDIA可提供完整的智能汽车硬件和软件堆栈，将使用新的软件和服务商业模式，向软件定义汽车过渡</strong> 。&nbsp;</p><p>Drive平台包括 DRIVE Hyperion（自动驾驶汽车开发平台）、DRIVE SDK（构建部署自动驾驶功能的模块化开放式平台，包括高度自动化监督驾驶“DRIVE AV”和 AI 驾驶舱“DRIVE IX”）、DRIVE Sim（为开发自动驾驶提供模拟场景的仿真平台）、NVIDIA DGX（DNN 训练平台）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_70f4ea8327264094b942fd60a46d317e@000000_oswg149992oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">NVIDIA自动驾驶芯片参数不断提升&nbsp;</p><p>之后的5年时间里，NVIDIA几乎以一年一代的速度，快速迭代出DRIVE PX2、DRIVE PX Xavier、DRIVE PX Pegasus、DRIVE AGX Orin等多个自动驾驶计算平台，伴随平台一起发布的还有其核心的自动驾驶芯片——从Parker到Xavier，再到如今大热的Orin，NVIDIA一步步拿下车圈大半江山。&nbsp;</p><p><strong>尽管此前地平线、高通、Mobileye等企业也纷纷提出发力智能驾驶芯片，且陆续拿到了不少车企项目，甚至一度大有赶超之势。但在更高阶智能驾驶系统的芯片选择上，更多车企还是回归NVIDIA</strong> 。&nbsp;</p><p>特别是吴新宙加盟后，NVIDIA汽车业务肉眼可见的更有起色。<strong>本身已经具备强大的硬件生态和底层软件生态，完成基础软件Drive OS、中间件Driver Works布局的NVIDIA，2023年开始又在自动驾驶整个解决方案上发力</strong>。&nbsp;</p><p>毕竟，<strong>智能驾驶第三方供应商的竞争本质上是不同生态之间的竞争，打造全栈能力是第三方供应商构建自身生态的必经之路</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2ee0bfc549974bf8b473dabbd01b9142@000000_oswg606409oswg1080oswg1271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">NVIDIA发布针对自动驾驶中国团队招聘信息&nbsp;</p><p>在吴新宙加盟NVIDIA后不久，<strong>NVIDIA官方公众号即发布针对自动驾驶中国团队的招聘信息，涉及自动驾驶软件组、自动驾驶平台组、系统集成&amp;测试组、地图&amp;仿真组、产品组多个部门，基本涵盖自动驾驶整个数据闭环体系，更快速推动智能驾驶解决方案的落地</strong>。&nbsp;</p><p>与此同时，<strong>随着智能驾驶渗透率的提升，NVIDIA汽车业务体量从2023财年开始呈现上升趋势，近五个季度单季收入体量超过2.5亿美元</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_3aff8c9047b548e29590c373a2c54491@000000_oswg125991oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">NVIDIA汽车业务业绩情况（亿美元）&nbsp;</p><p>NVIDIA创始人兼首席执行官黄仁勋曾多次表示，“汽车正在成为一个科技行业，并有望成为我们下一个价值10亿美元的业务。”&nbsp;</p><p><strong>这绝不是空谈，或将是不久后的现实</strong> 。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247493797&amp;idx=1&amp;sn=16b4466e9eb670fcd40f207d670280d0&amp;chksm=c140ade680e39d927d6de6aa41a4385c3752c1ab64ff4c40368fa04b67d305b5b16816ae1ab1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：章涟漪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605204473313929</id>
            <title>小红书再不赚钱就晚了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605204473313929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605204473313929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:23:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 电商业务, 内容社区, 广告模式
<br>
<br>
总结: 小红书是一个内容社区平台，通过整合电商业务和直播业务，实现了从社区到电商的转型。作为一个社区产品，小红书通过触发、行动、多变的酬赏和投资等方式吸引用户，形成了一个稳定的流量池。在广告模式达到瓶颈后，电商成为了必选项。小红书通过搜索转化和直播带货等方式破解了转化难题，实现了从种草到购买的转化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c506e0b565af48b89bc4203e52f3c7bf@000000_oswg31460oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年12月，小红书COO柯南公开表态，五年前，自己当时还非常坚定地表态小红书不要做电商。“那时候，我是站在社区的视角，但现在，我开始负责电商业务了。”此前，小红书已经整合了电商业务与直播业务，组建了全新的交易部，与社区部、商业部平行为一级部门。</p><p>小红书终于开始大刀阔斧的对电商动手了。</p><blockquote><p>早在成立6个月的时候，小红书便推出海外购物分享社区。一年之后，小红书又上线了名为“福利社”的电商平台。2016年，小红书又拓展了第三方平台和品牌商家，开始全品类SKU快速成长。</p></blockquote><p>随着2018、2019年两年的GMV目标均未达成，反而内容社区业务增长迅速，2019年1月到7月，半年间，小红书的用户数就净增长了1个亿。小红书开始将重心放在了社区方面，并成为了年轻群体最热衷的内容社区。</p><p><strong>然而活跃用户的增长与电商并不矛盾，特别是对于一个社区起步，目标成为平台的产品，电商更是躲不掉、绕不开的一环。</strong></p><h2>01 电商，社区产品无法规避的一环&nbsp;</h2><p>2015年，我曾发布过一条动态：</p><p>最近工具APP都在转型社交，社交都在做电商，电商都在搞O2O，O2O都在想办法融下一轮钱。</p><p>经过数年的发展，“工具+社区+电商”已经成为所有APP产品演化的共识，因为单独的工具、内容、电商都存在弊端。</p><p>工具属性是移动互联网时代的流量入口，每个APP存在于用户手机的唯一标准就是是否具备工具属性，也就是应用场景，在何时、何地、何种情况下，哪类用户会使用这个APP，比如我们在寻找哪个餐厅就餐的时候会打开大众点评，出门打车的时候会打开滴滴，浏览新闻的时候会打开今日头条，查看股市行情的时候会打开雪球、同花顺，去陌生的地方会使用百度地图、高德地图，刷短视频用抖音、快手，看电影电视剧用爱奇艺、腾讯视频…</p><p>工具确实能快速吸引用户，但也存在一个问题，用户来的快，使用完工具以后，去的也快，要想让用户上瘾，持续留住用户，就需要内容，也就是社区能力。</p><p>著名畅销书《上瘾：让用户养成使用习惯的四大产品逻辑》一书中曾提出过“上瘾模型”，即通过触发、行动、多变的酬赏、投资四个方面来养成用户的使用习惯。社区产品恰好满足了这四方面的特征：</p><p><strong>● 触发</strong></p><p>触发可以分为外部触发和内部触发，工具属性就是外部触发装置，再加上手机push、短信，可以快速触发用户打开APP，内容以及靠内容形成的社区氛围则构成了内部触发装置。就比如小红书丰富的年轻人吃喝玩乐内容，构成了独特的生活方式社区文化，这个社区文化成为内部触发引擎，吸引年轻人反复打开小红书，了解其他年轻人的所想所好。</p><p><strong>● 行动</strong></p><p>要使人们行动起来，三个要素必不可少：第一，充分的动机；第二，完成这一行为的能力；第三，促使人们付诸行动的触发。对于一个社区产品，普通用户浏览了大量内容后，就产生了交流的冲动，这就成为了动机。小红书、抖音里显目的“➕”代表的创作标识成为了触发点，社区产品提供的内容创作工具帮助用户解决了创作内容的能力。</p><p><strong>● 多变的酬赏</strong></p><p>一个社区里，至少可以包括浏览量、评论量、点赞量、收藏量、积分、金豆、关注人数等实物奖励，还包括炫耀、兴奋、认识新朋友等心理层面的满足，平台还可以给予认证、勋章、流量支持等支持手段，这些构成了多变的酬赏。</p><p><strong>● 投资</strong></p><p>浏览是投资、发布评论是投资、撰写内容是投资、获得积分是投资，流量支持、各种勋章、各种认证头衔，对用户而言，都是投资。投资几乎贯穿用户使用社区的全过程。</p><p>可以说，契合用户“上瘾”四要素的社区产品，会吸引用户反复使用产品，逐渐形成了一个愈加壮大的流量池。</p><p>有了流量，自然要变现，变现主要是两种方式，一种是导流给其他人，这就是广告，一种是自我消化，也就是电商。</p><p>广告模式当然简单，用户规模大，广告价值也就更高。但一旦用户不增长，广告收入的增长也会进入瓶颈，再加上跳转其他平台带来的流量损失，以及用户体验的下降，因此规模达到一定程度，电商成为所有线上产品商业化的必选项。</p><p><strong>由此可见，“工具+社区+电商”构成了一个稳定的平台形态，工具获客、社区留客、电商转化，从而构建稳定的其商业价值。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2deb96118a35492188790da5c6b5587d@000000_oswg47540oswg615oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这个角度也就不难理解，抖音、快手为什么纷纷布局电商？淘宝、京东、美团为什么一边跟内容平台合作，一边还要自己做内容，做直播？</p><p>同样道理，对于小红书，这样一个2022年日活破亿、广告占比占到总收入80%的平台，做电商是必选项。</p><p>这一次做电商，与之前有什么不同呢？</p><h2>02 搜索转化+直播带货，破局拔草难题&nbsp;</h2><p>一直以来，小红书的用户以女性为主，截止2021年，女性用户占比超过80%，其中一二线城市消费者占比高达60%，这些人有着强购买力和高消费意愿。小红书由此孕育出独特的“种草”文化。</p><p>何为种草？</p><p>就是指一种通过在小红书平台上发布各种形式的笔记，来推荐、分享和展示个人或品牌的使用体验和感受，从而吸引和影响用户购买的行为。</p><p>从品牌营销的角度分析，推荐、分享、展示类似于品牌广告，也就是在目标消费者脑海里建立起品牌印象。</p><p>可品牌印象跟真正购买产品是两个事情。</p><p>我曾用“品牌向上，转化向下”解释过两者之间的关系。建立品牌印象通常需要塑造美好、讲解优势、歌颂伟大等正面词汇，真正的购买产品则需要折扣、降价、限时等词汇的刺激，因此，在品牌营销过程中，塑造品牌和销售转化是分开的，通常是线下的商场、超市、便利店，线上的拼多多、京东、淘宝等销售渠道承担销售的任务。</p><p>“品牌向上，转化向下”也成为小红书种草容易，拔草难尴尬局面的重要原因。</p><p>事实上，不仅是越来越多的品牌方选择在小红书与kol、koc合作种草建立品牌心智，再在京东、淘宝、拼多多等渠道利用打折促销“拔草”，还造成了小红书电商业务进展迟缓，不得不依靠广告支撑主要营收。</p><p>这一次小红书似乎找到了解决方案：搜索+买手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_ed83da5b9eb848bb90d5823bd78f7fb2@000000_oswg106647oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>搜索与种草不同。种草是听别人讲解，逐渐接受的一个过程，类似被动接受，但搜索则是一个主动行为。只有对一个商品、对一个餐厅、对一个地点产生兴趣，才可能主动去搜索。因此，百度、搜狗等搜索引擎营销一直是极为高效的营销方式。</p><p>很长一段时间，小红书是一个内容分享社区，用户通常会刷内容，才有了种草这类被动接受的模式。随着内容分享者达到8000万，内容维度复杂化，越来越多用户开始在小红书搜索信息。小红书COO柯南在IF大会上表示，目前有将近70%的月活用户在小红书有搜索行为，三分之一的月活用户打开小红书第一件事就是直奔搜索。</p><p>与传统搜索引擎多元化搜索信息不同，小红书用户的搜索更接近消费决策，官方数据的近4成搜素与商品有关也印证了这一点。</p><p>因此，小红书开始努力打造搜索到电商的闭环，在强化商品转换到站内店铺外，还推出了搜索直达产品，实现品牌外部电商平台店铺和商品页面的直接跳转，帮助未在平台开店的商家实现种草-搜索-转化闭环。</p><p>简单来说，日益旺盛的搜索行为让小红书有可能通过从搜索到购买的闭环建立起用户在小红书购买商品的购物习惯。</p><p>但在小红书看来，其电商真正的想象空间在于买手电商。</p><p>2023年1月，董洁在小红书开启直播带货首秀，相关平台预估其GMV超过5000万。随后，“初代名媛”章小蕙也在小红书一战成名，首场直播时长近6小时，热度超6亿，销售额超5000万元。这之后，不仅是明星带货，“一颗KK”“当然是当”等买手也加入到了直播带货阵营。</p><p>数据显示，自2023年8月至双十一期间，短短三个月，小红书就孵化了2位亿级买手，21个千万级买手和20个百万级买手。</p><p>去年双十一期间，小红书电商购买用户数是去年同期的3.3倍，订单数是去年同期的3.8倍；参与小红书双十一的商家数是前一年同期的4.1倍，店铺直播GMV更是达到了6.9倍，开播买手数是去年同期的3.3倍，买手直播GMV是去年同期的3.5倍。</p><p>买手电商的潜力仍然很大，2022年初到2023年8月，一年半的时间，小红书买手和主理人规模增长27倍，动销商家数增长10倍，购买用户数增长12倍。小红书COO柯南还曾透露，在小红书的日活里，每天有求购意图的用户数近4000万人。</p><p>小红书正在以搜索转化+直播带货的方式搭建起属于小红书的电商体系，在满足这个群体购物需求的同时，培养其他群体在小红书购物的习惯。</p><p><strong>从抖音发展路径看，随着电商体系的完善，用户购买商品行为的养成，广告也开始从站外迁移到站内，这势必会进一步小红书的商业价值。</strong></p><p>是的，创立已经10年的小红书也到了证明自己赚钱能力的时候了。</p><h2>03 10周年，小红书需要赚钱&nbsp;</h2><blockquote><p>小红书创立于2013年，当年就获得了真格基金的数百万元天使轮投资，随后又在数年间进行了6轮融资，累计融资额超9亿美元，投后估值超过200亿美元。</p></blockquote><p>然而在2021年完成由淡马锡和腾讯、阿里领投，天图投资、元生资本等跟投的融资后，小红书一直未有其他资本动作。</p><p>小红书将自己定位为年轻人的生活方式平台，用户可以通过短视频、图文等形式记录生活。这类产品的估值一般由用户规模和实际变现能力来支撑。</p><p>2018、2019两年营收未能达到目标后，小红书开始将重心放到用户增长上，截至2022年年底，小红书的月活达到了2.6亿。</p><p>这个数字看似令人满意，但对比来看，早在2021年末，小红书的月活就达到了2亿，增长已显露出疲态。</p><p>前不久爆出，小红书社区内容负责人河童因2023年增长未达到1.4亿日活目标而离职，也证明了小红书用户规模增长遇到了极大挑战。</p><p>这也直接影响了小红书在资本市场的价值，在2022年的私募市场股份出售交易中，其估值定格在160亿美元，相较于之前降低了近100亿美元。</p><p>用户增长遇困，想要进一步提升估值，小红书势必要在商业变现方面发力。</p><p>因此我们看到，2023年开始，一直强调社区氛围的小红书已然将重心转移到了商业化上，从组织结构的调整，到直播带货的尝试，再到2023年底，开放数据合作，让“小红书种草，全域转化”，效果可度量，过程可优化，转化更高效。以及对外开放搜索场域，都是这一策略的体现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_f5ea2a4fc68e43c694bd8c7c8766b8fa@000000_oswg53438oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而作为一个生活方式分享平台，一旦大规模商业化，大量商业内容的涌入势必将影响原本的内容氛围，削弱用户体验，以至于用户的流失。</p><p>现今已有用户开始抱怨，“小红书到处都是软广”“打开笔记全是商品链接”。</p><p>另一个挑战来自于直播带货的竞争对手。小红书2019年就试水过直播电商，可因为策略问题，2020年全年，小红书直播电商的GMV甚至比不上日渐式微的蘑菇街。与此同时，抖音、快手、淘宝直播、视频号直播、京东直播、多多直播、唯品会直播、B站、蘑菇街等直播产品却在高歌猛进。</p><p>小红书能否在群雄逐鹿的直播带货领域，特别是淘、抖、快、视频号等几巨头，竞争中脱颖而出？这将是小红书的又一大挑战。</p><p>但创立10年的小红书已没有其他选择，部分老股东已开始寻求变现。</p><p>早在2018年4月，小红书创始人的瞿芳就透露过将在2021年年底前完成IPO。</p><p>2021年曾担任花旗集团TMT投行亚太区董事总经理杨若加入小红书担任CFO后，小红书上市的传闻就不断爆出。</p><p>最新的消息称，小红书将于今年下半年在香港上市。结合近些年国内互联网概念股在香港市场的表现，用户增长遇阻的小红书很难获得高估值，要想给予投资者以及小红书员工丰厚的回报，商业化的难题必须解决。</p><p><strong>从小红书增长的角度看，面对抖音、快手、b站等竞争对手，小红书也需要储备更多的弹药，这同样需要解决商业化的问题。</strong></p><p>种种迹象表明，2024年的小红书，除了赚钱，已别无选择。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTg1NzI3Mw==&amp;mid=2247504254&amp;idx=1&amp;sn=3e1bb9e705641ce93e52cae899f0754f&amp;chksm=ce2f1862fe4893c518d0514666293c614a2ee07ea0630f2d843bdf69f2d69c86193c27af9c7d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零态LT”（ID：LingTai_LT）</a>，作者：杨泽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605275953412743</id>
            <title>“猪茅”借款余额一年暴涨了187亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605275953412743</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605275953412743</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:17:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 牧原股份, 借款余额, 现金流安全, 养猪企业
<br>
<br>
总结: 牧原股份2023年末借款余额大幅增加，引发投资者对其现金流安全性的担忧。受“猪周期”下行影响，牧原股份等养猪企业面临持续亏损困境。为了应对行业下行，牧原股份采取多种措施，包括扩大借款规模、推出“共创制”、尝试在资本市场融资等。然而，牧原股份的现金流安全问题仍然备受关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>牧原股份(002714.SZ)1月9日公告，2023年末公司借款余额为779.98亿元，同比2022年末大增超187亿元。公告次日即1月10日，牧原股份股价一度跌超8%，投资者对牧原股份现金流安全性表示担忧。&nbsp;</p></blockquote><p>受“猪周期”下行影响，2021年以来，以牧原股份为代表的养猪企业面临持续亏损困局。2019年前后大举扩张的牧原股份，更是压力倍增。&nbsp;</p><p>为应对行业下行，各大猪企各显神通。时代周报记者注意到，牧原股份在2023年多措并举，先是推出“共创制”，联合同行企业推出《互不挖人公约》，多次尝试在资本市场融资。继2023年10月终止发行GDR外，牧原股份同年12月再抛多个融资计划。&nbsp;</p><p>牧原股份多次强调现金流安全，但如何熬过仍处筑底阶段的“猪周期”依然备受关注。&nbsp;</p><h2>01 借款规模再扩大</h2><blockquote><p>据牧原股份1月9日公告，截至2023年12月31日（未经审计），公司借款余额为779.98亿元，较2022年末增加187.03亿元，占2022年末净资产的21.24%。</p></blockquote><p>牧原股份强调，与2023年9月末相比，2023年第四季度新增借款不到20亿元，新增借款是为满足业务需要，公司当前现金流安全稳定，各项业务经营情况正常。</p><p>据三季报，截至2023年9月30日，牧原股份短期借款为453.34亿元，同比增加52.39%；长期借款为119.98亿元，同比增加8.76%。牧原股份短期借款增加系融资规模增大所致。</p><p>牧原股份一再强调“现金流安全稳定”，但市场依然不无担心。</p><p>1月10日开盘，牧原股份股价大幅跳水，一度跌超8%；当日下午跌幅收窄，最后收跌4.97%，报收36.73元/股。1月11日，养殖业板块整体涨幅达2.19%，行业龙头牧原股份仅微涨0.52%，报收36.92元/股。</p><p>2024年以来，多名投资者就公司现金流、高管增持情况在互动平台向牧原股份发问。牧原股份董秘回复称：“公司当前现金流安全稳定，各项业务经营情况正常。”对于高管增持，董秘表示相关增持计划正在实施中。</p><p>据1月10日公告，牧原股份公司高管、核心员工累计已增持公司股份2543.9万股，增持金额达10.15亿元。</p><p>增持计划源于2023年10月。当时，牧原股份股价跌至3年半来新低，为稳定投资者信心，公司于2023年10月19日和24日连发两份公告宣布增持。</p><p>2023年10月19日公告显示，实控人秦英林、钱瑛之子秦牧原拟以自有或自筹资金增持股份，增持金额不低于5亿元、不超过10亿元。10月24日公告显示，部分董监高、核心人员等拟10亿元至12亿元增持公司股份。</p><h2>02 曾一夜连发30份公告募集‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</h2><p>这一轮“猪周期”是否已见底，业内人士观点各不相同。多家猪企的经营受到影响，牧原股份首当其冲。2022年上半年，牧原股份的亏损就高达66.84亿元。牧原股份在2023年的亏损有所收窄，但前三季度依然达18.42亿元。&nbsp;</p><p>时代周报记者还注意到，该公司的资产负债率居高不下。</p><blockquote><p>Wind显示，2021年至2023年前三季度，牧原股份的资产负债率分别为61.30%、54.36%、59.65%，近年一直在60%左右高位徘徊。根据三季报，截至2023年9月30日，牧原股份总负债为1130.66亿元。其中，流动负债达844.98亿元，占负债总额比例约74.73%。&nbsp;</p></blockquote><p>压力之下，牧原股份多措并举。&nbsp;</p><p>2022年，牧原股份就开始加码新能源赛道。当年10月，牧原股份对南阳龙原新能源科技有限公司（下称“龙原科技”）增资，出资额4500万元。增资后，牧原股份持股龙原科技45%。&nbsp;</p><p>2022年12月，公司成立河南牧原新能源产业发展有限公司，注册资本1亿元。2023年8月，牧原股份又先后成立正阳县牧原新能源有限公司和上蔡县牧原新能源有限公司，上述三家公司经营范围均与新能源相关。&nbsp;</p><p>2023年10月，牧原集团副总经理袁合宾在接受媒体采访时曾表示，公司自建光伏系统帮助公司节省了不少生猪养殖的用电成本。按照一头猪所需用电量75度电来计算，自建光伏让单猪成本下降十几元。 &nbsp;</p><p>2023年10月初，网传牧原股份实行共创制，将养殖模式从自繁自养模式转变为“农户+公司”模式，当时外界声音将之解读为“把压力转移给员工”。在随后11月的媒体开放日上，董秘秦军介绍，“共创制”是在牧原已有激励机制上的一种延续和改进，目的是向内部挖掘潜能，引导有能力的员工竞聘接猪，充分执行新技术，把猪养得更好，成本更低、批次利润更高。&nbsp;</p><p>此外，牧原股份还在2023年6月联合温氏股份(300498.SZ)、双胞胎集团、正大集团签署《互不挖人公约》。公约显示：“为减少内卷，文明发展，我倡议：不挖人，不拆台。如有违约，加倍反制。”但随后，四家企业被相关部门约谈，公约终止。&nbsp;</p><p>在资本市场，牧原股份也未停止募资动作。2022年12月底，该公司公告，拟在瑞士证券交易所发行GDR，此次发行GDR所代表的新增基础证券A股股票不超过2.5亿股，不超过公司本次发行完成后普通股总股本的4.37%。2023年10月，鉴于内外部环境等客观因素发生变化，牧原股份决定终止发行GDR。&nbsp;</p><p>2023年12月5日，牧原股份连发30份公告，披露一系列融资计划，包括发行不超过50亿元的超短期融资券、不超过30亿元的中期票据、向银行等金融机构申请1300亿元授信额度、通过开展融资租赁业务向金融机构申请不超过30亿元的融资贷款等。&nbsp;</p><p>在2024年1月10日的投资者关系活动中，牧原股份高管表示，公司当前现金流充裕、安全。他还称，公司与银行等金融机构保持稳定、良好的合作关系，授信储备充足，农业银行、建设银行、中国银行等头部银行均将公司作为总行战略客户，目前头部银行授信占比超过70%，未用授信额度超过300亿元，去年新增银行贷款成本基本在4%以下。&nbsp;</p><h2>03 疯狂扩张的“猪茅”还要熬多久？</h2><p>牧原股份成立于1992年，2014年上市，现已形成集饲料加工、生猪育种、生猪养殖、屠宰加工为一体的猪肉产业链。经历2019年前后的大举扩张，牧原股份稳坐行业头把交椅，猪企“一超多强”格局渐成。&nbsp;</p><p>2019年，受“猪周期”上行和非洲猪瘟疫影响，国内猪价节节走高。尝到扩张甜头的牧原股份开足马力扩能建厂，养殖规模大幅攀升。Wind显示，2019年至2022年，牧原股份销售生猪规模分别为1025.33万头、1811.50万头、4026.30万头、6120.10万头。&nbsp;</p><p>牧原的收入也随之增加。</p><blockquote><p>Wind显示，2019年至2022年，牧原股份营收分别为202.21亿元、562.77亿元、788.90亿元、1248.26亿元；归母净利润分别为61.14亿元、274.51亿元、69.04亿元、132.66亿元。2018年，该公司营收仅为133.88亿元，归母净利润为5.20亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>扩张后，公司ROE（净资产收益率）迅速从2018年的4.23%陡增至2020年的54.46%；销售毛利率也从9.82%增至60.68%。&nbsp;</p><p>2021年，新一轮“猪周期”启动，猪价下行，牧原股份前期大举扩张的弊端开始凸显，业绩也逐渐进入拐点。&nbsp;</p><p>2019年前三季度至2023年前三季度，公司营收增速分别为27.79%、233.79%、43.71%、43.52%、2.72%，归母净利润增速分别为296.04%、1413.28%、-58.53%、-82.63%、-221.82%，增速明显放缓。&nbsp;</p><p>2023年前三季度，牧原股份营收实现829.69亿元，净亏损18.42亿元。值得注意的是，期内公司财务费用达到22.50亿元，严重吞噬当期利润。&nbsp;</p><p>同期，新希望（000876.SZ）营收为1065.55亿元，规模超过牧原股份，而温氏股份为647.03亿元，接近牧原股份规模。&nbsp;</p><p>值得一提的是，2023年，牧原股份的生猪销售量甚至比新希望、温氏股份两家销量总和还多。据时代周报记者梳理的公告数据，牧原股份、新希望、温氏股份的生猪销售量分别为6381.6万头、1768.24万头、2626.22万头。&nbsp;</p><p>从养殖成本看，三家企业的养殖成本差距在逐渐减小。根据三家公司公告，牧原股份2023年12月的生猪养殖完全成本为15.3元/公斤；新希望2023年11月的生猪养殖成本为15.6元/公斤；温氏股份2023年10月肉猪养殖综合成本也是15.6元/公斤。&nbsp;</p><p>方正证券分析师王泽华认为，2024年初始，猪价延续2023年低迷态势，持续下行且降幅有所扩宽。养殖利润的持续降低使生猪养殖企业的亏损不断扩大，部分企业已暂停产能扩张项目的资金投入。在企业现金流压力叠加非瘟等疫病的影响下，企业或加速产能去化。短期内养殖端较难实现盈利，2024年下半年猪价或有望企稳回升。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Zfd-HR4TKUnLOmjZ4loNLg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猛犸资本局”（ID:mengmazibenju）</a>，作者：欧阳倩倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605276134734473</id>
            <title>安全事故漩涡中的金达威</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605276134734473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605276134734473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 03:16:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金达威维生素, 安全事故, 停产整顿, 维生素市场需求
<br>
<br>
总结: 金达威维生素发生了一起安全事故，导致3人死亡，3人受伤。公司已责令停产整顿，但其他生产基地和业务板块正常运营。金达威维生素主要从事维生素A和维生素D3的生产和销售，维生素市场需求主要来自动物养殖、医药和化妆品行业。然而，由于养殖业低迷和维生素A市场形势低迷，金达威维生素的业绩下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>事发近30个小时后，位于厦门市海沧区龙门巷37号的金达威（002626.SZ）全资子公司厦门金达威维生素有限公司（下称“金达威维生素”），已然成为当地居民讨论的话题中心。&nbsp;</p><p>1月11日晚，金达威发布公告称，1月11日上午9时许，金达威维生素污水处理池空间发生一起闪爆事件。经初步调查，系金达威维生素在污水处理池上方施工安装遮阳棚过程中突发池内空间可燃气体闪爆，导致污水处理池及上方遮阳棚坍塌。事故造成现场施工人员3人死亡，3人受伤送医救治。&nbsp;</p><p>1月12日下午2时许，时代财经来到金达威维生素，公司大门紧闭，鲜有人员进出。多名金达威维生素员工告诉时代财经，此次安全事故系施工人员在电焊作业过程中发生，而事故伤亡人员为外包工人。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_a632fc277bed4fb28f0e131d67f0b440@5888275_oswg106959oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△&nbsp;1月12日，金达威维生素公司大门紧闭，鲜有人员进出。时代财经/摄</p><p>就上述信息的真实性，时代财经以投资者身份致电金达威证券部，相关人士表示，“以公告为准，暂无法告知”。</p><p>针对此次安全事故伤亡人员的身份、相关善后事宜以及金达威维生素去库存等问题，时代财经联系金达威高管了解情况，截至发稿，未获回复。</p><blockquote><p>1月12日，金达威报收14.59元/股，跌6.41%，总市值88.99亿元，较上一日蒸发6亿元。</p></blockquote><p>相较于资本市场的反应，在金达威维生素紧闭的大门之外，一切看似风平浪静。大门旁的显示屏上，正滚动播放着一份署名为“主要负责人 张水陆”1月12日的企业承诺——</p><p>“公司今天将处理不稳定的中间体到稳定状态，已进行了安全风险研判，各项安全风险防控措施已落实到位，我承诺所有生产装置都处于安全状态，埋地储罐区重大危险源已明确包保责任人，并落实包保责任等相关措施，安全风险得到有效管控。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_cb8e7044d4c54ce3943956d4c105dc49@5888275_oswg291188oswg1080oswg1297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△&nbsp;金达威维生素大门旁的显示屏上，正滚动播放着企业安全承诺书。时代财经/摄</p><h2>01 “公司正陆续停工整顿”</h2><p>事故发生之后，原本“低调”的金达威瞬间和“闪爆事故”联系到了一起。此次发生事故的金达威维生素是金达威全资子公司，于2016年被认定为高新技术企业。根据官网及年报，金达威维生素主营维生素A及维生素D3系列产品的全合成生产及销售，且维生素A是全球六大生产商之一。</p><p>目前，金达威已责令金达威维生素停产整顿，其他生产基地和业务板块生产经营一切正常，经其初步预计，此次事故不会对金达威生产经营产生重大影响。</p><p>金达威维生素多名不同岗位员工向时代财经证实，目前工厂仍处于开工状态。而时代财经注意到，金达威维生素门口旁边的显示屏显示，“企业状态——生产装置（8）套，其中运行（8）套、停产（0）套、检修（0）套”。</p><p>对此，上述金达威证券部相关人士对时代财经回应称，“由于公司是化工企业，如果停产的话，不可能说马上停产，需要陆陆续续停产。”</p><p>“一般出事故后是要求马上停工停产的，但有些工艺可能没办法，要看公司的具体工艺，有些没办法马上停，只能逐步停或者局部停。”1月12日，某地应急管理局工作人员告诉时代财经。</p><p>浙江在线生态环保新闻网曾提到，污水处理池内有机物在厌氧过程中会释放的甲烷等（沼气）爆炸气体，由于生化池在修建过程中很多地方密闭不严，特别是检查井井盖周围和井盖上的小孔，会逸出一定的沼气，还有一部分沿着从进出水管，从管路中间的检查井逸出出来，这部分逸出的沼气在一定条件下，遇到火星就会迅速燃烧，同时引燃池体内的沼气，从而引发爆炸。</p><p>根据金达威维生素员工和公司附近工地的施工人员对时代财经透露，此次事故系施工人员在电焊作业过程中发生。截至发稿，这一说法尚未得到金达威维生素方面的证实。</p><p>“电焊过程中会有火花产生，电焊火花喷溅或掉落也会引燃周边可燃物而起明火，这样的话，火花或明火处的易燃易爆气体浓度一旦处于爆炸浓度极限范围内，则爆闪、爆燃或爆炸现象就会发生。”有消防专家对时代财经指出，“总体来说，这类事件需要引起作业人员对环境风险识别意识的提升。”</p><p>针对此次安全事故原因以及损失等，金达威在公告中表示，截止11日公告披露日，事故仍在调查中。公司尚未收到事故调查组出具的事故调查报告及相关处理意见，暂不能准确预计本次事故造成的直接经济损失。</p><h2>02 维生素不好卖</h2><p>金达威成立于1997年，主要从事营养保健食品原料、医药原料和营养保健食品终端产品的生产及销售业务，2011年在深交所挂牌上市。公司目前是全球最大的辅酶Q10供应商和重要的VA供应商。</p><p>金达威表示，维生素的市场需求主要来自于下游的动物养殖、食品饮料、医药及化妆品等行业领域。</p><blockquote><p>其中，最主要应用于动物养殖，占比65%；医药及化妆品排名第二，占比25%；食品饮料位列第三，占比10%。</p></blockquote><p>财报数据显示，自2016年起，金达威维生素均实现正向盈利，2018年的营收曾达到9.75亿元，占当年金达威营收比例约33.95%，净利润则达到6.38亿元。不过，行至2023年，金达威维生素由盈转亏，2023年前三季度共实现营收约1.69亿元，占金达威合并营收比例仅为7.27%，净利润则为亏损0.68亿元。</p><p>针对金达威维生素业绩下滑，金达威在2023年半年报中解释道，“受养殖业持续低迷影响，维生素A市场持续偏弱运行，生产厂家及市场终端库存量相对偏高，维生素A市场形势依旧低迷”。</p><p>维生素生意行情下滑，也可以从金达威披露的产销数据中窥见一斑。</p><blockquote><p>财报数据显示，2023年上半年，维生素A的生产量约为183.03KG，同比增长35.71%，不过销售量仅有121.48KG，同比下滑25.21%。产大于销的情况下，导致金达威的维生素A库存从2022年上半年的37.61KG飙升至2023年上半年的102.93KG，同比大涨173.69%。</p></blockquote><p>根据年报记录，金达威曾在2021年对维生素系列产品产能进行扩建。2020年，公司维生素A系列的产能为2700吨，而截至2023年上半年，维生素A系列的实际产能为4000吨，维生素D3系列为1600吨。</p><p>眼下，对于金达威维生素来说，除了要消除此次安全事故所带来的影响，公司还需要解决的是如何消化过剩产能，扭亏为盈。</p><p>而如何找到新的业绩增长点，则成为摆在金达威面前的难题。财报数据显示，2023年前三季度，金达威共实现营收约23.21亿元，同比增长0.69%；归母净利润则延续上两年的下滑态势，录得约2.43亿元，同比下滑30.17%。</p><p>2023年12月，金达威还发布了向不特定对象发行可转换公司债券以募集资金的公告，希望募集18.24亿元（含本数），以用于辅酶Q10改扩建项目、年产10000吨泛酸钙建设项目、年产30000吨阿洛酮糖、年产5000吨肌醇建设项目、信息化系统建设项目以及补充流动资金。</p><p>在此次安全事故之后，上述募资计划能否如愿实现，仍有待观望。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/b8sDUqk2LoNyHKMOoiLMxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猛犸资本局”（ID:mengmazibenju）</a>，作者：文若楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605128978824067</id>
            <title>2024年市场10个猜想</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605128978824067</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605128978824067</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 02:15:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 鲁迅, 十景病, 经济预测, 美债问题
<br>
<br>
总结: 鲁迅在《再论雷峰塔的倒掉》中指出，中国许多人患有一种“十景病”，即对于事物总是追求十全十美。然而，这种病态思维不仅存在于中国，全世界都有。经济预测也是如此，预测报告只是根据当前信息背景下的一致预期，无法准确预测未来。同时，美国的财政赤字和债务问题日益严重，解决债务问题最好的办法是通胀。此外，美国股市的总市值已经超过合理比例，进入了震荡阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>鲁迅《再论雷峰塔的倒掉》中有这么一段，“我们中国的许多人……——大抵患有一种‘十景病’，至少是‘八景病’，沉重起来的时候大概在清朝。凡看一部县志，这一县往往有十景或八景，如‘远村明月’、‘萧寺清钟’、‘古池好水’之类。而且，‘十’字形的病菌，似乎已经侵入血管，流布全身……点心有十样锦，菜有十碗，音乐有十番，阎罗有十殿，药有十全大补，猜拳有全福手福手全，连人的劣迹或罪状，宣布起来也大抵是十条，仿佛犯了九条的时候总不肯歇手。”&nbsp;</p><p>如果鲁迅先生活到今天，他会发现，凑够九样十样这毛病，不仅仅中国有，全世界都有。岁末年初，不仅仅中国的券商，国际投行高盛摩根斯坦利也都出了十大预测之类的报告。&nbsp;</p><p>2023年初，某国内大行出了一个经济和股市的10大预测，结果是全错，本该正经的研究报告上了娱乐头条。虽然如此，你可以质疑大行研究员的道德操守，但显然他们跟蠢这个词相关性不大。只能说预测这个事情，就像军事里面的防空作战，“防空防空，十防九空”。&nbsp;</p><p>用经济预测是否准确来判断经济预测的质量，是一种娱乐化的倾向。所谓的预测报告，本质上是在告诉你，在目前所能搜集到的信息背景下，线性外推下未来最可能发生的事件。简单说，这种预测报告不可能语出惊人，他反应的是市场最大限度的一致预期，代表了大多数人预测的最大公约数。&nbsp;</p><p>投资需要预测，交易则不需要。投资，你当然要对你投的东西有一个合理的预期，你需要预测。但交易不需要，你要的是根据可能发生的情况提前做好预案。所以，真正走出来的交易员从来都不会痛苦，也不累。&nbsp;</p><p>我们也对2024年的经济和股市做出了一些预测，凑成了10个猜想，盲人摸象，供大家在设计交易策略时做参考。&nbsp;</p><h2>01 美债问题发酵，全球将是通胀环境</h2><p>狼来了喊了很多年，以至于到现在人们都不信了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c2e3177e5fcf4305afb25cc598d5d70f@000000_oswg37592oswg700oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>帝国的崩溃，始于财政。&nbsp;</p><p>历史上美国绝大部分年份财政都是赤字的。当然，赤字财政是全球性的，毕竟，信用货币体系下，财政赤字是宏观调控的一个手段。&nbsp;</p><p>可进入21世纪之后，美国的财政收入和支出之间的差距呈现出了逐渐拉大的趋势。疫情期间，美国财政折腾出了年化高达5万亿美元的赤字记录。最近有所收敛，但还是以每年2万亿美元的速度在增加。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_13514e52c87d4338868141687b801b80@000000_oswg37109oswg712oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>跟赤字对应的是政府债务的总额节节上涨。</p><blockquote><p>2000年世纪之交，美国的政府债务总额大约在5.3万亿美元左右，当时对应的GDP是14万亿美元，政府债务与GDP的比值是37%，算是相当的克制。随后美利坚就走上了放飞自我的历程，2005年这个比值上升到50%，2017年迈过100%，到最新的2023Q3，这个值是142%。&nbsp;</p></blockquote><p>按照西方经济学的理论，政府债务与GDP的比值，正常不应该超过60%。现在这个情况，西方经济学和美国财政，高低得死一个。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_8989b9dd4b554ef0bdbb9310ea8d6d6d@000000_oswg18204oswg676oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，不只是美国，大家都有债务问题。解决债务问题最好的办法，就是通胀。这可能是国际经济中大家唯一的共识了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c8a4dcfb5a7241ac89fd0be0c6c277d3@000000_oswg32181oswg710oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既然是通胀环境的概率大，那就尽量不要去做空大宗商品。包括黄金、铜。衡量原油价格的金油比也到了高位，但这次黄金显然很难被压下去，那就只能委屈原油继续涨涨了。&nbsp;</p><h2>02 美国股市开始进入震荡</h2><p>树肯定长不到天上去。&nbsp;</p><p>股市的总市值跟GDP，正常情况下应该有一个合理的比例。</p><blockquote><p>2001年，巴菲特在《财富》杂志的一篇文章中表示，股市总市值与GNP的比值，在70%-80%时买入比较好，在100%时属于估值合理，当超过200%时就属于“玩火自焚”。</p></blockquote><p>如果我们用GDP代替GNP，美股早就进入玩火自焚阶段了。而且无论用哪种口径的市值来计算，2023年美股巴菲特指标的值，都要在200%以上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_9907409a3dda41ce9bc27e9a8849080d@000000_oswg9965oswg714oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然绝大部分券商研究员还是非常看好2024年的美股，认为美联储降息加上大选，美股上涨是个大概率。这些都改变不了一个事实，那就是美股实际上已经开始进入庞氏阶段，随时都有可能来一个50%幅度的大调整，将这个总市值与GDP的比值再次拉到100%左右。&nbsp;</p><h2>03 中国经济会不会太好，但比2023年好</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_6b60230f81744752ace676796a500242@000000_oswg40670oswg710oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果我们相信经济周期存在的话，当前有一个坏消息和一个好消息。&nbsp;</p><p>坏消息是无论是50-60年的康波周期还是18年的库兹涅茨周期以及10年的朱格拉周期，底部的低点都指向2025年。也就是说，泰山压顶，不要做无所谓的抵抗，躺平接受就好了。&nbsp;</p><p>好消息是从2025年开始，三大周期向上，尤其是康波周期，会带来一波直到2055年的三十年大繁荣，而且这一波向上周期所能创造的财富，是过去五次康波周期的总和。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_442980c685b041a6b5c117dd9d4e6f96@000000_oswg108822oswg706oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从最小的周期单位基钦周期来看，2024年的经济相对2023年有一个小幅的反弹，虽然不大，但确实会有所改善，只是预期不要太高就是了。&nbsp;</p><p>大家都关心的房地产，现在再多的政策也很难拉住向下的缰绳，但是2025年之后，市场自己就会起来的，这就是经济周期。&nbsp;</p><h2>04 产业资本继续高歌猛进，金融资本休养生息</h2><p>最近特别流行一句话，“2019年是过去十年最差的一年，也是未来十年最好的一年”，的确说出了很多人的心声。&nbsp;</p><p>情绪归情绪，问题还是得面对。有句话说的好，人生在世，本就是各自下雪，各有各的隐晦和皎洁。&nbsp;</p><p>一代版本一代神，代代都有大红神。承认属于自己的时代过去了，是解决问题的开始。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_dceed34c1c3f440d979c421dcf95bb57@000000_oswg125009oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>资本也分成两大分类，产业资本和金融资本。过去的四十年，产业资本和金融资本携手前行，大家都有美好的未来。但当所有低洼都被填平，经济增长开始进入攻坚阶段之后，首先甩下来的就是金融资本。早在2018年6月份的陆家嘴论坛上，有位领导公开表示，“收益率超过6%就要打问号，超过8%就很危险。10%以上就要准备损失全部本金。”&nbsp;</p><p>我们从信托产品的预期收益率看，从2008年一直到2020年，产品收益率超过8%是一个非常普遍的现象。这两年各种P2P、信托公司爆雷，跟高收益率带来的庞氏脱不了关系。或者说，产业资本撑不住这么高的资金成本，只能金融资本关起门来自己跟自己玩，对，庞氏也是这么定义的。&nbsp;</p><p>早在公元前81年的盐铁辩论上，中国古代封建社会就奠定了“重农抑商”的基本国策，这个政策的遗存就是，直到今天我们还经常听到所谓戏子是下九流的说法。&nbsp;</p><p>很多朋友会摸不着头脑，唱戏的先不论，下九流里面还有理发的、走街串巷卖些针头线脑的，他们又招谁惹谁了？&nbsp;</p><p>这其实是生产力决定生产关系的一种体现。古代社会的生产力水平，决定了全脱产从事服务业的人不能太多，这个宝贵的名额要导在最有用的方向上。由于消费者剩余很少，在供给军队和政府官员这些关键机构之后，已经所剩无几，势必要压缩三产也就是服务人员的规模。这就是士农工商的排序，还有下九流都是底层服务人员的由来。&nbsp;</p><p>现代社会生产力相对古代社会自然是有了质的飞跃，这是我们今天服务业繁荣的根本，社会也不需要把服务业打入另册。&nbsp;</p><p>现代社会的重农抑商政策，就是鼓励产业资本，适当限制金融资本。所以我们看过去几年跟金融资本相关的行业，都不是太好，比如房地产、比如互联网，再比如教培。但另一方面，产业资本却在高歌猛进，受益于国产替代，半导体行业从2019年开始那就是繁花似锦，2020年开始新能源汽车、光伏、锂电、风电这些新能源品类原地起飞。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2d63c47ab89345168ca6113662d461f5@000000_oswg66685oswg720oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国制造业更是在2023年迈上了一个新台阶，汽车出口量超过日本成为世界第一大出口国。而且，这其中新能源的出口量还不到四分之一，真正的卷王比亚迪还没开始发力。&nbsp;</p><p>2024年，真正有全球竞争力的产业资本还在不断扩大自己的边界，尤其是半导体和新能源。金融资本需要做的，只能是等待，只有产业资本把蛋糕做大，金融资本才有纵横捭阖的基础。&nbsp;</p><p>跟产业资本的强势相对应的，是热度居高不下的胖东来现象。本质上这不涉及老板个人的道德观评判，他实际上代表了产业资本的要求，那就是一个工业化社会，人与人之间的收入不可能差别太大。</p><blockquote><p>当年的日本，曾经有过共同富裕50年，一亿总中流的时代，美国1950-1970年之间，也出现过工人的黄金时代，本质上都是社会基础是以制造业为基础的产业资本经济的体现。&nbsp;</p></blockquote><h2>05 内循环成为经济增长发动机，对应经济从投资型社会向消费型社会转型</h2><p>经济学科班出身的朋友在国际贸易课程上都会学到一个模型，那就是贸易品-非贸易品模型。这个模型告诉我们这么一个现象，一个国家可以分成贸易品和非贸易品两个部门，贸易品就是那些可以全球贸易的产品，比如大宗商品，工业制成品等，遵循一价定律，全球竞争。&nbsp;</p><p>非贸易品是那些无法全球交易的产品，主要是服务，比如餐饮旅游演出等社会服务业。由于贸易品部门的生产效率是全球化的，所以要天然高于非贸易部门，但是由于劳动力是自由流动的，所以工资反而是均等的。&nbsp;</p><p>这个模型可以很好的说明外循环的结果。&nbsp;</p><p>外循环经济最利好的是东南沿海，这是地理条件造成的。外循环经济，两头在外，投资就成了增长的发动机。因为全球需求带来的高效率，出口企业收入增长很快，相关的服务业收入也跟着水涨船高。同时两头在外的格局，决定了外循环特别容易受到输入型通胀的影响，当美元供给的增幅超过全世界的承受能力时，相关地区很容易跟着一同走进滞涨的状态。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_8e6be3ff7da645688f594181d0aa6ee2@000000_oswg34592oswg716oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与之相对的是内循环。内循环走的是自产自销的路子，消费目标群体是当地人，潜力有限，天生没有投资的动力。内循环利好的是包括东北在内的北方复兴。&nbsp;</p><p>2023年有一个非常奇怪的现象，就是没有人再提“投资不过山海关”了。为什么呢？因为问题大家都有，以前是外循环经济主导，问题被发展掩盖了。当外循环的大浪过去，早早准备好裤衩的东北突然就显得那么的眉清目秀起来。&nbsp;</p><p>2023年火的淄博和哈尔滨两个地区，是内循环经济复苏的根本体现。&nbsp;</p><p>2024年外循环即使有起色，大概率也是个回光返照。穷则关税壁垒，达则自由贸易。中国制造业皇冠上的明珠，都快被薅秃了。美国已经明摆着封闭了汽车和通讯市场，下一个估计就轮到欧洲了。&nbsp;</p><p>外循环的未来是一带一路，但这是一个慢变量。&nbsp;</p><p>2024年我们还将见证更多的网红旅游地的出现，就看谁能接得住这泼天的富贵了。&nbsp;</p><p>跟很多人理解的不太一样，这并不是经济下行消费降级，而是性价比的胜利，是消费升级。毕竟哈尔滨玩5天，来回机票加上吃住，只需要3000。这个钱你去三亚，连住宿都不够。&nbsp;</p><h2>06 中国股市底部抬升，空翻多</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2b4ef464fad845ecae0fa93150b87ad4@000000_oswg28572oswg397oswg907_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年已经过去两周了，这市场，一声叹息。&nbsp;</p><p>这个时候又有人讨论起国运线来了。上证指数的20年线，被称为国运线。&nbsp;</p><p>上一个跌破国运线的例子是1997年的日本，日经指数在1997年跌破20年线，1999年大涨37%又站上20年线，可短暂的繁荣之后就是长期的沉沦，下一次站上20年线要到2013年了。&nbsp;</p><p>从日本的案例看，跌破国运线之后，恢复需要的时间很长。&nbsp;</p><p>这正是市场担心的地方。&nbsp;</p><p>先不管国运线这东西是不是玄学，我们就问自己一个问题，现在的中国跟90年代末的日本，有可比性么？&nbsp;</p><p>最近大家还发现一个有意思的事，就是那个流浪16年的留美物理博士成为了热点。这显然跟我们以前感受的气氛完全格格不入，不是应润尽润么？实际上，这是一个风向标，代表着反向润回的开始。&nbsp;</p><p>上证指数20年线，对应着大概2900点左右。&nbsp;</p><p>不用担心，现在这个点位就是底了。&nbsp;</p><h2>07 新能源汽车会有超额收益</h2><p>在房地产之后，谁能扛起拉动经济引擎的大旗呢？&nbsp;</p><p>有且只有新能源汽车，传统的油车也不行。&nbsp;</p><p>很多人瞧不上搞基建这种简单粗暴的拉动经济的增长方式，殊不知，这是营养过剩的烦恼。我们都知道美国基建差，但是为什么他们不搞基建呢？不是不想，是不能，因为他们的基建能力没有了，强上要么是通胀，要么就是带动中国的出口。&nbsp;</p><p>中国刺激消费，也不能选油车，因为核心产业链不在本土企业手里。燃油车的繁荣，利好欧洲和日本经济，老大难的上游基础制造能力，典型的如机床和机器人，就永远起不来，因为下游没有市场。&nbsp;</p><p>要说房地产也是地地道道的内循环，当然地产时代过去了。&nbsp;</p><p>新能源汽车时代，中国有全产业链，可以从头吃到脚，并且提供众多的高薪岗位。&nbsp;</p><blockquote><p>以日本为例，根据日本汽车工业协会的统计，2020年日本共有汽车从业人员552万人，占全国就业人口的8.3%。这其中大部分都是年薪30万人民币以上的高薪人士。目前日本本土汽车产能大概800万辆，海外汽车产能1700万辆，基本相当于当下中国汽车行业的年销量。&nbsp;</p></blockquote><p>这几年进入就业市场的毕业生就感受的非常明显，比亚迪2022年招聘1.5万应届生，2023年3.18万人，很多专业点击就送，为原本高度内卷的就业市场增添了一抹久违的温暖。&nbsp;</p><p>2023年的新能源汽车上市公司，公募重点持仓的表现都不太好。&nbsp;</p><p>2023年我们发过一篇文章《3.5万亿的特斯拉VS7000亿的比亚迪》，结果现在比亚迪现在连6000亿都不到了。&nbsp;</p><p>我们的观点不变，比亚迪是极少数市值可以超过贵州茅台的标的，市值是可以看到3万亿的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_dbe17195cee9451aad541ee965c61fd5@000000_oswg40070oswg714oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原因就是比亚迪是目前中国极少数具备全球竞争力的企业，估值至少应该对标的是特斯拉，虽然23年4季度特斯拉纯电销量被比亚迪反超之后，马斯克开始强调特斯拉是一个AI和机器人公司，而不是一家汽车制造厂。&nbsp;</p><p>这个逻辑理解起来不复杂。假如你是一个全球性的资本，要做全球资本配置。从安全的角度，你肯定首先要做的跟指数，配龙头。现在让你全世界挑，你能选哪个？&nbsp;</p><p>全球资产配置，国际龙头的需求方是全球资本，考验公司的只有自己身上国际龙头的名头是不是实至名归。&nbsp;</p><h2>08 食品饮料和医药还是难有行情</h2><p>有句话是这么评价公募基金持仓的，大消费的高地上白酒和医药屹立不倒，可成长的阵地上一直是人来人往。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2e1902ef5b8941daba201ebdb5ec8c4b@000000_oswg73971oswg708oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为什么说难有行情呢，因为这俩行业作为公募的重点持仓，占比基本上没有大幅提升的可能了。</p><blockquote><p>根据公募的公开数据，2023年3季度，食品饮料的占比大约为13.8%，医药为12.7%，按照历史规律，公募持仓中一个行业的占比的高限大约在16%左右，而且，一般超过10%之后，行业就很难有α行情，也就是只能跟着大盘涨跌了。&nbsp;</p></blockquote><p>我们看好2024年的大盘，但是对这两个行业，我们觉得意义不大。上方套牢盘太重，关键除了防守之外，也讲不出新的故事。&nbsp;</p><p>我们还可以想象这么一个问题，假如，我是说假如，未来2-3年有一波牛市，龙头会是白酒和医药这两个大消费么，想想都不可能啊。大消费天生就没有讲故事的能力。&nbsp;</p><h2>09 锂电和光伏筑底，氢能可能有机会</h2><p>同样是公募重仓，电力设备行业值得大家去重点挖掘。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_7bcb0da74ad148659ed378e179daa0c2@000000_oswg33377oswg714oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为电力设备行业属于成长型周期，总体走势是向上的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_dd32aedc8e594f31989d68f567fc8726@000000_oswg248322oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从锂电的角度看，下游新能源汽车虽然从0到1的时间已经过去了，但行业增速犹在。</p><blockquote><p>按照财通证券电新行业组的数据，2023年前11个月世界主要的锂电池供应商的同比增速都是正的，上榜品牌最低的增速也超过10%，龙头宁德时代装机容量增速高达48.3%。&nbsp;</p></blockquote><p>锂电池当前的问题主要在于股价远远的跑到了基本面前面，曾经有券商给出了宁德时代到2040年的盈利预测，并不是因为券商蠢，而是券商尝试用搞笑的方式提醒投资者，这公司股价高了。&nbsp;</p><p>锂电池细分行业中，下游是消费电子的公司可能会先见底，毕竟这些公司当年股价飞的并不高，比如蔚蓝锂芯，还有北交所的长虹能源。下游是汽车的动力锂电池行业，寻底过程可能要长一些，毕竟行业增速还在下行中，而且过去几年过得不错，缺乏内卷的动力，新概念半固态和固态电池更是遥遥无期。&nbsp;</p><p>光伏的问题更大。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_5903324593f24750b8cdc0327d477811@000000_oswg56988oswg716oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年这一波光伏大行情来自于实现了平价上网的实现。</p><blockquote><p>按照能源局的数据，2018年的时候，全国光伏上网电价为0.86元每度，煤电平均上网电价0.37元每度，到了2020年，自然条件最好的Ⅰ类地区，光伏上网电价已经降到了0.35元每度，光伏实现了煤光平价，这是一个历史性的突破，值得一波大涨。&nbsp;</p></blockquote><p>但下一个门槛目前看来是非常渺茫。行业需要在2020年实现与煤电平价之后，进一步实现光伏+储能的成本与煤电平价，彻底摆脱并网约束，这一条路带来的结果就是电价越来越低，打开发电量需求的增速天花板。&nbsp;</p><p>如果这条路打不通，那光伏未来的结果就只有一个，新增装机容量的增速与发电量需求增速持平，也就是5%的年增速，成为完完全全的公用事业，2020年之前的电力设备研究员对此那是相当有体会。&nbsp;</p><p>氢能倒是可能有机会。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_d237d77d858b4b21afe1b652286ef2f7@000000_oswg53710oswg712oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为根据国家氢能发展规划，到2025年实现燃料电池汽车5万辆，截至2023年底，中国燃料电池汽车保有量还不到1.7万辆，假设未来两年翻倍增长，大约分别是1.2、2.4万辆，累计保有量才达到5.4万辆，刚刚完成保有量规划。&nbsp;</p><p>最新的催化剂是中央补贴的下发，氢能补贴由中央奖励和地方补贴构成，进入2024年之后，各地中央奖励陆续下发，会带动各地配套资金的加速落实。&nbsp;</p><h2>10 高股息策略失效、小市值和北交所主题继续有效</h2><p>截至2024年前两周，市场表现最好的还是高股息策略，连小盘股都熄火了。&nbsp;</p><p>高股息策略总体上是一个大金融和传统能源为主的防守策略。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2d7f68bf42874c728e27ade32f06710f@000000_oswg286505oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们用单纯的高股息策略做了一次回测，起点选在2019年，从过去4年的数据看，高股息策略是跑赢沪深300的。但这个结果具有很大的迷惑性，我们从阴影部分所代表的超额收益就可以看到。从2019年开始，一直到2023年4月份，高股息策略才跑赢了沪深300。2021年2月份，高股息策略跑输指数60个百分点。要是基金经理这么配，早就下岗了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2b6c2fd2949b433988900c393b75c0da@000000_oswg58769oswg869oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高股息策略收益率的来源还是行业分布。高股息策略的基础是大金融和能源，也就是传统的银行和煤炭。从月度数据看，高股息策略在4月份和11月份表现比较好，明显跑赢的时间就出现在这两个月份。&nbsp;</p><p>高股息策略本质上跟国运线是对冲的，如果上证指数空翻多，那涨得最多的一定不是高股息策略。&nbsp;</p><p>相反，小市值和北交所在2024年还会继续有效。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_a4dc9c09f7704be5b0bbbcc710fb9555@000000_oswg34766oswg672oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在A股，小市值策略长期看是有效的。假如起点定在了2016年，到今天年化收益率在10%左右。&nbsp;</p><p>历史上，小市值策略在2017年之前非常有效，可以说，小市值策略的绝大部分收益，都是在2017年之前取得的。如果不考虑2017、2018两年的回撤，小市值策略在2019年之后也表现的可圈可点。&nbsp;</p><p>A股市场小市值策略的收益率来源一直都是个谜。美股市场这个策略长期也是有效的，美国的教科书给的解释是小市值公司风险高，需要高的收益率做补偿。&nbsp;</p><p>实际根据我们这么多年的观察，小盘股赚的是技术分析的钱。历史数据证明，A股里面最无效的，就是纯看线的技术分析。技术分析亏的钱，就是小市值策略的收益来源。怎么理解呢？小市值这个池子，就像一个装满螃蟹的桶，总有几只爬在上面看上去要逃走了，但最后还是要被其他螃蟹拽回来。小市值策略就是每次都选最底部的螃蟹，把爬到上面的螃蟹踢掉。结果就是，虽然桶里的螃蟹数量不变，但小市值策略都能有螃蟹爬出来，这些爬出来的螃蟹就是收益率的来源。&nbsp;</p><p>2019年以来的小市值策略，也证明了这一点。理论上，小市值策略长期有效之后，必然带来小市值公司市值和估值的提升，但实际并没有，原因就是最低的这10%市值的公司，有多少涨出去，就有多少跌回来，像一个空间固定的黑洞。&nbsp;</p><p>小市值策略有效的期间，反转因子也同样有效。相反的，当大市值策略有效的时期，动量因子也往往有效。也就是说，小市值策略靠的是骗线，而大市值策略靠的是看线，绝大部分散户都搞反了。&nbsp;</p><p>2016年之前，小市值策略收益率惊人，原因是除了技术分析的钱，还有上市公司的壳价值。2017年开始，注册制上强度，当年IPO数量437家，而过去正常年份只有100-200家左右，首先打崩了壳价值，再加上漂亮50行情启动，增量资金去了大盘股，造成了2017、2018两年每年超过20%的回撤。2019年开始至今的小市值行情，就是我们现在看到的，赚的正常的技术分析的钱，年化大约在16%左右。&nbsp;</p><p>2024年大概率上，IPO会收紧，沪深两市动态平衡，出多少进多少，小市值策略除了基本的技术分析的钱之外，还能赚到壳价值提升的收益。至于北交所，新的IPO大部分会在这个市场进行，上市公司质量提升，市值和估值会对标主板，还有很大的空间，同时新场子没有什么套牢盘，没有老场子的各种老问题，虽然年初以来北证50的跌幅最大，但机会显然也更大。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247537022&amp;idx=1&amp;sn=621c53eea4dea2bbcab6fcc2ee48f07e&amp;chksm=c036be3f66105175d40a359b92150c13f01d5be84491c08fe73b9752b1b0b58b752bf0a61d79&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：愚老头，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605121512422272</id>
            <title>钢琴崩盘了？还真是</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605121512422272</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605121512422272</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:57:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 繁花, 钢琴, 销量下降, 培训市场
<br>
<br>
总结: 《繁花》是一部热播电视剧，讲述了钢琴在中国的发展历程。过去几十年，随着经济发展和消费能力提升，钢琴逐渐进入寻常百姓家。然而，近年来钢琴销量下降，培训市场不再热门。这一现象可能与教培政策变化、出生率下降以及家长们的现实考量有关。钢琴厂商的好日子一去不复返，进入了存量时代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b57aec6f17434cf3a7803f9eb2aa5dd4@000000_oswg49687oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>热播电视剧《繁花》里，宝总去玲子家，上楼时见到一个孩子正在男教师的指点下，弹出了清脆的钢琴声。他不禁停下脚步，似乎有意聆听。&nbsp;</p><p>上世纪90年代，家里能买一台钢琴，还请音乐教师上门，意味着这个家庭非富即贵。伴随30多年经济发展和消费实力的提升，钢琴飞入寻常百姓家。&nbsp;</p><p><strong>10多年前，艺考生中考加分政策的施行，几乎一夜之间掀起了全国学钢琴热</strong> ，不仅让钢琴品牌趁势崛起，还催生出庞大的音乐培训、考级等市场。&nbsp;</p><p>但是，这场盛宴没有维系多久。几年前，培训机构倒闭声渐起，钢琴厂商销量逐年下降，钢琴培训不再热门，钢琴逐渐被闲置，俨然鸡肋。&nbsp;</p><p>这究竟发生了什么？有教培政策的变化、出生率的下降，也有大环境下家长们的现实考量。&nbsp;</p><p>本就是大宗非刚需消费品的钢琴，要么搁置在家里蒙上灰尘，要么出现在二手交易平台上。&nbsp;</p><p><strong>钢琴厂商的好日子一去不复返。</strong> 珠江钢琴、海伦钢琴同年上市，业绩一样波动频繁，终难以回到当年的辉煌。&nbsp;</p><h2>01 销量崩了</h2><p>尽管，海伦钢琴、珠江还未披露2023年度业绩，但早已透露出不祥的预期——钢琴真的不好卖了。&nbsp;</p><blockquote><p>2023年前三季度，海伦钢琴（300329.SZ）实现营业收入2.29亿元，同比下降21.99%，归母净利润608.39万元，同比下降24.70%。公司指出，市场疲软导致的销售量下降，是业绩大降的主因。&nbsp;</p></blockquote><p>珠江钢琴同样如此。上述同期，该公司营业收入大降31.47%至9.02亿元，归母净利润同比下降93.54%，仅有647.51万元。&nbsp;</p><p>卖着高大上的钢琴，一年辛辛苦苦，盈利水平可能还不如街边的水果店。这样的情形，已经维持了很长时间。&nbsp;</p><p>梳理发现，<strong>2018年之后，A股唯二的两家钢琴企业销量就陷入下滑通道。</strong></p><blockquote><p>2019年至2022年，海伦钢琴的立式钢琴，销量由36738台降至22792台，同期，珠江钢琴的钢琴销量由15.61万台（架）降至11.02万台（架）。&nbsp;</p></blockquote><p>钢琴和相关配件的销售收入，对这两家公司营收的贡献，都高达9成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_4e1dcc085d554dd481e1960a59b97acb@000000_oswg19304oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 曾经辉煌</h2><p>对于大多数普通家庭来说，钢琴属于大宗非必须消费品，<strong>价格贵、占地大、使用频率低。</strong></p><p>钢琴在中国市场，已经走过了很长的路。早期，是国外品牌的天下，直到上世纪90年代，国产钢琴厂商才逐渐崛起，星海、珠江、施特劳斯等品牌陆续面市。&nbsp;</p><p>彼时，钢琴消费也仅仅集中于一二线城市的少数中产家庭。真正全国性的钢琴热，发生在2008年前后。&nbsp;</p><p>当时的政策是，钢琴9级以上的艺术特长生，可在中考加10分，这对学生和家长来说，无疑是一个巨大的诱惑。在这个背景下，催生出钢琴培训、钢琴考级市场。&nbsp;</p><p>几乎一夜之间，学琴的、教琴的，卖琴的多了起来，但是听琴的人，并没有增多。几年前，中央音乐学院一位教授就指出，<strong>这场不太正常的钢琴热，有太多的盲目性，并没有培育出钢琴演出市场。</strong></p><blockquote><p>中国传媒大学音乐产业发展研究中心在《2022中国音乐产业发展报告》中披露，2021年，音乐教育培训产业规模达到1133.8亿元，同比增长13.6%。其中，音乐考级人数280万，音乐考级产业规模935.37亿元；艺考报名人数17.43万人，培训产业规模100.2亿元，同比增长20.25%。&nbsp;</p></blockquote><p>庞大的培训、考级市场，推动中国成为全球最大钢琴消费国和产销国。&nbsp;</p><p>2017年至2020年，中国每年的钢琴销售量平均为40万架，远高于美国3万架的年均销量。同期，中国学琴人数达到约4000万人，这意味着如果参与考级，每人缴纳的报名费、教材费、培训费以及指定乐器等费用，是一个天文数字。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_dc2570e32fcd42e5bd40b617cd39aad8@000000_oswg49932oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场的诱惑之下，有着奢侈品之称的钢琴品牌施坦威在上市前，用较大篇幅描述中国市场的前景：2016年至2021年，中国市场年复合增长率20.4%。&nbsp;</p><p>但是，这个肥皂泡马上就被现实击穿。2018年起，<strong>国内取消艺术特长生中考加分政策，整个钢琴学习产业链逐渐露出了底裤。</strong></p><h2>03 进入存量时代</h2><p>早在2020年，海伦钢琴就对外披露，钢琴不好卖的原因是，多地延迟或暂停开学，线下培训机构停课。艺术培训与乐器销售关系紧密，培训市场不景气，间接影响钢琴企业的销售。&nbsp;</p><p>珠江钢琴2023年中报里指出，钢琴行业消费，易受消费环境、居民可支配收入以及消费信心的影响，未来乐器行业消费市场需求增长将逐渐放缓。&nbsp;</p><p>上游厂商经营惨淡，下游的培训机构、琴行等的日子更不好过。</p><blockquote><p>据不完全统计，2022年初，国内音乐培训机构有65万家、琴行2.5万家，到该年底合计关闭约30%。&nbsp;</p></blockquote><p>宏观经济环境和教培政策变化，都在影响家长们的心理。高昂的钢琴课时费、花高价买琴，还得威逼利诱让孩子愿意学琴，无论怎么看，这笔投入都越来越不划算。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2e6d9653d5ee4a928f9dd6b6e04a6389@000000_oswg57993oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经过前些年的非正常扩容后，<strong>中国钢琴市场已进入存量时代</strong>，不仅每年有新产品入市，天量级的海外二手钢琴、国内二手钢琴，需要找到下家。据公开数据，2021年中国钢琴保有量达到864.8万架。&nbsp;</p><p>中国钢琴产业过去10年扩张的产能，要如何才能消耗得完？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247509343&amp;idx=2&amp;sn=a593dadcccba09b31bf22643cc2f5b04&amp;chksm=e879c23dfcecb0a07fd391b32881bbea53281d64c7550e2c597c94c412cb1a71f9e125418636&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：范建，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605171288930944</id>
            <title>唱衰合资，为时尚早</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605171288930944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605171288930944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:32:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国车市, 2023年, 销量, 合资品牌
<br>
<br>
总结: 2023年中国车市销量将创历史新高，合资品牌面临着市场份额下降的困境，新兴自主车企如比亚迪和吉利等逐渐崛起，中国车市正在经历全面变迁。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“2023年中国车市开局偏弱而随后持续走强，在出口加新能源的共同推动下，2023全年销量将创出历史新高。”</p><p>月初，当乘联会秘书长崔东树一语为过去一年的市场表现给出了自己的预判。外界也算意识到，无论今年的市场给出了多么诡谲的震撼，在市场格局快速重建的今天，中国车市还是有能力进一步挖掘出自己的潜力。</p><p>依托于出口业务也好，或是受新能源产业发展的刺激，大环境很是友好地对中国汽车亮起了绿灯。</p><p>数据上，各大自主车企也是兴奋地将这一年来的成就推到台前，期待所有人不吝赞美。尤以吉利、比亚迪、奇瑞为代表的汽车集团，说它们将2023年视为转型初见成效的元年，似乎都不为过。但真实情况又是怎样？</p><p>伴随中国品牌的崛起，传统车企间的相互拉扯，终端市场上愈发分化的口碑，其实在今年亦是屡见不鲜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_7df9abbced9d4a879811f9e664ea2c09@000000_oswg155177oswg1012oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自从产业转型的号角吹响，中国消费者的口味就开始发生了改变。扑面而来的新技术面前，传统就意味着过时，一众老牌车企就和“老派”挂上了钩。在长久的舆论宣扬下，包括大众、丰田、本田等在内的合资品牌非但未在今年找到自信，更是遭到了前所未有的二度冲击。</p><p>开年的第一时间，很多集团的确都对旗下合资业务的现状倍加粉饰，外界唱衰合资品牌声音再次高起。奈何，有关合资困局的课题，真的不会迎刃而解吗？</p><p>价格战下，没人可以躲过一阵阵的市场阵痛，那接下来，一旦供需平衡回到它该有的位置，谁又真敢说，拥有深厚资金和完善体系建设的主流合资们会败走中国，中国市场将自此成为自主车企独乐乐的圣地？</p><h2>01 被现实压弯了腰</h2><p>如果要用几个词来总结2023年的中国车市，想必一切围绕价格战、内卷的陈词滥调都会被调用出来。</p><p>新势力和传统车企，合资品牌和中国企业间的矛盾，很是显而易见。多少次，那些站在舆论制高点的网红企业或是个人，恨不得直指鼻子骂前者，如何不思进取，如何看不透中国市场的未来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_75f5e9d50f374be59731b716d229dc40@000000_oswg57798oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，我并不想反驳。走到今天，大多数的合资品牌所遇到的困境，一方面是复杂的舆论环境在从中作梗，但我们也必须承认的是，当三年疫情给了它们一定的思考缓冲后，若以今年的市场表现为基底，这些企业所谓的转型决心还是未能真实体现在终端市场，至少和年轻一代的所思所想是有点出入。</p><p>截至目前，相比比亚迪、吉利、奇瑞等自主汽车集团大声对外宣布，自己2023年的成绩单有多么耀眼，几乎所有的合资公司要么不是将新能源车的销量增势拿出来鼓吹一番，要么就索性借合资中方之口，谨慎地给出个销量数据即可。</p><p>那这能说明什么问题呢？</p><p>客观来说，在经过这两年的市场校正，曾经那个属于合资品牌的时代还是被逼着翻开了新的章节。</p><p>或许和大多数新兴人群不同，只要经历过那个合资品牌全盛发展，且给中国车市带去弥足经验的时代，我们总会在期待，期待着它们再次焕发完全不同于人，却极具魅力的那一天可以到来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_cbaf99552b7044179a281e266e7d2e0b@000000_oswg951896oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>带着“中国是第二故乡“的誓言，大众ID.系列的扩张并不慢。论销量，仅上汽大众ID.3就在今年第四季度荣膺A级纯电轿车市场第一，全年共交付了75700辆；从引入奥特能平台，到借此全面优化别克、凯迪拉克等品牌的电动化产品阵容，上汽通用的决心和毅力是那样醒目……</p><p>日系车中，南北丰田日渐完善着全面新能源化的产品布局，借助中国企业加速电动化转型；本田的两个合资公司也分别拿出了各自为中国市场打造的全新纯电动车；东风日产索性将启辰品牌当作自身新能源技术和产品的主要出口……</p><p>走到今天，合资困局的形成，固然有着消费需求愈发“中式”的原因。可随着2023年结束，甭管谁能给合资们正名，当所占市场份额急速下降，“有心之人”只会将原因归结为，产品更新深度无法符合当下用户口味，它们为何失势还是在于自身对于中国市场的研判不具前瞻性。</p><p>很多时候，再多的辩解也是无力的。在这些人看来，中国车市的全面变迁已经没有回旋的余地，更没有对过去投以怀念的意思。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_af10d490bfef483bb39f1238e75f78a0@000000_oswg73338oswg980oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了马自达这样自命不凡的品牌，主流合资抢着上纯电新车。到头来，在无尽的价格战下，“杂牌车”的标签在点出它们的宿命之余，只是在对外告知，中国车市已经慢慢将合资的话语权转交给了比亚迪、吉利乃至蔚来、华为等这样的后来者。</p><p>纵使在往后的发展中，各大合资品牌会想尽办法留在中国，高速裂变的产业革命、叠加失去品牌信仰的消费习惯等新趋势，总会将压力传递给它们，并逼着它们学会低头，偏安在市场的一角罢了。</p><p>“哎，时代不同了，说什么，做什么都是错！”</p><p>从合资公司内发出一声声无奈中，受新兴人群的崛起和汽车消费环境的巨大震荡影响，现实的骨感虽让每一家合资公司时刻都在如履薄冰，2023的市场反馈毫不客气地打压着那些头部企业。</p><p>但截至去年年底，一部分合资车企的销量下滑，却掩盖不了一个事实：大众中国各大品牌2023年全年在华累计交付车辆323.6万辆，宝马在中国共交付824,932辆新车（宝马及MINI品牌），同比增长4.2%。奔驰的发挥也与2022年基本持平……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_50e7f3c88af1411aa6d9c4822c8b25c6@000000_oswg108229oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>单从这一角度去看，市场一边在分化，令三菱继雷诺、Jeep等品牌之后退出了中国，另一边，一些有实力的合资车企很显然也在逐步适应着这一分化的节奏。</p><h2><strong>02 合资从不是弱者</strong></h2><p>“合资品牌哟，接下来该怎么办哦！？”</p><p>也不知从何时起，在你我身边，这样的质疑就开始频频出现。甚至有些时候，此种带着嘲讽的语气会即刻传递至周遭，以致于中国互联网上对于传统合资品牌的未来预设只剩一种声音：外国品牌将慢慢让出市场，最后被中国车企打压致死。</p><p>今年的每一届车展，每一阶段的集中爆发期，论人气，各大合资车企确实很难拿出过多的新意和那些玩灯的、玩门的，万物皆可智能化的中国厂商进行比拼；</p><p>论讨论度，单凭创始人间的口头撕扯和自带流量的品牌光环，习惯谨慎行事的合资车企又都处在一个十分被动的状态里；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_563f072a4c36476392dd3474e2271a98@000000_oswg81457oswg980oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论新车密度，从新雅阁、新凯美瑞到ID.7、E5/E4等纯电车的发布，它们好像也无法和疯一般向外推新的中国车企相提并论。仅年底的广州车展，小鹏X9、极氪007、理想MEGA、问界M9这几款新车就足够让人感受这其中的差距。</p><p>而截至2023年12月底，在各级细分市场充斥着以比亚迪为首的新能源车，同样不假。在新能源产业的助力下，中国汽车年销量（包含乘用车和商用车）破天荒地超过了3000万辆。</p><p>市场何时变成这番田地？想必很多从业者同样很懵。但说到底，眼看中国车市好似变了天，合资品牌就真的没了生存空间了？</p><p>自去年开始，随着内卷式竞争加剧，我们都以为为了销量，任何一家车企都会肆无忌惮地讨好消费者。将无止尽的降价手段作为武器的中国车企是这样，合资公司也理应紧随而上。事实证明，即便内部员工都表示无法理解，大众、丰田、本田们也真就这么做了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_3c519f8e4d884d17a0f55ca40a7546ed@000000_oswg94463oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是，回顾这过去一年，当人人都认为合资品牌有点黔驴技穷的意思时，在讲究传统的市场中，它们从来都不是无人问津的。朗逸、轩逸和卡罗拉，帕萨特、凯美瑞和雅阁，途观、CR-V和RAV4，这些核心车型还是固守着自己的江山。和过往销量有所出入，并不能代表，它们会退守二线。</p><p>市场是变化不止的。对于大多数合资企业来说，挣钱仍是第一要义。赔本挣吆喝可以，讲究可持续发展更是需要纳入考虑之中。面对短期内的销量下行，为寻找更多的出路，合资公司总有着自己的解决方案。</p><p>我知道，对于汽车的原生形态，合资品牌会有自己的执念。在战略落地时，强调驾驶、以人为本的理念会比将精力全部耗费在智舱和智驾的研发上，更需着重对外输出。</p><p>而我们也知道，当年轻人一个个叫嚣着“新时代，谁还自己开车”的理论时，造了一辈子车的传统车企是有多么无语。</p><p>可看尽近两年来中国车市所发生的一切，我们无法否认的是，加强与下游中方科技公司间的合作，完善内销转出口的提振手段，成了合资公司继续践行“在中国 为中国”的基础；另一边，依托全球持稳的固有业务，它们立足中国的资本其实从未变得捉襟见肘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_277b81c32e7b4f27a820322f7e243afe@000000_oswg849379oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到这里，我相信，仍会有人认为，恰逢中国汽车腾飞之际，躺赢惯了的合资车企没有资格在中国混下去。新能源发展得如火如荼，燃油车将很快被扔入故纸堆。</p><p>每当外界类似的质疑声音频发，“体系力”就是这些企业一直都强调的点。再多的人认为，这些不过是用来搪塞看客的官话，实则都很难对此施以否认。</p><p>事实上，对于多数的合资公司来说，“熬一熬，就过去了”不像是挣扎过后的自暴自弃。大众、丰田们的韧性远比人们想象的要强劲得多，中国车市的多元化也远比人们想象的要复杂得多。3000万的汽车市场中，极客、开车无用论者很多，但与此同时，更多的普通消费者并不喜欢被某一类人全权代表，就意味着，唱衰合资，仍为时尚早。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_a8cfb767f9bb4ba8aec40e4a2146e508@000000_oswg117742oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659251154&amp;idx=1&amp;sn=12b8025d5ec3767fc776ebe932f7b875&amp;chksm=bc017fc2c4c311f1a39a4ad9430c6b35552949468fe80fb398fe738b63078459d57b0cdf6ecf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：曹佳东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602729314262916</id>
            <title>陆正耀再增被执行人信息，库迪前路堪忧？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602729314262916</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602729314262916</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:29:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 库迪, 陆正耀, 被执行人信息, 现金流
<br>
<br>
总结: 库迪创始人陆正耀新增被执行人信息，使得库迪的负面形象进一步加深。库迪的现金流一直存在问题，主要依赖加盟商入局的资金和供应链的差价收入。然而，新增门店数量和杯量都在持续下滑，现金流状况难以改善。供应链问题和消费者口碑的负面影响也使得库迪的经营和营销面临困境。此外，库迪的联营商也面临回本困难，可能加速撤场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_52f534a2f260414680831f4b86c92384@327736_oswg603429oswg825oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近负面有点多的库迪，又出了点坏消息。&nbsp;</p><p>天眼查App显示，1月8日，库迪背后的男人陆正耀又新增一则被执行人信息，执行标的781.78万元，执行法院为北京市第三中级人民法院。目前，陆正耀共关联3则被执行人信息，被执行总金额超10.9亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_ca1195ff282b40f6a14395ec30efdcb8@327736_oswg82138oswg662oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_7f1c1eacfe9745e6983301e1a839f5e7@327736_oswg82138oswg662oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>众所周知，陆正耀身上本就背负着一些“黑历史”。在尚需外部资金为库迪现金流“回血”的当下，创始人这则新增的被执行信息，无异于雪上加霜。</p><p>淡季带来的杯量下滑窘境远未得到缓解，库迪的未来正蒙上更多不确定性。</p><h2>01 一个并不乐观的信号：来自IPO政策的收紧</h2><p>据财联社消息，进入2024年，短短2个工作日内就有4家企业终止IPO进程。</p><blockquote><p>在2023年全年共有293家拟上市企业终止上市申请（包括撤单和被否）的情况下，市场人士认为，2024年IPO收紧政策大概率将延续，加之监管部门对上市公司质量要求提升，预计IPO数量和融资规模将收缩。</p></blockquote><p>同时，港股一级市场IPO融资额在近两年也出现了断崖式下滑。对于想靠迅速做大规模冲击资本市场的库迪而言，本来机会就很渺茫，可偏偏，作为创始团队之一的陆正耀此时又被曝新增被执行信息。</p><p>要知道，陆老板本就是“前瑞幸财务造假团队成员之一”，加之其此前推出的趣小面和舌尖英雄等创业项目双双折戟，早已不具备太多市场信服力。如今，在原有被执行信息的基础上又“罪加一等”，无疑会再度降低其本人以及库迪在资本端的信任度。</p><p>不止库迪，尚在起步阶段的茶猫，也会因此影响资本端对其的考核。</p><p>近日，古茗、蜜雪冰城已相继提交招股书，加上去年8月递交招股书的茶百道，争夺“新茶饮第二股”的路上，已经挤满了玩家。</p><p>而茶猫，不仅规模尚未铺开，前不久联营商会议上决议推行的“人机协作”新模式也尚未得到市场检验。产品方面，6.9元的定价与蜜雪冰城这一强劲对手正面撞上，鲜奶茶的定位又与多数茶饮品牌基本一致，无太大品牌特色。</p><p>如此一来，茶猫等到外部融资的可能性将进一步降低。届时，其能否达成为库迪回血的目的，就很难定论了。</p><h2>02 现金流状况难改善，库迪前路堪忧</h2><p>在大多数联营门店难以实现盈利的背景下，库迪的现金流一直是个谜。在很多业内人士看来，库迪的现金流主要来自加盟商入局的钱，以及供应链的差价收入。但现实是，库迪自7月后，新增门店数量就在不断大幅下滑，到去年12月，已下滑至仅有100多家新增。这也就意味着，库迪要靠100多家新增门店带来的加盟增量资金去补贴存量的7000多家门店，这种严重的不对称性，显然难以让人对其现金流保持乐观的态度。</p><p>而伴随着新增门店的大幅减少，更糟糕的是，库迪门店的杯量也在持续大幅下滑，据一些加盟商透露，杯量每日已经跌至100多杯，甚至不少都不过百。原本寄望王一博代言可以提升下销量，但从库迪加盟商在不同渠道的反馈来看，热度消失的速度显然远远超过了他们的预期。杯量起不来，供应链的钱似乎也不大好挣。</p><p>如此，若真的堵死库迪外部融资之路，带来的最直接影响是，库迪的现金流状况将难以得到改善。而这，必将引发一系列不良的连锁反应。</p><p>一个是，饱受诟病的供应链问题会因缺乏现金流得不到有效解决。</p><p>早在频繁联名以前，库迪就因部分产品长期缺货在消费者心中留下了负面印象。最近这段时间，库迪为改善淡季对杯量的影响开始疯狂联名，与粉红小熊、《甄嬛传》和《间谍过家家》等热门IP合作，官宣王一博作为新代言人并推出联名产品和周边。</p><p>可拉胯的供应链不仅没能为品牌带去预期中的热度，反倒再次冲击了已经岌岌可危的口碑。</p><p>尤其是此次与王一博的联名。这本是库迪近期少有的能冲上微博热搜的联名，若库迪供应链和产品给力，原本可以迎来一波泼天的富贵。</p><p>无奈的是，从消费端“袋子印刷差劲”、“咖啡难评”、“杯套、小卡没给”等吐槽来看，库迪并未接住这波富贵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_b328dfcc93f54b9b8bb6e8d0f0a15d07@327736_oswg581956oswg693oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许是消费者吐槽过甚影响了新品热度，有库迪联营商在内部群表示，自己仅联名当天上午出现了“爆单”状态，下午的单量就迅速恢复平静了。</p><p>由此可以预见到，若供应链问题迟迟不能得到有效解决，会直接导致库迪接下去的经营、营销始终难以收获乐观成绩，于品牌长远发展肯定不利。</p><p>再一个是，苦苦支撑的联营商会因看不到回本的希望加速撤场。</p><p>从7000家门店的体量来看，库迪似乎已经积累起属于品牌的规模优势。但如果将背后的闭店数量拎出来就会发现，这一规模优势正逐步沦为空架子。</p><p>进入淡季以前，就有门店因价格战毛利过低，难以支撑门店日常成本，选择闭店。</p><blockquote><p>据GeoQ智图发布的《2023上半年连锁餐饮品牌门店发展趋势蓝皮书》，2023年上半年，库迪的开店数量居第一，但闭店数量同样奇居第一。</p></blockquote><p>进入下半年，特别是淡季以后，全国范围内库迪门店的日杯量都出现了下滑。</p><p>这就导致，过去几个月里，不少地区都出现了因营业状况不佳倒闭的库迪门店。据极海品牌监测数据显示,在10月22日-11月30日的周期内,监测闭店数量达242家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_9fb55de0f1f3474da1650deb0d739543@327736_oswg448239oswg601oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而随着陆老板这一被执行信息的曝光，大概率会影响到更多联营商的信心。&nbsp;</p><p>毕竟，不论是库迪号称要继续做下去的补贴还是尚待完善的供应链，都需要品牌拿出真金白银。在内部经营未见太大起色的情况下，一旦库迪现金流再出现危机，信心受挫再正常不过。</p><p>多重影响下，库迪用价格战换来的规模优势恐将面临坍塌，前路堪忧。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2iSecR_0spEWI3CW07Yw1g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“靠谱的阿星”（ID:qq1598145405）</a>，作者：自由哥伦布，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605086364482439</id>
            <title>中国新能源蓬勃十年：汽车智能化的跃迁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605086364482439</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605086364482439</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:26:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车产业, 智能电动车, 互联网汽车, 车机系统
<br>
<br>
总结: 过去十年，我国新能源汽车产业经历了起伏，但取得了巨大的发展。新能源汽车销量不断增长，智能电动车成为主流。同时，互联网企业进入汽车制造业，推动了互联网汽车的发展。车机系统也逐渐智能化，提供了更多的功能和体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我国新能源汽车产业肇始于2009年-2012年的“十城千辆”工程，2013年，财政补贴从试点城市向全国无差别铺开，自此，新能源汽车产业开启了波澜壮阔又跌宕起伏的发展历程。</p><p>过去的十年，新能源汽车产业走过混乱、迷茫和狂热，逐渐步入富有激情的理性期，十年里，国家付出了真金白银，市场之刃也未对投机者手软，大浪淘沙始见金。</p><p>电动化不仅改变了汽车产业的能源形式，也为智能化打下了基础，让汽车工业在底层架构和软硬件配置上产生了新的突破。英伟达的黄仁勋曾将 AI 产业的拐点描述为 “ iPhone 时刻 ”，这个词同样也可以用在新能源汽车身上。</p><blockquote><p>统计数据显示，新能源汽车销售773.6万辆，同比增长36.2%，占汽车销量的35.65%。今年11月的单月数据显示，新能源渗透率突破四成，达到40.4%。其中，智能电动汽车销量环比提高17.7%，占新能源汽车销量的52.3%。</p></blockquote><p>（注：智能电动车，能源类型为纯电、插电式混合动力（包含增程式）、且具备L2级以上智能驾驶水平的汽车；）</p><p>事实上，智能电动车的发展并不是一蹴而就。十年间，智能座舱从最初为刚需而生的后装市场，到如今串联科技公司、各大车企、芯片制造业等各领域；自动驾驶技术，从低级别的探索到主流车企已实现乘用车L2级智能驾驶大规模商业化应用。这场由智能化引发的大变革，正对传统企业、科技公司、互联网平台进行新的洗牌。</p><h2>01 3G时代，“手机上车”</h2><p>2013年，iPhone5S与iPhone5c发布。那时，触控屏才刚刚在热销车型中开始普及。当时还没有现在流行的词语“车机”，但大屏系统内嵌的服务商店，可以实现在线听歌、看视频等功能。</p><p>直到2013年底，工信部向三大运营商颁布了4G牌照。经历了从2G到3G的转变，消费者更乐于接受高速网络。那时，4G在智能手机上的普及速度很快，手机导航、音乐、视频软件成了每部手机的标配，部分车企与科技公司也开始思考“手机上车”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_290e8246edba41eb9c29712da24c043f@000000_oswg21558oswg1000oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是2014年，苹果推出了划时代的手机映射软件CarPlay，可以用风靡全球来形容它的普及程度，于是，荣威360等中国品牌的车型陆续将CarPlay装入车机中。与苹果CarPlay相爱相杀的百度CarLife也在一年后推向国内汽车市场。</p><p>在3G时代，导航、娱乐等在线应用只能内嵌在大屏幕中。CarPlay搭建了手机生态上车的桥梁，用户还无需为车机支付额外的流量费。为了让安卓手机用户也能在车上使用映射软件，部分车机开始提供“亿联”，只不过相比于CarPlay的即插即用，“亿联”的操作稍显繁琐。</p><p>其实，在那个时候，已经有车企开始探索用手机的逻辑来设计车机。2014年，比亚迪推出了基于安卓系统研发的CarPad系统，体验接近平板电脑，但依然受制于当时安卓系统自身的不稳定性。</p><p>2015年3月，政府工作报告提出国家要制定 “互联网+”行动计划，推动移动互联网、云计算、大数据、物联网等与现代制造业结合…于是，“互联网+”的概念应运而生。互联网巨头竞相进军汽车制造业。最具代表性的当属上汽集团与阿里巴巴组建的“斑马网络”。那时，阿里巴巴已经把高德地图收入麾下。</p><p>同样是2015年，腾讯发布了“腾讯车联”，面向车机、手机和车机手机互联三个领域。这几年，互联网公司开始涉足车联网与智能座舱，语音技术和汽车也有了更多交集。2014-2015年间，科大讯飞发布了第二代语音唤醒技术，简单说，就是“你好XX”的唤醒操作开始出现，相比按键式唤醒，语音唤醒让乘客体验语音系统成为了可能。</p><h2>02 “互联网汽车”成卖点</h2><p>“十三五”初期，工信部与发改委发布了《智能硬件产业创新发展专项行动（2016-2018年）》，国家开始推进智能操作系统、北斗导航和大数据等技术在车载设备中的应用，这其中就涉及行车服务、车辆健康管理等方面。这也在国家层面明确了智能网联汽车的发展方向。</p><p>2016年，有“第一款互联网汽车”之称的荣威RX5正式上市，部分车型提供10.4英寸的电容屏，触控为主的操作方式出现在了中国品牌车型上。当时，荣威RX5采用了“YunOS”系统，并内置了高德地图，可以说将手机导航体验搬上了车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_02dbecbb75d6432db1589fe462b86a50@000000_oswg40771oswg629oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以荣威RX5为起点，智能化加持的车机系统不只是“联网”那么简单了，导航、娱乐等高频需求，开始效仿移动设备的交互体验，系统功能也向生活场景迈进了一步。</p><p>2018年，长安与腾讯成立了合资公司——梧桐车联。阿里与腾讯入局车联网后，百度也坐不住了。百度与奇瑞基于小度车载OS研发的雄狮智云2.0系统，出现在了星途TX车型上。</p><p>在车机方面，阿里、腾讯、百度三家科技公司可谓三足鼎立，各大本土车企也纷纷“站队”力求1+1＞2。于是，2016-2018年间，“XX系”的说法盛行于网络。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_f24d9d562853435f8ee4ebe7c4ee9851@000000_oswg42053oswg640oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着互联网企业迈入造车大门，以及新势力产品开启交付，汽车由“功能”开始向“场景”转变，新的体验也层出不穷。另外，加码智能化的新势力车企，开始将OTA升级作为产品卖点。</p><p>OTA升级分为SOTA和FOTA，这一时期的新势力车企普遍具备FOTA能力。FOTA可以实现车辆的动力操控、驾驶品质、辅助驾驶等系统级别体验的整体提升,涉及车辆的核心动力控制系统、安全控制系统、底盘控制系统、车身控制系统等底层范畴。其最直观的好处之一是“续航变长了”。于是，“可成长的汽车”成为新势力产品的卖点。</p><p>2018年4月，小鹏G3开始交付用户，从此，精致的系统UI成为多数新势力的共同特点。同时，触控+语音的交互方式开始成为主流，甚至座椅调节等功能也能通过触控操作。</p><p>不同于传统车企与互联网公司联手，造车新势力们基本选择自研车机系统，并牵手头部应用供应商，没有了生态链的绑定，车机与功能体验更契合用户需求和习惯。举个例子，在腾讯车机的车型中，你可能会用上QQ音乐，但导航不一定是百度或高德地图。也就是说，总有几款刚需的软件不在你的车机里。</p><p>2019年，中共中央、国务院发布的《交通强国建设纲要》提出，加强智能网联汽车（智能汽车、自动驾驶、车路协同）研发，形成自主可控完整的产业链。2020年，国家发展改革委发布的《智能汽车创新发展战略》指出，智能汽车已成为全球汽车产业发展的战略方向，发展智能汽车有利于加快制造强国、科技强国、网络强国、交通强国、数字中国、智慧社会建设，增强新时代国家综合实力。</p><p>在这个过程中，神经网络芯片、开源开放平台以及5G车联网等技术，也被划为了发展重点，于是，在后续的新车上，围绕新体验的技术与创新设计开始逐步落地。</p><p>比如在理想ONE上，副驾娱乐屏首次在量产车上出现，加上此后的多次升级，爱奇艺、哔哩哔哩等多款娱乐应用，可支持副驾在不打扰驾驶员的情况下播放视频，也可将视频发送到中控屏与其他人共享。</p><p>2019年，智慧车联产业生态联盟（简称“ICCE”）正式成立，数字车钥匙就是该“联盟”的关注方向之一。2020年华为在北京举办了数字车钥匙线下沙龙，展示了NFC数字车钥匙和蓝牙无感车钥匙。相比蓝牙，NFC链接速度更快，功耗更低。在NFC手机车钥匙出现前，部分车企提供NFC卡片钥匙。</p><p>2020年，小鹏发布了全场景语音交互，多音区锁定、语义拒识和可见即可说等功能上线。也就是谁唤醒的语音交互听谁的，同时系统能区分哪句是闲聊哪句是指令，而操作者说出页面中的部分文字，系统也能打开相应歌单等内容。</p><p>与此同时，大众、宝马、飞凡等一众车企也推出了手势控制功能。系统通过车内摄像头和红外传感器进行手势识别，并且可通过特定手势进行接打电话，调节空调风量等操作。</p><p>无论手势控制还是语音手势融合交互，从上手到熟练需要过程，但不可否认的是，中国车企正尝试将新的交互方式带到车内，也在努力将可能有些鸡肋的技术，变得让人更愿接受。</p><p>其实不难发现，智能网联汽车的发展与历次通讯界的变革都有很深的渊源。2019年1月，华为发布了5G通讯模块MH5000，同年，工信部向三大运营商发布了5G牌照，5G开始商业化。</p><p>一汽、上汽、广汽和东风集团等多家主流车企先后进入了华为的朋友圈，陆续上市的埃安Aion V、新宝骏RS-3等车型都搭载了华为MH5000模块。</p><p>除了研发通讯模块外，华为还推出了HiCar手机映射方案，本质上说跟苹果CarPlay、百度CarLife是同类产品。</p><p>2020年，华为正式发布了鸿蒙座舱，对于华为手机用户来说，一个华为账号可以串联家居、手机、车等一系列华为全家桶。目前，AITO问界M5、问界M7、智界S7、阿维塔11、阿维塔12、极狐阿尔法S华为HI版等车型均搭载了鸿蒙OS智能座舱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_6cee73a3b02e4cf7a5b6b2776261e768@000000_oswg17819oswg1002oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年12月28日，雷军在小米汽车发布会上，正式公布了小米汽车智能座舱，该座舱搭载高通骁龙 8295 芯片，基于澎湃 OS 技术，主要由“中控生态屏”、“翻转式仪表屏”、“HUD”、两个“后排拓展屏”组成，号称拥有强大生态，并支持苹果 AirPlay 及 CarPlay。</p><p>时间来到2021年前后，继AR导航技术后，AR增强现实技术与汽车座舱有了进步一步融合，于是，AR-HUD登场。新一代奔驰S级、上汽大众ID.4 X、一汽-大众ID.4 CROZZ，魏牌摩卡和吉利星越L等车型相继搭载这一技术。</p><h2>03 自动驾驶的AI时刻</h2><p>AR-HUD除了能用动态箭头等图标显示导航信息外，还可以标记出加塞的新车。相比画面显示在仪表或中控屏的AR导航，AR-HUD信息更加丰富，也有助于降低驾驶员低头概率。</p><p>与此同时，随着5G的落地，重庆、安徽等地建设了5G+V2X的示范区。V2X即车路协同技术，其中包括信号灯等交通设施，行人与车辆间的通信，借助各端互通的数据，能向驾驶员发出让行或前方通畅等信息。不少业内人士指出，这项技术未来将推动高阶自动驾驶落地。</p><p>以目前交通基础设施的建设情况来看，5G-V2X离商用化还有距离。广汽、上汽、东风、长安、一汽、北汽、江淮、长城等中国车企进入了技术积累阶段，甚至部分市售车型已装备5G-V2X模块。</p><p>福瑞泰克智能系统有限公司创始人兼董事长张林曾在公开场合演讲中指出，电气化的趋势一定程度上降低了造车的门槛，使得大家拼杀的主战场转移到汽车智能化。而这里面涉及大量的新技术，有汽车方面新的电子电气架构，也有新的人工智能算法、异构的芯片、数字化网联化，从车端、网端、云端共同实现智能驾驶。</p><p>其实，早在10年前，Google旗下Waymo就开始专注研发无人驾驶技术。在汽车电动化的浪潮中，自动驾驶技术迅猛发展，虽然受限于环境、法规等因素，真正的L4、L5高等级自动驾驶仍难以在短期内量产上路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_6cf8ca1d14a148d6879e8602a01e0008@000000_oswg58271oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2013 年 5 月，马斯克首次在采访中谈到，特斯拉考虑采用自动驾驶技术。当时，Google 的自动驾驶汽车项目（Google Self-Driving Car Project）已经启动了三四年时间。该项目由 Google X 实验室发起，其主导者是 Google 联合创始人 Sergey Brin，他也是特斯拉的早期投资人之一。Google 做自动驾驶的的目标，是要实现 L4 级别的完全自动驾驶功能，在传感器层面，Google 采用了当时成本非常昂贵的激光雷达方案。</p><p>同年9月，马斯克公开宣布特斯拉正式加入到自动驾驶赛道。当时自动驾驶乃至辅助驾驶领域中，主流的方案有两种，一条是 Google 的方案，通过在车端部署昂贵的激光雷达传感器和芯片以及自研算法，直接奔向 L4。另一种是来自以色列的 Mobileye 公司，采用成本更加便宜的摄像头方案，同时将视觉算法集成在芯片中，打包出售给车企，缺点是Mobileye限制车企自研算法。而马斯克选择了第三条路，自行开发。</p><p>彼时，国内的自动驾驶也尚在起步阶段，百度开始研究无人驾驶方面的技术，由此无人驾驶车项目开始启动。核心技术是“百度汽车大脑”，包括高精度地图、定位、感知、智能决策与控制四大模块。</p><p>与此同时，在全球范围内，有多家企业纷纷走上了研发无人驾驶汽车的道路。有些是传统汽车厂商包括沃尔沃、奔驰、宝马和奥迪等国际知名车企。也有以谷歌为首的互联网公司来跨界研发。苹果公司也于2015年2月也被曝出正在研究无人驾驶技术。</p><p>2015年12月，百度宣布正式成立自动驾驶事业部，国内掀起了自动驾驶创业潮，涌现出了大量自动驾驶公司。统计数据显示，自动驾驶企业注册数量一路飙升，小马智行、AUTOX、文远知行等一批国内自动驾驶企业，相继成立。</p><p>这些自动驾驶领域的明星企业们，在创业初期几乎都将切入点放在L4无人驾驶的商业化运营上，比如Robotaxi。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_130b86532b6c4a1782d75d41ed915be6@000000_oswg118209oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那几年，大洋彼岸的特斯拉正在为Autopilot项目招兵买马，并在 2017 年底对外公开自研芯片计划。2018年10月，特斯拉在美国面向普通用户发布了 Navigate on Autopilot（简称为 NOA）功能，这个功能主要是在高速场景下实现导航辅助驾驶。马斯克发现英伟达算力平台已经无法支持特斯拉第二代硬件平台（HW2.0）和后续升级平台（HW2.5）日益变大的算力平台，特斯拉自研芯片已经准备好替代英伟达芯片。</p><p>2019 年 4 月，在特斯拉自动驾驶日上，被马斯克称之为FSD Computer的 HW3 正式发布，订阅了 FSD 软件包的用户可以免费升级。马斯克称之为“世界上专门面向自动驾驶之目的而设计的最先进的计算机”。</p><p>然而，FSD 项目并非设想中那么顺利，它在基于视觉图像的3D 感知碰到了难以克服的障碍。与此同时，整个自动驾驶行业都不断被商业化的困境拷打，在 2018 年到 2019 年，自动驾驶创业陷入到一片寒冬之中。越来越多人认识到，L4无人驾驶遥不可及，但特斯拉采用的L2辅助驾驶路线还有很大的想象空间。在车企拥抱科技的趋势下，英伟达一类的科技企业也开始拥抱从L2开始的渐进式路线，并把目光瞄向了国内市场。</p><p>那段时间，处于创业阶段的中国新势力车企，一直在积极寻找在智能化方面的突破，尤其是智能驾驶层面。初始阶段都采用Mobileye方案的新势力品牌，在发展过程中发现了自研自动驾驶算法的重要性。</p><p>2018 年 11 月，小鹏宣布与英伟达基于 DRIVE Xavier计算平台合作；2020年4 月，搭载英伟达 DRIVE Xavier 自动驾驶计算平台的小鹏 P7 上市。伴随着AI和自动驾驶技术的落地，在中国汽车行业电动化与智能化的转型浪潮中，中国市场正在成为自动驾驶落地的一片热土。</p><p>2019年，华为成立了华为智能汽车解决方案 BU，并且将自身在芯片、云计算、软件等各个领域的能力面向智能汽车进行赋能，其中包括智能驾驶的重中之重——华为自研昇腾 AI 芯片的 MDC 智能驾驶计算平台。</p><p>不过，算力只是基础，想完全发挥出算力，也需要与之匹配的算法。2021年，特斯拉在 AI Day 2021 中谈到了 Transformer + BEV 方案，并在自动驾驶领域引发了广泛讨论与关注。</p><p>BEV全称是Bird's Eye View（鸟瞰视角），实现方法是把原本摄像头2D的视角通过算法校正和改变，形成基于上帝视角的俯视图。从本质上来说，BEV算法就是将传感器输入转换到统一的俯视角度下进行处理。这里的传感器不只有摄像头，还有4D毫米波雷达、激光雷达等，算法把它们的信号融合，最终形成一个上帝视角。在计算机里面处理这部分信息时，也会基于上帝视角去进行规划决策和控制。&nbsp;</p><p>Transformer作为一种基于自注意力机制的深度学习模型，它的作用是给这些按照时间序列进入的特征和信息赋予权重。于是，结合Transformer 和 BEV 的优势，我们可以构建一个端到端的自动驾驶系统，实现高精度的感知、预测和决策。</p><p>其实，国内的自动驾驶企业如毫末智行在2021 年3月就已经开始尝试将 Transformer 应用于感知算法中。自此之后，国内的不少车企和算法公司也纷纷开始基于Transformer来做算法改进。由此，Transformer+BEV 的方案，成为蔚小理、华为、百度等一众企业在自动驾驶走向量产落地的过程中纷纷采用的一条范式路径。</p><p>不得不提的是，在2021年特斯拉在提出BEV之前，一众车企都是高精地图路线的拥趸，但高精地图的成本与局限性逐渐暴露，之后，各大车厂陆续开始通过 BEV算法和得到的信息构建语义地图，最典型的应用就是城市NOA功能。</p><p>在自动驾驶领域，绕不开的两家科技企业就是百度与华为。目前百度的自动驾驶技术主要采用摄像头作为主要传感器，通过计算机视觉和深度学习技术对图像进行分析和理解，以实现自动驾驶。这种方案具有低成本、易部署等优势，百度通过积极推进与汽车厂商的合作，提供自动驾驶技术解决方案，来扩大其在自动驾驶领域的影响力。</p><p>华为主要采用激光雷达+摄像头作为主要传感器，通过获取高质量的图像和深度信息来感知周围环境。这种方案具有更高的精度和可靠性，华为高阶智能驾驶系统ADS2.0目前已经不需要依赖高精地图。此前，车企们为了展现自己的自动驾驶能力，通常会在车辆上安装多个激光雷达，而华为在问界车型上则是减少了对激光雷达的需求，增加了对摄像头以及超声波传感器的要求，并进一步优化算法来实现更强的城区NOA功能。如问界M7便是搭载的1个顶置激光雷达、3个毫米波雷达、11个高清视觉感知摄像头及12个超声波雷达。</p><p>在2022年9月的Tesla AI Day上，特斯拉公布了在感知算法层面的占用网络（OCC，Occupancy Network）。和BEV鸟瞰视角相比，OCC解决了不识别就不能作为障碍物的问题，能够更好地理解和处理三维空间数据，从而实现更精确和高效的操作，显著增强理解周围环境的能力。2023年10月，极越对外公布了与百度联合研发的国内首个OCC（Occupancy Network ）占用网络技术。</p><p>作为“纯视觉”方案的核心技术之一，OCC是一种基于学习的三维重建方法，通过产生3D体素，将这些3D体素与3D重建体素（Nerf离线训练得到）进行比较，从而实现感知识别，既能辨别出“不能碰的物体”又能发现“可以碰的网格”。</p><p>极越CEO夏一平介绍，极越的高阶智驾已经进入2.0阶段，BEV+Transformer的“纯视觉”不再借助激光雷达，并逐步降低对高精地图的依赖程度，配合OCC技术，帮助车辆更准确地还原3D场景，可以获取比激光雷达点云分辨率更高的三维结构信息，同时还能减少漏检、误检并弥补视觉所不具备的空间高度信息，适应更为复杂的驾驶环境，大幅提升泛化能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_eb63bdff86794d10a17a7e3fcc7a226d@000000_oswg47342oswg600oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2023年上海车展期间，理想汽车也宣布，理想智能驾驶进入3.0时代，技术上采用基于Transformer模型架构的BEV、Occupancy感知算法，解决动静态障碍物和道路真实环境重建问题，计划2023年底，不依赖高精地图，城市NOA推送100座中国城市。</p><p>在2022年Tesla AI Day上，有“特斯拉自动驾驶之父”之称的AI总监Andrej Karpathy缺席，2023年初，他本人在社交网络上官宣“重新回归 OpenAI”。在这之前，OpenAI于2022年11月底发布 ChatGPT （语言模型，其中GPT—Generative Pre-Trained Transformer，生成式预训练Transformer模型），成为全世界最受关注的AI公司。</p><p>面对 ChatGPT 的一夜爆火，英伟达的黄仁勋表示：</p><blockquote><p>AI 的 iPhone 时刻已经开始。初创公司竞相构建具有颠覆性的产品和商业模式，老牌公司则在寻求应对之策，生成式 AI 引发了全球企业制定AI 战略的紧迫感。</p></blockquote><p>其实，在ChatGPT大火之前，GPT就已经用在了其他领域，比如2021年7月的CodeX，也就是CodeGPT，可以用于代码生成，提升写代码的效率，还有2021年12月发布的WebGPT，可以让GPT利用搜索引擎，主动搜索结果并汇总整理出答案，比如微软发布的New Bing搜索。</p><p>从本质上看，GPT是在求解下一个词出现的概率，即每一次调用都是从概率分布中抽样，并生成一个词，这样不断地循环，就能生成一连串的字符，用于各种下游任务。</p><p>当ChatGPT之风吹到中国，国内的车企与算法公司也正密切关注它的动向。理想汽车宣布在语音助手“理想同学”中加入了其自研的 Mind GPT，支持声纹识别、内容识别、方言识别、出行规划， AI 绘画、AI 计算等功能。此外，华为、毫末智行、商汤科技这样的自动驾驶算法方案公司也在深入探索 Transformer和 GPT在自动驾驶领域的诸多可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_9752eb3bd2ca4f31bf6322c6f42a1f19@000000_oswg9604oswg660oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2023年上海车展前夕，毫末智行发布行业首个自动驾驶生成式大模型DriveGPT，逐步融合感知和认知模型，提出实现端到端自动驾驶的技术演进目标。据了解，毫末DriveGPT主要用于解决自动驾驶的认知决策问题，后续会将毫末多个大模型的能力整合到DriveGPT中。毫末的目标是在DriveGPT这样一个统一的生成式框架下，做到将规划、决策与推理等多个任务全部完成。</p><p>事实上，在汽车行业智能化浪潮中，汽车供应链也在发生深刻变革。汽车供应链也将发生颠覆性变革。</p><p>在智能汽车时代，汽车电子架构从多个分系统，演变到由传感器+域控制器组成的集中系统。域控制器成为车辆的智能大脑。而在域控制器中，自动驾驶芯片则是智能大脑的核心。</p><p>从2016年开始，国内掀起了AI芯片研发热潮。地平线、黑芝麻智能、西井科技、芯驰科技、深鉴科技、四维图新等企业都是国内自动驾驶芯片创业大军中的典型代表。国际巨头英特尔、高通、英伟达、AMD等企业也都在基于芯片技术，打造自动驾驶的通用技术平台。智能汽车会带来整个行业供应链的变革，由一个垂直的供应链关系，走向圆桌式的协同的产业生态。”地平线首席生态官徐健曾表示。</p><h2>04 结语：</h2><p>在新能源转型下半场的比拼中，智能化被看作是重头戏，智能座舱和智能驾驶成为各家比拼的卖点。过去的十年里，以BAT为代表的互联网科技巨头高调入局智能汽车战局，以博世为代表的传统Tier1巨头也在加速布局智能化核心技术；大型车企为了保持新时代汽车产业的领先地位，通过自研、收购等方式构建智能化核心竞争力。</p><p>在“中国新能源蓬勃十年”系列的回顾中，我们梳理了国内的传统车企是如何探索的；海外品牌又是如何错失先机的；中国的造车新势力如何抓住时代红利脱颖而出，又是如何在洗牌的大浪淘沙中出局的；智能化在改变汽车行业格局的同时，是如何颠覆汽车产业链的。智能化与电动化势不可挡，汽车行业转型的车轮滚滚向前。我们相信，主机厂与汽车产业链在拥抱变化中，将勾勒出中国新能源下一个蓬勃十年。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDAxNjMxNw==&amp;mid=2247501612&amp;idx=1&amp;sn=901b224a0171773536174d5504567c77&amp;chksm=ebaaf38e1181697716181e912d1dd94bb64ecb61390ed23518eed93605446cdc9d22f34b7c7b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市物语”（ID：autostinger）</a>，作者：曼达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605052249143938</id>
            <title>香港交易所日均成交额同比下降，分析师称今年IPO数量将会增加</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605052249143938</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605052249143938</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:24:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 香港交易所股票, 持有评级, 平均每日成交额, 首次公开募股IPO
<br>
<br>
总结: 本文分析了香港交易所股票的评级和前景。作者认为，考虑到中国资本市场的长期潜力，对香港交易所的长期前景持乐观态度。然而，短期内平均每日成交额的改善可能性不大。此外，香港上市公司的估值不高，可能使其他企业不敢考虑在香港进行首次公开募股。尽管2024年的IPO前景乐观，但港交所仍然面临着吸引新的上市公司的困难。综上所述，作者给予香港交易所股票“持有”评级，并认为其股价估值目前是合理的。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我给予香港交易所股票的评级为“持有”。港交所是“全球主要交易所集团之一”，该交易所“经营一系列股票、大宗商品、固定收益和外汇市场”。此外，港交所还是“香港唯一的证券及衍生品交易所”。</p><p>在这篇最新的文章中，我将分析港交所关于ADT（平均每日成交额）和公开上市的前景。</p><p>考虑到中国资本市场的长期潜力，我对港交所的长期前景看好，但短期内ADT大幅改善的可能性不大。</p><p>另外，市场预计今年香港的IPO数量将会增加，但在香港上市公司的估值不高，很可能使其他企业不敢考虑在香港进行IPO。此外，港交所的估值相对于其历史平均水平的折让幅度也不足以获得“买入”评级。基于这些，我给予港交所的股票“持有”评级。</p><h2>01 平均每日成交额</h2><blockquote><p>香港交易所的日均成交额（ADT）同比下降17%，由2022年12月的1355亿港元降至去年最后一个月的986亿港元。港交所2023年全年的ADT为1050亿港元，较其2022年的ADT为1249亿港元下跌16%。</p></blockquote><p>招银国际于2019年12月底发布的一份研究报告显示，2014-2019年期间港交所股价与其ADT之间存在“72%的相关性”。因此，考虑到ADT收缩，港交所股价近期表现不佳也就不足为奇了。过去一年，港交所的场外股票及其在香港上市的股票分别下跌了-28.9%和-30.3%。</p><p>港交所在其网站上强调，目标是凭借香港作为“中国最国际化的城市”，成为“捕捉与中国有关的流量和机会的首选国际市场”。因此，我有理由认为港交所的ADT在很大程度上受到投资者情绪的影响。</p><p>从长远来看，中国资本市场的前景是好的。具体来说，港交所预计，未来10年中国资本市场的规模可能会增加两倍，达到100万亿美元。但在短期内，我不认为港交所的ADT和股价会以有意义的方式复苏。</p><h2>02 首次公开募股IPO</h2><p>在该公司2019年11月的投资者会议中，港交所强调，“香港一直是全球最大的IPO市场。”港交所在2023年却没有兑现承诺，去年香港的IPO数量下降了19%，为73家。去年港交所IPO募资总额约为463亿港元，与上一年相比减少了56%。</p><p>预计在IPO方面，港交所将在2024年迎来更好的一年。</p><blockquote><p>审计公司普华永道（PricewaterhouseCoopers）预测，今年香港的IPO数量和IPO融资规模将分别增至80家和逾1000亿港元。</p></blockquote><p>最近的新闻为普华永道的看涨预测提供了支持。阿里巴巴和京东预计将分别剥离其物流和工业业务，也就是菜鸟和京东工业，可能于今年在香港上市。</p><p>另一方面，港交所未能吸引其他拥有大量国际业务的中国知名企业在港上市，其中一个显著的例子是快时尚零售商Shein，该公司选择了在美国上市。在我看来，香港市场的低估值应该是阻止企业考虑在香港公开上市的一个主要因素。</p><p>根据CEIC的数据，香港基准指数恒生指数目前的市盈率约为10倍。相比之下，标准普尔500指数目前的市盈率超过25倍。</p><p>总而言之，尽管2024年的IPO前景乐观，港交所仍然面临着一个先有鸡还是先有蛋的问题。一方面，交易所运营商需要高质量的IPO，以增强投资者情绪和交易兴趣，这反过来将为香港上市公司的估值提供支撑。另一方面，港股估值普遍偏低，使得港交所难以吸引新的上市公司。</p><h2>03 结论</h2><p>根据S&amp;P Capital IQ的数据，港交所目前未来12个月的远期标准化市盈率为27.9倍，这比该股历史15年平均市盈率31.9倍有12%的适度折扣。在我看来，如果港交所股价较历史平均市盈率有更大的20%-25%的折让，那么港交所的估值将更具吸引力。</p><p>因此，考虑到港交所的ADT增长前景及其IPO市场前景的正面和负面因素，我认为港交所的股价估值目前是合理的。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5OTg2NzA5Ng==&amp;mid=2247556012&amp;idx=2&amp;sn=cc07d971ce2a799c5fe5ea6b49f4e57c&amp;chksm=91d6bb60c4f428bde4dedad1264325ea6a0f6bf428f71b0401d23f339fd2869b238df0dc9f13&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”（ID：btcjv1）</a>，作者：BT财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603853237058182</id>
            <title>EDA巨头，并购不停</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603853237058182</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603853237058182</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:20:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: EDA企业, 并购, Synopsys, Cadence
<br>
<br>
总结: EDA企业在不断进行并购活动，其中Synopsys和Cadence是行业的两大巨头。他们通过并购扩大了自己的业务范围和市场份额，使得EDA市场依旧蓬勃发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>也有人调侃道，EDA企业，不是在并购，就是在寻找收并购目标的路上，即使是在半导体下行周期里，也有许多关于EDA并购的新闻，而行业三巨头——新思科技（Synopsys）、西门子和Cadence，更是建立在无数次并购的基础之上。</p><p>尤其是90年代中后期，随着芯片技术的快速发展，高级语言描述开始应用，ESDA逐步成为主流，并引发了一系列并购，三巨头的格局逐步形成，而在此后近三十年的历史中，它们直接参与的并购就达到了200余次，平均到每家企业的并购数量就有70次之多，正是从未停止的并购，才有了如今依旧在蓬勃成长的EDA市场。</p><p>在最近，Synopsys收购Ansys未定之际，Cadence率先拿下了Invecas。下面，我们来不完全盘点一下EDA巨头的2023收购往事。由于所有分析基于笔者的见解，并不代表事实的全部，希望海涵并给我们建议，谢谢。</p><h2>01 新思</h2><p>首先看新思，1986 年，GE 微电子中心的 Aart de Grus 博士创立 Optimal Solutions，致力于开发具备自动创建逻辑综合功能的 Synthesis 软件，次年，公司更名为 新思，正式踏上了EDA发展的道路。</p><p>在新思数十年历史中，并购早已成为了它最厉害的秘密武器：1990年收购Zycad公司的VHDL仿真业务，并推出测试综合产品；1995年收购了参与下-代门阵列技术 (基子单元阵列) 开发的Silicon Architects；1997年收购了深亚微米分析的Epic Design Technology和开发高级仿真产品的Viewlogic Systems；2002年收购了与Cadence结束专利诉讼的Avant，成为第-家可提供顶级前后端完整IC设计方案的领先EDA工具供应商；2008年收购FPGA实现和调试领导者Synplicity，进入FPGA市场……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_3514eec1cdee40ea9dbcb3723de366f6@000000_oswg293447oswg672oswg1175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>光是在刚刚过去的2023年，新思就完成了四项收购，让人不得不感慨于其实力之强大。</p><p>首先是在去年12月底收购的Imperas，该公司是英国领先的RISC-V处理器模型、RISC-V验证解决方案和软件仿真虚拟原型提供商，具体金额未公开，收购完成后，新思进一步扩展了自己的RISC-V验证和验证解决方案。</p><p>资料显示，2018年11月，Impera发布了riscvOVPsim，这是一款免费的RISC-V指令集仿真器，允许工程师对单核RISC-V CPU进行建模和仿真。该模拟器面向硬件和软件工程师，可以作为kickstart软件开发的入口点，无需手头的硬件以及硬件端的构建和一致性测试。而根据Imperas的说法，riscvOVPsim可以在标准的Windows或Linux PC上每秒执行超过10亿条指令。它还具有适用于所有RISC-V规范选项的可配置运行时设置，以便于将运行时结果与RTL实现进行比较。</p><p>2023年2月，Imperas Software Ltd宣布与新思, Inc.合作。以满足 RISC-V 处理器验证不断增长的需求。此次合作使共同客户能够使用 ImperasDV 验证解决方案和 新思 业界领先的VCS仿真和Verdi调试工具简化其 RISC-V 验证任务，从而提高效率，实现关键的上市时间和质量目标。ImperasDV 是第一个面向 RISC-V 处理器的商用验证 IP，包括架构验证测试套件，这对于 RISC-V 开发人员确保硬件实现符合支持 RISC-V 的软件生态系统的期望非常重要。它原生支持开放标准 RISC V 验证接口 (RVVI)，并使用“锁步比较”协同仿真方法进行全面的处理器验证，包括异步事件和调试操作。</p><p>而后是8月新思宣布收购的PikeTec，这是一家总部位于德国的汽车控制单元软件测试和验证解决方案提供商，资料显示，PikeTec此前隶属于私募股权公司ECM Equity Capital Management，成立于2007年，主要从事汽车控制单元软件的测试和验证，其估值超2亿美元。</p><p>根据官方声明，PikeTec 测试自动化工具可在开发和模拟环境的所有阶段（从模型在环 (MiL) 到车辆在环 (ViL)）中进行直观、灵活的测试。随着软件数量和复杂性的增加，它正在将汽车软件的测试推向产品开发的早期阶段，在虚拟环境中使用模型、软件和处理器。新思领先的软件在环 (SiL) 和虚拟硬件解决方案与 PikeTec 的测试自动化工具和服务相结合，为汽车公司提供了强大的解决方案，使 SDV 更快、更安全、更有保障地推向市场。</p><p>新思系统设计部总经理 Ravi Subramanian 表示：“许多汽车 OEM 厂商都采用了 PikeTec 的软件测试和验证解决方案，以应对在转向软件定义汽车的过程中不断增加的软件内容和复杂性。” “结合 新思 和 PikeTec 的专业知识将使我们能够向市场推出创新的虚拟化和测试解决方案，直接解决客户在软件开发和验证方面左移时面临的挑战。”</p><p>上述两家公司属于验证和原型设计领域，而在芯片设计领域，2023年的新思也撒出了一张大网。</p><p>首先是来自中国台湾的新创EDA企业至达科技（Maxeda），这项收购并未有新闻稿和具体声明，低调的至达科技只是悄悄地为公司官网换上了新东家的深紫色横幅。资料显示，成立于2015年的至达科技专注于EDA，其针对集成电路实体设计提供平面规划自动化、摆置最佳化、客制化摆置解决方案及专业的服务。核心技术包含混合尺寸电路摆置、资料流分析、平面规划技术，搭配探索式演算法，提供高效能电路设计自动化功能。</p><p>去年9月，至达宣布与国际IC设计大厂合作，提供多项经过量产验证的AI辅助电子设计自动化解决方案（AI-assisted EDA Solution）——MaxPlace RL Reward Platform，该平台通过快100倍的摆置速度，同时凭借高相关性的奖励，在实际的量产验证下，克服了机器资源和运算时间的限制。它证实了强化学习产出的布局结果明显优于原始的参考设计流程，有效地优化了晶片的性能，并将实体设计所需的时间从几个月显著缩短到数天。</p><p>值得一提的是，至达CEO陈东杰此前取得博士学位后，入职中国台湾的EDA企业思源科技(SpringSoft)，2012年思源被新思收购后，其选择出走自己创业，如今至达再被收购，已经是他第二次成为新思的员工了。</p><p>除了至达外，新思还在去年5月收购了位于美国加州的Silicon Frontline，它专门为制造芯片、测试芯片提供相关的模拟EDA软件，主要优势在于半导体静电放电（ESD）的预防技术，是目前业界唯一可以提供全芯片瞬态HBM、CDM ESD分析解决方案的公司，全球前25家半导体公司的12家，都在使用Silicon Frontline的产品和技术。</p><p>新思表示，Silicon Frontline Technology提供独特的电气布局验证解决方案，可解决当今复杂电子设计中至关重要而又难以解决的性能和可靠性难题。其解决方案能够检测大型功率半导体器件和静电放电（ESD）保护网络设计中的“盲点”，可帮助开发者在开发早期进行准确的优化和验证，让流片一次成功。设计团队可以在布局前后快速准确地进行电阻、电容、热和ESD验证，这对设计工作大有助益。在功率器件以及混合信号和模拟设计方面，Silicon Frontline的产品已成为实际的标准，可帮助开发者提高效率，确保设计的鲁棒性。</p><p>借助收购Silicon Frontline，新思扩展了设计分析产品组合的功能，构建系统级电气分析平台，还获得了鲁棒的框架，能够支持核心引擎的设计迁移，可用于3DIC、热管理和电迁移的系统级签核分析。</p><p>当然，与另一个重磅收购相比，上述四项收购都变成了开胃小菜。去年年底，有新闻传出，新思欲以每股约 400 美元总计350亿美元的价格将仿真软件巨头Ansys纳入囊中。</p><p>资料显示，Ansys成立于1970年，是一家仿真软件制造商，总部位于美国宾州。主要业务是开发可帮助预测产品如何在现实生活中运行的模拟软件，同时也是全球最大的计算机辅助工程（CAE）软件大厂。</p><p>两家公司过去一直保持着密切的联系。2017年，新思科技与Ansys宣布建立合作伙伴关系，将Ansys的技术与新思的部分技术整合在一起。这是为了帮助重叠的两家公司的客户更有效地使用他们的产品。今年6月，Ansys和新思科技宣布推出针对射频集成电路（RFIC）设计的新参考流程，该流程是与三星晶圆代工厂（Samsung Foundry）针对其14LPU工艺技术共同开发的。该参考流程有助于确保共同客户利用 Ansys 的黄金签收电磁分析以及 Synopsys 的综合模拟/射频和混合信号设计与验证解决方案来优化 RFIC 设计。</p><p>有趣的一点是，Ansys的历史上也有着多大28次的并购事件，其于2006年收购了在流体仿真领域处于领导地位的美国Fluent公司，以及2008年收购了在电路和电磁仿真领域处于领导地位的美国Ansoft公司，通过这几次关键整合，Ansys公司成为全球最大的仿真软件公司。</p><p>目前，这项大手笔收购的谈判仍在进行中，且存在着诸多不确定性，新思未必能够得偿所愿，不过可以确定的是，这项并购一旦达成，将为双方带来巨大的商业机会和战略价值，能够进一步推动半导体行业的整合与发展。</p><h2>02 Cadence</h2><p>与新思相比，Cadence同样是是电子设计领域的关键领导者，通过收并购逐步实现从模拟 IC 到数字 IC、芯片设计到 PCB和 IP 业务的延伸，1988年6月1日，最早的两家软件EDA公司——ECAD Systems和SDA Systems合并，宣告Cadence的诞生，并购使它们摆脱了小型EDA创业公司的束缚，从此一路腾飞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_ffa409b80e924494a0afd70479bfd226@000000_oswg153825oswg949oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Cadence的历史同样由并购写就：1989年：Cadence收购Tangent Systems，并推出时序驱动ASIC布局和布线工具，成为IC CAD的头号供应商；1990 年，Cadence 收购 Gateway Design Automation，将 Verilog 语言引入公开应用领域，促进了原理图设计到硬件描述语言的转变；1999 年，公司收购OrCAD，收获 PCB 设计软件及服务的最大客户群，开始进入 PCB 领域；2001-2002年，Cadence完成了多项IC设计技术的战略性收购，包括CadMOS串扰噪声分析技术、Silicon Perspective硅片虚拟原型技术、Plato 的NanoRoute技术和Simplex的信号与电源完整性技术……</p><p>在刚过去的2023年，Cadence完成了三项公司收购，分别是ARC、Intrinsix和Pulsic，以及对Rambus PHY IP的收购。</p><h3>ARC</h3><p>ARC Group Worldwide位于美国佛罗里达州，是一家专门从事金属注射成型 (MIM) 和洁净室塑料注射成型的精密制造商。金属注射成型（MIM）是一种利用注射成型技术的制造工艺，类似于塑料注射技术，但它不使用聚丙烯或聚碳酸酯等塑料材料，而是使用金属/热塑性塑料原料来制造具有复杂几何形状的部件，其成本仅为其他制造技术（如机械加工、冲压、铸造等）的一小部分。这项新技术与 Cadence 目前提供的内部服务以及客户对全面整合的、以医疗为重点的合同制造合作伙伴的要求非常吻合。</p><p>“收购ARC佛罗里达公司是我们成为客户领先的医疗技术制造合作伙伴战略的又一重大举措，我们将为客户提供从早期开发到规模化生产的完整解决方案，” Cadence公司总裁兼首席执行官Rob Werge表示，“通过将MIM加入Cadence的产品组合，我们进一步扩大了我们的垂直制造平台，为产品的规模化生产提供了另一种具有成本效益的方法，我们期待着利用该公司在医疗器械高精度金属注射成型方面的深厚专业知识，并将其与Cadence公司遍布全球七个地区的全套能力相结合，充分实现我们独特的集成模式所创造的价值。”</p><h3>Intrinsix</h3><p>Intrinsix Corporation是无线连接和智能传感技术 Ceva的全资子公司。是一家专注于美国航空航天和国防工业的设计工程解决方案提供商，在射频、混合信号、数字、软件、安全处理器和异构SoC接口IP 领域提供复杂的SoC设计专业知识，拥有超过1500种成功设计，其客户群包括英特尔、IBM、ADI和Lockheed Martin等公司。</p><p>Cadence表示，此次收购为 Cadence 带来了一支技术精湛的工程团队，他们在先进节点、射频、混合信号和安全算法方面拥有专业知识，扩大了 Cadence 的系统和 IC 设计服务团队，并扩大了 Cadence 在包括航空航天和国防在内的关键高增长垂直领域的影响力。</p><h3>Pulsic</h3><p>Pulsic总部位于英国布里斯托尔，是一家电子设计自动化（EDA）公司，专注于精密设计自动化，并提供经过生产验证的布局规划、布局和布线软件解决方案，以应对高级节点的极端设计挑战。作为对现有设计流程、标准和数据库的补充，Pulsic 技术比手动设计或其他 EDA 软件解决方案更快地提供手工质量。Pulsic 已为全球内存、FPGA、定制数字、LCD、成像和 AMS 市场的 IDM 和无晶圆厂客户提供成功的流片。</p><p>Cadence表示，Pulsic 的加入进一步强化了 Cadence Virtuoso Studio 的承诺，即使用 AI 为众多客户提供便利，帮助他们完成定制设计的传统手动任务，并通过自动化和创新进入设计可能性的新领域。</p><h3>Rambus PHY IP</h3><p>去年7月，Cadence和半导体IP提供商Rambus宣布，双方已就 Cadence 收购 RambusSerDes和内存接口PHY IP业务达成最终协议。Rambus 将保留其数字 IP 业务，包括内存和接口控制器以及安全 IP。预期的技术资产购买还将为Cadence带来在美国、印度和加拿大经过验证且经验丰富的 PHY 工程团队，进一步扩大 Cadence 领域丰富的人才基础。</p><p>今年1月，刚过完新年的Cadence又开始了新的收购步伐，宣布收购位于美国加州的设计工程、嵌入式软件和系统级解决方案提供商Invecas，资料显示，Invecas与设计生态系统中的主要参与者以及顶级晶圆厂、组装和测试合作伙伴有着密切的关系，拥有丰富的芯片设计和生产经验，已为移动、网络、超大规模和汽车等各个垂直领域的数百家客户提供服务。除了Cadence的EDA解决方案之外，Invecas还将利用和增强Cadence广泛的IP组合，以实现更全面的定制产品解决方案。</p><p>事实上，早在2020年2月，新思科技也曾收购过Invecas的部分IP资产，后续Invecas在保留了其HDMI IP和ASIC设计解决方案，如今这部分也已悉数纳入Cadence的囊中。</p><p>Cadence表示，此次收购为公司增添了一支技术精湛的系统设计工程团队，他们拥有为客户提供跨芯片设计、产品工程、先进封装和嵌入式软件的定制解决方案的专业知识。通过收购 Invecas，Cadence 能够扩展系统设计工程产品，为关键的高增长垂直行业的客户提供支持，这些客户需要积极提高性能，同时应对不断增加的系统级复杂性。”</p><h2>03 西门子EDA</h2><p>与另外两家不同的是，西门子EDA并非西门子自己原有的业务部门，其前身是成立于 1981 年的Mentor Graphics，也是 EDA 三巨头中成立最早的公司，一开始从事计算机辅助工程业务，1983 年收购加州自动化设计公司，在 CAE 市场推出交互式模拟仿真软件 MSPICE，开始发展海外市场，先后在英国、法国、西德、日本等地区建立分公司。</p><p>而Mentor Graphics虽然于2016年被西门子并购，但它本身同样建立在许多并购的基础之上：1984年：Mentor收购美国俄勒冈州另外一家EDA厂商，Synergy Dataworks 公司；1988年，Mentor以500万美元兼并了Tektronix公司的CAE业务；1990年：Mentor收购 Silicon Compiler Systems 公司；2008年，Mentor以6000万美元现金收购 Flomerics PLC公司……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_f4e4bda274c247ccb64ef5a2fc2a16dd@000000_oswg893355oswg864oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Mentor曾经一度是全球最大的EDA厂商之一，但随着 Cadence 以及 新思 的快速崛起，Mentor Graphics的市场地位被另外两大巨头超越，不过由于Mentor Graphics 在 signoff 和 DFT（Design For Test，可测性设计）积聚了不少的优势，目前西门子EDA 相关产品（如 Calibre 等）依然具备一定的优势。</p><p>在过去的2023年，西门子EDA并未像新思和Cadence一样屡屡出手，而是只收购了一家成立于2008年的EDA公司——Insight EDA。资料显示，Insight EDA 是依托 EDA 自动化解决特定设计电路可靠性问题的先驱，能够提供高效的电路可靠性分析使用模型，发现设计特定的潜在电路可靠性故障区域，并且协助解决相关问题，助力工程师实现一次投片成功。</p><p>西门子在声明中提到，电路可靠性的需求在 IC 设计行业增长迅速，西门子的 Calibre PERC致力于打造可靠性 sign-off 软件，可提供传统验证工具无法实现的检查功能，Insight EDA 技术的加入将帮助西门子为芯片设计人员提供端到端的电路可靠性解决方案。</p><p>西门子数字化工业软件 Calibre 设计解决方案产品管理副总裁 Michael Buehler-Garcia 表示：“对 Insight EDA 的收购能够进一步完善西门子在电路可靠性验证领域的技术路线图。通过将 Insight EDA 工具添加到西门子的 Calibre PERC 产品线，设计工程师现在可以更加轻松地执行特定设计的可靠性检查和分析。”</p><h2>04 并购的趋势和影响</h2><p>纵观2023年，EDA企业的并购之风愈演愈烈，大家普遍希望通过收购来提升芯片设计自动化经验，以应对先进工艺带来的布局、布线、测试等重大设计工艺挑战。</p><p>不光是三巨头，那些二三线的EDA厂商也开始了买买买，如Keysight收购Cliosoft，ANSYS 收购Diakopto等，之前大多数并购集中于横向领域，而随着近年人工智能与新能源汽车的兴起，规模较大的企业也把目光放到了这些热门技术和应用上来，通过涉足其他领域来让自己与时俱进，保证自身的竞争力。</p><p>除此之外，系统公司还在参与芯片设计，整个行业正在从 "设计到销售 "模式向 "设计到使用 "模式转变，系统设计和芯片设计可能正在融合。目前的趋势表明，在未来，从上至电子系统，下至硅工艺，我们可以实现更广泛的共同优化。这就是新工业时代所谓的数字孪生概念，这种全栈式优化可能会要求 EDA 公司不仅仅局限于芯片设计，还要扩展到整个电子系统设计。</p><p>正如三星那样，在一个屋顶下能集成客户所需的东西，提供一整个配套服务，从这一角度来看，新思想要并购Ansys就更加容易理解了，二者联姻后诞生的不止是一个EDA产业的巨无霸，还可能成为主导EDA产业未来的新趋势。</p><p>其实无论是在国内和还是国外，新一轮的EDA并购浪潮已经袭来，作为读者的你，更看好哪一家呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247724643&amp;idx=1&amp;sn=63e805f69045f7403932a158207133fb&amp;chksm=cfeed6ca86a178af091ed1ec2b87baaea9ad5d6fb2f82157120a9cd3307db95f2c4ae21b140c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2603185077149824</id>
            <title>字节需要新的“大力”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2603185077149824</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2603185077149824</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:19:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节似乎, 改变, 减法, 懂车帝
<br>
<br>
总结: 字节似乎正在改变策略，从过去的激进转向减法。最近，字节将旗下懂车帝拆分为独立公司，这是基于业务发展的需要。字节还放弃了游戏、金融、社交、教育和智能硬件等多项业务。这种收缩策略可能是为了应对增长放缓的现实。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>崇尚“大力出奇迹”的字节似乎正在改变这一策略。在过去的一段时间里，字节一改过去的激进，不再奋力秀肌肉，而是开始做“减法”。‍‍‍&nbsp;</p><p>1月10日，有消息称，字节跳动将拆分旗下懂车帝成为独立公司，随后，字节证实此事，称注册成立独立公司是基于业务正常发展的需要。&nbsp;</p><p>企查查显示，懂车帝关联公司北京懂车帝科技有限公司近日发生了工商变更，大股东由今日头条有限公司变更为厦门懂车族科技有限公司，持股100%。&nbsp;</p><p>懂车帝是一款汽车资讯产品，来源于今日头条的汽车频道，由字节跳动商业化部门孵化，2017年上线独立APP。&nbsp;</p><p>对于懂车帝的独立，字节方面的人表示，是基于业务正常发展的需要。也有市场观点认为，独立后的懂车帝或将引入外部股东，或将指向上市。&nbsp;</p><p>大约一个多月前，字节出售了曾重金投入且被寄予厚望的游戏业务。&nbsp;</p><p>如果将时间拉长，就不难发现，字节此前还放弃了金融、社交、教育和智能硬件等多项业务。&nbsp;</p><p>在2023年初的字节年会上，字节CEO梁汝波曾提出，全年目标是“聚焦”和“务实”，现在看来，选择“瘦身”可能是为了更好地“务实”。&nbsp;</p><p>“瘦身”的背后，这家一直以来敢于打破规则，也喜欢大杀四方的互联网大厂，似乎正在放慢脚步，应对增长放缓的现实。&nbsp;</p><h2>01 持续收缩业务</h2><p>字节最近两年一直在做减法，收缩了不少业务。&nbsp;</p><p>就在一个多月前，字节果断“处置”了游戏业务，朝夕光年的部分业务原地解散，另外部分业务需在3个月之内找到买家，之后再出售。&nbsp;</p><p>对于已上线的且表现良好的游戏，会在保证运营的情况下寻求剥离；对于尚未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外，均会关停。&nbsp;</p><p>这可是字节曾经非常看好，也投入了大量资金和人力的业务。从2015年开始调研，到2017年在抖音成立游戏内容中心，再到2019年正式推出游戏品牌朝夕光年，并一度将朝夕光年列为字节大事业群之一。&nbsp;</p><p>为了游戏开发，字节曾经不断从其它大厂高薪挖人，有媒体统计，字节在游戏业务上，五年砸了300亿元。就是这块下了血本的业务，突然就放弃了。&nbsp;</p><p>前不久一项有关游戏行业的政策出台，给所有游戏公司浇了一盆冷水，这让字节舍弃游戏的行为看起来多了一重合理性，但字节舍弃的业务远不止游戏。&nbsp;</p><p>就在舍弃游戏业务前不久，字节砍掉了收购的VR部门PICO。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_11fdbdbf819c41208dcc52697546c11d@5951134_oswg53960oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年11月7日，PICO内部发布通知，对组织架构进行调整，优化大部分员工，涉及市场销售服务、Studios、视频、平台业务等团队。VR与游戏迭代有相近之处，皆以内容为王，短时间内可能很难带来可观收益，也很难短期内收回成本。&nbsp;</p><p>有媒体测算，过去两件，字节对PICO的投入超过了100亿元。而且VR曾被看作承载了字节未来科技亮点的重要载体，这次突然舍弃令外界感到非常意外。&nbsp;</p><p>2023年初，字节对旗下房产业务幸福里也采取了收缩策略，退出线下交易、回归线上业务，小麦房产整体转让至房产经纪公司麦田。&nbsp;</p><p>紧接着，字节的线上医疗问诊平台小荷健康被传将关停APP，相关功能转移到抖音。&nbsp;</p><p>字节方面当时回应称，小荷团队并未并入抖音，只是业务线向抖音靠拢、负责抖音医疗垂类内容运营工作。&nbsp;</p><p>但后来的事实说明，字节对小荷健康的支持力度不断减弱，并于2023年4月28日终止了所有病友群、官方企业微信账号的运营。&nbsp;</p><p>更早以前，字节还舍弃了另一块重金投入的教育业务。&nbsp;</p><p>2021年双减政策发布后，国内不少在线教育平台纷纷调转方向或直接裁撤，字节也未能幸免，2021年8月就传出字节的教育业务板块大量裁员。&nbsp;</p><p>直到2022年2月，字节旗下大力教育的四大在线教育业务 “GOGOKID”、“你拍一 ”和 “ 清北小班” 和 “汤圆英语”均发布了停运公告，字节的教育业务走至尽头。&nbsp;</p><p>同样在2022年初，字节裁撤掉了战投部门，除少数员工转岗至业务线外,其余人悉数离职，这一度让投资圈感到震惊。&nbsp;</p><p>字节2014年开始涉足投资领域，先是围绕短视频和内容等核心业务进行布局，之后拓展到教育、电商、金融、文娱和企业服务等多个领域。&nbsp;</p><p>更早以前，字节还收缩了证券业务。&nbsp;</p><p>字节早年对证券业务充满野心，2019年底字节内部孵化的松鼠证券正式注册成立；2020年初海豚股票开始内测互联网券商开户和交易功能；2021年3月，字节上线了名为“恒星证券”的券商服务，以期实现金融业务上的多点开花。&nbsp;</p><p>但不到一年，字节的证券业务几乎全线退出。&nbsp;</p><p>如果说教育和房产业务的收缩，更多是因为大环境和行业风向发生了转变，那么其他一系列业务的收缩，则是字节因为经营不力而主动舍弃。&nbsp;</p><h2>02 新业务缺少想象力</h2><p>按照字节CEO梁汝波的说法，字节2023年的目标是“聚焦”和“务实”。&nbsp;</p><p>现在看来，字节一边通过收缩战略，不断舍弃一些经营得不太好的业务，一边聚中力量，在重要业务板块上发力。&nbsp;</p><p>本地生活服务是字节除了直播电商之外重要布局的赛道，但到目前为止，字节在本地生活上的拓展并不顺利。&nbsp;</p><p>2023年，字节的本地生活业务曾经一度在到店和到家两个方向之间摇摆，经过几番调整后，逐步倾向选择到店服务。&nbsp;</p><p>外界也能明显感受到字节的战略纠结。比如2023年6月，对于外界风传的抖音将要上线外卖业务，抖音生活服务辟谣了外卖业务全量上线的消息。&nbsp;</p><p>随后又被爆出放弃1000亿元的GMV目标，将主要目标改为尝试用更多方式跑通业务流程，后来又把业务聚焦到60元以上套餐。&nbsp;</p><p>战略纠结的背后，是抖音在本地生活领域有着先天的短板，比如在物流配送方面，抖音是缺失的。&nbsp;</p><p>尽管抖音有着流量方面的先天优势，但外卖业务不只是流量生意，跟美团和饿了么比，抖音也缺乏“主动点外卖”这样的货架消费场景，所以做到家服务并无优势。&nbsp;</p><p>相比之下，以团购为核心的到店业务可充分发挥直播间的流量聚集优势，习惯“囤货”的抖音用户也可以顺便囤券，抖音做到店服务更合适。&nbsp;</p><p>即便抖音明确了以到店服务为主线，但面对美团这个在外卖领域的霸主，压力也非比寻常。&nbsp;</p><p>自2023年二季度开始，抖音本地生活就与美团在到店场景展开了激烈的攻防大战，出招也都比较狠，抖音疯狂加大补贴力度，美团押宝直播业态。&nbsp;</p><p>抖音在用美团的方式对付美团，美团则采取抖音的方式狙击抖音，可以说是知己知彼，互相偷师。&nbsp;</p><p>一番激烈厮杀后，美团团购直播取得了一定成绩。</p><blockquote><p>自2023年7月在APP首页上线固定直播入口、推出多场“神券节”直播以来，相关业务的营收、交易用户数摆脱了2023年上半年的下滑趋势重拾增长，三季度本地商业佣金收入激增近30%至210亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>抖音的补贴和投入也取成了一定成效果，入驻的商家和GMV均大幅增涨，也正在慢慢蚕食美团到店业务的地盘。&nbsp;</p><p>但在本地生活领域，抖音终究不是美团的对手。&nbsp;</p><p>久经沙场的美团曾经熬倒过很多对手，也有着打持久战的实力，在本地生活服务领域深耕多年，精细化运营，这些都是抖音目前缺少的。&nbsp;</p><p>抖音能抢走美团的一些到店份额，但很难冲击到美团的到家业务，而到家业务才是美团的核心业务。&nbsp;</p><p>目前来看，字节在本地生活的进展不尽人意，年中甚至传出抖音会放弃外卖的消息，不过，抖音生活服务相关负责人表示，此信息不实，抖音团购配送业务正常开展中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_920554a0c1ca4ea0a431260e383db73b@5951134_oswg59318oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>字节发力的另一块业务是TikTok，即字节的海外短视频业务，但这块业务在海外进展不顺，业绩增速也不如预期。&nbsp;</p><p>TikTok最主要的收入来源是广告业务，2022年TikTok广告业务的增长势头有所减弱。&nbsp;</p><blockquote><p>据报道称，该公司此前预计2022年广告收入至少可达到120亿美元，但到了当年9月，TikTok 首席执行官周受资将全年收入目标下调20%，调降至100亿美元左右。&nbsp;</p></blockquote><p>TikTok Shop最早进入的印尼市场，是东南亚最大的电商市场之一，也是TikTok电商发展最好的单一市场。据公开数据，2022年TikTok的东南亚电商市场中，印尼站贡献了25亿美元的GMV，占比近60%。&nbsp;</p><p>但2023年9月底，印尼贸易部发布了禁令，10月4日TikTok关闭了印尼的TikTok Shop业务，直播间的小黄车和shop tab也不得不下线。&nbsp;</p><p>此举不仅让TikTok在印尼本地受到影响，还在东南亚地区引发连锁效应，根据公开报道，越南、马来西亚等国也正在评估类似政策。&nbsp;</p><p>2023年10月5日，越南公布了对TikTok长达近五个月的调查，当局认定其违反了电子商务、信息安全和儿童保护方面的法律。&nbsp;</p><p>另外，现在跨境电商领域对手林立，竞争激烈，不仅有阿里巴巴和SHEIN这样的老对手，还有拼多多旗下的Temu这样的新对手，对TikTok来说，压力重重。&nbsp;</p><h2>03 增速正在放缓</h2><p>在所有互联网大厂中，字节是很有个性和冲劲，增长也非常快的后来者，也是令传统大厂时时感到威胁和不安的新闯入者。&nbsp;</p><p>早年，市场看到今日头条是做资讯和内容的，认为字节的最大对手是百度。&nbsp;</p><p>后来，市场发现抖音短视频做得好，而且字节还大力布局教育、文娱、游戏等业务，认为字节的对手是腾讯。&nbsp;</p><p>再后来，抖音的直播电商做得风生水起，市场又发现，字节的对手是阿里和京东。&nbsp;</p><p>不管怎么说，一直以来，字节的进攻性和杀伤力都很强，业务边界相对模糊，在多个不同领域都充满极大的野心。&nbsp;</p><p>过去很多年，字节都是腾讯的劲敌，在短视频领域，更是让腾讯这个老牌互联网大厂也一改往日的稳健风格，多次调整战略，甚至不得不采取跟风的方式，来应对字节的竞争。&nbsp;</p><p>在外人眼中，张一鸣就是想将字节做成一个突破商业史边界和格局的超级公司，靠着“大力出奇迹”的打法，四处出击，野蛮生长。&nbsp;</p><p>刚刚过去的2023年，尽管字节也经历了一些风波，收缩了不少业务，新业务进展也不尽人意，但收入终究超过腾讯。&nbsp;</p><blockquote><p>The Information的报道指出，字节2023年上半年总营收约为540亿美元，远高于腾讯同期的410亿美元。&nbsp;</p></blockquote><p>但硬币的另一面是，经历了高速增长字节如今增速所有放缓，曾经穿山越海、四面出击的激进风格也在弱化。&nbsp;</p><p>从媒体报道的作息看，字节2021年和2022年的营收增速分别高达80%和38%，2023年一季度约为34%，增速有所下降。&nbsp;</p><p>在有机构研报指出，对于主要服务于C端用户的平台型互联网企业而言，30%是一个至关重要的营收增长拐点。&nbsp;</p><p>也就是说，如果增速跌破30%，普遍被视为公司从高速增长期转向平缓期的标志，再接下去可能就是瓶颈期了。&nbsp;</p><p>现在字节的营收增速虽然未跌破30%，但已经靠近这个数据，这或许意味着，曾经的高增长正在减速。&nbsp;</p><p>2023年以来，外部环境也在变化，阿里、腾讯、京东等大厂也在不同程度地收缩战略，并回归最初的发展思路。&nbsp;</p><p>不断舍弃多块业务的字节，如今也正在调整策略，也开始有了明显的边界，更多地聚焦主力，围绕短视频和电商展开。&nbsp;</p><p>字节可能也意识到，要全面超超传统大厂，成为一家超极大公司，并不容易，或者，不应该是字节的发展路径。&nbsp;</p><p>2023年下半年以来，字节明显看起来平和了不少，有腾讯之间的对立也缓和了不少。1月12日，最新消息显示，字节甚至将与腾讯牵手，拉开王者荣耀的全面直播。‍‍‍‍&nbsp;</p><p>很显然，如今的字节亟需新的“大力”，以再出“奇迹”。&nbsp;</p><p>在2023年3月的字节跳动11周年年会上，字节CEO梁汝波发言时这样说，“我们之前凭借认知领先做出了一些突破，但最近一两年领先不明显了，不能很有信心地说我们做得比同行好。”&nbsp;&nbsp;</p><p>如今看来，这句充满危机意识的表述，既像是对字节的一次提醒与敲打，也像是对字节最近几年来收缩战略的一次总结与注脚。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/F1Nq7xDt1aeLdcoSCOJJ_A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听筒Tech”（ID:Tingtongtech）</a>，作者：听筒Tech工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602462748729216</id>
            <title>微软超越苹果，登顶全球市值之巅</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602462748729216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602462748729216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:16:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周五股市, 大型银行, 标普500, 科技股
<br>
<br>
总结: 周五股市收盘涨跌不一，大型银行的业绩未达预期，标普500仍实现上涨。科技股中，微软超越苹果成为全球市值最高公司，但特斯拉、英伟达等科技巨头股价下跌。此外，生产者物价呈现通缩趋势，PPI数据的出炉重振了市场对降息的预期。华尔街知名空头投资者改变了立场，预计标普500指数将继续上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>周五股市收盘涨跌不一，大型银行的业绩并未如预期般为季度财报季注入强劲动力，令市场情绪受挫。然而，值得注意的是，在经历了2024年初的艰难开局后，标普500在本周收盘时仍实现了上涨。</strong></p><p><strong>科技股方面，微软股价继续刷新历史高位，成功夺取了苹果长期以来持有的最高市值公司桂冠。但与此同时，特斯拉、英伟达等部分科技巨头股价下跌，对大盘构成了一定压力。随着财报季的深入，一些龙头股开始受到业绩影响，市场关注的焦点也逐渐转向企业盈利表现。</strong></p><p>今日收盘，道指周五收盘下跌0.31%，而标普500指数上约0.08%，纳指上涨不到0.02%。</p><p>本周，道指上涨0.3%，标普500上涨1.8%，纳指上涨3.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_7a31f3e83ab4440c8ba040bcc7506782@5576020_oswg61907oswg1080oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>今日的数据显示，生产者物价方面呈现出通胀下行的积极趋势，这对于经济来说无疑是一个好消息。</strong></p><p>具体来说，美国12月份的PPI同比增长仅为1%，低于预期，并且环比还下降了0.1%。<strong>值得一提的是，这已经是连续三个月未出现增长，创造了自2020年以来的最长止跌期。</strong></p><p><strong>同时，12月份的核心PPI同比增长也意外地放缓至1.8%，创下了三年来的最低增速。与此同时，环比并未如市场所预期地加快增长，而是与11月持平，保持零增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_63fba5b268224712aa71d650cdb3752b@5576020_oswg230729oswg640oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在周四公布的CPI数据意外升温，对降息预期造成打击之后，<strong>PPI数据的出炉重振了市场的预期。投资者们开始加大押注美联储将在3月份启动降息的力度。</strong></p><p><strong>根据芝商所（CME）的工具显示，期货市场在周五盘中预计的3月降息概率从周四的73%上升到了81%。</strong></p><p><strong>此外，市场对于2024年全年的降息幅度预期也达到了170个基点，创下了历史最高纪录。</strong>定价已经充分体现了年内六次每次25个基点的降息，并且第七次降息的概率也高达65%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_2cb8375fed0443a88679625f2857f70c@5576020_oswg50634oswg640oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><h2>01 微软超越苹果，成为全球市值最高公司</h2><p><strong>微软周五实现了1%的涨幅，收盘价为388.47美元，市值达到2.89万亿美元，这一数字创下了自2021年11月以来的新高，使其市值首次超过了苹果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_67f92bde21fa476bbcafa978731fe8d0@5576020_oswg326559oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Matrix Asset Advisors的首席投资官大卫·卡茨指出，微软在盈利增长方面的表现优于苹果，并且微软在阐述其增长路径时更加清晰明确，尤其在人工智能领域。他补充说，微软的人工智能路线图更明确，这将加速其长期增长，使得微软的前景更加引人注目。</strong></p><p>尽管微软和苹果都是2023年“七巨头”中的一部分，且都呈现出强劲的涨势，但它们在今年的命运却有所不同。微软受益于人工智能的乐观前景，上涨了3.3%，而苹果则因对增长的担忧下跌了3.4%。此外，苹果今年遭受了三次分析师评级下调。</p><p><strong>华尔街对苹果持较不乐观的态度，这表明如果微软能够维持甚至进一步扩大其刚刚获得的规模优势，人们也不会感到意外。</strong></p><p><strong>根据分析师的平均目标价，微软在未来12个月内的涨幅预计约为8%，这一数字略高于苹果的预期回报。</strong>这样的增长幅度可能会使微软的市值突破3万亿美元，跻身仅有的两家达到这一里程碑的公司之列。</p><p>尽管微软和苹果仍然是标普500指数中最重要的权重股，但几乎没有其他公司能与它们的规模相提并论。石油巨头沙特阿美的价值仅略超过2万亿美元，而谷歌、亚马逊和英伟达的估值都超过1万亿美元。去年涨幅近200%的Meta是下一个最接近的，市值略低于1万亿美元的门槛。</p><h2><strong>02 华尔街知名空头大转向&nbsp;</strong></h2><p>华尔街一位曾持有美股最悲观看法的空头投资者已经改变了他的立场。</p><p>Piper Sandler &amp; Co.的Michael Kantrowitz在2023年期间对标普500指数的年终前景持最悲观看法，但如今他的看法转为看涨，<strong>预计标普500指数今年将逼近创纪录的5,000点，前提是劳动力市场保持稳定。</strong></p><p>Kantrowitz表示，他的基线预测是该指数将达到4,950点，相对于周四收盘时的4,780点有所上升。尽管如此，他认为今年的波动范围将在最多增长5%到最多下跌10%之间，除非每周申请失业救济人数从目前的20万左右激增。</p><p>“如果首次申领失业救济人数升至27.5万人，我们将调整这些预期，”Kantrowitz补充道。值得注意的是，首次申领失业救济人数自2021年以来从未达到这个水平。</p><p><strong>与此同时，他的看涨观点超过了彭博追踪的卖方策略师平均目标4,851点。这也标志着他对去年大部分时间的看跌观点的明显转变，当时由于对美联储的紧缩行动可能导致经济螺旋式下降的担忧，他曾预警美国股市将下跌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_cd22ff1287d549bf983efd6d873aaa82@5576020_oswg89175oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，如今消费者和公司在借贷成本上升的情况下仍然表现出韧性，这助长了对经济软着陆的乐观情绪，推动标普500指数去年上涨24%。</p><p>Kantrowitz上个月向客户表达歉意，称美联储今年对潜在货币宽松证策的鸽派转变是美股的积极催化剂，可能会扩大市场上涨的广度。“今年我对股票绝对收益的判断大错特错，”Kantrowitz在12月15日的一份报告中写道。“我正在努力保持开放的心态，愿意收起我的自负，不再固执己见。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/upXWThb-xp5KjASCN4gOoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID:meigushe）</a>，作者：美股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>