<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2685115458797705</id>
            <title>锂电大反攻，怎么布局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2685115458797705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2685115458797705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 12:10:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锂电池板块, 宁德时代, 大摩报告, 新能源
<br>
<br>
总结: 今天锂电池板块展开了超预期大反攻，宁德时代强势收涨，大摩发布报告看好宁德时代，美国科技巨头为电力需求喊话，行情受到共振。未来宁德时代有望扩大利润回报空间，全球市占率有望超过30%，市值预估提升至450亿元。动力电池和储能市场需求增长迅速，锂电和储能行业前景广阔。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一句话，一份报告，让锂电池板块展开了超预期大反攻。</p><p>截至今天A股收盘，创业板指收涨超4.6%，深成指收涨2.27%，均显著强于沪指的0.74%。可以说今天的行情是被锂电产业链一路强行带着飞。</p><p>其中，锂电之王宁德时代强势收涨14.46%，创下近3年以来最大单日涨幅。连带电池、新能源等其他个股也应声而起，电池ETF（159755）都拉升了8.92%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_49980830c9264a9c8af9384d34fed540@000000_oswg193581oswg867oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这背后的催化剂，不仅有宁德时代创始人曾毓群在日前参加两会时的一番讲话，还有最近一份来自摩根士丹利对宁德时代强烈看多的报告，均引发了市场重大关注。</p><p>这还没完！</p><p>近日，美国几个科技巨头CEO马斯克、黄仁勋、奥特曼纷纷为电力需求喊话，马斯克一句“<strong>明年AI的发展将受到缺电限制</strong>”珠玉在前，黄仁勋更是直接一句“<strong>AI的尽头是储能和光伏</strong>”，彻底把新能源板块从积灰的角落里揪了出来。</p><p>他们的讲话，由此引发了今天锂电行情的强烈共振。</p><h2>01</h2><p>昨天，摩根士丹利发布报告，将中国电池巨头宁德时代的评级上调至“超配”，并设定目标价为210元人民币，对比之前的预测（184元）提升了14%。</p><p>报告里大摩指出，<strong>宁德时代基本面已经出现多个拐点，随着价格战接近尾声，公司准备通过新一代大规模生产线提高成本效率，这有望扩大未来潜在的利润回报空间。</strong></p><p>去年，宁德时代取得了超过400亿的净利润，连续七次登顶全球动力电池装机量榜首，可市值却流失了约5000亿。</p><p>造成市值发生如此大波动的原因，是随着上游材料碳酸锂价格崩塌，下游车企打价格战对中游业绩带来复杂的影响。</p><p>凭借这些因素，去年大摩同样对这家巨头发布了一份50页的沽空报告，当时就是从210附近（现在的目标价）开始跌，这份报告在国内卖方炸开了圈子，很难认同大摩的看法。但9个月过去，在极度悲观的市场情绪下，宁王股价的调整幅度甚至超过了空头的预期。</p><p><strong>这次大摩把目标价几乎换个顺序调回来，葫芦里到底卖的什么药？</strong></p><p>根据分析师的观察，去年价格战几乎没伤到宁王。</p><p>尽管电池价格跟着原材料成本大幅调整，但公司毛利率的影响并未失控。今年1季度当二线厂商还在努力维持着利润成本平衡，宁德时代依然有可观的电池单位溢价。</p><p>其次，据中国动力电池产业创新联盟的最新统计，去年宁德时代以167.1GWh的装车量排名第一，市占率为43.11%。刨掉比亚迪，宁德时代在国内的电池出货量维持在62%，因为比亚迪汽车销量的强势增长，计入这部分影响，也仅仅让它的市占率掉了2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_d7d6cff7e7364e0e82b0b606d910dbf3@000000_oswg115880oswg855oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>价格战竞争容易让人产生行业同质化严重，生产成本拉不开差距的看法，这是比较先入为主的，也误导了对公司盈利能力的评估。</p><p>因为客户结构不同，而且磷酸铁锂电池的成本要低于三元电池。对于动力电池有30%-35%是海外装机，国内也有25%-30%是三元产品的宁德时代来说，与二线厂商理应存在溢价差距。</p><p>再一个是公司的规模效应，宁德时代的动力电池全球市占率达到36.8%，加上储能电池的出货量，23年规模总计已经超过320GWh了，下个目标就是400GWh。</p><p>报告指出，<strong>为了支撑起未来400GWh的出货量规模，宁德时代所投资的第二代生产线将比第一代提升3-5倍的产出效率，得益于过去高研发投入的成果，每GWh的资本开支成本有望实现40%的下降。</strong></p><p>这对于公司到海外建厂，扩大全球产能来说无疑是非常大的利好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_9215d1381fc743d2bc196e0e0b66a2e6@000000_oswg74278oswg867oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如此，一旦宁德时代的成本优势与二线厂商继续拉开差距，那么利润空间将能再次打开。</strong></p><p>去年上半年，由于产业链去库影响，公司的电池产能利用率下降至60.5%，比上年同期下滑接近20pct，但随着三季度锂电池需求环比提升，公司产能利用率提升至70%左右。</p><p>今年，宁德时代将给63%的新车供应电池，包括与奇瑞、华为合作的Luxeed S7，小米的SU7，理想首款纯电Mega等等，这个比例比去年（45%）又提高了不少，也意味着竞争对手抢单的威胁削弱。</p><p>同时，大摩预计宁德时代今年可以保持中国45%，欧洲35%，以及美国3%的区域市占率。</p><p>汇总起来，公司有望取得大于30%的全球市占率，超出市场预期的25%-30%，所以大摩对宁德时代的利润预估比行业此前预期的400亿还上提了50亿，至450亿元。</p><h2>02</h2><p>宁德时代作为电池和储能领域的“茅”，它的经营情况较大程度也能反应行业的基本面。</p><p>其实锂电和储能行业在近两年的放量增速一直很可观。</p><p>曾毓群此前表示，2022年全球动力电池总装机量达到517.9GWh，同比增长71.8%。<strong>从行业来看，机构预测2030年动力电池市场需求将达到4.8TWh，2030年储能市场需求也将超过1TWh。</strong></p><p>从排产来看，下游电池环节景气度好转，3月排产环比+50%，4月排产从产业链了解下来还有提升。</p><p>近俩月碳酸锂价格已维持稳定在10万左右，随着下游需求的回暖，锂价还小幅上行到了11万元，同时，上游的六氟厂商也有部分通过停厂检修来挺价，锂电材料价格整体走势呈现底部信号基本确定。</p><p>估值来看，锂电板块2024年估值普遍在10倍出头，本身就具备较扎实的估值吸引力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_2de17a09abb143b9af8e476261a865e5@000000_oswg122596oswg867oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其实A股从去年12月开启大反弹以来，锂电、储能这些产业链由于各种宏观和行业内因素影响导致有点缺席这波大行情，本身就具有较大的补涨诉求。</strong></p><p>所以当行业迎来利好刺激时，报复性反弹的情绪就会很激烈。</p><p>如今这种利好不止来自行业“茅”的刺激，还有来自行业外“横空出世”的大增量。</p><p>黄仁勋在演讲中明确表示：“AI的尽头是光伏和储能！我们不能只想着算力，如果只考虑计算机，我们需要烧掉14个地球的能源。”OpenAI的创始人山姆·奥特曼也认为，未来Al技术的发展将高度依赖于能源，特别是光伏和储能技术的进步。</p><p>这些大佬们的观点都引发了市场对未来AI导致“缺电”的担忧，而锂电正是其中非常关键的一环，对于后者来说，这无疑是非常能引发想象力的增量。</p><p><strong>而且是此前市场没有预期的增量。</strong></p><p>从中长期看，目前新能源电池指数处于底部区间。截至3月8日，电池ETF跟踪的国证新能源电池指数最新估值为16倍PE，位于三年期2.34%的分位数，即比近三年的近98%的时间都便宜。</p><p>可以预计，随着市场情绪的回暖及机构的重新看好，锂电行业迎来估值修复新窗口的概率是越来越大了。</p><p>但同时，储能、新能源电池涉及的上下游产业链相对复杂，研究门槛较高，精选到优秀股票的难度较大。所以从投资的角度来看，配置相关的ETF或是一个较不错的选择。</p><p>比如今天涨幅显著靠前的<strong>电池ETF(159755)</strong>，其最新规模30.81亿（截至2023年末），今日成交额3.57亿，换手率约12%，是同类ETF中规模最大、流动性最高的。</p><p>这个电池ETF，对标的正是国证新能源电池指数，该指数成份股有30只，动力电池龙头效应明显，更加聚焦核心资产，助力投资者把握产业龙头发展投资机会。其中宁德时代的权重达到了16.33%，是最大的权重成分股，亿纬锂能、赣锋锂业、华友钴业等上游龙头也囊括在其中了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_8d4f5ce0de8245ecbd7fc9b39e471cf9@000000_oswg18598oswg721oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>结语</h2><p>从长期的投资视角来看，锂电、储能产业链的市场空间都不容质疑，在今年的两会工作报告中，也明确提出要加快建设新型能源体系，其实就可以明确看到市场对新能源存在巨大的需求。</p><p>如今AI产业的大爆发，又对能源的需求带来巨大的增量需求，锂电、储能行业同步受益，以此推测，它们的发展增速在未来几年是有望高于预期的。</p><p>所以如果看好储能、新能源电池板块又对个股研判能力不足的，不妨在这个位置考虑关注类似电池ETF(159755)。</p><p><strong>格隆汇声明：</strong> 文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649848630&amp;idx=1&amp;sn=feb48061472089f22fc82621cf8b254a&amp;chksm=82ca41174bfb95129dfc0b890a8cccf49f1207371b7396a14527f753648973414eda0e44e04c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2685112545214594</id>
            <title>温州前首富，又要收获一个百亿IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2685112545214594</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2685112545214594</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 12:10:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 南存辉, 正泰集团, 光伏产业, 低压电器
<br>
<br>
总结: 正泰集团创始人南存辉通过低压电器起家，发展成为“低压电器大王”，并在光伏产业布局中取得成功。集团旗下的正泰安能正向“户用光伏第一股”发起冲刺，展现出南存辉对产业发展的敏感度和资本运作能力。南存辉的经历从鞋匠到电器大王，展现了他在温州民营经济中的传奇故事。正泰集团在光伏产业中的发展历程，体现了南存辉的战略眼光和企业发展的多元化路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“低压电器大王”南存辉和其掌控的正泰集团，2023年度营收突破1500亿元。现在，正泰集团还要通过自己在光伏领域的多年布局和资本腾挪，再造一个光伏版图。在拥有低压电器龙头正泰电器，以及经营光伏逆变器和储能产品的通润装备两家上市公司后，其旗下的正泰安能，已向“户用光伏第一股”发起冲刺。南存辉能否借此重返“温州首富”的位置？</p><p>前温州首富、正泰集团创始人南存辉旗下的光伏布局，正相继迎来“增长”的好消息。&nbsp;</p><p>度过了光伏产业惊心动魄的2023年，第三方机构InfoLink在今年2月出炉了全球光伏组件量出货榜单，其中充满了变动和火药味。不仅组件“四小龙”位次重排，还有两家组件“黑马”表现亮眼：通威太阳能和正泰新能的出货量同比增长均翻了倍，分别冲到了第六和第七的位置，直逼TOP 5。而正泰新能，就是正泰集团旗下专注于光伏电池组件的智能制造企业。&nbsp;</p><p>正泰集团另一家公司，承载分布式光伏业务的正泰安能，正在向“户用光伏第一股”发起冲刺。2024年1月，正泰安能回复上交所问询函中表示，公司目前已累计开发超过100万座户用光伏电站，稳居国内第一。这家民营户用光伏“老大”，正以最高发行市值600亿元，谋求在沪市主板上市。&nbsp;</p><p>南存辉曾被称为“低压电器之王”。正泰集团昔日以经营配电电器、控制电器、电源电器等低压电器起家，集团年度销售额已超过千亿元。&nbsp;</p><p>正泰集团在2015年，曾将低调布局的光伏业务注入低压电器上市公司正泰电器。借助2020年后光伏概念的火爆，正泰电器股价也一路走高，并在2021年8月市值突破千亿。2020年，南存辉还以235亿元身家，问鼎当年的温州首富。但“高光时刻”过后，随着光伏产业进入周期性波动，正泰电器也走下神坛，目前其市值只有不到500亿元。&nbsp;</p><p>但南存辉对产业风向的敏感度，和资本运作的能力再度发挥了作用。正泰电器进行了一系列业务板块的切割、整合。将光伏相关业务从上市公司体系中逐个剥离。&nbsp;</p><p>市场惊讶地发觉，正泰集团将用低调发展多年、覆盖光伏全产业链的布局，再造一个“光伏资本局”。&nbsp;</p><h2>从鞋匠到电器大王</h2><p>浙江温州素来被称为“中国民营经济之都”，温商的风云故事更是绵延百年。1963年出生的南存辉，从鞋匠起家到成为温州首富，经历堪称传奇。&nbsp;</p><p>温州鞋业，天下知名。上世纪80年代时，年轻的南存辉还是温州柳市镇一名修鞋的手艺人。他在街头修鞋时发现，随着经济的发展，低压电器的商机也在这里发芽。1977年柳市镇开出了第一家低压电器门市部，等到了1981年，路边就已经涌现出了300余家店面。&nbsp;</p><p>多年之后，“中国电器之都”成为柳市镇的一块金字招牌。当时的南存辉虽然预见不了这么远，也毅然丢下了修鞋摊转行。1984年，南存辉与自己的小学同学、做裁缝出身的胡成中一起，凑了几万元资金，开了一家“求精开关厂”。&nbsp;</p><p>当时的柳市镇遍布电器作坊，但有生产许可证的还不到1%。上世纪90年代初期，国家开始整治温州低压电器市场乱象，南存辉和胡成中两位创始人决定分开发展，各自称王。&nbsp;</p><p>这一决定造就了正泰和德力西两家跻身中国500强的民营企业。胡成中于1993年创办了浙江德力西电器实业公司，如今德力西集团也已成为国内行业龙头，在2022年营收超过680亿元。&nbsp;</p><p>分手后的南存辉，在1991年正式成立了正泰电器。第二年，正泰电器迎来了一位“关键人物”——曾在温州市经委企管处的徐巧兴加入公司。&nbsp;</p><p>在南存辉经营开关厂时，就听过徐巧兴给当地企业做的培训。接到加入正泰的邀约时，已经快到退休年龄的徐巧兴问了南存辉一个问题：“你想做大还是做小？”那个时代，温州的民营企业多是“小富即安”的家族式经营，即使放眼全国，也有很多企业家并不愿意公开承认自己要“做大”，去吃掉别人。但南存辉毫不犹豫，选择了前者。&nbsp;</p><p>于是，徐巧兴给南存辉提供了思路：抛去传统的家族企业思路，“搞集团”。正泰提出了一条“内重管理，外求联合”的战略，开始了一系列大刀阔斧的革新。&nbsp;</p><p>在内，公司进行了基础性的制度建设和规范化管理，重组架构，稀释股权；在外，正泰先后将当地38家企业纳入麾下，于1994年2月组建了低压电器行业首家企业集团，当时南存辉个人股权在集团中的比例已下降到40%。&nbsp;</p><p>柳市镇的低压电器行业崛起，就是通过当年数万名直销商全国销售跑出来的。正泰电器也采用合股、加盟等多种方式，逐步将这些“游商”吸纳。等到了2004年，正泰电器的销售额已达到119亿元。2010年，正泰电器上市，成为温州第一家在上交所主板首发上市的民营企业。&nbsp;</p><p>当年那场堪称是“隆中对”的对话，让徐巧兴在很多报道里被称为正泰的“军师”。而多元化、集团化路线，也就此烙印在了正泰集团的基因里，一直延续至今。&nbsp;</p><p>做到低压电器领军企业后，正泰电器将业务向中、高压和输配电设备延伸。但在整个电力建设领域中，正泰集团的业务仍然处于产业后端。为了企业长期发展，如何向产业上中游转型升级，一直是南存辉思考的问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_524ccec6bc78445aafaed0da4e6dfdd3@46958_oswg102531oswg562oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（截至2023年6月，正泰电器前十大股东持股情况。图源/正泰电器2023年半年报）</p><p>新的市场机会很快来了。彼时，多晶硅太阳能电池大行其道，2005年，无锡尚德成为国内第一家在纽交所上市的民企，创始人施正荣问鼎中国首富。包括天合光能、阿特斯等光伏企业后来相继登陆海外资本市场，光伏“造富”风头，一时无两。&nbsp;</p><p>南存辉动心了。2006年，正泰集团杀入光伏，成立子公司正泰太阳能，投资光伏组件业务，并且独辟蹊径，押注了当时小众的薄膜电池技术路线。不料，第二年开始，光伏产业就进入了周期性波动，多晶硅价格暴跌，组件海外市场降至冰点，大批中小企业走到了倒闭边缘。&nbsp;</p><p>正泰的新能源业务因为没有囤积硅料，得以从这场行业大洗牌中逃过一劫，但薄膜电池也同样遭遇困境。后来南存辉在媒体采访中回忆，2009年，正泰集团的大部分客户取消了光伏组件订单，工厂几近停产。大股东们也一片反对之声，甚至有人提议，不如干脆转战房地产行业。&nbsp;</p><p>南存辉紧急给光伏业务踩了刹车，放弃了薄膜电池技术路线。但同时他也拒绝了入局房地产的想法，因为“那不是正泰的主业”。他还是相信，光伏发电未来必有广阔的市场前景。&nbsp;</p><p>这中间还有个插曲：当正泰果断撤出对薄膜电池投入时，汉能集团的大佬李河君，正力排众议，大踏步进军薄膜发电领域。这推动了李河君2015年短暂登顶“中国首富”，但也直接导致汉能集团5年后的破产。&nbsp;</p><p>南存辉后来想起这件事，不知道是否会心有余悸。他从中总结出了一条道理：企业不创新不行，但走得太快也不行，正泰要时刻保持清醒头脑，要“适度创新”。&nbsp;</p><p>正泰的光伏投入开始向全产业链延伸，发展也变得更为低调、求稳。2009年，正泰集团又悄然成立正泰新能源和正泰电源两家子公司，分别试水光伏电站投资和建设、光伏逆变器和储能产品制造。&nbsp;</p><p>市场再次关注到正泰的光伏业务，是在2015年，正泰电器宣布收购正泰新能源100%股权，将光伏相关资产注入上市公司。2016年，光伏逆变器公司正泰电源也被置入正泰电器。&nbsp;</p><p>光伏资产并表后，正泰电器终于告别“单腿走路”时代，主营业务变更为“低压电器+光伏”双轮驱动。不过2015年光伏业务为正泰电器贡献了54.42亿元营收，还不到低压电器业务114.92亿元的一半，市场的主要关注点仍然在公司原本的主营业务上。&nbsp;</p><p>这次正泰集团提前押对了风口。2020年，随着双碳目标发布，光伏产业开启了投资扩产热潮，光伏概念也在资本市场上备受关注。&nbsp;</p><p>2020年，正泰电器营业收入达到332.53亿元，同比增长10.02%；实现归母净利润64.27亿元，同比大幅增长70.85%。其中，光伏新能源实现收入141.32亿元，在总营收中占比接近43%。&nbsp;</p><p>正泰电器的股价也从2021年初开始强势上扬，2021年8月底，公司市值突破1300亿元。昔日“低压电器之王”华丽转身，成为光伏“千亿俱乐部”中的一员，同时也是温州首家市值超千亿元的上市公司。&nbsp;</p><p>但在光伏资本盛宴之后，正泰电器又快速从千亿市值跌下神坛，一年以后的2022年8月底，其市值已然较高点腰斩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5102e1371e9d40e7895bf240569d3278@46958_oswg86590oswg1080oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（正泰电器2010年1月上市后股价走势图。来源/同花顺）</p><p>注入了光伏资产之后，正泰电器的负债率也大幅提高。2020年中，正泰电器流动负债约200亿元，2020年末攀升至约230亿元，2021年末达到约304亿元。&nbsp;</p><p>南存辉反应迅速。从2022年起，正泰电器展开了一系列的资产重组和业务分割调整。户用光伏、逆变器和光伏组件业务，从上市公司体系中逐个剥离，市场也惊觉，正泰集团多年来在水下已隐藏了一条覆盖光伏全产业链的布局，现在这些业务正式浮出水面，在资本市场上，为正泰集团再造出一个全新的“资本版图”。&nbsp;</p><h2>光伏资本棋局</h2><p>在正泰集团的光伏布局中，正泰安能这家号称国内“规模最大的户用光伏服务商”IPO，无疑吸引了市场最多的目光。&nbsp;</p><p>根据公司公开披露信息，截至2023年9月底，公司装机规模达到11.11GW，成为首个电站规模超10GW的民营企业，仅次于国家电投和三峡两大国营发电集团，在民营光伏电站中首屈一指。&nbsp;</p><p>正泰安能在2015年成立，当时隶属于正泰新能源旗下。随着正泰新能源被正泰电器收购，正泰安能也被纳入上市公司体系。&nbsp;</p><p>当年正泰投资的光伏电站，为公司的新能源业务开辟了一片蓝海。电站在光伏产业链中处于尾端，而众所周知，做电站是个重资产的环节，尤其是在普通居民屋顶、阳台上布局的户用光伏，用户多存在于乡村的下沉市场中，市场分散、推广难度大；而光伏电站的寿命长达20多年，盈利周期长不说，一旦布局，企业需要有强大的服务团队对其进行长期运营和维护。&nbsp;</p><p>正泰安能之所以可以把这样的“苦活累活”玩得风生水起，得益于正泰电器多年主营业务的积累。截至2020年中，正泰电器已拥有5500家一二级经销商，10万家以上的终端渠道，实现了国内地级市95%的覆盖率。凭借低压电器渠道，以及自建的光伏渠道，正泰安能实现了对户用光伏领域服务和销售的提升。&nbsp;</p><p>“双碳”目标发布后，2021年6月，国家能源局综合司又正式下发通知，整县推进屋顶分布式光伏开发试点工作。户用光伏“屋顶之战”以燎原之势，在全国铺开。正泰安能也实现了飞速发展，仅2022年单年度就完成装机容量7.5GW，市占率接近30%，成为国内户用光伏中的“一哥”。&nbsp;</p><p>正泰安能的营收，也从2020年的16亿元飞速上涨到2022年的137.04亿元，同期归母净利润从2.5亿元增长到17.5亿元。2023年上半年，正泰安能实现营收137.05亿元，超过了2022年全年，净利润为19.04亿元。&nbsp;</p><p>2022年12月，正泰安能进行新一轮增资扩股，增资金额为22.29亿元，投前估值达280亿元。2023年6月，正泰电器发布了将正泰安能分拆至上交所主板上市的预案。此次分拆上市，正泰安能计划发行不低于2.71亿股股份，也就是不低于发行后公司总股本的10.00%，拟募资60亿元。以此推算，此次发行的市值最高可达600亿元。&nbsp;</p><p>如若成功，正泰安能将是正泰集团的第三家上市公司。在此之前，正泰电器已经陆续将光伏逆变器和储能，以及光伏组件业务分拆出去。&nbsp;</p><p>2022年11月，正泰电器发布公告称，公司收购江苏通润29.99%的股权，成为其控股股东，江苏通润改名为“通润装备”。2023年5月，正泰电器将旗下正泰电源的光伏逆变器及储能业务相关资产进行整合，以现金对价的方式转让给通润装备。正泰集团旗下光伏逆变器及储能业务，借此实现了曲线上市。&nbsp;</p><p>在2022年11月停牌前，通润装备的股价只有8元左右，市值只有30亿元。重组消息传出后，其股价一度在2023年2月飙升至29元左右，市值高点超过百亿元。截至今年3月11日，通润装备收报16.26元/股，市值58.87亿元。&nbsp;</p><p>正泰集团手中的第三块光伏资产，是2022年4月从正泰电器分拆转让出去的正泰新能，主要运营光伏组件制造板块业务。&nbsp;</p><p>对正泰电器而言，这是剥离了一块“负资产”。数据显示，2021年正泰新能亏损额为1.35亿元。但光伏组件，在一级市场上，仍是南存辉手中一块具有升值潜力的业务拼图。&nbsp;</p><p>眼下，光伏电池正处于技术路线变革的转折期，N型电池开始逐渐取代P型电池。当不少企业还在因此而犹豫时，正泰新能却已集中资源，发力N型TOPCon电池。从出货规模上看，正泰新能仍然稳居行业前十。2023年7月，正泰新能完成20亿元C轮融资。分拆之后的一年多时间里，正泰新能已飞速完成了三轮融资，合计融资额超过57亿元，投后估值已达到130亿元。&nbsp;</p><p>此外，在硅料、硅片等产业上游领域中，2021年成立的青海丽豪半导体，在一年半内连续完成两轮高额融资、估值超过140亿元，被称为“光伏第一黑马”，背后投资方中也浮现了正泰集团的身影。而青海丽豪手中，握有总投资180亿的高纯晶硅项目。已提交招股书的硅片独角兽美科股份的股东名单里，正泰集团关联方正泰科技也在其中。&nbsp;</p><p>正泰集团的资本触角所及，已覆盖了光伏上中下游的全产业链。&nbsp;</p><h2>正泰电器，何以撑住500亿市值？</h2><p>南存辉曾总结过自己的经营之道：“用加法做强产业，用减法做大企业。”其中的“减法”，就是把不相关、不熟悉、不赚钱的项目砍掉，让企业业务更加聚焦。&nbsp;</p><p>在正泰电器官网上显示，正泰集团在2023年整体营业收入已达1550亿元，总资产1750亿元。现在，分拆光伏业务板块独立融资上市，对正泰集团来说，也是在做一场新的“加减法”运算。但市场上对此也不无担忧的声音。&nbsp;</p><p>光伏产业正面临着周期性波动：产能过剩，产业链价格全线下行。原料和光伏组件的一线厂商都在纷纷降价，中小厂商更是陷入了艰难求生境地。业内更是形容2024年将进入“最强内卷”状态，行业新的一轮洗牌即将来临。在光伏电池技术路线选择中，尽管TOPCon技术已渐成主流，但业内头部大厂中也存在不同的声音，像组件龙头公司隆基绿能就曾表示，TOPCon电池产能也已出现整体过剩。&nbsp;</p><p>与此同时，光伏组件价格持续下降，降低了光伏电站的投资成本，对于分布式光伏开发而言，反而是一项利好。分布式光伏中，户用光伏市场也已经历了三年的爆发式增长。因此，正泰安能等相关企业也受到了资本的青睐。也有业内人士对「市界」预测，2024年分布式光伏装机量仍将继续增长。&nbsp;</p><p>但是，一些户用光伏重点省份的电网承载力接近饱和，难以完全消纳高速增长的户用光伏电站，消纳难、并网难的问题，已被摆上台面。在监管对正泰安能的首轮问询中，也重点提到了该问题。今年1月，正泰安能回复称，部分地区暂缓并网政策，已对公司在建、已建及拟建电站项目产生一定不利影响，但公司正在积极应对。但公司也承认，若公司未来出现电力消纳能力瓶颈，可能会对业绩造成不利影响。&nbsp;</p><p>此外，由于并网情况及度电补贴政策变化，正泰安能的利润率近年来持续下降。从2020年到2023年上半年，公司主营业务毛利率从35.13%下降到了16.66%。其中，2023年上半年公司的毛利率已低于同行业可比公司平均值的17.47%。&nbsp;</p><p>正泰集团的光伏业务未来的发展，也仍然还有待观察。&nbsp;</p><p>而在剥离光伏资产后，市场上也有投资者发出疑问：正泰电器，还剩下什么？&nbsp;</p><p>毕竟，正泰电器的主营业务低压电器，由于竞争激烈、进入门槛较低，早已经是一片红海。正泰电器该业务板块的毛利率，也已经持续多年在下滑，从2019年的33.73%，已下降到2021年的27.08%；2023年上半年更是只有6.61%。而当年集团选择将光伏资产注入，也有很大的原因是为了提升正泰电器的估值。&nbsp;</p><p>光伏资产并表后，正泰电器的营收和净利润，多年来持续保持着增长态势。但光伏业务逐渐成为公司主要的营收增长点。在2022年，光伏业务收入达到256.51亿元，占比55.79%，撑起了半壁江山，甚至超过了低压电器业务195.28亿元的营收。失去“光伏概念”后，未来，它将如何继续支撑起近500亿的估值？&nbsp;</p><p>截至2024年3月11日，正泰电器收报21.56元/股，市值463.32亿元。&nbsp;</p><p>南存辉已经和温州首富的位置阔别三年了。2023年胡润全球富豪榜上，南存辉财富缩水至200亿元。但倘若正泰安能可以在2024年顺利上市，或许“温州富豪”的排名榜，又将被再次改写。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZVEO8AGqMT0NTF2JciWDKg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：杨&nbsp; &nbsp;洁&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2685103496264707</id>
            <title>被限高的陆正耀，该如何给库迪联营商体面的“分手”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2685103496264707</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2685103496264707</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 12:08:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 咖啡, 二手设备交易, 现金流问题, 库迪
<br>
<br>
总结: 咖啡品牌库迪面临现金流问题，导致二手设备交易困难，闭店联营商无法体面退场，新门店拓展乏力，现金流危机加剧，库迪是否能度过难关备受关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_213b1701936147c7a00eeaaaf589758e@000000_oswg553224oswg730oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管咖啡是一门好生意，但具体到单个品牌是否景气是否有未来，做二手餐饮设备交易的人，会有一定发言权的。</p><p>毕竟，他们的视角看到的是消费者看不到却能折射品牌兴衰的关键细节。</p><p>近期，做二手设备的“诚品餐饮设备”在小红书上发了一则关于回收库迪设备的视频，其中有一个非常关键的信息是，库迪联营商闭店之后，如果把设备卖给公司的话，回款周期需要三个月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_6edad1064206484dbf3ec2f402d5597e@000000_oswg376499oswg640oswg1114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>结合库迪创始人陆正耀近期再次新增限制消费令的消息，库迪的现金流问题难免再度成为外界质疑的焦点。据企查查显示，目前陆正耀被执行总额超10.9亿元，名下还存在多个消费限制令。陆正耀债务缠身之下，库迪还有希望吗?</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_80a466b5372b41be9668b141c0c6068c@000000_oswg30706oswg640oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>库迪联营商为何难以体面退场？</h2><p>找到二手设备商咨询设备回收的库迪联营商，应该是做了闭店决策。这也是此前库迪内部人士爆料“2月份闭店潮预期已经比较强烈了”的延续。</p><p>不过，从接触了库迪联营商闭店转设备经历的“诚品餐饮设备”的具体视频内容来看，库迪目前应该陷于两大困境。</p><p><strong>其一是，现金流危机进一步加剧。</strong></p><p>库迪现金流紧张已经是从去年6月就被不断爆料的事了。而从“诚品餐饮设备”视频里透露的“库迪公司回收联营商的设备后没法立即回款，而是得有三个月的周期”这一信息来看，库迪的现金流危机，估计又上了压力。</p><p>毕竟，<strong>去年有联营商闭店时，库迪回收设备后并不需要这么长的回款周期。</strong>如今突然变了政策，大概率是库迪目前没有充裕的现金流支撑回款。</p><p>库迪近期“节衣缩食”动作，也在进一步证实其现金流危机已有“恶化”趋势。</p><p>小红书上，有不少用户爆料库迪开始了全面解雇托管店店长，部分没有被裁员的也面临转岗问题。</p><p>更有网友爆料，<strong>有些库迪门店甚至开始拉横幅、做地推来售卖产品。</strong>有小红书用户甚至“看到了长春的一家门店甚至放着喇叭喊全场9块9”。对于咖啡这种品牌格调更重要的行业来讲，库迪采用这种地摊式的营销方式，或多或少体现出了库迪的焦虑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_1d92b33f18d24f1a963373293585d795@000000_oswg330650oswg640oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p><strong>其二是，新门店拓展乏力，导致设备无人接手。</strong></p><p>“诚品餐饮设备”的亲身经历是，去年一年都只有2家库迪门店咨询设备回收的事，但今年一天就有5家门店咨询设备回收。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_3262cb14045c4c0a9590b73ee1872a19@000000_oswg395331oswg640oswg1284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>因为，去年库迪疯狂扩店时，按照设备折扣、使用率回收设备后能配给新店使用，二手设备商也就收不到库迪的设备。但如今，库迪应该是没有新的联营商进来，设备配不出去，所以为了及时止损的老联营商，<strong>只得为了快速回款转而将设备卖给二手商。</strong></p><p>库迪新店增速放缓也是事实。根据“餐饮老板内参”的统计，自去年9月开始，库迪门店增长速度就开始出现大幅放缓，11、12月份的数据更是已经回落至品牌初创时期。到了今年1月份，库迪新增门店仅173家。</p><p>去年有一些回本无望的联营商想闭店时，就吐槽过库迪没有建立起合理的退出机制。没想到如今库迪的推进机制又受制于现金流与扩点速度。尤其是当品牌因为这两大困境出现了“不体面地”用大喇叭吆喝卖产品时，联营商想要的退场，怕是无法“体面”了。</p><h2>库迪真到了成本拐点吗？</h2><p>库迪一边扣下闭店联营商的设备费用与押金，一边却宣扬库迪已经“达到了成本拐点。”。</p><p>在近期库迪咖啡首席策略官李颖波接受采访时，公开表示：“公司已初步完成门店布局和规模提升，达到了成本拐点。”李颖波认为，<strong>咖啡门店有三大成本，分别为原材料、房租成本以及人力成本。</strong>其中，库迪承担原材料及物流供应链部分，而联营商承担房租、人力成本等，双方同时对综合成本进行优化才能达到利润和效率的最大化。</p><p>但实际上，哪怕库迪规模提升，但供应链的缺失，一直都是拖累联营商回本无望、品牌发展困难重重的关键因素。</p><p>供应链方面，在去年7月库迪宣布投资2亿美元在安徽当涂创建该品牌全球第一个供应链基地之时，就言之凿凿表示该供应链基地将于下半年投入运营，结果却数度拖延，终于在1月30日让库益包装项目举行了投产仪式。而核心的乳品、咖啡豆等，还要继续拖延。</p><p>库迪不着急供应链建设，联营商的盈利期望也只能一次次落空，点啥没啥依然是常态，就连吸引消费者的新品黑芝麻系列也有很多地区门店断货。</p><p>抖音账号“宝鸡二三里”的一则采访表示，库迪咖啡（宝鸡区域）的黑芝麻新品断货，广告牌依然摆放在店门口。对此，宝鸡市市场监管局回应此行为涉嫌虚假宣传。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_cbb5713fd931470a9712e19a1aa34c72@000000_oswg685259oswg640oswg1179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：抖音）</p><p>不放宣传广告牌吧，消费者会诟病库迪推新慢，门店没有流量；放宣传广告牌吧，库迪供应链的缺失又无法保证物料的稳定供给，一不小心就涉嫌虚假宣传了。这种情况下，联营商的杯量怎么可能上去？又该从哪里拾起信心继续支撑呢？</p><p>近期在一个库迪联营商内部讨论群里，有联营商透露，他开在中心街的营业快一年了，平均都只有120杯，最低的时候甚至只有80杯，而本该是生意最好的过年期间，日均也只有170杯。</p><p>为了缓解联营商的成本压力，<strong>库迪提出了的新解决方案里有一个选项是此前就被联营商大肆质疑过的人机协作。</strong></p><p>抛开库迪的研发实力与咖啡制作流程的复杂不谈，光就只论机器人成本，有联营商早就爆料过内部会议上公布的价格是15万一台，理想情况下要10个月左右能回本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_b7f91b43bfb94d719b8cab70cd9a1817@000000_oswg10973oswg640oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>库迪“理想”情况下的回本周期，已经被“打脸”了。</strong></p><p>金角财经曾经估算过，假设门店成本每个月3.8万，每杯售价9.9元，成本6.2元，每天销售400杯，在联营商按固定模式交服务费下，每个月的利润只有1240元。以这个利润来计算，投资最低的店中店，回本都要9年多，投资最高的品牌店，回本期更是长达37年。</p><p>联营商就是因为杯量上不去，上去了也没法赚到钱，回本遥遥无期才闭店止损的，库迪却又搬出人机协作的解决方案，也不知其是真相信AI能解决一切问题，还是想赌一把联营商愿意为了沉没成本而继续“加仓”。</p><p>只能说，为了留在咖啡牌桌上，库迪掩盖颓势的操作越来越看不懂了。然而，联营商要的不过是，为想退场的及时结清退款，为想继续的做点补齐供应链、做好精细化运营的实事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTM1OTEzMw==&amp;mid=2650530784&amp;idx=1&amp;sn=d77c78bde1538ef382d3f11e88dd6d2e&amp;chksm=86fc7f0ada06625204da1a6be448541b9e03dcd0e1c21eb77a0a736701788282c3ece6e52e7f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“热点微评”（ID：redianweiping）</a>，作者：王新喜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2685084215857797</id>
            <title>卖断货，交付慢，中国新能源车海外市场如何破局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2685084215857797</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2685084215857797</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 12:07:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源车, 出口, 运力不足, 海外市场
<br>
<br>
总结: 中国新能源车在海外市场需等待数月时间，运力不足是出口量扩大的障碍，但比亚迪等车企正通过扩大海外销量、降低制造成本来提升国际竞争力。随着新能源车和电池技术的创新，越来越多海外消费者将目光转向中国新能源车。然而，新能源车价格在海外较高的原因主要是运力不足，选择铁路或海运运输方式费用较高，滚装船运输成本抬升，滚装船资源垄断和老龄化严重也导致价格上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在国内买一辆新能源车，大约需要2-6周，当天提走的也不在少数。而对于澳大利亚、泰国等海外消费者来说，买一辆中国新能源车，等待数月时间，早已司空见惯。&nbsp;</p><p>有媒体报道称，澳大利亚的消费者甚至等待了7个月，终于提到了比亚迪Atto 3。而中国的新能源车在泰国被排队抢购，甚至出现卖断货的情况。</p><p>运力不足是阻碍我国新能源车企扩大出口量的一大拦路虎。</p><p>不过，这一问题将在今年得到明显改观。</p><p>2月26日，比亚迪的首艘汽车滚装船“开拓者1号”把5000多辆新能源车顺利运到了欧洲。此刻，它正在回国的路上了。</p><p>显然，<strong>我国新能源车大规模出口海外的路径已被打通</strong>。这也意味着，比亚迪等车企将不断通过扩大海外销量、降低制造成本，进一步提升国际竞争力。</p><p>比亚迪董事长王传福曾直言，未来两年，比亚迪还将部署七艘这样的滚装船，以缓解汽车出口运力不足的问题，把更多汽车交付到全球市场。</p><p>而另一方面，今年召开的全国两会上，“汽车出海”的字眼频频出现。</p><p>公开数据显示，2023年中国乘用车出口突破410万辆，同比增长64%，位居世界第一，而今年多家车企的出海布局也将加速落地。</p><p>“从世界汽车大国变成世界汽车强国，光靠销量、规模是不够的，还要在全球范围内有让别人认可的世界级中国品牌。”正如人大代表尹同跃所言，<strong>我国要成为世界汽车强国，就要把民族汽车品牌搞上去</strong>。</p><p>但，在国外出售国产汽车，并非易事。</p><h2>性价比败给了“保守”？</h2><p>德国联邦交通管理局发布的2023年度德国汽车销量数据显示，特斯拉以63685辆的成绩排在了品牌榜第15位。比亚迪则以4139辆排在了30名开外，长城、蔚来的销量也不理想。</p><p>我国新能源车竞争力不够吗？</p><p>“恰恰相反”，在德国生活的马普科告诉新能源前瞻，<strong>中国新能源车在性价比上绝对吊打德国品牌，但由于政策保护以及德国人的保守，中国新能源车或许在德国的市占率不会短期内大幅提升</strong>。</p><p>马普科是在比亚迪海豹引入德国的第一时间，找经销商下了订单。虽然提车过程几番波折，好在通过比亚迪和经销商的努力沟通，今年2月底终于提车了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_e02b409f260a400c804a030ec89fb9f1@5951873_oswg352134oswg682oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源/比亚迪官方网站 新能源前瞻截图&nbsp;</p><p>“它在颜值、做工和续航等方面满足了我对新能源车的要求，尤其是做工，已经不比同级德国品牌差，甚至更好。”</p><p>而稍微让他心理不平衡的是价格。他买的后驱版本花了4万欧元，折合人民币超过30万元，而中国的售价为20万元左右。</p><p>“售价贵”显然成为海外消费者买中国新能源车的共识。</p><p>在澳大利亚生活的胡颖购买一辆比亚迪Atto 3，对应国内的比亚迪元Plus，厂商指导价为11.98-16.38万元。而她购车的落地价是47000澳元，即22万元。“我买完车没多久，又涨了3000澳元，也就是23.5万元左右。”</p><p>胡颖是在2023年初购买的比亚迪atto 3，还吸引了不少同事围观，“就我自己身边的人而言，很多人渐渐能接受电车了。”开了一年多，驾驶了16000多公里的胡颖表示，“舒服、经济、智能，不后悔购买国产车。”</p><p>作为新加坡华人，乔飞在看到新加坡政府用了很多中国新能源车后，果断下订了一辆。“本来担心开电车不方便去马来西亚，结果发现在马来西亚新马大桥堵车根本不怎么费电，充电也很方便。我一个半月开了5000多公里。使用成本也是真的低，之前一个月要花800多元，现在每个月充电也就用300多元。”</p><p><strong>随着新能源车和电池技术的不断创新，越来越多的海外消费者将目光转向了中国新能源车。</strong></p><h2>为什么新能源车价格海外价更高？</h2><p>这就涉及我国新能源车运力不足的问题。</p><p>目前，新能源车出海能选择的运输方式就只有两种，铁路或者海运。</p><p>走铁路，例如中欧班列，速度很快，但是费用较高。赛力斯集团海外事业部副总经理刘利颖曾表示，如果走海路运输，从中国到欧洲需要30天左右。但如果选择中欧铁路，这一时间就能缩短到18天左右。但，一辆车运输费用是3000美元左右，费用较高，因此车企目前只有在进行紧急的货物运输时才会选择中欧班列。</p><p>相较于3000美元左右的运输费用，海运的价格较为便宜。壹海国际物流的销售人员付闻洲透露，把一辆车从上海运送到澳大利亚，“一个柜子可以装3辆车，加上2000多美元的海运费以及其他杂费，4000美元绰绰有余。”</p><p>“我们发的新能源车很少走滚装船，一般就是高3.5m的卡车，集装箱装不下的时候才会选择走滚装船。<strong>集装箱货轮能到的港比较多，但一次装不了多少，更适合各地的小型经销商布货</strong>。”</p><p>付闻洲表示，<strong>一辆车从上海运送到澳大利亚，滚装船的单车运输成本在1600美元左右，集装箱的单车运输成本在1350美元左右</strong>。这对利润空间低的中国汽车来说是不可接受的成本抬升。</p><p><strong>但就车位数和便捷性而言，滚装船有着巨大优势。一般情况，滚装船可运输数千辆汽车，而汽车在甲板上一层层停好，固定，就可以出海了。</strong></p><p>值得一提的是，滚装船的运输费用是包含了卸货，而集装箱是要自己拉柜子回目的地，再拉回来，较为繁琐。</p><p>但滚装船并不好找。据另一家运输公司的工作人员刘志勇透露，“滚装船是船东直接垄断的，普通的物流公司很难有滚装船。”</p><p>据华经产业研究院数据，<strong>全球滚装船的运力构成中，日、韩船东占比超过了50%</strong>。而他们自然会优先考虑本国车企的订单。</p><p>即使找到船东，也很难找到“适龄”的滚装船。据浙商证券研报数据，截至2023年11月，25年以上船龄的滚装船占比达10.9%，20年以上占比高达24.3%，老龄化较为严重。</p><p>垄断的资源、老龄化严重，直接推高了滚装船的价格。截至2023年11月，全球在手订单占现有运力比例提升至32.4%；6500标准车位汽车运输船一年期租金达一天11.5万美元，同比上涨10%。另外，当下运价高企且运力趋紧，参与者倾向由短租约转向锁定长租约。</p><p>国内咨询机构科方得Co-Found智库研究负责人张新原向新能源前瞻表示，<strong>不同国家的关税、运输成本、汇率波动，以及国外市场对汽车的需求和竞争状况，都会影响汽车售价</strong>。</p><p>而物流费包括海运费、保险费、报关费等，长途运输和多次中转会导致成本上升，从而影响最终售价。</p><p>当然，代理商费用也是造成中国新能源车价格高的一大因素。</p><h2>为了卖车，所以造船</h2><p>试图出海“乘风破浪”的车企，选择了“<strong>先造船，再致富</strong>”。</p><p>率先行动的就是比亚迪。</p><p>2023年，比亚迪总出口242765台，同比增长334.2%。目前的比亚迪新能源足迹已经覆盖全球六大洲的70多个国家和地区，超400个城市。比亚迪为了有更充足的运力保障汽车出海，继续提升全球市场份额，决定建造8艘汽车滚装运输船。</p><p>据比亚迪官方公众号消息，今年1月10日及1月15日，比亚迪的第一艘汽车滚装运输船——“EXPLORER NO.1”分别在山东港口烟台港、深汕小漠国际物流港两地举行了交船、首航仪式。该船长199.9米，拥有7000个标准车位，应用了最新LNG双燃料动力技术，适应多元航线需求，适装各种新能源车辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_89e0ff51b0644a708cfc7d6199d30ef5@5951873_oswg664858oswg844oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源/比亚迪官网 新能源前瞻截图</p><p>不仅仅是比亚迪，奇瑞、上汽也投资建立运输船队。</p><p>2023年6月，奇瑞汽车向芜湖造船厂投出了3艘7000CEU液化天然气/燃油双燃料汽车运输船订单。</p><p>中国第一大汽车集团上汽的汽车运输舰队，有两艘尚在建造中的双燃料汽车运输船，预计今年至2025年交付。</p><p>另外，广汽此前就已拥有包括12艘江船、13艘内贸海船、6艘外贸专用船在内的各类汽车运输船31艘。</p><p>张新原称，比亚迪试图通过自建滚装船解决物流问题，这一举措是有益的。<strong>自建滚装船可以提高企业在国际市场的竞争力，降低运输成本，保障出口汽车的运输安全，有利于进一步拓展海外市场</strong>。同时，这也是中国汽车企业走向国际化、提升品牌影响力的重要举措。</p><p>事有两面，“自建滚装船也需要大量投资，企业需权衡利弊，合理规划发展路线。在实施过程中，企业还需关注市场动态、政策法规等因素，以确保项目的顺利进行。”</p><p>中国企业资本联盟副理事长柏文喜指出，<strong>车企可以寻求与滚装船制造商的合作，以获得更年轻、更可靠的滚装船，从而降低运输成本和时间</strong>。</p><p>2023年，我国首次成为全球最大的汽车出口国；2024年，我国车企再次发力海外，更多的新能源车将被运往世界各地，助力全球能源绿色转型。</p><p>*文中马普科、胡颖、乔飞为化名。&nbsp;</p><p>*免责声明：在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见，均不构成对任何人的投资建议。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNjUyMjAyMw==&amp;mid=2247485379&amp;idx=1&amp;sn=0f43ea4d8f738e86d1523e28a1e598f7&amp;chksm=c0e67b0bf791f21d61a03a694b4d0d21fea2cd13320d2c0eb8176c46fcec075a5e72e2acf0d7&amp;token=1016995914&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源前瞻”（ID:xinnengyuanqianzhan）</a>，作者：沈十六，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2685019549481990</id>
            <title>新能源汽车行业的三条残酷事实</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2685019549481990</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2685019549481990</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 12:02:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 造车新势力, 新能源汽车, 销售净利率, 价格鏖战
<br>
<br>
总结: 2014年特斯拉首次交付Model S至中国车主，引发了造车新势力的涌现，但随着行业发展逐渐成熟，新势力们面临经营困境。新能源汽车市场销售净利率低，价格战激烈，企业面临财务压力。尽管销量增长，但盈利微薄。政策变动导致市场竞争更加激烈，新能源车企需提升竞争力以生存。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_f8f156df59de4394989de860c5f3ec2f@000000_oswg28651oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2014年，随着特斯拉首批Model S向中国车主交付，造车新势力如雨后春笋般涌现。据统计，在2018年造车新势力的巅峰时期，企业数量最高时超400家。</p><p>可在这个“其兴也勃，其亡也忽”的行业，新势力们又以潮水般的速度退去，曾名赫一时的威马、天际、奇点、爱驰，相继陷入经营困境，走到穷途末路。</p><p>随着行业发展的逐渐成熟，当繁荣淡去，造车新势力们也步入了下半场，在此背景下，有必要以更冷静的态度重新审视新能源汽车行业。</p><p>我们发现：</p><p>1、新能源车企外表光鲜亮丽，内里冷暖自知。销售净利率就是市场内卷的一个缩影：即使是蔚来、小鹏这类属于第一梯队的新能源汽车企业，销售净利率始终未能转正；比亚迪虽然销售净利率始终为正，但截至2023年Q3还只是勉强超过5%。</p><p>2、不少新能源车企卖一辆赔一辆，对自身和母公司都形成巨大的财务压力。价格战更是纯属车企的无奈之举，即使不断有高端车型粉墨登场，但性价比始终是消费者购车时的重要考虑因素，新能源市场的主流依然是15-20万区间。</p><p>3、价格鏖战虽然残酷，可更残酷的是，能参加价格战已然是一种幸运。在燃油车时代，车企倒闭的消息鲜少出现，可新能源汽车市场纷繁多变，即使是曾经被寄予厚望的独角兽公司，也难以抵御市场变革的冲击。</p><p>4、国内市场竞争太过激烈，积极布局海外市场也是路径。北汽、吉利、长城等企业先后在非洲、东南亚、中东等地建立工厂，实现“销地产、产地销”，推动汽车本地化生产及当地汽车产业链完善。</p><h2>销量上涨，但盈利微薄</h2><p>新能源汽车行业有一种错综复杂感。</p><p>一方面，新能源汽车销量及市场渗透率不断提升，Wind数据显示，2014年，中国新能源汽车销量仅为2.2万辆，市场渗透率0.09%，但到了2023年，新能源汽车渗透率达31.5%，在10年的时间里得到显著大幅提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_38829f55362e43a2922f0d875b15dbfb@000000_oswg46187oswg713oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新能源汽车销量及渗透率变化 &nbsp;资料来源：Wind数据库</p><p>中国汽车工业协会提到，中国新能源汽车2023年产销量分别达958.7万辆和949.5万辆，中国新能源汽车产销连续9年保持全球第一，为全球新能源汽车发展注入了强劲动力。</p><p>新能源汽车也成为减少空气污染的有效途径。国际能源署发布《2023年全球电动汽车展望》显示：2022年，电动汽车使得温室气体排放量净减少了约8000万吨，其中贡献最大的来自中国的电动汽车，全球有近30%的减排量要归功于中国的乘用车电气化。</p><p>随着电动汽车保有量的持续增长，到2030年，将进一步减少交通领域的温室气体排放。</p><p>但另一方面，放眼如今的新能源汽车市场，却是一片焦头烂额，行业竞争的加剧导致不少企业折戟沉沙，即使是活下来的新能源车企，也无非外表光鲜亮丽，内里冷暖自知。</p><p>新能源上市车企的销售净利率，是市场内卷的一个缩影。即使是蔚来、小鹏这类属于第一梯队的新能源汽车企业，销售净利率始终未能转正。</p><p>至于理想汽车，也是从2023年开始，销售净利率开始回正。而比亚迪虽然比值始终为正，但截至2023年Q3还只是勉强超过5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_7cb2c0d946b4425aa72f9141d2b79fa2@000000_oswg41384oswg680oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新能源汽车销量及渗透率变化 &nbsp;资料来源：Wind数据库</p><p>进入2023年，错综复杂的状况加剧。</p><p>首先是政策变动。根据《关于2022年新能源汽车推广应用财政补贴政策的通知》，新能源汽车推广应用财政补贴政策在2022年底终止，2023年起，上牌的新能源汽车不再享受补贴。</p><p>虽然国家补贴取消后，中国对新能源汽车企业的发展还有诸如“双积分”、购置税减免、充电设施奖补、车船税减免优惠等政策助力，但随着“政策驱动”的帷幕落下，取而代之的是“市场驱动”。</p><p>这对新能源车企提出了更为严格的自我造血要求——只有能够真正提升竞争力的企业，才能在行业中占据一席之地。</p><h2>价格鏖战下的“生死局”</h2><p>2023年，新能源汽车市场所面临的不止国补取消，还有集体降价。</p><p>年初，由于主流车型上市已久且迭代有限，为了延缓订单增量下滑速度，特斯拉率先开启价格战，部分产品给到了进入中国市场以来的最低售价。</p><p>领头羊的出手，导致业内其他新能源车企纷纷追随，毕竟，面对纷繁多变又风雨飘摇的市场环境，维持并增加市占率显得至关重要。</p><p>但问题在于，特斯拉是具有降价空间的，毕竟行业老大哥的“血条”足够厚，更何况，凭借特斯拉的品牌吸引力以及这些年积累的众多拥趸，无论涨价降价，始终会有人愿意购买。</p><p>也正是因此，当特斯拉发现销量并未随着降价猛增，反而引起了老车主的不满甚至维权后，又在2023年10月下旬起，连续四轮涨价。</p><p>但对其他被动卷入价格战的新能源汽车市场参与者而言，这场价格鏖战一直持续到了2023年年底，一直不断有车企投身降价的浪潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_38220cb8de92411f952d65b86fce9346@000000_oswg168592oswg967oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年Q3电车降价部分车型梳理 &nbsp;资料来源：各公司官网，乘联会，国金证券研究所</p><p>新能源汽车降价的步伐之迅猛，甚至打破了传统车市降价的惯例。</p><p>在燃油车时代，新车价格通常保持稳定，发布后半年至一年才会调整价格，但2023年11月30日，极越旗下首款车型极越01上市仅一个月，便宣布全系直降3万元，售价调整至21.99万~30.99万元。</p><p>在新能源汽车行业，降价还会导致赔钱交付。</p><p>成立于2021年3月的极氪汽车，是如今赛道内风头正盛的独角兽，承载着吉利汽车实现高端化战略的重任。但以2023年Q3为例，极氪净利润</p><p>-53.6亿元，如果以此除以交付量做估算，则极氪每交付一辆新车，亏损就达到6.78万元。</p><p>亏损的不止是极氪一家，根据公开资料，截至2023年Q3，小鹏和蔚来累计交付量分别为8.14万辆和11万辆，小鹏的单车净亏损为11.09万元，而蔚来由于上半年交付量低迷和研发费用的提升，单车净亏损甚至达到了14.14万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_26ee5075ad1a41aab795434354a91c5c@000000_oswg17751oswg333oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年Q3重点车企的“赔钱交付” &nbsp; 资料来源：Wind数据库，公开资料搜集</p><p>吉利2023年中期业绩显示：“分销及销售费用同比增长44%至48亿元，主要受极氪直营渠道建设和运营的影响”，极氪的赔钱交付对母公司吉利的成本造成了压力，导致吉利的利润受到部分侵蚀。</p><p>这也成了极氪急于上市的重要原因，如果造车回血周期漫长，选择上市融资不仅可以缓解极氪和吉利的资金压力，还能增加品牌影响力，形成良性循环。</p><p>对车企而言，价格战纯属无奈之举，即使不断有高端车型粉墨登场，但性价比始终是消费者购车时的重要考虑因素，新能源市场的主流依然是15-20万区间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_542146e852714b4e970bb9dd765391ba@000000_oswg38551oswg694oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新能源汽车市场销量情况和单车均价 &nbsp;资料来源：中汽协、平安证券研究所</p><p>2023年广州车展期间，极氪副总裁朱凌表达了对价格战的态度：“极氪不想打价格战，但从来不怕打价格战。价格战打起来，我们顶多是忍一忍，别人是在流血。我们打仗要么不打，要打就往死里打。”</p><p>较之于降价，还有另一种打法，即从一开始就以价格作为切入口。独角兽广汽埃安在2022年11月完成了182.94亿元融资，是近年来国内新能源整车行业可查最大单笔私募融资，也让其成为国内未上市新能源车企估值最高的企业。</p><p>作为网约车领域的主力品牌，埃安以其20万以内的亲民售价和优质产品广受司机欢迎。然而，随着网约车市场的日趋饱和，埃安需要将品牌向上突破，摆脱“网约车之王”的标签，改变市场对其的固有印象，但这仍然需要努力。</p><h2>活下来才是第一要务</h2><p>价格鏖战虽然残酷，可更残酷的是，能参加价格战已然是一种幸运。</p><p>在生死存亡面前，活下来才是第一要务。在燃油车时代，车企倒闭的消息鲜少出现，可新能源汽车市场纷繁多变，即使是曾经被寄予厚望的独角兽威马汽车，也难以抵御新能源汽车市场变革的冲击。</p><p>成立于2015年的威马汽车是国内最早一批造车新势力，曾与蔚来、小鹏、理想合称“新势力四小龙”。</p><p>威马曾是光鲜瞩目的独角兽，它融资多，累积融资额超300亿元，还曾在2020年9月，宣布完成总额100亿元人民币的D轮融资，创下彼时造车新势力史上最大单轮融资，此外，威马还拥有两座自己的造车工厂，和实打实超过11万的用户。</p><p>但自2022年下半年起，威马相继传出降薪、停产等一系列负面消息，在2023年年初，威马深陷困境，创始人沈晖曾在微博表示“活下去，像牲口一样活下去”。</p><p>2023年10月10日晚，威马发布《告知函》称，上海市第三中级人民法院于10月7日受理威马预重整申请，威马在《告知函》中解释道：“近年来因受疫情影响，资本市场不景气、原材料价格大幅波动及获取经营发展资金受挫等客观原因影响，威马陷入经营困境。”</p><p>招股说明书显示：2019年—2021年，威马分别亏损41.45亿元、50.84亿元和82.06亿元。不同于极氪，威马没有含着金钥匙出身的背景，为了缓解资金的压力，威马曾希望通过上市输血，但始终未能成行，这也成了压垮威马的最后一根稻草。</p><p>威马汽车表示，通过预重整程序将彻底审视公司的运营和经营模式，全面优化各个部门和业务板块，以降低成本、提高效率和实现可持续发展。公司称，将与债权人，持股人和潜在投资人进行充分的沟通和协商，以达成最佳的解决方案。</p><p>可陷入困境的独角兽威马为新能源汽车行业敲响了警钟，在这场“生死局”中，即使曾经显赫一时，如果没有足够的造血能力，也难逃终焉的陌路。</p><h2>有未来在于国际化和智能化为政府是主导</h2><p>放眼国际市场，新能源汽车行业依然充满机遇。</p><p>数据显示，中国新能源汽车出口量持续攀升，到2023年，新能源汽车出口量占比达总汽车出口量的24.5%，在全球市场具有较大的发展空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_c1bcc154a1c34b17a73a1b6264cc5433@000000_oswg48941oswg701oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">汽车出口和新能源汽车出口情况</p><p>资料来源：Wind、中汽协、海关总署、人民网、泽平宏观研究、浙商证券研究所、东方证券研究所、中国水运报</p><p>回顾独角兽哪吒汽车今年的业绩表现，2023年全年仅交付12.74万辆，相比2022年的15.2万辆减少了2万多辆，只能说是差强人意。</p><p>更何况，目前的销量还离不开降价的扶持，2023年10月，哪吒X正式上市，作为哪吒U的换代车型，哪吒X起售价比哪吒U下调5万。</p><p>为了在国内激烈的市场竞争中找到突破口，哪吒选择了两条腿走路，积极布局海外市场。</p><p>2022年9月开业的哪吒汽车在泰国首家3.0形象直营体验空间，成了首家登陆泰国的“中国造车新势力直营店”。快速在泰国站稳脚之后，哪吒将目标瞄准了马来西亚，并不断拓展出海版图，扩展中东、欧洲、南美等市场。</p><p>2023年11月底，哪吒汽车位于泰国的首家海外工厂——泰国生态智慧工厂正式投产下线新车。哪吒汽车并非唯一采取类似做法的公司，北汽、吉利、长城等企业先后在非洲、东南亚、中东等地建立工厂。</p><p>随着“走出去”步伐加快，中国车企开启了大航海时代，并通过建厂，实现“销地产、产地销”，推动汽车本地化生产及当地汽车产业链完善。</p><p>此外，智能化也是新能源汽车未来发展的重要趋势之一。</p><p>J.D.Power研究显示：中国汽车消费者在购买汽车时，智能化体验的重要性已跃升至第三位，仅次于价格和环保。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_9500ff0cf61b4bbfb3d0b941e3e79cb4@000000_oswg79110oswg978oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">考虑购买电动车各类因素受访者占比 &nbsp;资料来源：J.DPower亿欧、汽车之家、浙商证券研究所</p><p>在未来，智能交互和自动驾驶会成为智能化的重要方向。</p><p>在智能交互方面，操作系统又被称为“车的灵魂”，直接决定了产品体验。随着百度、阿里巴巴、腾讯、讯飞、京东、等多加企业进军大模型，也推动了大模型在智能座舱领域的运用，使人机之间真正的自然交互成为可能。</p><p>自动驾驶技术的蓬勃发展，则催生了一系列独角兽公司，包括小马智行、毫末智行、地平线等。</p><p>随着大模型的发展，其强大的感知、决策、规划等能力，为自动驾驶系统的安全性、效率和用户体验带来了重大提升，为自动驾驶技术的成熟落地奠定了坚实的基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_dfc0b461ee4a4d97bebce4ae474c3cae@000000_oswg92712oswg459oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分国内自动驾驶公司技术路径整理</p><p>虽然2023年新能源汽车市场竞争日趋激烈，但对整体行业而言是一桩好事。</p><p>随着新能源汽车行业步入下半场，市场步伐由急躁转向稳重，内卷竞争倒逼车企提升核心竞争力。在大浪淘沙中，只有真正有实力、有技术、有产品力的企业才能脱颖而出。</p><p>长期主义的耕耘，终会结出硕果。</p><p>（作者：长江商学院战略学教授、副院长、新生代独角兽研究中心主任滕斌圣、长江商学院新生代独角兽研究中心研究员曹欣蓓）</p><p>本文首发于3月11日出版的《财经》杂志</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247506625&amp;idx=1&amp;sn=ae9cafa2e36989de2ec83949292eb358&amp;chksm=fc735c4b7b099e416fbc20055842a6acdd2c3150282a8cfe8f7d7b5b0ca3324e5503b9a46c08&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”（ID：carcaijing）</a>，作者：滕斌圣 曹欣蓓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2685003073376133</id>
            <title>Manner向右，瑞幸向左</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2685003073376133</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2685003073376133</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 11:27:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瑞幸, Manner, 咖啡行业, 品质
<br>
<br>
总结: 瑞幸的“9块9”活动缩水，而Manner在扩张中取得成功，两家品牌在咖啡行业各有发展，瑞幸快速拓店，Manner稳扎马步，但两者都注重品质。精品咖啡市场竞争激烈，各品牌在不同策略下寻求突破，消费者对价格和品质有不同看法，精品咖啡市场仍在探索中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_6d64671c373544bb84a1ce4f3a1c666b@5433365_oswg69503oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>瑞幸“9块9”活动缩水了。曾表示“9块9”活动至少持续两年的低价策略不满一年便动摇，作为率先打响价格战的品牌之一，似乎有些泄气。</p><p>这边的瑞幸还在提价的边缘悄悄试探，那边的Manner正在版图扩张的道路上“狂飙”。</p><p>2023年10月30日，平价精品咖啡品牌Manner在上海北外滩的第1000家直营门店开业，提前完成其在2021年确定的两年内门店数量破千的目标。在接下来的一天和一个月内，分别宣布迎来第1100家与第1200家门店，在精品咖啡赛道迅速抢占市场份额。</p><p>咖啡行业虽硝烟弥漫，但天花板未现，万亿增长空间仍引品牌日夜不辍地淘金。</p><p>2023年，于这两家品牌而言，都是极具里程碑意义的节点，瑞幸利润再创新高，Manner门店破千，但捷报过后，瑞幸已不再是那杯“9块9”咖啡，而Manner仍是那杯“白领标配”。瑞幸向左，Manner向右，不过殊途之后又是何归宿？</p><h2>从0到1000</h2><p>Manner用8年时间实现了从1到1000，瑞幸用了11个月。</p><p>2015年，韩玉龙在上海南阳路开了一家占地不足两平米的小店，取名“Manner”，店面简单，只做平价精品咖啡。此时路过并顺手捎上一杯的上海白领们似乎不会意识到这家“简陋”的临街橱窗数年后将领跑国内平价精品咖啡赛道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_41232231b04746a6993b6d059a6f531d@5433365_oswg61497oswg819oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源 / 网络</p><p>开始，Manner的速度并不快，到2018年10月，在上海也只开了三家门店。</p><p>先出生的Manner正蹒跚学步，晚两年的瑞幸已摇摇晃晃跑了起来。</p><p>2017年10月，瑞幸成立于厦门。</p><p>2018年，当门店仅三家的Manner才开始得到资本关注时，瑞幸已完成AB两轮融资，金额达4亿美元，前后共4轮融资，次年于美国纳斯达克上市，历时仅18个月。瑞幸诞生在资本的大船上，一路乘风破浪，不到一年时间，迎来第1000家门店。</p><p>5月份上市前，已有2370家门店。当然，后续的退市、财务造假以及清空包袱轻装上阵都激起了层层的舆论风波。不过苦尽甘来，最新财报显示，截至2023年末，瑞幸咖啡国内门店数量达16,218家，其中自营门店10,598家，联营门店5,620家。瑞幸咖啡全年净新开门店8,034家，门店数量与2022年末同比增长97.8%。一直以来，瑞幸都保持迅速拓店的市场策略，开店速度不亚于其出餐速度。</p><p>不同于瑞幸大开大合的刺激打法，Manner则稳扎马步。</p><p><strong>2018年10月，Manner获得了第一笔融资——来自今日资本的8000万元，Manner由此进入了规模化扩张的旷野，也迎来了资本竞逐的局面。</strong></p><p>2020年12月至2021年6月，Manner在短短6个月内完成了4轮融资，其中，2021年2月Temasek淡马锡投资时，公司估值为13亿美元。同年5月估值已涨至20亿美元。1个月后，这个数字一跃成为28亿美元，单店估值超过当时的瑞幸。不到4个月，估值翻番，Manner对资本的吸引力不言而喻。</p><p>2022年3月，Manner在十个城市新开200多家门店，加速在全国的布局。深耕“平价精品”赛道，搭乘资本列车，当同一赛道的blue bottle、Seesaw、M stand等精品咖啡品牌纷纷陷入规模化停滞局面时，Manner打破壁垒，仅短短8年，成为国内精品咖啡领域首个门店数量破千的本土咖啡品牌。</p><h2>“口味的解释权最终归消费者所有”</h2><p>虽说跑马圈地各有策略，生存法则却不出其外——“性价比”。</p><p>瑞幸的线上销售发展较早，门店装修简约，即买即走的风格明显。点开瑞幸小程序可发现，咖啡的面价都在30元以上，主要以补贴优惠券的形式来降价，预留了可操作空间，补贴后均价15元左右一杯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5a65008937e34f08bfc14c837dffa12c@5433365_oswg117346oswg1080oswg987_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">瑞幸小程序截图&nbsp; &nbsp;图源 / 网络</p><p>2023年6月宣布“9块9”作为常态化活动，至少持续两年。价格低了，那么品质是否会缩水？瑞幸联合创始人、CMO杨飞曾表示“现在不考虑盈利，3-5年之后再说吧。”不惜亏损巨额，以低价来抢占市场份额是策略选择，而在品质方面，瑞幸声称从四大咖啡产区挑选优等阿拉比卡咖啡豆。</p><p>一位每周平均购买2-3杯瑞幸的消费者表示，相较于传统咖啡，自己更喜欢瑞幸的创意咖啡。至于如何看待9块9活动缩水，她表示自己不会受到很大影响，目前瑞幸咖啡还是具有性价比的优势，但她认为，她对瑞幸价格的可接受天花板在20元。而另一位没有特定品牌喜好的消费者表示，目前市面上差不多价位的咖啡口味于他而言没有明显差距，如果瑞幸提价，那么自己很可能会选择更具性价比的咖啡。</p><p>在瑞幸快速拓店、疯狂补贴的时代到来之前，精品咖啡们曾有过高光时刻，国内有Seesaw、M stand，国外有blue bottle，不过由于精品与规模之间存在的天然屏障带来的低标准化、高成本等因素，这个赛道尚未成气候，人均50元左右的blue bottle成立20余年，全球门店共计100多家；国内最早的连锁精品咖啡品牌Seesaw春节前在全国多地闭店，巅峰时期的全国门店数也未突破200家。</p><p>精品既是调性，也是代价，一些品牌将“精品”定位在品质、选址、装修等各个方面，咖啡与“氛围”双管齐下，价格随之成本的投入而上升。</p><p>而创立之初的Manner将“精品”只聚焦在了咖啡品质上，<strong>与星巴克“第三空间”的策略不同，Manner通过小店模式压缩租金、装修成本，从而保证了顾客为“氛围”买单的所占成分较少，</strong>单杯价格基本在15-25元区间，同时很少有优惠活动，常态化进行的只有“自带非一次性杯可减免5元”，以宣传环保理念。</p><p>不同于瑞幸使用全自动咖啡机，Manner使用Lamarzocco的半自动咖啡机，部分型号一台售价10万左右，需手动完成压粉、萃取咖啡液、拉花等步骤。相比于全自动咖啡机半自动咖啡机提高了质感，但同时也使得标准化程度降低。</p><p>正因如此，咖啡师成了关键。据了解，Manner曾只招聘有工作经验的咖啡师，疫情之后才降低门槛。北京的一位Manner咖啡师表示，自己有工作经验，入职第二周就能上手操作，而另一位零经验入职的Manner咖啡师接受了为期一个月左右的培训。</p><p>此外Manner咖啡师的薪资水平也高出同行，以上海静安区为例，boss直聘数据显示，瑞幸咖啡师月薪在6-8千左右，Manner为8-12千左右。受访的两位咖啡师同样表示，在Manner的薪资水平确实更可观。</p><p>咖啡的呈现取决于环环相扣的各环节，一位精品咖啡生豆贸易商曾通俗概括之：“原料占6分，烘焙占3分，冲煮萃取占1分”。作为消费者，直白一些就是“好不好喝”。口味的解释权最终归消费者所有，消费者的喜爱是品牌得以长久发展的生存法则。</p><p><strong>“殊途”</strong></p><p>在策略方面，两家品牌查重率较低。</p><p>首先，在产品方面，瑞幸大胆创新，“咖啡+”的公式用得已如火纯青，推出了多款爆款产品，生椰拿铁两年卖三亿杯，酱香拿铁单日销售额突破1亿元。Manner最初的产品结构，仅黑咖啡、奶咖和手冲咖啡三类，同时每季度会推出一些固定新品。目前，Manner的饮品种类丰富了许多，虽不及瑞幸，但仍能看到创新饮品和市面上较为流行的搭配。</p><p>在营销方面，联名于瑞幸而言无异于家常便饭，据不完全统计，2023年瑞幸咖啡进行了至少12次联名，其中包括线条小狗、贵州茅台等，涵盖各个领域，相信总有一款能打动消费者。Manner则保守得多，据不完全统计，去年仅进行了4次联名，不过有趣的是，其中包含了与LV的联名，主题是“限时书店”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_53120e84ebc9483e9dd4e743e5cb84b8@5433365_oswg1394656oswg918oswg1183_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源 / 网络</p><p>这不是Manner第一次和LV产生联系，其余两次分别是2022年9月的LV春夏大秀与12月的LV草间弥生特别系列。能够与国际奢侈品进行合作，是一次获取曝光度与知名度的契机。此外，Manner还与上海浦东美术馆、美琪大戏院、HR赫莲娜等进行联名合作，不免让人觉得Manner似乎将“精品”思路贯彻到了联名领域，出现了不少与品牌调性相契合的合作对象。</p><p>不过，随着各品牌的联名活动愈发频繁，消费者的联名疲劳是否将到来？当一贯的联名策略不足以支撑新的增长点时，品牌会如何寻求新思路？</p><p><strong>精品化咖啡对咖啡师与咖啡口感的要求，使得Manner慢悠悠地放开手脚，不同于瑞幸迅速成熟的“外卖”形式，Manner成立7年后才开放外卖。</strong>首先，Manner的一杯咖啡需要在咖啡师的手中待上更久的时间，这会降低咖啡出杯量，在此之前Manner的日出杯量已超过行业总体水平，线下订单量已相当饱和。</p><p>不过，Manner的门店面积总体在5-30平左右，而瑞幸在30-50平左右，当Manner在资本的推手下，从几平的小店逐渐扩展到综合性店铺时，在人力、资源充足的情况下通过外卖来增加销量是最优选择，并且外卖技术不断升级，送到顾客手中的咖啡并不会流失过多的口感。</p><p>值得注意的是，瑞幸咖啡在2023年1月首次全面放开了加盟，加速扩张计划。今年2月底，瑞幸咖啡公布2023年第四季度及全年财报。瑞幸目前直营门店与联营门店数量之比不到2：1。2023年，瑞幸咖啡总净收入为249.03亿元，自营门店收入为178.80亿元，较2022年的97.86亿元增长82.7%；联营门店收入2023年为62.26亿元，较2022年的30.69亿元增长102.8%。可见加盟店是收入增速的关键引擎。</p><p>而Manner目前尚未开放任何形式的加盟及代理，1000多家门店均是直营。使用全自动咖啡机的品牌尚且存在不同门店制作的同一款饮品口味不同的情况，使用半自动咖啡机的品牌在把控品质时面临着更大阻力，尤其以精品咖啡为定位。产品的口味不稳定不仅会流失消费者，还会损害品牌口碑，此时操之过急并不能带来理想的扩张效果。不过随着规模化持续深入，直营的压力或许将迫使品牌放开多元化的销售模式。</p><h2>提价还是下沉，这是个问题</h2><p>看似表面风光的瑞幸其实长期处于大额亏损的状态，直到2022年第一季度才实现盈利，在非美国会计准则（GAAP）下，瑞幸的营业利润为1,610万元人民币，而2021年同期营业亏损为3.64亿元人民币。同时，瑞幸咖啡从均价12元不到一杯涨到了15元左右一杯。</p><p>不过才盈利一年，2023年6月瑞幸便宣布“9块9”活动常态化，加码“烧钱补贴”。</p><p>瑞幸财报显示，瑞幸咖啡2023年第三季度在美国会计准则（GAAP）下营业利润为9.617亿元人民币，相较于二季度（18.9%）下降了五个百分点左右；门店层面利润率也下滑了六个百分点。不过瑞幸咖啡董事长兼首席执行官郭谨一在业绩会上表示，三季度利润的回落属于正常现象，完全符合公司的战略预期。</p><p><strong>2023Q4电话会上，瑞幸表示，未来的首要战略重点仍是继续专注于扩大市场份额。话音刚落，2024年2月，“9块9”活动便缩水了，</strong>鉴于消费者的强烈反映，瑞幸最终将活动的8款产品增加为10款。不过率先偃旗息鼓的趋势，也引起了市场的猜疑。低价策略是把双刃剑，纵然能在短时间内迅速下沉市场，但是消费者忠于的是品牌还是低价？当对瑞幸的心理价位保持在9块9，进一步提价或将造成用户流失的尴尬局面。</p><p>Manner2022年的单店日均量为500杯左右，瑞幸为400杯，而客单价前者平均为22元，后者平均为15.2元。最开始的瑞幸单杯成本高达28元，在2019年下降至13.3元，真正实现“每杯都赚钱”已是2022年，而Manner的单杯成本在11元左右，2020年Manner的营收为2-3亿元，净利润率在10%以上，早早实现“每杯都赚钱”，具有强劲的单店盈利能力，这也是早期能够吸引资本关注的重要因素。</p><p>需谨慎的是，Manner的顺利拓店离不开资本与市场对中国精品咖啡连锁前景的看好，但是投资者寻求回报，连锁品牌需要规模化扩张、提升单店效益来提升业绩，必将做好下沉市场的准备。</p><p>不过目前Manner的下沉程度数据表现一般，极海数据报告显示，将品牌下沉程度从0-5来计算，0代表下沉程度最低即品牌门店全部开设在一线城市，5则代表门店在五线城市。</p><p>截止2023年6月，Manner的下沉指数为0.22，相比较来说，星巴克下沉指数为1.19，瑞幸咖啡该数据则为1.75。一位Manner咖啡师表示自己所在的门店仅20平，且没第三空间，日出杯量在120杯左右，而另一位Manner咖啡师所在的门店有两三张桌子，日出杯量在400杯左右，由于处于写字楼内，在楼里上班的顾客会较多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_d853c0731efb46e2882410d86187b0c3@5433365_oswg148793oswg1080oswg1562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源 / Manner 官网</p><p>精品咖啡的定价与狂卷价格的品牌相比毫无竞争力，虽然能够凭借口味成为部分消费者们的首选，可就目前来看，品质这回事似乎在绝对的低价面前也不是不能稍稍靠后，下沉市场预示着更严峻的考验。</p><p>规模化对出品速度的要求越来越高，可以发现在小程序购买一杯瑞幸与Manner所需的时间差距越来越小。一位Manner咖啡师建议，如果想喝到更好喝的咖啡，可以去顾客少一点的店。显然出品速度会对咖啡品质造成或多或少的影响。</p><p>出于“蹭”星巴克的客流量，Manner的门店偏好开在星巴克旁边，虽然Manner少在第三空间上投入，但是会吸引到对咖啡品质有所要求的顾客，而镇上已经开出了星巴克，是否能迎来Manner仍是未知数。</p><h2>总结</h2><p>艾媒咨询数据显示，预计咖啡行业将保持27.2%的增长率，2025年中国市场规模将达10000亿元。巨大的增量空间之下，品牌们争分夺秒地抢占市场份额，甚至背负巨额亏损的扩张。瑞幸作为行业龙头，毫无疑问低价是其曾经的优势，但市场千变万化，9块9活动的缩水必然涉及策略的变动，品牌会因消费者对提价的敏感而陷入尴尬，而作为平价精品赛道的领跑者，Manner势头正猛，在叫嚣着“咖啡卖的比水还便宜”的行业内，能冲出重围，但或许爬坡期就在不远处，不以低价为优势，Manner该如何走出下沉市场的新思路？虽然瑞幸向左，Manner向右，但对二者而言如何抢占市场份额是它们共同的课题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMzQ0NzU1Ng==&amp;mid=2247492823&amp;idx=1&amp;sn=08a0f9714319acb144fb8e7997104a91&amp;chksm=c24ef63cf5397f2ad6eb787aa007dd37107a570da50a020b4ae43fc41cf0ee387c45a135a997#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经思享汇”（ID:caijingsxh-）</a>，作者：赵田禾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2685040224157830</id>
            <title>学会利用软装色彩，让你的家更出彩</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2685040224157830</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2685040224157830</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 10:50:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 软装色彩, 室内环境, 色彩搭配, 单色系搭配
<br>
<br>
总结: 本文介绍了软装色彩在家居空间中的重要性，以及如何通过合理的色彩搭配提升家居品味和展现个性与心情。具体包括单色系搭配和同类色搭配两种技巧，通过实例展示了不同色彩搭配带来的视觉效果和优点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5b293045310f4476a9d6bd49482e9e66@5288884_oswg200739oswg1080oswg1336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>软装色彩，是家居空间中不可或缺的元素，同时也是家居生活中一道亮丽的风景线。它能够赋予室内环境生命力，让其充满温馨与舒适。&nbsp;</p><p>合理的色彩搭配，不仅可以提升家居品味，还能展现个性与心情。我们可以通过色彩的对比与渐变，创造出独特的视觉效果。&nbsp;</p><p>今天，我们就一起来看看如何利用软装色彩，让你的家变得更出彩。&nbsp;</p><p><strong>PART 01 色彩搭配技巧</strong></p><p><strong>1、单色系搭配</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_595e8e75e55d4023b07a2e6fec4a3be5@5288884_oswg1459930oswg700oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>单色系搭配，指将同一种颜色运用在不同的软装元素上，以打造一种和谐、统一的视觉效果。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_9e574f972bbf41aebd25b70cfc3744bc@5288884_oswg144602oswg1080oswg1354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如这个餐厅，屋主将红色的单人椅搭配红色的花瓶在一起，让这个简约的空间变得生动活泼起来。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_8067fc3efed24566b119496d27bbc23c@5288884_oswg134163oswg620oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又例如这个卧室，不同深浅的靛蓝色搭配在一起，不仅让整个空间变得富有层次感，而且还能营造一种宁静的空间氛围。&nbsp;</p><p><strong>单色系搭配的优点：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_917a39920c98499396727252da26dbbc@5288884_oswg137175oswg750oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>①简洁大方：单色系搭配让整体造型看起来更加简洁、干净，没有过多的色彩杂乱，给人一种大方、优雅的感觉。&nbsp;</p><p>②凸显主题：通过单色系搭配，可以更好地凸显出穿着者的个性特点和主题风格，如纯蓝色搭配凸显出优雅、高贵的感觉。&nbsp;</p><p><strong>2、同类色搭配</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_cde8edf56b8b4e8eb1aad6e1bf8b3754@5288884_oswg218979oswg750oswg997_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同类色搭配，指的是将色轮上相近的颜色进行搭配，例如蓝色与绿色、黄色与橙色、紫色与蓝色等。这种搭配可以营造出一种相对活泼、协调的视觉效果。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_8e96e4fb44ce4d398bb5c98e5c7806b8@5288884_oswg128167oswg658oswg907_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如黄色的折叠桌椅搭配一个绿色的抱枕和绿植，轻松打造出一个清爽的休闲角落。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_ef63f2bb27e240a8ae75d0de54c15031@5288884_oswg328564oswg1080oswg1334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如整个卧室，草绿色的壁纸与浅蓝色的花纹床屏相互搭配，营造出一种温馨、舒适的睡眠环境。&nbsp;</p><p><strong>同类色搭配的优点：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_9fcf1254c86e4efe9627308ab409f447@5288884_oswg176202oswg1080oswg1346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>①和谐统一：同类色搭配让整体造型看起来更加和谐、统一，给人以舒适、温馨的感觉。&nbsp;</p><p>②丰富层次：虽然都是相近的颜色，但通过不同明度、饱和度的变化，可以使整体造型呈现出丰富的层次感。&nbsp;</p><p><strong>3、互补色搭配</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_3a3782d473d34cefbeb06149db514e5f@5288884_oswg140510oswg750oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>互补色搭配，指色轮上两种相对的颜色相互搭配，例如红色与绿色、蓝色与橙色、紫色与黄色等。这种搭配非常有个性，很能吸引人眼球。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_a31cfc9c084e4678bfffb676b25d01e2@5288884_oswg119848oswg750oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如这个空间，红色单人椅与蓝色的挂画形成强烈的对比，让整个原本只有黑白灰的空间瞬间有了活力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_0dea032ae23d45f189951bad5f069b20@5288884_oswg120769oswg750oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又例如这个卧室，设计师利用床架的红与床品的绿进行搭配，让整个空间充满了趣味性。&nbsp;</p><p><strong>互补色搭配的优点：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_fb8f1d5856d14b17a7e2d1e349a2e31b@5288884_oswg145094oswg750oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>①强烈对比：互补色搭配呈现出强烈的视觉对比，使整体造型更加鲜明、突出。&nbsp;</p><p>②提升时尚感：通过互补色搭配，可以提升整体造型的时尚感，展现出个性、独特的风格。&nbsp;</p><p><strong>PART 02 用于色彩搭配的单品</strong></p><p><strong>1、家具</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_ccbe597ec42340f5acdec33c828d4864@5288884_oswg425817oswg720oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>家具是家居空间中最重要的软装元素之一，它的色彩搭配对整个空间的风格和氛围起着决定性的作用。&nbsp;</p><p>常见的家具例如沙发、茶几、餐桌、椅子、柜子等都可以作为色彩的承载物，让空间变得缤纷有趣。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_316baebbace1446bb3b7c765af602746@5288884_oswg151922oswg1080oswg1333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如 ，一个 红色的床头柜，则能让卧室充满活力与热情。&nbsp;</p><p><strong>2、布艺</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_c9627cc720ac46ef89f957ecb5986387@5288884_oswg421000oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>布艺是家居空间中不可或缺的软装元素，包括窗帘、床品、地毯等。布艺的色彩搭配能营造出柔和的氛围，为家居增添温馨的感觉。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_889ec70298d44eb19dd0a58b8c14c215@5288884_oswg252616oswg1080oswg1349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，几个砖红色的图案抱枕搭配在一起，可以让整个客厅空间焕发出异域风情的魅力。&nbsp;</p><p><strong>3、装饰画</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_af4c634510b7428a89d439136af228c0@5288884_oswg139542oswg750oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>装饰画是家居空间中最具个性的软装元素之一，它的色彩和图案能给家居增添独特的艺术氛围。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_7e492f42377942ca9691401900c085f7@5288884_oswg145069oswg1080oswg1158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，一幅橙红色的艺术装饰画，瞬间点亮整个餐厅色彩，让整个就餐环境变得温馨而浪漫。&nbsp;</p><p><strong>4、植物</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_0bb990188c274b7d921b2fc0a191f516@5288884_oswg193422oswg1080oswg1428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>植物是家居空间中最具生命力的软装元素，它的色彩和形态能给家居增添活力和舒适的感觉。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_3805689db0004081b1e8a962de9c1a36@5288884_oswg186989oswg1080oswg1351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，一盆绿植摆放在窗台，能给客厅带来清新、自然的感觉；而一束红色的鲜切花则能让小小的餐厨空间充满活力和温馨的氛围。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_4199b8789d784906a8401e5f6cebe25d@5288884_oswg187931oswg1080oswg1340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过以上的介绍，相信你已经对如何利用软装色彩让家居更出彩有了更深入的了解。 家居的色彩搭配不仅仅是一种装饰手段，更是一种生活态度。&nbsp;</p><p>生活 赶快行动起来，让你的家变得更加出彩吧！&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MKQZe9XFSTDQmzMJbPMnrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“软装之美”（ID:decor-beauty）</a>，作者：软装之美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684971544215689</id>
            <title>坚持30年直营的海底捞，开放加盟为哪般？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684971544215689</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684971544215689</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 10:46:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海底捞, 加盟, 餐饮行业, 供应链
<br>
<br>
总结: 海底捞宣布开放加盟，结束了30年的直营模式，引发了行业内外的热议。这一举动被认为是餐饮加盟市场的里程碑事件，也反映了餐饮行业巨头们寻求新的增长曲线的趋势。海底捞之所以选择开放加盟，可能是受到了餐饮市场环境的影响，以及供应链生意的潜力和变现空间的吸引。通过开放加盟，海底捞可以快速规模化B端生意，利用自身供应链优势实现快速下沉和增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_c9df4745ea7a4d1989b6511731ae2eaa@000000_oswg115302oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海底捞开放加盟了！<strong>海底捞在创立30周年之际宣布：将推行海底捞餐厅的加盟特许经营模式，以多元经营模式进一步推动餐厅网络的扩张步伐。同时，海底捞宣布已成立加盟事业部，制定加盟特许经营相关模式细节及商务合作流程。</strong></p><p>海底捞三十年坚持直营之路就此结束。</p><p>此消息一出，便在行业内外引起了轩然大波。网友们对此事的评价也呈现两极分化。支持派表示，“要是能开到我家楼下，我第一个冲”“县城海底捞不是梦”；反对派则认为，“海底捞的特色是服务，改成加盟还能控制吗”“加盟可以，服务质量也得能跟得上啊”。</p><p>直营30年的海底捞开放加盟，是餐饮行业万店模式太诱人？还是海底捞从餐饮+极致服务赛道转向加盟+供应链竞赛？</p><h2>首次开放加盟，海底捞这个公告炸开了锅</h2><p>创立30年以来，海底捞一直坚持直营、提供个性化服务。2012年，对于“加盟”传言，海底捞如此回应：为了保证公司的服务质量和品牌信誉，公司自2004年起不接受任何形式的加盟、合作、特许经营等申请，也未授权或许可任何网站、企业、个人以公司名义开展加盟、合作等工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_023ba1f7651746959fd95f72e11e65cb@000000_oswg475993oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源：海底捞公告截图&nbsp;</p><p>但在2024年，海底捞的态度大逆转。</p><p><strong>3月4日晚间，海底捞在港交所公告表示，海底捞将开放加盟，加盟餐厅将因应市场规模、竞争格局、物业状况和地理位置等因素，以严谨而系统化的方式，探索海底捞的新商业模式。</strong></p><p>“本公司对加盟商将采用多项标准甄选，包括对我们品牌及价值观的高度认同、愿景规划、行业经验、财务基础等，并在所有自营餐厅和加盟餐厅实行统一的运营及品质标准。”海底捞在公告中强调。</p><p>据了解，目前海底捞官网已开放加盟通道，有加盟意向的用户可登录海底捞官方网站“加盟合作”栏，扫描二维码，填写加盟合作申请表单进行申请。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_60af8e3d446b4cd3a0e24a24155db332@000000_oswg361789oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源：海底捞官微截图&nbsp;</p><p><strong>此次海底捞开放加盟，也被业界认为是餐饮加盟市场里程碑式的事件，并称此举代表着更多餐饮巨头看上了加盟这块肥肉。</strong></p><p>这个结论并非空穴来风。从2022年年末至今，“加盟”在连锁餐饮品牌来年计划中出现的频率颇高。在直营转加盟的路上，从茶饮咖啡到西餐快餐，再到火锅中餐……越来越多的头部品牌躬身入局。</p><p>2022年11月，坚持了十年直营的喜茶开放加盟；2023年7月，新式茶饮品牌奈雪的茶正式推出“合伙人计划”，进入“直营+加盟”新阶段；2024年1月，九毛九集团发布公告，将逐步开放旗下太二酸菜鱼和山的山外面酸汤火锅的加盟与合作业务。</p><p>除此以外，乐凯撒、老乡鸡、陈香贵、万利记等知名品牌也在近两年陆续开放加盟，在直营之外开辟第二条增长曲线。</p><p>是什么原因让如海底捞一样的餐饮业大佬们放弃了一直坚持的直营模式，突然转变为开放加盟？</p><h2>顺势而为还是被逼无奈？</h2><p>受大环境影响，很多餐饮创业者或是行业大佬都曾表示：“近几年的日子并不好过”。据企查查数据，2023年1-10月全国餐饮累计新增注册量为350.1万家，较2022年同期多了37.4万家。但同时，2023年1-10月份，全国餐饮累计吊销量也有105.6万家。</p><p>邮政卖咖啡、肯德基卖奶茶、老乡鸡开酒吧、瑞幸联名茅台...过往餐饮赛道频繁出现的巨头跨界事件表明，餐饮行业的边界正在消失，巨头们正不断的拓宽自身赛道，时段、场景，寻找第二、第三品牌增长曲线。<strong>海底捞寻求第二增长曲线的方式则是开放加盟。</strong></p><p><strong>如今的餐饮市场，供应链生意远比消费端有着更大的增长潜力和变现空间。</strong>换句话来说，这类有着极强品牌力的餐饮品牌，未来商业模式的核心将是加盟。开放加盟模式，也能快速的规模化B端生意。</p><p>相较于其他餐饮品牌，海底捞的供应链优势明显，主营方便食品和底料业务的颐海国际，和可以提供第三方供应链托管的蜀海供应链集团，构成了海底捞的供应链帝国。</p><p><strong>海底捞创始人张勇此前在接受HBR中文版采访中表示：“我们最强的地方其实是供应链。如果去看看我们的中央厨房和配送中心，你就会震撼，我不敢说全世界最好，但绝对全世界一流。”</strong>而作为海底捞头部食材供应链服务提供商之一的颐海国际早已成功上市，去年上半年营业总收入26.16亿元、净利润3.58亿元。</p><p>而开放加盟，意味着海底捞能和蜜雪冰城等以加盟为主的餐饮品牌一样，不仅能赚加盟的钱，还能做供应链生意，又能快速将海底捞服务规模化，实现快速下沉。</p><p>以蜜雪冰城为例，其99.8%的门店为加盟店，赚钱靠的不是一杯杯低价饮品，而是向旗下3万多家加盟门店销售设备、食材赚钱，做的正是供应链生意。</p><p>海底捞同样如此，目前蜀海供应链除了为海底捞提供配套服务，还为九毛九、7-11、曼玲粥店、丰茂烤串等全国知名连锁餐饮、零售品牌提供服务。开放加盟后，颐海国际和蜀海供应链或将再造一个海底捞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_9eef92a613a149ab8c66924f49d64ead@000000_oswg203308oswg1080oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源：蜀海供应链官网截图&nbsp;</p><p><strong>一方面，海底捞自身已具备加盟条件；另一方面，行业内大环境也推动海底捞不得不跟上“加盟潮”。</strong>从去年开始，伴随餐饮市场的强势回暖，头部餐饮企业开放加盟趋势愈加明显，不少品牌选择开放加盟扩充市场。</p><p>据《2023中国餐饮加盟行业白皮书》数据显示，从2018年的12%至2022年的19%，中国餐饮市场连锁化进程不断加快。对比美国54%的餐饮连锁化率，中国仍然有较大提升空间。从整体行业的趋势来看，加盟正在成为大品牌稳健扩张的新趋势。</p><p>在此背景下，海底捞表示，加入餐饮市场“加盟潮”，的确属于顺势而为。但在行业整体依靠加盟扩张的大趋势下，海底捞开放加盟又怎么不属于“同行们”步步紧逼下的无奈？</p><h2>加盟这碗饭，一般人吃不了</h2><p><strong>大多数餐饮玩家都在加速扩张，而加盟又是目前市场上效率更高的模式之一。但加盟虽美，却不是人人都能吃到红利。开放加盟所带来的风险不容忽视。</strong></p><p>对于连锁餐饮品牌开放加盟，业界人士认为，虽然开放加盟有利于品牌在轻资产运营的前提下进行迅速扩张，占领更多市场份额，提高品牌知名度和影响力。但与此同时，如果加盟商经营不善或存在违规行为，可能会对品牌形象造成负面影响，严重时还将严重影响消费者对品牌的信任度和忠诚度。</p><p>海底捞爱好者小杨表示：“海底捞不会真的以为我们是因为味道好才去的吧，如果不是服务好，我为什么不选择更便宜的呢？”正是因为对海底捞一贯的服务质量与品牌信誉的认可，小杨才更加担忧海底捞开放加盟后难以掌控及延续其特色性服务。</p><p>海底捞显然明白消费者的隐忧，因此在公告中表示：海底捞加盟餐厅将获得集团统一提供的人员培训、供应链系统、管理经验、食安管控、品牌营销服务、绩效考核等中后台服务，从而确保食品安全以及顾客体验。</p><p><strong>不仅是消费者时刻关注着海底捞开放加盟的消息，加盟商也关注着海底捞的加盟条件。</strong>很遗憾，海底捞的加盟门槛并不低。</p><p>从目前公开的加盟要求来看，海底捞要求加盟商“需要具备多店发展的基础”。在海底捞加盟商的合作申请报名表中给出了4个选项，分别是1000万元以下，1000-2000万元，2000-5000万元以及5000万元以上（均不包含贷款）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5d460a7de47b4eb6889bfa5882638326@000000_oswg150252oswg683oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源：海底捞官网&nbsp;</p><p>可以看出，想要加盟海底捞最低需要1000万元，喜茶曾经不到50万元的加盟费就曾劝退不少加盟商，而今海底捞1000万元起的加盟门槛更让加盟商望而却步，更不用提后面的租金成本、员工服务、品控等问题。</p><p>不过，有加盟商表示：“真正在做火锅生意的人，认为这个门槛并不夸张。”她提到，在热门商圈开一家火锅店，既不是知名连锁品牌，也没开在商场内，但前期投入就有大约700万元。因此海底捞1000万元的准入门槛，或许会有不少人愿意加盟。</p><p>从海底捞的加盟要求中也可以看出，海底捞需要的正是这样的“职业加盟者”。</p><p>如果跨过了资金门槛，后续的运营难度是否可以迎刃而接？加盟商能不能赚到钱？海底捞的投入产出比如何？</p><p>或许每个有意向加盟的创业者心里都有杆称。根据海底捞业绩公告，2023年海底捞全年净利润将不低于44.0亿元。截至2023年6月30日，海底捞的门店数量为1382家。根据以上官方数据，可以得出海底捞单店2023年净利润为289.4万元。</p><p>根据海底捞的最低加盟要求，1000万元的准入门槛对应2家店铺，借用2023年全年单门店的平均净利润分析，大概需要最少20个月才能收回成本，还不算租金成本、员工成本等。而餐饮行业有一个18个月的死亡周期论，行业调研显示，过半的餐饮新商户存活不到18个月。</p><p>能否赚钱尚且不谈，对于那些熬不过生命周期的玩家，能不能收回成本都是个问题，最终可能落得个“重在参与”被割韭菜的下场。</p><h2>结语</h2><p><strong>对于当前向好的餐饮市场，头部企业扩张的意愿都有明显的提升。在基础设施、供应链完善的情况下，头部餐饮企业希望充分利用加盟商获取资源，打通下沉市场。</strong>如星巴克，其在县城开出的门店说明了这一点。在此背景下，海底捞有此举也就并不意外了，只是推行的难度也在意料之中。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTU5OTY5MA==&amp;mid=2247494732&amp;idx=1&amp;sn=fb1f410381251fa41906f25d798998fd&amp;chksm=cecbbca1e98e89d037eaaa2226c318ac75283312651320eedb3399df8087c1bae586745ff938&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹DU财经”（ID：yiducaijing2021）</a>，作者：梦宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684954997537801</id>
            <title>中东斋月电商激战：TikTok强势进击，女性经济势不可挡</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684954997537801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684954997537801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 10:39:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 斋月, 电商, 中东, 亚马逊
<br>
<br>
总结: 2024年斋月期间，中东地区的电商市场将迎来显著增长，各大电商平台展开激烈竞争。亚马逊、Noon、Namshi等电商巨头与中国跨境电商SHEIN、Trendyol、AliExpress等在中东市场角逐份额，土耳其作为电商发展潜力巨大的核心市场备受关注。中东地区的电商市场仍处于发展阶段，竞争激烈，垂直电商快速发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_1155c7c73e404feba520267449507317@46958_oswg448532oswg975oswg547_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“现在正值斋月，这个月里，从日出到日落，穆斯林都要封斋，更不可能找到供应饮食的店家。在这个普遍洋溢着宗教激情的伊斯兰国度的某些地方，还有人因为封斋破戒而遭到鞭刑。”&nbsp;</p><p>1979年， 诺贝尔文学奖得主奈保尔一路走过伊朗、巴基斯坦、马来西亚、印度尼西亚四个伊斯兰国家，巨细靡遗地观察与了解当地文化传统与社会面貌。在他写的《信徒的国度》一书中，还原了前互联网时代，斋月期间伊斯兰世界穆斯林们真实的生活状态。&nbsp;</p><p>就在今天，3月11日，属于伊斯兰世界的盛大节日——2024年斋月正式拉开序幕。斋月，不仅是世界各地穆斯林禁食和净化心灵的月份，同时也是进行家庭聚会、社区活动和宗教仪式的重要时间，购物的需求应运而生。如今，在互联网普及率90%以上的中东，斋月成为电商促销的热门周期。&nbsp;</p><p>那么，今年的斋月电商之战，有哪些值得关注的新动态与新趋势呢？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_8e91f41bcac54499bc71d628c287970a@000000_oswg941862oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">迪拜夜景&nbsp;</p><h2>01. 斋月大促，中东电商必争之地</h2><p>2024年2月，亚马逊相关数据预测，随着 2024 年斋月的临近，中东北非地区的在线零售格局将出现显著增长，支出预计将达到 390 亿美元。另据数据分析公司Data.ai显示，在2023年斋月期间，中东和北非地区消费者支出排名前三的市场分别为沙特阿拉伯、土耳其和阿联酋，增长率依次为5%、7%和6%。&nbsp;</p><p>纵观中东北非电商平台发展史，早在 2015 年，中国跨境独角兽SHEIN就已布局中东，凭借供应链优势，用“时尚电商”&nbsp;的定位占据一席之地。在巅峰时期，SHEIN 在中东的日销量超过了市场上所有其他跨境电商平台的总销量。&nbsp;</p><p>2016年，由沙特主权投资基金注资 10 亿美元所打造的电商平台 Noon 在迪拜问世，主要站点为阿联酋、沙特和埃及，被誉为“阿拉伯世界的亚马逊”；2023年2月， Noon 收购创立于2011年的中东电商先驱——时尚购物平台Namshi，进一步完善其数字生态系统。&nbsp;</p><p>2017 年，亚马逊以 5.8 亿美元收购中东本土电商平台 Souq，强势入局中东市场，目前覆盖沙特、阿联酋、埃及、巴林、科威特、阿曼和卡塔尔等中东多国，在中东北非地区拥有超过10个运营中心、65家自营和第三方投递站点，以及中小企业配送服务商网络。&nbsp;</p><p>目前，亚马逊与 Noon都拥有自建物流、供应链系统以及自营支付模式，成为盘踞中东市场的两大电商巨头。&nbsp;</p><p>而阿里国际数字集团，一方面通过旗下土耳其电商平台 Trendyol 将全球化商业触角伸向中东多国，一方面联合菜鸟国际快递升级中东跨境物流服务，持续加码中东市场。3月5日，阿里国际数字集团旗下跨境电商平台“全球速卖通”（AliExpress）签下两名沙特球星Salem Al-Dawsari和Feras Al Brikan成为其中东代言人，展现了阿里重仓中东的决心。&nbsp;</p><p>后起之秀 Temu 也在 2023 年 8 月上线以色列，以此为切口撬动中东电商。中东地区社交媒体的普及与风靡，也吸引到兴趣电商 TikTok Shop 押注中东。Statista 数据显示，截至 2024 年 1 月，阿联酋和沙特是 TikTok 覆盖率最高的国家，几乎全部 18 岁及以上人口都在使用 TikTok。也正因为此，2023年5月，TikTok Shop 开启全托管模式的首批试水地之一选在了沙特与英国。&nbsp;</p><p>全托管模式落地沙特后不久，TikTok Shop 就迎来第一次平台大促节点——古尔邦节（宰牲节）。2023年6月30日，TikTok Shop公布了沙特古尔邦节大促的战报，按照公开的数据显示，活动期间（2023年5月18日至2023年6月28日）GMV较活动前的两周，增长了140%，订单量和动销商品数分别增长了150%、190%，可谓首战告捷。&nbsp;</p><p><strong>目前，中东电商市场已形成三足鼎立的局面：以亚马逊为代表的全球性电商巨头，以Noon、Namshi为代表的中东本土电商，以及以SHEIN、Trendyol、AliExpress、Temu 、TikTok Shop为代表的中国跨境电商，共同竞逐这一新兴电商蓝海。</strong></p><p>对此，行业研究分析师Stella告诉霞光社:<strong>“中东地区的电商仍处于发展阶段，由于基建不成熟，数字化不完善，国家之间差别大，形成了头部竞争激烈、垂直电商快速发展的竞争格局。”</strong></p><p>在核心市场方面，土耳其拥有超过8500万人口，支付环境与物流基建相对完善，并且横跨欧亚大陆、地处全球十字路口，电商发展潜力不容小觑。根据Statista的数据，2023年土耳其电商市场收入将达到 187.5 亿美元，2023-2027 年复合年增长率为 13.65%，预计到 2027 年市场规模将达到 312.8 亿美元，几乎是东南亚第三大人口大国越南的两倍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_8f4c8ff2a69a46eb82c1363935504de0@000000_oswg887325oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">土耳其首都伊斯坦布尔&nbsp;</p><p>值得注意的是，在本轮全球供应链重构中，土耳其跃升成为区域性制造中心，更为其电商的繁荣发展提供了强劲支撑。中国跨境电商巨头SHEIN从2022年夏天开始在土耳其建立供应链并制造商品；到2023年底，SHEIN欧盟地区或将有20%的销售额来自土耳其工厂。</p><p>而在海湾国家中，沙特、阿联酋两大经济体尤为瞩目。根据 EZDubai 与 Euromonitor 于2023年联合发布的《中东和北非地区电子商务报告》，阿联酋、沙特和以色列占市场总规模的 72.1%，阿尔及利亚等新兴国家预计将出现强劲增长。&nbsp;</p><p>依托位于天津市武清区的地毯工厂进行跨境贸易的卖家Jack，目前入驻了Noon、SHEIN、Temu 等跨境电商平台，中东成为他所布局的一个关键性市场。Jack告诉霞光社：“相较于以印尼为代表的东南亚，中东消费者购买力较强，利润率比较高；而另外一个高利润率市场北美，则需要卖家提供CPSC（Consumer Product Safety Committee，美国消费品安全委员会）认证、CPC（Children's Product Certificate，儿童产品证书）认证等诸多行业资质认证，目前中东对于卖家相关资质的要求没有那么严格。”&nbsp;</p><p>Jack的工厂所生产的朝拜垫，在中东斋月期间销量提升，以满足招待客人、斋月期间多次祷 告的需求。但因为跨境电商需要完成头程揽收-跨境运输-清关-末端派送的全流程，所以前期的精准备货与选品就格外重要。&nbsp;</p><p>对此，Jack分享说，SHEIN目前成为他进行款型测试的重要平台，“SHEIN有14天的测款期，可以先上链接而不正式备货，如果有了购买订单再第一时间备货售卖，这种JIT模式对卖家来说既可以节省成本，也可以敏锐捕捉消费偏好与市场趋势。”（JIT，即<strong>Just in time</strong>，准时生产，又称无库存/零库存生产方式，JIT的目标之一，就是减少甚至消除从原材料的投入到成品的产出全过程中的存货。）&nbsp;</p><h2>02. TikTok重塑中东电商生态，中国速度卷动本地物流</h2><p>在后疫情时代，随着中东消费者生活方式的线上迁移，社交媒体在影响消费者决策中的作用愈发举足轻重。&nbsp;</p><p>数据显示，按月计算，2023 年中东 16-64 岁互联网用户平均使用的社交媒体平台数量为：阿联酋 8.2 个、沙特7.9 个、土耳其 7.6 个、埃及 7.2 个。社交媒体，日趋成为中东电商生态中的重要一环。&nbsp;</p><p>对此，沙特阿拉伯TikTok公会ISHOW联合创始人曾海鹏向霞光社分析说：“中东地域广袤，各个国家的头部电商不尽相同，独立电商更是多如牛毛，加上本地线上支付、物流基建仍不够成熟，因此建立对电商平台的信任感尤为重要。<strong>直播电商和KOL营销带货，在很大程度上能够解决信任问题，同时对商品的展示更为直观，在中东地区大有发展前景。</strong>”&nbsp;</p><p>曾海鹏介绍说，中东地区的电商业态大体分为三种模式：一种是亚马逊、Noon这样的电商平台；一种是基于shopify、Shoplazza等技术平台的独立电商，例如沙特在2016年创立了类似于shopify的自建站平台Salla，使中小企业用户可以轻松地用阿拉伯语设置在线商店，推动传统商业的数字化；还有一种是大型零售家族所孵化的电商平台，例如Landmark集团旗下的电商品牌。&nbsp;</p><p>“中东的娱乐产业比较匮乏，电商购物在很大程度上也承担了消费者的娱乐需求。中东消费者很多时候在线购物并不是基于真实的需求，而是纯粹为了打发时间。因此直播带货和红人营销更具市场。”曾海鹏说。&nbsp;</p><p>而在不同的国家，网红营销所选择的社交媒体平台也因地而异。网站流量分析工具SimilarWeb的排名显示，在阿联酋位居前三名的社交媒体分别是instagram、Facebook和WhatsApp；而在沙特，霸榜前三的社交媒体则是twitter、TikTok、instagram。&nbsp;</p><p><strong>TikTok在中东发展的一日千里，无疑改写了中东社交媒体竞争格局，也使其成为品牌营销的重要阵地</strong>。根据TikTok for Business的数据显示，截止目前，#Ramadan（斋月）话题标签在 TikTok 的观看次数已经超过740亿，相当于每个穆斯林都观看过将近40次；有二分之一的用户打算在2024斋月期间更多地使用TikTok，71%的用户将在TikTok上搜索斋月相关的灵感内容，90%的用户会购买在TikTok上看见的东西。&nbsp;</p><p>3月6日，TikTok CEO周受资现身在沙特首都利雅得举办的中东地区最大科技展会LEAP。在现场交流中，周受资谈到，“我们现在支持沙特当地多达175,000家企业，我们对此感到非常自豪。”“（沙特）是一个充满活力、非常年轻的国家，这就是为什么我们喜欢首先在这里发布我们的新产品和新功能。我们正在和一个非政府组织合作，这是‘愿景2030计划’的一部分。我们将与他们合作制作视频，最终为200万年轻人赋权。”&nbsp;</p><p><strong>周受资的本次亮相也预示着TikTok在中东的布局版图将持续拓展。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_fb51a72795da461d8edb2d28508507c4@000000_oswg949289oswg1080oswg1346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">3月6日，TikTok CEO周受资现身中东地区最大科技展会LEAP。摄影：皮皮&nbsp;</p><p>除了营销平台的变化外，以iMile、极兔为代表的带有中国基因的快递创业公司，也正在卷动中东市场的物流格局。</p><p>2017年，出身于华为和阿里两家头部科技大厂的黄珍，在迪拜创办了技术驱动型物流公司iMile，将中国物流行业成熟的解决方案与中东的地区特性有机结合，目前业务版图已覆盖阿联酋、沙特、科威特、卡塔尔、巴林、阿曼、约旦、摩洛哥多个中东国家。2021年，iMile获得字节跳动投资。&nbsp;</p><p>而在2022年1月，加快全球化步伐的极兔（J&amp;T Express），在阿联酋和沙特启动快递网络运营；6月，极兔在埃及正式运营，开始撬动北非市场。在去年3月的斋月期间，极兔中东将快递工作时间延长为中午12点至凌晨12点，进而为中东消费者提供更为迅捷便利的服务。&nbsp;</p><p>在沙特工作生活的小马，真实感受到了这里物流派送的变化：两年前，他在沙特用淘宝购物，使用转运服务把包裹从国内寄到沙特，基本都是DHL送达，至少要等待两周；但近几年，中国背景的物流公司iMile送到的包裹明显增多，配送速度也提升不少，基本一周时间就可以完成配送。&nbsp;</p><p>“过去，在海外电商平台购物，配送时间在一周内是不可想象的。”他说。&nbsp;</p><h2>03. 女性权益改善提升，“她经济”势不可挡</h2><p>如今，置身在沙特首都利雅得的大街小巷，会发现虽然大多数本地女性还是会穿长到脚踝的黑色罩袍，但可以在各种场所看到她们正在愈来愈多地参与公共生活。不断松绑的女性权益，是沙特推动社会世俗化进程的重要举措。&nbsp;</p><p>2018年3月，主导沙特改革开放的萨勒曼王储公开表示，法律上没有规定伊斯兰教女性必须穿戴罩袍与面罩；同年，沙特允许女性驾车、允许女性进入体育场观看球赛；2019年8月，沙特颁布新的内阁法令，成年女性不需要男性监护人的同意就可以旅行、申请护照；此外，法令还赋予女性为结婚、离婚与孩子出生等事务进行登记的权利。&nbsp;</p><p>在沙特改革开放纲领性的“2030愿景”中，明确提出要提高女性的工作参与率，在2030年将劳动人口中的女性占比从2017年的22%提升至2030年的30%，这一目标被飞速实现，2023年第一季度，沙特女性就业率就达到了31%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_bfec0d9283d7463c92a512ab37f5d23c@000000_oswg782272oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特游戏展会上工作的女性&nbsp;</p><p><strong>中东女性权益的改善，也伴随着女性经济地位与在家庭消费决策中影响力的提升。</strong></p><p>根据折扣网站 Picodi.com 的一项研究，阿联酋和沙特的女性在化妆品和护肤品上的支出位居全球榜首，使这两个国家成为世界化妆品之都。对此，Picodi 分析师 Nikolay Kashcheev表示，尽管在公共场合着装受到限制，但化妆或使用护肤品是阿拉伯文化的重要组成部分。&nbsp;</p><p>“在阿拉伯文化中，女性需要在公共场合隐藏几乎整个身体。但无论法律和习俗如何，女性都希望看起来很特别，而化妆就是实现这一目标的方法，”Nikolay Kashcheev说。&nbsp;</p><p>正因为此，斋月期间，针对女性消费者的“她经济”，成为逐渐崛起的重要趋势。&nbsp;</p><p>在电子商务领域，在中东千禧一代及Z世代中有较高渗透率的社交媒体Snapchat告诉霞光社，开斋期间，人们会盛装出席各种活动，就服装而言，女士的开斋节服装、头巾、长袍以及高品质的男士套装都是节前的热卖品类；女士香水、穿甲、美妆产品、隐形眼镜、护发产品等美妆护理类商品也会迎来销量高峰。&nbsp;</p><p>对此，行业研究分析师Stella向霞光社分析说：“中东电商的主力用户画像为年轻用户，购买力强，女性为主；海湾地区女性用户客单价高，在女装、母婴用品、珠宝首饰等行业都有大量的需求潜力等待释放。时尚产品需求是一个超过百亿的蓝海市场。”&nbsp;</p><p>统计数据同样印证了这一点：<strong>目前，阿联酋女性公民 43% 的收入用于时尚购物，其中三分之一的阿联酋女性将其月收入的 60% 以上用于购物。</strong></p><p>而在游戏泛娱赛道，愈来愈多拥有经济自主权的女性玩家涌现，也渐渐带动中东游戏的多元化发展，出现新的增长空间。沙特通信和信息技术部发布的数据显示，本国48%的游戏玩家是女性，而在政府出台的一系列政策支持下，沙特还举办了一些专门针对女性玩家的竞技比赛，旨在为女性玩家赋权并创造更多就业机会。&nbsp;</p><p>2022年斋月期间，总部位于阿联酋的游戏公司Power League Gaming（PLG)便与本地一家领先的美容品牌合作，聚集女性游戏玩家，在中东北非地区发起挑战赛，为女性游戏玩家提供了展现游戏竞技能力的舞台。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_a10bc3761a614276a8721bd242a032b9@000000_oswg796530oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">女性在体验电竞游戏</p><p>如今，虽然女性主导的企业占中东和北非地区企业总数的不到5%，远低于全球23%至 26%的平均水平，但中东女性创业者正在金融科技、电子商务、物流、农业科技、健康科技、房地产科技等各个领域崭露头角。随着女性力量的崛起与经济地位的提升，罩袍之下的创造潜能与消费潜力必将焕发生机，而中东的商业版图亦会随之改写。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247565056&amp;idx=1&amp;sn=4468025e54cdbaee6a95d612499ccfd4&amp;chksm=cf545810e38d42201b8fede48aabcccfb109bb57ec83b9e6c2fc6e5a7acb9b948e4bb31bab7d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：李小天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684945488362500</id>
            <title>芯片行业，没电了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684945488362500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684945488362500</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 10:33:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 芯片, 能源消耗, 可持续发展
<br>
<br>
总结: 近年来，人工智能行业的快速发展引发了对芯片和电力供应的关注。芯片制造过程中的高耗电量问题日益凸显，对电力供应和碳排放造成挑战。特别是台积电等大型厂商的耗电量庞大，对电力供应的稳定性提出了严峻考验。为了应对这一问题，芯片行业需要加大对可再生能源的应用，提高能源效率，以实现更加可持续的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_4c050adfafc34df0b9147240de74bb53@46958_oswg287229oswg889oswg513_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来，人工智能行业迅速发展，芯片作为其核心组件，一直备受关注。然而，在博世互联世界2024大会上，特斯拉CEO埃隆·马斯克提出了一个观点：到了2025年，困扰AI行业的可能不再是芯片的短缺，而是电力供应的紧张。与此同时，多家媒体报道芯片代工大厂台积电也迎来电费难题。据报道，中国台湾考虑将台积电电价上调至多30%。&nbsp;</p><p>芯片制造是一个高度复杂和能源消耗巨大的过程。从熔化硅开始，到使用大功率激光进行光刻，再到创造和维护真空状态，以及持续清洁工作，每一个环节都需要大量的电力支持。据统计，半导体制造厂每小时的耗电量高达100兆瓦时，相当于8万多户北美家庭的用电量。这意味着，随着人工智能行业对芯片需求的不断增长，电力供应压力也将日益增大。&nbsp;</p><p>随着人工智能的快速发展以及应用，针对它的耗能问题也产生了诸多讨论。人工智能有多耗电？每生成9张照片消耗的能量，就可以充满一部手机。&nbsp;</p><p>人工智能开发商Hugging Face和卡内基梅隆大学研究人员组成的团队，利用一款名为Code Carbon的自研工具，对HuggingFace Hub上16个最受欢迎的开源模型进行了能量消耗和碳排放数据的比较。数据显示生成式AI每生成1000次图像所消耗的电量在0.06至2.9千瓦时（kWh）之间，中位数接近1.35千瓦时。相比之下，为普通智能手机充电所需的能量仅为0.012千瓦时。这意味着，生成大约九张（中位数）人工智能图像所消耗的能量，便相当于为一部充满电的手机提供能量。如果用户使用效率最低的图像生成模型，那么每生成一张图片所消耗的能量便足以充满一次普通智能手机，最糟糕的情况下甚至能充满两次。&nbsp;</p><p>高耗电量背后意味着碳排放的升高。&nbsp;</p><p>随着模型规模的扩大和生成图像质量的提高，所需的能耗和碳排放量也将进一步增加。耗电量背后关系到的是碳排放问题，每张图像生成过程中产生的二氧化碳排放量在0.1至0.5克之间，异常值甚至可能达到2克二氧化碳。这意味着，生成1000张图片所产生的排放量相当于一辆普通汽车行驶6.5公里所产生的排放量。&nbsp;</p><p>人工智能在图像生成方面的能耗和碳排放问题不容忽视。&nbsp;</p><h2>台积电消耗全岛7%电力</h2><p>让我们进一步看看芯片行业的耗电问题。&nbsp;</p><p>2020年，台积电EUV光刻机用电量就达100亿度，占台积电总用电量的50%以上。台积电不断扩充先进制程，就要一直增设光刻机，造成用电需求年年增长。&nbsp;</p><p>台积电2020年用电量为160亿度，约占台电售电量的5.9%；2021年用电量快速成长至191.9亿度，占台电售电量的7.2%，用电成长率高达20%，用电量超过了拥有270多万人口的台北市。据德勤预计到2025年，仅台积电一家公司就将占中国台湾整体能源消耗的12.5%。&nbsp;</p><p>此外，晶圆制造需要超净的生产环境，整个超净间需要制冷和恒温将稳度控制在22℃左右，每天超净间的正常运作都将消耗大量的电能；为了要热处理设备和离子设备来处理芯片生产过程中产生的高温，这部分涉及到的功耗也极其惊人。据德勤估计，到2028年，台积电占据中国台湾的电量消耗可能达到惊人的15%。&nbsp;</p><p>随着全球气候变化和能源转型的推进，电力供应的稳定性已经成为一个全球性的问题。面对如此巨大的耗电量，对于芯片行业来说最大的问题是，供电不稳将直接影响工厂产量。尤其是在发展中国家，电力供应不足和不稳定的问题尤为突出。此前，英特尔曾搁置越南投资计划的原因就是“对越南电力供应稳定程度感到担忧”。&nbsp;</p><p>在这样的背景下，如果人工智能行业继续以当前的能源消耗速度发展，那么电力供应紧张的问题很可能会成为制约其发展的瓶颈。此外，电力供应紧张还可能对人工智能行业的可持续发展带来挑战。随着人们对环保和可持续发展的日益关注，越来越多的企业和国家开始将绿色能源作为发展的重点。然而，如果人工智能行业的能源消耗持续增长，那么其对于绿色能源的需求也将不断增加。这可能会使得绿色能源的供应变得更为紧张，从而影响整个行业的可持续发展。&nbsp;</p><h2>没有电，就没有芯片</h2><p>回到台积电的耗电量，仅台积电在中国台湾的工厂消耗就如此之大，可想而知全球晶圆厂的耗电量的规模。晶圆厂的高耗电量原因有许多，当然最直接的一点就是没有电就造不出芯片。&nbsp;</p><p>更具体地去看，芯片行业对用电的要求是略微苛刻的。&nbsp;</p><p>在用电特性部分，台积电需要24小时连续制程，属全时段用电，年负载率高达80%~90%。其中，在先进制程产能部分，大概率处于满载状态，生产工厂的日用电曲线分布，应该是全日都维持用电尖峰。同时，随着制程的更新，以及产量扩大，台积电的用电量还会增加。&nbsp;</p><p>为了确保台积电供电稳定，台电在竹科、中科及南科都有配套供电措施，竹科是有通宵电厂、离岸光电来支援；中科是台中电厂加上离岸风电，南部没有离岸风电，南科是以台电兴达电厂为主要电力来源。这个概念是台电电厂直接对台积电有关的科学园区，为了保证台积电的生产，有关部门提供了双保险，通过用双回路来防范断电意外发生，确保台积电连续生产过程不受干扰。即使有意外发生，台积电自己也有备用的发电设备。&nbsp;</p><p>如此高的用电量，对于芯片企业来说，其背后的低碳需求日益增长。芯片行业为了更绿色也尝试了各种探索。芯片行业可采取的措施包括提升除当前芯片制造工艺外其他工艺流程的能源效率和速度：例如，LEED认证建筑，该行业十年来一直使用该技术来提高可持续发展能力。美国LEED体系是一个国际性绿色建筑认证系统。&nbsp;</p><p>当然其中最为重要的依旧是绿色电力的应用。据德勤数据电可再生能源可使该行业晶圆厂的能源消耗强度（瓦时/美元）从2020年的近240降至2022年的 219，预计2024年将降至206。此外，可再生能源使用比例预计将以高于能源消耗强度降幅的速度上升：预计到2024年，可再生能源将占能源构成的28%，是2020年的两倍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_4497ed2e6f784c2b891e692ba07ed9aa@000000_oswg220783oswg722oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说到底，电力问题、能源问题都是环保议题。越来越多的企业将自己的环保“KPI”提上台面。英特尔于2022年4月宣布致力于实现温室气体净零排放。（温室气体）排放；到2030年，将供应链温室气体排放量与无投资及行动情况下的排放量相比减少30%；同时提高能源效率，降低我们产品和平台的碳足迹。台积电在CSR(永续)报告中表示，未来非生产性的用电，到2030年要100%的绿电，但是生产性的用电只能使用25%绿电。&nbsp;</p><h2>环保，不仅仅是省电费</h2><p>随着科技的不断进步和全球电子市场的持续扩大，半导体产业正以前所未有的速度发展。对于半导体企业来说，提高可持续性不仅是一种社会责任，更是一种商业回报。在未来的发展中，半导体企业需要不断加强在环保和可持续发展方面的投入和创新，以适应日益严峻的环境挑战和市场需求。在当今这个日益关注环保和可持续发展的时代，半导体企业面临着前所未有的挑战和机遇。随着全球对绿色能源和环保意识的日益增强，半导体企业在生产过程中对绿电的成分和比例受到了越来越多的关注。对于半导体公司而言，环保意识不仅仅是一种社会责任，更是一种商业回报。提高可持续性不仅有助于企业的长期发展，还能带来诸多实际利益。&nbsp;</p><p>为了实现这一目标，半导体企业可以采取一系列措施。首先，加强技术研发和创新，推动绿色生产技术的研发和应用。通过研发更加环保、高效的生产技术，可以进一步降低能源消耗和减少环境污染。其次，建立完善的绿色供应链管理体系，确保供应链中的每一个环节都符合环保和可持续发展的要求。此外，加强员工培训和意识提升，培养一支具备环保意识和可持续发展理念的团队，也是至关重要的。&nbsp;</p><p>通过降低能源消耗和减少废物排放，企业可以显著降低生产成本。其次，随着社会对环保意识的提高，提高可持续性有助于半导体公司吸引和留住人才，同时也能赢得更多消费者的信任和支持。此外，提高可持续性还有助于降低半导体供应链的脆弱性，确保供应链的稳定和安全。&nbsp;</p><p>在半导体产业的人才竞争中，环保同样占据重要地位。半导体行业正面临与其他多个行业的技术型人才争夺，因此保持优良的环保记录显得尤为重要。特别是在吸引年轻员工方面，具备良好可持续发展记录的公司更具吸引力。根据德勤2023年对Z世代和千禧一代的调研结果显示，有六分之一的受访者已经因气候问题更换工作或行业，而另有四分之一的受访者计划在未来这样做。这一趋势表明，环保和可持续发展在半导体产业人才招聘中的重要性不容忽视。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247704266&amp;idx=1&amp;sn=dee2845fa65f1624ecb7947971c50291&amp;chksm=c0506b2a865e65d6f33343840593dda145fe1145592a494519291b0bef7ee06d33d53cb6a42e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：六千，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684959467847808</id>
            <title>日本股市疯涨，散户排队离场：“不如押宝印度股票”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684959467847808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684959467847808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 10:24:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本股市, 外资流入, 散户撤退, 日本股民
<br>
<br>
总结: 日本股市近期表现强劲，吸引了大量外资流入，但与此同时，日本本土散户却在撤退。散户对股市的冷淡反应源于上世纪股市大崩溃带来的恐慌阴影，以及长期未见起色的股市表现。老年人和中年人对股市的不信任感导致他们不愿投资日本股票，而年轻人更倾向于投资海外股市，如印度股市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日本股市，飘了。</p><p>3月4日，日经225指数首次突破40000点大关，刷新历史最高点。</p><p>日本股市今年以来涨幅已达到20%，高于美国道琼斯工业平均指数(4%)等全球多个股指，在二十国集团(G20)中仅次于土耳其(22%)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_786864d1bc3c48a5b93c40b81ab01de3@000000_oswg93157oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△3月8日日经225指数的表现。（图源：日本交易所集团（JPX）官网截图）</p><p>然而，这波大牛市狂欢，却吓退了不少日本散户。</p><p>外国投资者自2023年4月以来，流入日本股市的金额大幅攀升。尤其是2023年11月-2024年2月这段时间，日经225指数越临近新高，外资流入的金额就越高。来自日本财务省数据，截至2月10日为止，今年以来外资累计买超日股的金额扩大至34364亿日元（约合人民币1670亿元）。</p><p>比起外资的“爆买”，日本国内散户对股市的反应要冷淡得多。从整个市场的资金流向来看，日本散户对股市的整体投资金额，自2023年1月-2024年2月是下滑的，日本本土机构的持仓金额也呈下滑趋势，尤其是在2023年9月至2024年2月，金额下滑的速度越来越快。</p><p>一边是外资在爆买，另一边却是本地散户在退场。是什么让日本人对自己的股市敬而远之呢？</p><p>“主要原因是上世纪股市大崩溃带来的恐慌。”对此，路透社分析认为。</p><h2><strong>泡沫时代的阴影</strong></h2><p>2024年新年刚过，日本股市大涨，外资纷纷看好，但是日本的散户们却忙着“落袋为安”。</p><p>1月9日-1月12日期间，日本散户总共净卖出1.068万亿日元（约合人民币515亿元）的东证主板股票，这也是自2013年11月以来，单周卖出的极值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_627c94ad54be4e96bb605ed1bf6ad830@000000_oswg115362oswg799oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△日本散户在日本股市的资金流入（图源：JPX）</p><p>面对这种情况，野村证券财务长北村巧表示：“我们不能要求客户停止卖出股票。随着股价涨到一定水平，获利了结卖压增加，是不可避免的，散户这么做也没有什么错。我们只能尝试说服这些投资人把钱重新投入到股市。”</p><p>日本的散户们之所以撤得如此快，大概是怕被套牢了。</p><p>30岁的石川佳代子生活在东京，疫情后开始投资股票，成为了日本股市的“新投资者”。平时主要通过理财书籍和网络频道来学习股票知识的她坦言，别看现在股市大涨，2021年2月，日经平均股指大跌1200点，创下4年多最大跌幅，当时买了“网红推荐股”的她，也被“套牢”了。同一时期，还有人“一个月的工资一夜之间就没了”。</p><p>佳代子这样的“新投资者”尚且有阴影，更别说其他老股民们。</p><p>今天的日本中年人和老年人，基本都经历过股市泡沫破裂时代、亚洲金融危机和2008年的次贷危机，也见证了日本股市30多年来的未见起色，因此，大多数散户很难对本国股市产生信任感。</p><p>“我们很长一段时间的都不敢推荐日本股票，”野村证券东京产品开发部部长西川佑辅说，他在野村工作了20年，日本股票在很长一段时间内都不好卖。</p><p>进入失去的30年，日本民众普遍不喜欢高风险投资，更提倡低风险的储蓄。《经济学人》数据显示，日本约有54%的家庭资产为现金或存款，相比之下，英国这个数据为31%，美国为13%。</p><p>另一组数据显示，20世纪70年代日本股市中散户曾占比40%左右，90年代初期股市泡沫破灭后暴跌，目前的水平为17.6%。</p><p>三菱日联证券控股公司财务长山本信二郎表示，在日本，老年人在散户中占比很大，但其中许多人曾在日本股市泡沫破灭时遭受过巨额账面损失。“当股价大涨时，这些投资人往往会采取行动锁定获利。”他指出，这些老一辈散户们不相信日经指数会长期涨下去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_afbb103c17c74633a4d0628da081e8a4@000000_oswg1016173oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：社交媒体</p><p>不仅仅是日本老年人，事实上，大多数日本人都对日股有着特定的不信任。例如，许多相关企业的员工认为，公司并不是在为广大股东谋利益。日本一大型网络券商的负责人还透露，他有一次在日本的偏远乡下举行投资讲座时，有人站起来质问“是否以为我们是冤大头”。</p><p>甚至股民间还有 “巴菲特买日股赚了大钱后，再把它们卖回给日本散户”这样的说法。</p><h2>押宝印度股市</h2><p>老年人不敢买，而很多日本年轻人宁愿去投资海外，也不想买日本股票。</p><p>28岁的齐藤麻里是一名护士，从2020年开始接触股票投资，但她更偏爱美股，投资了包括苹果（美国科技巨头）、标准普尔500指数（美国大公司指数）和Biontech（德国疫苗制造商）等。</p><p>对于近年来的投资收益，她表示很满意，看得到个人资产有明显增长，至于会不会投资日经指数，她目前仍然在观望中。</p><p>针对年轻人的这种心态，来自东京的资产管理公司分析，当下很多年轻人享受新NISA（小额投资非课税制度）带来的税收优惠，但不买日本股票，而是购买以日元计价的产品投资美国股票，或者印度等地区的股票。</p><p>据《印度时报》报道，今年以来，日本散户投资者已大举向印度股市投入资金。彭博社数据显示，光是1月，日本的个人投资者就在印度股市横扫了2370亿日元（约合人民币115亿元）。</p><p>这个现象，自去年开始便有。截至2023年年底，日本投资人对印度股市的投资金额达28685亿日元（约合人民币1393亿元），较2022年年底增加了8152亿日元（约合人民币396亿元）。印度，已经成为最受日本散户青睐的新兴资本市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5ad26a7d1b174ad5924f9aba85695afd@000000_oswg631130oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△日本交易所集团门口（图源：社交媒体）</p><p>32岁的国山波是日本炒股届的“网红”，他参与的Money Skillset投资节目，在视频网站上每集点击率超过百万次。国山波指出，虽然现在日经指数涨幅可观，吸引了不少投资人，但对年轻人来说，标普500指数和外国股市吸引力更高。</p><p>&nbsp;“现在很多40岁以下的日本人认为，老一辈从泡沫经济中获得了巨大的经济利益，年轻人就算希望为日本繁荣尽一分力也没啥用，因为这扇门早已经关上。很多20、30岁的年轻人，对日本的未来没抱很高的期望，”国山波说，“我认为这就是很多年轻人观望的原因。”</p><p>穆迪分析公司经济学家安格理克也强调：“日本人对经济的怀疑根深蒂固了，衰退一直是人们长久以来看到和听到的生活特征，无论是谈到日元疲软、人口下降还是有其他国家要超越日本，同样的话题反复出现。”</p><h2>如何让日本人买股票</h2><p>同样意识到这些问题的还有日本政府，他们希望手上有余钱的民众们，可以投资日本股市。</p><p>联博资产管理的分析师认为，即使仅让日本民众拿出相对温和的2%的资产，重新进行配置，也可能为股市带来1500亿美元的资金。要知道在2023年，约700亿美元的外国资金进入，就引发东证指数弹升超过25%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_6c6b90629e354739868c6d54f5fd90d9@000000_oswg154768oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△东京证券交易所 图源:社交媒体</p><p>为了鼓励日本人投资股市，政府和企业层面都在努力。2023年12月中旬，日本新干线上出现了一则不寻常的广告，广告鼓励大家去买日本最大汽车零件制造商电装公司发行的新股。</p><p>从2024年1月1日开始，岸田政府推出新NISA。新制度下，个人每年度投资股票免税的上限大幅提高2倍，至360万日元（约合人民币17万元）。其目的，是为了鼓励日本家庭将现金和储蓄投资于股票等市场上，为退休后的生活做更好的准备。</p><p>但很多人仍然在不为所动。</p><p>家住在神奈川县的退休一族竹中千惠子说：“不知道我是否能代表普通日本家庭，但在谈到物价飞涨以及如何应对时，我和朋友们都想到了同一件事——我怕在股票上赔钱，我们最大的担忧是手上的钱够不够再活20年。”</p><p>当然，也有些老年人害怕手上的钱不值钱了，尝试炒股，但却被现实狠狠泼了一盆冷水。在兵库县姬路市，有位77岁的老人参加了投资小组，结果第一天就被骗40万日元（约合人民币2万元），被东京的儿子及时发现，马上制止了。</p><p>在很多日本民众看来，虽然股市在大涨，但对他们的生活并没有什么实质性的改善，他们对经济前景的担忧也无法消散。</p><p>据日本共同社报道，2023年日本名义国内生产总值为4.2106万亿美元，被德国超越，降至世界第四位。货币大贬值下，日本物价普涨，但工资却没跟着一块涨，严重削弱了日本人的消费力。来自《日本经济新闻》的调查显示，2023年日本家庭平均外出用餐次数减少了42%，60%的民众消费降级，选择牺牲质量买更便宜的商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_526c3649edb7436bbfbf3c00b70617f3@000000_oswg746598oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：社交媒体</p><p>大和证券财务长佐藤英二表示，散户获利了结的动机，与其说是出于增加财富的愿望，不如说是出于对通胀和日元贬值的担忧。“这些散户交易股票的动力，更多是希望对冲物价上涨和日元贬值的风险，而不是仅仅为了股价短期上涨。”</p><p>当然，分析机构依然乐观，在他们看来，一旦日本通胀持续，储蓄的回报率下跌，散户们最终还是会入场的。</p><p>高盛日本股票策略师寇克表示：“日本股市30年来表现不佳的集体伤痕，不会在一夕之间消失。当然，如果通货膨胀持续，日本家庭到了某个阶段，便须重新配置资产，好让日元计价资产能有更高回报。”</p><p>但散户真的愿意入场吗？</p><p>《金钱的力量》一书作者谢尔德表示，日本家庭不断被警告要提高通胀预期，他们早见怪不怪了，他们会告诉你“这几十年来我不断被警告这件事，我累了”。</p><p>“你或许可以把马牵到水边，但无法强迫它喝水。” 谢尔德说。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653311046&amp;idx=4&amp;sn=259c4d2710ed673f6511fb4bad24c6e8&amp;chksm=bca0cef2427d5df40a87234e7034b87733996cbe2bf2ac2d491e2ff5a3dab182da443e518346&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：马欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684957887740931</id>
            <title>读懂2024年“国家账本”：28.5万亿元如何花？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684957887740931</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684957887740931</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 10:16:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国家账本, 财政支出, 社会保障, 就业支出
<br>
<br>
总结: 2024年国家账本公布，一般公共预算支出规模达28.5万亿元，重点支出包括民生、教育、社会保障和就业等领域，体现了政府对民生的高度关切和就业优先导向。财政赤字率按3%安排，但实际支出力度明显增强，专项债和超长期特别国债的发行将进一步支持国家重大战略实施和安全能力建设。财政政策力度的上涨被认为具有合理性，财政支出力度并无不妥，且我国财政政策空间充足。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如何花掉28.5万亿元？</p><p>随着《关于2023年中央和地方预算执行情况与2024年中央和地方预算草案的报告》（以下简称为预算报告）的公布，备受瞩目的“国家账本”也浮出水面，新一年的财政重点与施力方向也得以明确。</p><p>汇总中央和地方预算，2024年一般公共预算支出规模达28.5万亿元，增长4%。赤字率则按3%安排，全国财政赤字规模4.06万亿元，比上年年初预算增加1800亿元。此外，还将发行1万亿元超长期特别国债，不计入赤字。</p><p>巨额的支出预算将会投向何处？</p><p>毫无疑问，往年占比在70%以上的民生仍占“大头”。根据预算安排，今年教育、社会保障和就业支出安排均超过4万亿元，卫生健康、农林水、城乡社区等支出安排均超过2万亿元。而近些年重点提倡的科技创新也得到了有力保障，科学技术支出预算约1.2万亿元，较上年增长6.63%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5300bf91e6ac419ca3c93e2b6873496b@000000_oswg495946oswg948oswg1178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△民生领域仍是财政支出聚焦点 图源：时代周报</p><p>“增进民生福祉是发展的根本目的，”政府工作报告起草组负责人、国务院研究室主任黄守宏在国务院举办的新闻吹风会上表示，今年中央预算内投资、地方专项债都比去年有所增加，而民生保障便是其主要投资方向之一。</p><h2>社会保障和就业支出突破4万亿元</h2><p>尽管每年财政支出的聚焦重点都在民生领域，但侧重亦略有不同。</p><p>根据预算支出安排，2024年，社会保障和就业支出将达41384亿元，同比增长3.76%，成为继教育支出后，又一项财政支出超4万亿元的项目。</p><p>社会保障和就业支出的增长背后，有着就业形势逐年严峻的原因。相关数据显示，近年来我国高校毕业生人数屡创新高，2022年首次突破1000万人，达到1076万人，2023年突破1100万人，达到1158万人。而根据政府工作报告，在2024年，高校毕业人数预计将创纪录的超过1170万人。</p><p>作为最基本的民生，今年政府工作报告中更加突出了就业优先导向。报告提出，今年城镇新增就业要达到1200万人以上。与2023年1200万人左右的就业目标相比，似乎只是一个副词的不同，但黄守宏在吹风会上强调，去年是用“1200万人左右”，今年是“以上”，这就体现了党和政府做好就业工作的力度、决心和鲜明的政策导向。</p><p>实际上，根据政府工作报告，2024年经济增长预期目标定为5%左右，考虑了促进就业增收、防范化解风险等需要。而在2024年政府“切实保障和改善民生，加强和创新社会治理”的十大工作任务中，“多措并举稳就业促增收” 也位列第一项。</p><p>“这体现了对民生的高度关切，也是基于现实考量。”全国政协委员、中国劳动和社会保障科学研究院院长莫荣在接受媒体采访时表示，在2024年经济运行风险挑战增多、重点人群就业压力较大的情况下，必须把解决群众就业问题放在更加突出的位置，体现出就业优先的政策导向。</p><p>除了就业外，社会保障也是今年社保和就业支出突破4万亿的另一重要原因。</p><p>作为一个有着14亿人口的大国，在“织密扎牢社会保障网”的目标下，其社保支出正不断增加。政府工作报告中提出，今年要在继续提高退休人员基本养老金的同时，将城乡居民基础养老金月最低标准提高20元。</p><p>而公开信息，现今全国有1.7亿老年人领取城乡居民养老保险待遇，今年将最低标准提高20元，增长了19.4%，是近年来上调幅度较大的一次。</p><h2><strong>财政力度明显强于去年</strong></h2><p>除了关注“如何花钱”外，作为宏观政策的重要风向标，赤字率的升降历来也是各方关注焦点。</p><p>在政府工作报告公布前，外界对2024年赤字率的预测普遍在3%以上。中国民生银行研究院、东方金诚国际信用评估有限公司首席宏观分析师王青、银河证券首席经济学家章俊均预测赤字率将设定在3.5%左右。而财政部原部长楼继伟则认为，赤字率最好维持在3.8%左右。</p><p>实际上，此前我国财政赤字率基本稳定保持在3%以下，但受国内外经济形势复杂化影响，近年的赤字率波动较大。2020年赤字率首次突破3%，达3.7%；2021年保持在3.2%，2022年则回落至2.8%。</p><p>2023年年初，中国财政赤字率按3%安排。但在去年第四季度，为支持灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力建设，中央财政增发了1万亿元国债，专项用于灾后恢复重建。由此，2023年全国财政赤字由3.88万亿元增至4.88万亿元，财政赤字率也由3%提高到3.8%左右。</p><p>在部署2024年财政任务时，政府工作报告明确提及，要强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策，加强政策工具创新和协调配合。而今年财政赤字率与去年调整后3.8%的赤字率相比有所下降，这是否意味着今年财政政策力度有所减弱？</p><p>“这是一种误读，”粤开证券首席经济学家、研究院院长罗志恒指出，2024年的赤字率拟按3%安排，与去年年初赤字率持平，但赤字规模为4.06万亿元，高于去年1800亿元；专项债拟按3.9万亿元安排，高于去年1000亿元。</p><p>更重要的是，未来几年将连续发行超长期特别国债，专项用于国家重大战略实施和重点领域安全能力建设，今年先发行1万亿元。“赤字、专项债与超长期特别国债合计8.96万亿元，超过去年赤字与专项债合计的7.68万亿元，也超过去年赤字、专项债与特别国债之和的8.68万亿元。”</p><p>“还要考虑到去年四季度发行，用于减灾防灾建设的1万亿元特别国债，将主要在今年使用，今年的财政实际支出力度将明显增强，债务可用资金多出2万亿元左右。”罗志恒补充道。</p><p>那么财政实际支出力度的进一步上涨，是否会影响到财政健康？</p><p>对此，中银证券首席经济学家徐高认为，今年5%左右的经济增速目标并不低，要达成目标是具备有一定挑战性的，财政力度的上扬有其合理性。“在当前经济环境下，财政可以适当地更加积极一点，没有必要强制遵守以收定支，现代的财政理念是财政要逆周期形式，通俗点讲就是经济越差财政越要多花钱，经济好的时候财政要少花钱。”</p><p>光大银行金融市场部宏观研究员周茂华同样认为，当前财政支出力度并无不妥。</p><p>在他看来，我国财政政策空间充足。“2023年，中国政府债务余额约67万亿元左右，占2023年GDP比重约53%左右，处于国际中低水平。其中，中央政府整体负债率21%左右，处于国际较低水平。整体看，我国财政政策空间还是充足。同时，我国财政负债对应的资产中，不少基建项目是具有现金流收入的。”</p><h2>转移支付再破10万亿元</h2><p>另一值得注意的是，据黄守宏在吹风会上透露，今年中央对地方转移支付预算安排了“10万亿元多一点”。这将是自去年以来，转移支付总量第二次突破10万亿元。</p><p>实际上，根据预算报告，今年中央一般公共预算支出规模预计为14.4万亿元，增长2%。其中，用在中央本级的支出只有约4.1万亿元，而中央对地方转移支付资金为10.2万亿元，同口径增长4.1%。转移支付已占据中央一般公共预算支出超70%。</p><p>从历史数据来看，近年的转移支付力度不断加大。</p><p>2013年，中央转移支付不到5万亿元，但到2023年已突破了10万亿元，十年间，转移支付总量翻番。而部分地区基层财政运行也较为依赖转移支付金额。</p><p>转移支付为何规模庞大且逐年递增，又能否持续？</p><p>“这种大规模的转移支付是必要的。”徐高认为，转移支付的规模之所以逐年扩大，在一定程度上有GDP扩张、财政收入整体上升的原因。</p><p>“中央对地方的转移支付，其实是平衡地区间发展差异的一个重要的手段。在1994年的分税制改革后，中央拿了税收的‘大头’，因此中央原本就需将部分税收收入返还地方，只不过在这一过程中会有一定的针对性，特别是对发展相对落后的中西部倾斜。”他说。</p><p>在徐高看来，中国辽阔的大地上，各省份之间资源禀赋不尽相同，发展水平也存在差异，因此正需要靠中央财政的转移支付来保证地区间相对平衡。</p><p>这在预算报告里也有提及。预算报告认为，要推动解决发展不平衡不充分问题，支持区域协调发展，兜牢基层“三保”底线，转移支付需保持一定力度。政府工作报告里也要求，中央财政加大对地方均衡性转移支付力度、适当向困难地区倾斜，省级政府要推动财力下沉，兜牢基层 “三保”底线。</p><p>“部分地区财政近些年确实遇到了困难，”周茂华认为，受环境变化，部分地区服务业、中小微企业、房地产行业都受到不同程度的冲击，在降税减费等政策下，部分地区财政收入出现压力。而通过中央政府的转移支付，地方能得到一个暂时性的支持。且随着经济活力的恢复，房地产有望逐步的企稳，地方收入自然会有增加。</p><p>不过，周茂华也提醒道，应规范地方举债，提升地方对财政资金的使用效率，“把钱用在刀刃上提升效率”。</p><p>预算报告里也明确要求，把财政资金用好、用在刀刃上，提高资金效益和政策效果；统筹把握财政收支政策，做好跨年度预算平衡；加强财政承受能力评估，持续抓好地方政府债务风险化解，促进财政健康平稳可持续运行，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653311046&amp;idx=1&amp;sn=cdc9ae80184fea36087860c7ffd5c050&amp;chksm=bc30574b9e13ad5f6d843a5fd41205223dae5ce79e230eb4fb01ba38a3d9b18e53bcce6d9e67&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：李益文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684972154600453</id>
            <title>中国“鞋王”杀回来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684972154600453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684972154600453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 10:11:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 鞋王, 百丽, 上市, 债务
<br>
<br>
总结: 中国“鞋王”百丽再次向资本市场发起冲刺，业绩好转，但资产负债率高，急于上市还债。公司通过多品牌矩阵实现业绩增长，招股书显示营收利润双增长。百丽时尚定位为中国领先时尚鞋履公司，但面临巨额债务问题。创始人退出，公司被资本接手，成为资本化企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国“鞋王”又一次向资本市场发起了冲刺，再度归来后，百丽的业绩好了不少，终于不再下滑了，营收利润双增长，但资产负债率却高得吓人，这也是它着急上市的原因，七年前私有化退市的债得还了。</p><h2>“鞋王”上市还债</h2><p>再回首恍然如梦，中国“鞋王”百丽国际2017年从港交所私有化退市时，大概没想到再上市会如此艰难。&nbsp;</p><p>近日，百丽国际用百丽时尚的名称，向港交所递交了招股书，这是其继2022年向港交所递表失效后，第二次向资本市场发起冲锋。&nbsp;</p><p>2007年百丽国际上市时，市值一度达670亿港元，但后来因业绩大幅下滑，股价低迷选择退市。2017年退市时，私有化的代价是453亿港元。&nbsp;</p><p>如今再度归来，百丽的业绩好了不少。&nbsp;</p><p>百丽时尚招股书显示，截至2023年11月30日止9个月，公司收入为161亿元，较2022年同期增加12.8%；净利润同比大增92.7%至21亿元，净利润率由7.5%增至12.8%。百丽时尚称，12.8%的净利润率为往绩记录期间的最高水平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_dcd6285f94294a7da4da4b89bf7722f5@46958_oswg63559oswg1080oswg926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些业绩是靠多品牌矩阵实现的。据了解，百丽时尚旗下共有19个品牌，涵盖了鞋履、服饰等行业。以北京现在最火热的商场合生汇为例，光是百丽旗下品牌就在商场占据了9个点位。不仅如此，阿迪、耐克、锐步等品牌在国内最大的经销商滔搏运动也是从百丽时尚分拆出去的，运动潮牌Champion在国内的独家代理商也是百丽时尚的。&nbsp;</p><p>从品牌构成来看，百丽时尚有点像鞋履界安踏，既有同名的子品牌BELLE，也会通过不断并购，在众多知名品牌背后闷声发财。在市场上流传着一句话：“只要百丽看上的牌子，对方都会想方设法弄到手”。&nbsp;</p><p>百丽时尚招股书显示，百丽（BELLE）品牌的营收只占到公司总营收的28%，其旗下前五大品牌分别为BELLE、TATA、 STACCATO、TEENMIX以及BASTO，共占到公司营收的63%。&nbsp;</p><p>目前，百丽对自己的定位是中国领先的时尚潮流公司及规模最大的时尚鞋履公司，在招股书中，百丽时尚引用弗若斯特沙利文的资料显示，以2022年零售额计算，百丽时尚以12.3%的市场份额位居中国时尚鞋履市场第一，比第二名的市场份额高出3.2个百分点。&nbsp;</p><p>“鞋王”百丽最满意的就是自己老大的地位，2022年在递交招股书的时候，百丽时尚也多次强调自己是国内市场份额最高的时尚鞋履品牌。&nbsp;</p><p>不过，三年两度递表背后，不难看出百丽时尚上市心切。&nbsp;</p><p>在招股书中，百丽时尚明确提到，此次募资用途包括偿还银行借款；投资技术创新、数字化转型以及补充营运资金，其中，偿还银行借款被放在了首要位置，这也是2022年百丽递交招股书时首先提到的募资用途。&nbsp;</p><p>百丽欠的债是2017年私有化退市造成的。&nbsp;</p><p>当时，百丽国际私有化的资金主要来自于高瓴资本，而高瓴资本的资金主要来源于两部分，一部分是173亿港元的股本投入，另一部分则是280亿港元的外部融资。前者可以通过分股派息的方式偿还，后者，则需要高瓴资本按照借款合同偿还本息，本金由百丽承担，利息则靠百丽的分红。&nbsp;</p><p>滔搏运动在2019年分拆上市，也与这笔巨额欠款有关。当时的招股书中，滔搏运动也将IPO的主要用途归为还款，按比例来算，有超过70%的资金将用于偿还债务，仅有9.7%用于投资业务的科技创新。截至3月8日，滔博每股报收5.1港元，总市值为316.26亿港元，与最高峰相比缩水了不少。&nbsp;</p><p>退市后的这七年，百丽其实过得并不轻松，一边要进行大刀阔斧的数字化转型，一边还面临着巨额的还债压力。截至2024年1月31日，百丽时尚还面临着近66亿元的债务问题，其中包括25.08亿元的短期银行借款，22.9亿的长期银行借款，9.97亿元的租赁负债以及5.2亿元的关联公司款项以及2.9亿元的认沽期权负债。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_70ccc3035c5a40219918930ac2cb4fa9@46958_oswg119945oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>退市时，百丽国际的资产负债率仅为16.1%，而截至2023年11月底百丽时尚的资产负债率已经飙升到83.87%。&nbsp;</p><h2>大股东不是创始人</h2><p>百丽是1981年在香港创立的，最开始从事的是鞋履贸易业务。1992年，其将时尚鞋履业务拓展到内地。2007年，百丽在港交所上市时，73岁的邓耀与55岁的合伙人盛百椒大笑着敲响了钟声，但他们最终还是放弃了半辈子的心血。&nbsp;</p><p>与很多企业至今仍由创始人掌舵不同，百丽的案例极为特别，在其公司发展的前半段，创始人草根下海，辉煌上市。而在后半段，创始人黯淡退场，最后被资本接手，成为了一家资本化的“无姓”企业。&nbsp;</p><p>上世纪80年代，外贸兴起，居民的衣食住行发生了翻天覆地的变化。追求时髦的服装、新奇的鞋包，成为了当时人们主流的消费方式。在香港默默当鞋匠的邓耀敏锐地觉察出了这一趋势，于是开始自建工厂，出口女鞋，由此踏上了致富之路。&nbsp;</p><p>盛百椒则是邓耀创办百丽时加入的合伙人，两人年龄相差近20岁，却在合作方面默契非常，常被人形容是“一双鞋的左右脚”。两人共同将百丽推动上市，成为了名声大噪的“鞋王”。&nbsp;</p><p>最顶峰的时候，百丽在全国能有超过20000家直营门店，真正做到了“有女人的地方就有百丽”，光是销售和生产侧的员工加起来就有十几万。2014年，百丽的营收就达到了500多亿元，净利润超过60亿元，营收规模与如今的安踏相当。&nbsp;</p><p>不过花无百日红，红火了十几年的百丽，却没赶上电商兴起的风口，市场变化瞬息万变，稍有不慎就满盘皆输。就当消费者开始在淘宝、京东、唯品会等平台购物的时候，百丽还固守着线下的实体店铺，与一众老牌百货商场惺惺相惜。&nbsp;</p><p>这直接导致百丽业绩急剧下滑，财报显示，从2015财年到2017财年，百丽的总收入增长4%，鞋类业务收入下滑19%，净利润则下滑了49%。市值也从巅峰时的1500亿港元跌至不足350亿港元。&nbsp;</p><p>接手百丽的高瓴资本，既是百丽的“债主”，又是百丽转型背后的高人，对百丽由内到外进行了一场脱胎换骨式的动刀。作为当时港交所的最大私有化交易案，高瓴资本创始人张磊看到了百丽背后丰厚的价值：稳定的现金流、优秀的供应链管理、庞大的线下网络以及可观的用户群体。&nbsp;</p><p>私有化后，高瓴资本对百丽采取的举措主要集中在以下几个方面：补好线上渠道短板、优化线下门店网络，同时通过数字化举措为中后台科技赋能，打造柔性供应链、降低存货周转天数等。&nbsp;</p><p>历经七年的改造，百丽线上渠道有了明显改善。2017年退市时，百丽线上渠道的收入占比还不到7%，而在2023财年的第三季度，这一占比已经达到了27.7%，且呈逐年增加的趋势。&nbsp;</p><p>在线下，百丽策略性地大幅缩减业绩欠佳的百货商场门店，重点发展购物中心渠道，截至2023年11月底，其在线下拥有8361家直营门店，与私有化前相比接近腰斩。百货商场渠道对营收的贡献度从超70%降到了2023年11月底的不足40%。&nbsp;</p><p>不过，线下依然是百丽营收的核心来源。财报数据显示，截至2023年11月30日止9个月，百丽时尚来自线下渠道的收入为116.5亿元，占比为72.3%。&nbsp;</p><p>据「市界」了解，目前百丽时尚由高瓴资本团队与原百丽团队的盛放等人共同管理。而盛放为盛百椒的侄子，加入百丽已经有近20年的时间，曾把华东地区做成集团最大零售地区，在百丽内部，员工们都亲切地称其为“小盛总”。&nbsp;</p><p>招股书显示，盛放今年51岁，在百丽时尚担任执行董事、董事长兼首席执行官的职位，负责公司整体策略规划及业务管理；45岁的郭耀东担任执行董事，负责财务、融资活动的规划及监督及业务管理。截至2023年11月30日止9个月，盛放在百丽时尚领取的薪酬为426.5万元，郭耀东为132.4万元。&nbsp;</p><p>目前，高瓴资本仍是百丽最大的股东，持股比例为44.48%，引荐高瓴资本私有化百丽的鼎晖投资，则通过SCBL持有9.16%的股份。&nbsp;</p><h2>“鞋王”难当</h2><p>虽然百丽时尚再次向资本市场发起了冲刺，但“鞋王”并不好当。&nbsp;</p><p>就在百丽时尚递交招股书的后几日，昔日“鞋王”品牌贵人鸟，则无奈地发布了一则退市公告，公告称，因连续20个交易日低于1元，贵人鸟已触及交易类退市指标，上交所将在15个交易日内对公司股票做出终止上市决定。&nbsp;</p><p>这家也曾辉煌过的“鞋王”，如今面临着巨额债务。据其业绩预告显示，预计公司2023年年度实现归属于上市公司股东的净利润为-4.85亿元，公司需要偿还的司法重整留债债务本息合计约2.1亿元。&nbsp;</p><p>不只是贵人鸟，以前家喻户晓的一众鞋履品牌，几乎都倒在了十几年前电商兴起的黎明。红蜻蜓连续五年营收下滑，归母净利润在2017年还有3.82亿，到了2022年，则变成了亏损3699万。达芙妮退出了实体零售行业，关闭了线下门店，如今在港股的每股报价只有0.2港元左右。星期六女鞋则是并购了其他营销公司，改名为“遥望科技”，做起了MCN，成了“直播电商第一股”。&nbsp;</p><p>“鞋履行业过去十年遇到的挑战是比较大的，一方面是，渠道变化了，流量从百货转到购物中心等新兴渠道，还有电商的崛起；另一方面是，消费需求变化了，运动休闲相对来说增长比较快，时尚流行相对来说变缓”，资深品牌管理专家、上海良栖品牌管理有限公司创始人程伟雄对「市界」表示。&nbsp;</p><p>在电商兴起的2014年，对于已经在线下经销体系站稳脚跟的品牌们来说，贸然进军线上市场，将会从定价上扰乱整体的经销体系，再加上电子商务在那时的前景尚不明朗，要想马上调头并非易事。&nbsp;</p><p>就拿百丽来说，早在2009年，百丽就曾做过线上渠道的尝试，成立了淘秀网，后来又建立了优购网上鞋城。2011年，百丽引入了前京东商城副总裁徐雷和凡客诚品副总裁张小军加入，但在一年后，或许是察觉到前景未明，两人先后离职。&nbsp;</p><p>“百丽的文化很奇怪，润物细无声，我至今都不知道百丽的文化是什么，但我知道这就是百丽的文化。”从百丽离职后的徐雷曾意味深长地说过这么一句话，后来徐雷重回京东，张小军选择创业，优购网也在几年后淹没在了电商大军里。&nbsp;</p><p>2015年的财报会上，盛百椒就一语道破了行业的困境：“不转型会死，不过转型需面临巨大的风险。”&nbsp;</p><p>两年后百丽无奈退市，当时创始人邓耀已经是83岁高龄，而盛百椒也65岁了，两位高龄的合伙人面对急剧变化的市场都显得颇为力不从心。盛百椒向外界解释百丽为何卖身时，表示自己要承担所有责任，“自己不会开电脑，连微信都没有，对市场变化没做出很好的预判，没找到转型路径，主要责任在我。”&nbsp;</p><p>并非所有企业都能有百丽不破不立的勇气，“企业需要能及时调整自我，才有机会成为长跑者，不然就可能错失转型和发展的机会”，程伟雄表示。&nbsp;</p><p>但一心想上市还债的百丽时尚未来会走向何方仍是个问号，上市对其而言也不是终点，毕竟它已经退过一次市了。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MpW1FWOV8my-t8mN1CC8SA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：张继康，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684971753619585</id>
            <title>加盟商们，快被“薅秃”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684971753619585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684971753619585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 10:06:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 加盟风, 品牌效应, 加盟商, 坑
        <br>
        <br>
        总结: 2024年，加盟风盛行，品牌开放加盟，加盟商需谨慎选择。加盟并非稳健投资，需考虑品牌效应、门店选址、经营等因素。许多加盟商陷入各种坑，如资金风险、回本周期长、区域竞争激烈、供应链限制等。大多数加盟商最终被“抛弃”，加盟需谨慎。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024，“加盟风”吹得更猛烈了。&nbsp;</p><p>不差钱的海底捞都开放加盟了。重庆火锅直营规模第一的佩姐也宣布开放特许加盟。年初，九毛九官宣旗下太二酸菜鱼对外开放加盟，前不久奈雪也进一步下调了加盟门槛。</p><p>眼瞅着，品牌们捞钱越来越容易了，加盟商们可要受累了。稍不留神，可能血本无归，加盟，可不是人人都能做的“稳健”投资。</p><p>有人做着发财梦，头脑一热就冲了进去；有人不愿一辈子打工，想创业自己当老板；还有人被开发人员洗脑，坚信将会财务自由。最终的结果，大概率都是赔个底儿掉。</p><p>毕竟影响一家门店最终收益的，除了品牌效应，还和门店选址、日常经营息息相关。市场不景气时，品牌方可以勒紧裤腰带抵御寒冬，加盟商们很可能就被直接勒没了。</p><p>更悲惨的是，入局并不代表着长期持有，很可能成为被抛弃的大多数。只有真正的“地头蛇”或者“财阀贵族”，才是手握权杖的胜利者。加盟会再次教育你，要相信“世界的参差”。&nbsp;</p><h2>坑的底裤都没了&nbsp;</h2><p>理财圈有句非常流行的话，“你想要的是人家的利息，人家惦记的可是你的本金”。类比到加盟生意上，有异曲同工之妙。</p><p>“一年开9店，净利润400万”“单店投资30万，回本只要8个月”“5万加盟两元面包店，月入超10万”“零基础开店、高回报收益”，在无数品牌方那里，开放加盟简直就是把钱送到加盟商面前。</p><p>不可否认，通过加盟一些火锅、奶茶、炸串等知名品牌，的确有人赚得盆满钵盈。但在这背后，更多的是无数加盟商永远都踩不完的坑。</p><p>第一坑，想要加盟某个品牌首先要有相应的现金流支撑，并做好这些资金随时都有可能彻底蒸发的心理准备。</p><p>据新浪科技报道，开一家夸父炸串前期启动资金约在25~35万元，夸父炸串工作人员称全国门店平均6~8个月即可回本。不过根据知乎上网友的爆料，实际上加盟夸父炸串在前期经过了一轮投资后，大部分人日常运营都赚不到钱，闲鱼随便一搜就能看到不少加盟商在出售相关炸串设备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_1cbe9cef70784ca8b92cecdb370dadc6@46958_oswg1122314oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：夸父炸串官方微博&nbsp;</p><p>还有网友在小红书爆料自己加盟库迪咖啡的经历，经过一波高等数学般的疯狂运算，得出的结论是加盟后回本周期至少需要两年半，还无法保证后期能够持续盈利。更有甚者，接触过库迪开发人员的网友表示自己被告知库迪成立的动机就是为了打压瑞幸，除了低价还能有什么优势？到最后不都是靠加盟商来买单。&nbsp;</p><p>第二坑，门店选址。如果对开放加盟的品牌有所关注其实很容易发现，品牌方们无一不对外宣称会提供从选址、装修到运营等一系列的科学建议，但实际操作起来却是买家秀和卖家秀之间的差距。&nbsp;</p><p>“很多开发人员根本就不会对门店地址进行深入考察，只想着拿提成。要么就直接推荐人流量大的核心区域，只要把店开起来，加盟商之后的死活就看自己的造化了。”</p><p>第三坑，消失的区域保护和激烈的同行竞争，这一点尤其以奶茶/咖啡店为甚。</p><p>原本一家门店都有自己的辐射范围，而现在随便走进一条商业街就能看到连续几家门店都是奶茶店的“盛况”，斜对面开出一家同品牌的加盟店更是随处可见。到最后真正赚钱的除了品牌方外，只有旱涝保收的房东。&nbsp;</p><p>第四坑，在原材料和供应链上再割一遍。例如被称为“加盟之王”的蜜雪冰城，靠着毫无节制的加盟生意在全国开出36000家门店，品牌方打着为你好和统一化管理的旗号，只允许加盟商被动接受总公司的原料供应。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_df76f72a19f74f1cbae0564b2df3daee@46958_oswg1823559oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：蜜雪冰城官方微博&nbsp;</p><p>不管你觉得好不好、昂贵或者便宜，都只能默默接受。如果想自行更换原料，一旦被总部发现，对不起，先把罚款准备好。</p><p>第五坑，一家店翻车，全部店背锅。如今不同的加盟商之间就像是一个命运共同体，只不过一荣不一定俱荣，但一损大概率会同损。若发生食品安全等问题，势必会让大多数人对该品牌敬而远之，因为在消费者看来认的是品牌并不是背后的实际经营者。</p><p>种种迹象正应了那句，“10个加盟9个坑，还有1个倒闭中”。联想到那些曾坚定表示绝不开放加盟的品牌都在持续降低加盟门槛，为的是什么，相信就不用过多解释了吧？&nbsp;&nbsp;</p><h2>被“抛弃”的大多数&nbsp;</h2><p>最近一两年，连锁经营圈有个极为流行的词叫“万店基因”，似乎品牌只要主打连锁都会把万店作为目标。若想要在有限的时间内开出如此体量的门店，相较于增长缓慢的直营模式，放开加盟自然就成为了很多品牌方的首选。&nbsp;</p><p>“铁打的品牌方，流水的加盟商”。即便都是后者，不同规模的加盟商在品牌方眼中也会被分出个三六九等。</p><p>以蜜雪冰城为例，旗下众多加盟商中，开出5家以上门店的老加盟商占比约20%。通过其招股书不难发现，3200多个老加盟商至少开出了1.6家门店，光是这个基本盘就占据了近蜜雪冰城总门店数的一半；另外13000个加盟商均摊近2万家门店，平均开店1~2家。&nbsp;</p><p>同时招股书中披露了另外一组数据，2021、2022和2023年前三季度蜜雪冰城加盟商门店的关店数量分别为577家、696家和856家，同一时期因转让和终止合作而退出的加盟商数量则分别为438家、718家和792家，几乎呈现1:1的规律也能看出大多数退出的加盟商都是只开了1~2家门店的“新手”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_7ae449bb6f7e448db3b7146ec2299b26@46958_oswg251971oswg871oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：蜜雪冰城招股书&nbsp;</p><p>蜜雪冰城如此，夸父炸串也有类似的情况。据夸父炸串所公开的数据显示，2023年9月公司总计签约101家门店，至少开出过一家门店以上的老加盟商签约占比为30.5%。同时数据显示，夸父全国多店加盟商的占比高达44.8%。&nbsp;</p><p>其中武汉有连开10店的加盟商，北京有连开8店的加盟商，另外在上海、苏州、广州等地连开5店及以上的加盟商也很常见。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_1eabfbf290c0463ab836fa84d8d282b6@46958_oswg1103819oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：夸父炸串官方微博</p><p>事实上，不只是这些知名连锁品牌对于老加盟商所形成区域垄断的稳定性有深切感受，即便普通创业者也能意识到背后所蕴藏的机会。&nbsp;</p><p>氢消费采访了一对在某新一线城市开零售副食店的夫妻，原本已经有一家百来平面积的门店，在看到同一条街不足50米的位置有同样大小的门店对外出租时，夫妻俩毫不犹豫将其拿下且仍然主打副食，为的就是怕竞争对手入局对自身经营产生影响。</p><p>对各大品牌方的老加盟商们而言，只要在一定区域内门店数量达到相应水平，垄断销售的格局就会形成，这也是为什么会有加盟商愿意持续开出新店的原因之一。</p><p>只是在连锁品牌向老加盟商倾斜的过程中，构成了大多数的新选手们被无情“淘汰”了。&nbsp;</p><p>试想你付出了全部身家加盟某连锁品牌，一旦自身经营状况走下坡路或受到同行挤压，等待自己的很可能是关店；老加盟商们则不同，即便有个别门店不景气，风险也能够由其他门店平摊，从而构成品牌方们稳定的基本盘。</p><p>结果就是那些只开出了一家门店的加盟商换了一批又一批，没有任何保护全靠自力更生，最终沦为品牌方们财报中的一个统计数字。&nbsp;</p><h2>想加盟，光有钱还不行</h2><p>2023年7月奈雪正式对外开放加盟，很快就点燃了新茶饮创业者的热情。结果一看到奈雪在硬性条件上的要求，瞬间就傻了眼。&nbsp;</p><p>资金方面，奈雪要求加盟单店首期投资金额约为100万；合伙人单店验资门槛150万元，区域合作则需要450万元以上。即便前段时间奈雪已经把开店门槛下调到了58万，对部分加盟商而言仍然高不可攀。</p><p>你以为这就完了？对比刚刚开放加盟的海底捞，奈雪的资金要求只能说是小巫见大巫。&nbsp;</p><p>根据海底捞在官网所挂出的加盟申请，可投入海底捞事业的资金最低选项是千万元以下，由此推断1000万基本就是加盟海底捞所需要达到的上车门槛。手上若没点硬实力，试问有几个人能成为海底捞的加盟商？&nbsp;</p><p>如果你说自己不差钱，没问题，但想要加盟一个连锁品牌光有钱还远远不够。事实上，从整个大趋势来看，品牌方们越来越倾向于选择更有经验的加盟商合作。</p><p>在海底捞对加盟商提出的要求中，第4点就提到需要有地方物业资源，具备企业管理经验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_3f2ed70c8b4841e984abade9845333b4@46958_oswg322894oswg799oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：海底捞官网</p><p>作为公认的“火锅一哥”，加上这一条很让人疑惑，毕竟海底捞门店可是很多商场排队都愿意给免租期的存在，说白了大家都想借助海底捞这块金字招牌吸引客流量。要求物业资源后，没有任何背景就想把店顺利开起来，恐怕绝非易事。&nbsp;</p><p>同时，很多加盟商开出的门店也不只有1家。&nbsp;</p><p>以蜜雪冰城超36000家门店和16000多家加盟商来计算，平均每个加盟商开出了2.2家门店。同样的计算方式放到古茗身上，截止到2023年第三季度末，经营古茗门店超过两年的加盟商平均每人开店3.1家，有75%的加盟商经营两家及以上的门店。只开放了区域授权的Coco要求加盟商必须承包一整个区域，第一年就需要准备开5~10家门店的钱，三年之内要开到15家门店。</p><p>品牌方对于加盟商的要求也越来越严苛，海底捞需要申请者列出三个意向省份并选择未来三年期望开出的门店数；霸王茶姬需要加盟商具备一定的管理能力和社会资源；奈雪甚至还要求合伙人自身每天工作不低于6小时，每月不低于130小时。</p><p>好家伙，这不是在开店当老板，纯纯是花大价钱给自己找了个班儿上。当然了对于有资本有背景的加盟商来说，完全可以通过聘任从打工中解脱出来，而普通新手面对的就只有脏活累活都自己背了。</p><p>随着品牌们加盟鼓点越来越密，能满足条件的加盟商总是有限的，所以很可能看到这样的画面，在小县城某条商业街上，相邻的蜜雪冰城和库迪咖啡，背后的老板其实是同一个人。</p><p>客观来说，如今开放加盟的品牌正变得越来越多，整个餐饮市场的连锁化也在稳步提升中。据《2023中国餐饮加盟行业白皮书》数据显示，我国餐饮市场连锁化已经从2018年的12%提升至2022年的19%。</p><p>尤其很多人有了一定的原始积累都想摆脱每天的朝九晚六，通过加盟创业的方式为自己打工，只不过在看了加盟中的各种“坑”之后，不知道还有多少人敢于迈出这一步？</p><p>说到底，加盟只是“财阀贵族”才能玩得起的权力游戏。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sXpdReCEN7ACA7xhVu948g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”（ID:HQingXiaoFei）</a>，作者：H.H，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684985807322120</id>
            <title>大摩看涨叠加AI利好，「宁王」股价爆拉超14%｜市场要闻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684985807322120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684985807322120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 10:00:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 编辑, 宁德时代, 股价
<br>
<br>
总结: 3月11日，宁德时代股价大涨，创业板指数也上涨。摩根士丹利将宁德时代评级上调至“超配”，预计股价还有上涨空间。宁德时代准备通过新一代生产线提高成本效率，摩根士丹利认为宁德时代是行业首选股。外资唱多，宁德时代利好不断，基本面过硬。2023年度业绩预告显示净利润增长，全球动力电池市场份额提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨耿宸斐</p><p>编辑丨宋婉心</p><p>3月11日，动力电池龙头宁德时代股价大举上攻，盘中涨幅一度达14.97%，报181.65元/股。截至收盘，宁德时代报180.85元/股，涨14.46%，市值达到7956亿元。</p><p>统计数据显示，这是自2021年1月4日后，宁德时代首次涨超10%。宁德时代成交额更是在午后突破100亿元，为2023年6月15日以来首次。</p><p>在宁德时代股价暴涨的带动下，创业板指今日一路飙升，收涨4.6%。</p><p>此前一日，摩根士丹利发布报告，将中国电池巨头宁德时代（CATL）的评级上调至“超配”，并设定目标价为210元。但截至3月8日收盘，宁德时代报158元/股，由此看，宁德时代股价距离目标价还有超过30%的上涨空间。</p><p>摩根士丹利分析师Jack Lu团队认为，美国《通胀削减法案》对宁德时代造成的不利因素似乎已被消化。随着价格战接近尾声，宁德时代准备通过新一代大规模生产线提高成本效率，这有望扩大其在净资产回报率方面的优势。该团队表示，他们看到宁德时代的基本面出现多个拐点，选择其作为行业首选股。</p><p><strong>“随着成本效率的提高和资本支出周期的放缓，我们将宁德时代视为价值股和提款机，其自由现金流收益率将从2024年的6%增至2026年的10%。”摩根士丹利在报告中称。</strong></p><p>尽管投资者担心中国消费需求疲软，但摩根士丹利预计，对宁德时代电池的需求将保持良好，使用宁德时代电池的电动汽车在未来一年的销售前景强劲，新车型或将增加订单。</p><p><strong>在摩根士丹利看来，宁德时代可能是“长期的摇钱树”。</strong>其分析师团队预计宁德时代2024年的利润率可能好于市场预期，在2024年第一季度增速放缓之后，该公司将在未来几个季度恢复同比息税前利润增长。</p><p>惠誉此前曾评论，对研发的高投入以及对其他终端市场的多元化将使宁德时代保持其技术领先地位，并增强其相对于本地和海外同行的竞争优势，预计宁德时代将在2024年至2026年保持两位数的收入复合年增长率。</p><p><strong>除却外资唱多的因素影响，宁德时代近期利好不断。</strong></p><p>其一，人工智能芯片制造商英伟达创始人兼首席执行官黄仁勋和OpenAI创始人山姆·奥特曼对光伏和储能板块的关注引发市场广泛关注。</p><p>据北极星储能网，黄仁勋在此前一次公开演讲中指出，人工智能（AI）的未来发展和状态与储能紧密相连。“AI的尽头是光伏和储能！我们不能只想着算力，如果只考虑计算机，我们需要烧掉14个地球的能源。”</p><p>在这一点上，山姆·奥特曼与黄仁勋不谋而合。他认为，未来AI技术的发展将高度依赖于能源，特别是光伏和储能技术的进步。</p><p>其二则是宁德时代北京电池工厂的最新进展。上周五晚间，北汽蓝谷发布公告称，宁德时代、北汽海蓝芯、京能科技、小米汽车四方将设立合资公司，在北京投资建设电芯工厂。宁德时代将在合资公司中持股51%，北汽海蓝芯持股39%，京能科技和小米汽车各自持股5%。</p><p><strong>诸多利好刺激固然成为宁德时代本轮上涨的重要原因，但“宁王”自身基本面过硬则更是关键性因素。</strong></p><p>宁德时代2023年度业绩预告显示，其归母净利润为425亿元—455亿元，比上年同期增长38.31%至48.07%；扣非净利润为385亿元至415亿元，比上年同期增长36.46%至47.09%。</p><p>此外，SNE Research的数据显示，2024年1月，全球动力电池装车量为51.5GWh，同比增长60.6%，环比上涨71.7%。宁德时代电池装车量为20.5GWh，与去年同期10.9GWh相比，增长88.1%，保持全球第一。1月，宁德时代的动力电池市场份额达到39.7%，与去年同期相比提升5.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_4dbf293cfb1645d8a45c8697cd065af1@5892437_oswg166482oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684853305540742</id>
            <title>市场日报 | A股“龙抬头”！创业板大涨超4%，“宁王”罕见狂飙，新能源王者归来；白酒股活跃，汽车股走强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684853305540742</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684853305540742</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 08:35:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 新能源, AI技术, 锂电池
<br>
<br>
总结: 今日A股市场表现不一，新能源板块走高，AI技术与新能源发展息息相关，锂电池板块表现强势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今日，A股三大指数开盘涨跌不一，沪指低开0.11%，深成指高开0.01%，创业板指高开0.54%。</p><p>新能源开盘发力走高，光伏、锂电、储能等板块走强。光伏板块中，安彩高科5连板，鹿山新材、福莱特、德业股份、金刚光伏、阳光电源等纷纷高开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_e64c9273657c4cffa16a913a6e5e01e0@5579416_oswg53213oswg430oswg793_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，近日，英伟达创始人兼首席执行官黄仁勋在一次公开演讲中指出，AI未来发展与状和储能紧密相连。OpenAI的创始人山姆·奥特曼也提出了类似的看法。他认为，未来Al技术的发展将高度依赖于能源，特别是光伏和储能技术的进步。</p><p>锂电池板块中，天赐材料涨停，宁德时代一度涨超10%，多氟多、德方纳米、鹏辉能源、恩捷股份等多股涨超5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_1c8955cab8244b02b122e5addf14567f@5579416_oswg51276oswg430oswg790_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上摩根士丹利称，随着价格战接近尾声，宁德时代准备通过新一代大规模生产线提高成本效率，并扩大在净资产收益率方面的优势，看到宁德时代在基本面上的多个拐点，上调公司评级至超配，并选为行业首选。上调公司目标价14%至210元人民币。</p><p>AI手机概念股震荡走低，福蓉科技跌停，思泉新材、希荻微、天音控股、诚迈科技、中兴通讯等跟跌。</p><p>电力板块异动拉升，豫能控股涨停，西昌电力、广西能源、闽东电力、晋控电力等快速跟涨。</p><p>消息面上，国家发改委主任郑栅洁表示，前2个月全国统调发电量同比增长11.7%，工业用电量增长9.7%。</p><p>汽车整车股震荡拉升，北汽蓝谷、赛力斯双双涨超9%，江淮汽车、比亚迪、长城汽车、安凯客车等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_c007e3784a7e46b1be66a976f6e943e0@5579416_oswg51155oswg430oswg791_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，日前，一份关于北汽蓝谷的交流纪要显示，北汽蓝谷与华为合作的“享界”首款产品即将在北京车展亮相，6月份发布。该车定位为行政轿车，内部定价30万-50万元。纪要还显示，北汽蓝谷智选车年产能规划30万辆，预计享界首款产品月销量超过1万辆。</p><p>石油股全线下挫，中国海油跌超5%，中国石油、中国石化跌超2%。</p><p>白酒板块震荡走高，金枫酒业涨超8%，老白干酒、迎驾贡酒、金种子酒、舍得酒业、酒鬼酒涨超4%。</p><p>传媒、游戏板块探底回升，慈文传媒涨停，掌阅科技此前封板，中广天择、掌趣科技、世纪天鸿、南方传媒等跟涨。</p><p>午间休盘，A股三大指数集体上涨，沪指涨0.21%，深成指涨1.32%，创业板指涨3.28%。</p><p>锂电池板块午后持续走强，鹏辉能源、珈伟新能、领湃科技、信德新材、翔丰华、海科新源均20%涨停，恩捷股份、英联股份、多氟多、丰山集团、科达利等超20股集体封板，宁德时代、德方纳米、亿纬锂能、天奈科技、容百科技等多股涨超10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_06988af2ec424850b0d858ef011e3c9c@5579416_oswg54913oswg554oswg654_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>CRO概念股震荡拉升，药明康德涨超5%，美迪西、康龙化成、昭衍新药、药石科技、凯莱英、博腾股份等跟涨。</p><p>消息面上，药明康德上周五晚间宣布，为维护公司价值及股东权益，将通过集中竞价交易方式回购A股股票 。此次回购资金总额为10亿元，回购股份价格不超过83.33元/股。此外摩根士丹利发表报告，给予药明康德A股“增持”评级，行业前景吸引，目标价151元人民币。</p><p>今日收盘，A股三大指数集体上涨，沪指涨0.74%，深成指涨2.27%，创业板指涨4.6%；沪深两市成交额自3月5日以来再次突破1万亿元，北向资金净买入超102亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_05402b1b805e41b2a2f4b954815f4f96@5579416_oswg89929oswg554oswg234_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_f8e40b34a9bc49d4980d710118ceabd5@5579416_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684835833512072</id>
            <title>3000亿PE，要设中国办公室了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684835833512072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684835833512072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 08:16:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 欧洲投资巨头, 亚洲私人信贷市场, Tikehau Capital, 扩大亚洲版图
<br>
<br>
总结: 欧洲投资巨头Tikehau Capital加速布局亚洲私人信贷市场，开设香港办事处，扩大亚洲版图。成立于2004年的Tikehau Capital资产管理规模已达428亿欧元，是欧洲增长速度最快的资产管理公司之一。其在亚洲的布局被视为重要一步，与大华继显合作推出首支亚洲私人信贷基金，并计划在未来扩大至中国、印度和印度尼西亚等地。PE豪门纷纷投资亚洲市场，展现全球资本市场向亚洲倾斜的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一超级PE来了。</p><p>投资界获悉，欧洲投资巨头Tikehau Capital在最新财报中宣布——加速布局亚洲私人信贷市场，将在今年开设香港办事处，迎来其在大中华区的第一个办公室。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_36264a0394e2471c90102c7e157182bc@000000_oswg479438oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大多数人对这家PE并不熟悉。成立于2004年，Tikehau Capital总部位于法国巴黎，主要投资于私人债务、私募股权、房地产以及股票和债券，资产管理规模已达428亿欧元（超人民币3000亿元），是欧洲增长速度最快的资产管理公司之一。</p><p>这一次开设中国香港办公室，被视为Tikehau Capital扩大亚洲版图的重要一步。正如放眼望去，今年KKR、CVC资本等PE豪门纷纷宣布募集亚洲基金——在别人恐惧时低调扫货。</p><h2>执掌3000亿，欧洲PE要来中国了</h2><p>二十年前，两位年轻人——Antoine Flamarion和Mathieu Chabran走到了一起，他们雄心勃勃，希望打造“欧洲版黑石”，Tikehau Capital便在这样的愿景中诞生。彼时，Antoine Flamarion 31岁，Mathieu Chabran也才28岁，二人的职业生涯都始于美林证券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_a00be71742aa42a28421a0dc0f393526@000000_oswg16335oswg803oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Tikehau，是以南太平洋法属波利尼西亚的一个珊瑚环礁命名，2017年通过反向并购在巴黎泛欧交易所上市。创立至今，Tikehau Capital在欧洲、中东、亚洲和北美的15个办事处拥有超750名员工。团队在四个资产类别（私人债务、实物资产、私募股权和资本市场战略）以及多资产和特殊机会战略方面拥有广泛的专业知识。</p><p>与此同时，这家PE的资产管理规模也在凶猛增长。根据最新财报，截止2023年12月底，<strong>Tikehau Capital的总资产管理规模已经达到428亿欧元</strong>，并设下新的目标——到2026年管理资产规模要达到650亿欧元以上。</p><p>“我们正处于集团发展的关键时刻，”此前一次媒体采访中，Mathieu Chabran曾说。他指出了美国和亚洲潜在的收购机会，Tikehau Capital认为这些地区有机会筹集大量资金并进行投资。</p><p>其中，亚洲是未来布局的重要区域之一。今年2月底， Tikehau Capital宣布与总部位于新加坡的券商公司大华继显（UOB-Kay Hian）合作，联合推出了其在亚洲的首支私人信贷基金。</p><p>大华继显是新加坡三大银行之一——大华银行集团旗下的证券公司。作为亚洲最大券商公司之一，大华继显在全球拥有80多家分支机构，<strong>也在密集布局大中华区，不仅设有香港办公室</strong>，还在去年获批江苏省合格境内有限合伙人对外投资试点基金（QDLP）管理企业资格，并与<strong>苏州工业园区管委会签订合作备忘录</strong>，试点基金额度为2亿美元，成为江苏省首个外商独资基金管理公司发起的QDLP项目。</p><p>基于大华继显在亚太地区的影响力和深厚的本地网络，Tikehau Capital决定联手合作。这一次，双方分别向该合资企业投资了5000万美元，为中型企业提供融资。值得一提的是，新加坡淡马锡也是Tikehau的股东之一。</p><p>亚洲，正在成为Tikehau Capital下一目的地。去年12月，Tikehau Capital曾与总部位于日本东京的日兴资产管理公司就收购前者的股份并在亚洲建立合作伙伴关系进行深入谈判。之后，Tikehau Capital更是聘请了前BPEA Credit的董事总经理Colin Lim担任亚洲私人债务主管。</p><p>该PE的两位掌门人在声明中表示：“亚洲市场表现出持续强劲的增长和积极的结构性转变，该地区的中端市场企业对增加营运资本和为现有债务进行再融资的资金需求持续存在。我们与UOBKH的合作将为亚洲中端市场企业提供可替代的资金来源，同时为投资者提供将私人信贷作为投资类别的独特机会。”</p><p>大中华区自然是不能错过的区域之一。在官网中，Tikehau Capital阐述其资本市场策略时表示，通过固定收益基金，公司投资于各种开放式基金和管理账户中的高收益、投资级企业和次级金融产品。这些主要是泛欧信贷和亚洲信贷——<strong>重点是中国</strong>、印度和印度尼西亚。</p><p>而今年即将开业的香港办事处，就是其最有力的注脚。</p><h2>PE排队投亚洲</h2><p>眼前，全球资本市场急剧收缩，但PE豪门们纷纷用脚投票——投亚洲。</p><p>印象深刻的是上个月CVC资本的超级募资——历经18个月，CVC资本第六期亚太基金完成超募，规模达到68亿美元（约合490亿元人民币），缔造了2024开年最大一笔募资。这一次，CVC资本将专注于对亚洲核心消费和服务领域的高质量企业进行控股、联合控股和合作投资。</p><p>CVC资本素有欧洲PE豪门之称，至今管理资产规模1880亿欧元。自1999年起，CVC资本开始深耕亚洲市场，最早一期亚洲基金可追溯到2000年，此后募集基金规模不断攀升。25年时间，CVC亚太基金成功跃升为亚太区域规模最大的私募股权投资基金之一。</p><p>当然，这家老牌PE与中国也有深厚渊源。官网显示，目前CVC资本在中国有上海和香港两个办事处，共有近30名员工。入华以来，最让中国创投圈轰动的是其与俏江南、大娘水饺之间的投资故事，另外在香港潮流服饰集团I.T、西安怡康医药等企业背后也能捕捉到CVC资本的身影。</p><p>KKR也来了。今年1月，KKR打响2024年募资第一枪——专注于快速增长的亚太地区基础设施和能源相关投资基金KKR Asia Pacific Infrastructure Investors II SCSp，筹资了64亿美元（约450亿元人民币），是迄今为止最大规模的亚太泛区域基础设施基金。</p><p>作为PE圈风向标，重仓亚洲一直都是KKR的主旋律之一。</p><p>对此，KKR联席CEO Henry Kravis表示，随着越来越多贸易发生在亚洲地区，亚洲正变为交易中心，且这一趋势还在加速，“我们也看到，越来越多国家参与进来并受益于亚洲这一全球增长引擎。”</p><p>贝恩资本也在三个月前募完了最新一支亚洲基金，超募40%，最终规模至71亿美元（折合约500亿人民币）。管理着约1800亿美元的资产，贝恩资本2006年在亚洲设立了第一个办事处，之后便一直活跃在亚洲市场。</p><p>目前，贝恩资本在上海、香港、广州设有办公室，同时出手连连，不仅投资狮桥集团、能链、维音等公司，还收购了国美部分股权，而其与秦淮数据的那一笔228亿元私有化协议，更是轰动一时。</p><p>此外还有：瑞典私募股权公司EQT 68亿欧元收购霸菱亚洲投资基金，至此走出泛亚洲投资市场布局的重要一步；高盛与中东财团穆巴达拉设立了总额10亿美元的独立管理账户，共同投资于亚太地区的私募信贷领域；穆巴达拉准备在未来几年里将投资组合中的亚洲资产仓位翻一倍；凯雷投资、贝莱德相继官宣亚太地区的新任命；黑石也在扩充亚洲市场团队等等。</p><p>目之所及，他们正在毫不犹豫地重仓亚洲。</p><h2>“低谷时期反而能挣大钱”</h2><p>在金融圈，PE巨头历来是嗅觉最灵敏的一群人，似乎市场越低迷，越适合扫货。</p><p>于他们而言，金融环境的收紧反而创造了巨大的机会，尤其是并购交易。此前1月的财报电话会上，黑石掌门人苏世民表示：“我们会将2023年视为黑石遭遇的周期性的底部，许多美好的事情正在发生。”</p><p>四十年来经历了多次周期，他判断，很快我们将看到IPO市场的回暖，而私募股权投资机构也将更多出售手中的资产，<strong>并购层面的交易活动将有所增加。</strong></p><p>苏世民进一步指出，伴随经济复苏，行业首先会出现触底效应，随后投资组合的估值开始呈现增长趋势，大家的共识随之发生变化，最大的投资机会也蕴藏在此阶段。</p><p>沿着这样的逻辑，黑石总裁兼首席运营官Jonathan Gray透露，黑石将在市场复苏、投资标的价格开始上涨之前加大投资力度。“我们正在底部反弹，并购活动的车轮正在加速，<strong>我们希望在达成共识之前进行更多投资</strong>。”等到了那个节点再布局就晚了，那时的估值已经发生变化。</p><p>“现在是向前迈进的好时机。”无独有偶，KKR联席首席执行官Scott Nuttall也在近期这样表示，“交易竞争减少，市盈率也有所下降。”在他看来，在此时进行新投资的基金将成为受益者，而纵观KKR一路走来，正是在这样的时期，KKR缔造了不少高回报的投资案例。</p><p>行业整合者往往更喜欢过冬天。</p><p>正如信宸资本管理合伙人信跃升在2023年曾分享，在流动性问题愈演愈烈的情况下，优质资产开始变得便宜，标的正在进入重新定价的状态，“我干了20年，<strong>其实每到低谷的时候，才是赚大钱的时候</strong>。这是非常独特的历史性机会。”</p><p>刘晓丹创办的晨壹投资也在报告中阐释，市场低迷时期，无论海外还是中国，PE机构都会感受到较大的压力，这是必须承受的周期波动之痛。但恐慌和撤退并不是最佳选择，反而应该积极发挥PE机构自身的优势，利用经济低迷期做足功课，为资产价值反弹做好准备。</p><p>无数历史经验表明，最好的投资往往都是在动荡时期发生的。春天来临之际，有人已经行动了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247640067&amp;idx=1&amp;sn=03cf1a95214eef0542202bdd4ee46571&amp;chksm=ed15f08273471061983f9bd681a2fbc23c26c580f96e626905932e7c2478f2048876f23d2acb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684835246783495</id>
            <title>时代装饰三闯IPO失败，实控人曲毅信披存疑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684835246783495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684835246783495</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 07:15:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 时代装饰, IPO, 曲毅, 华辉装饰
<br>
<br>
总结: 时代装饰近8年努力冲击IPO，经历三次闯关，最终宣告终止。公司原拟募集资金用于多个项目，但在审核过程中遇到了问题。创始人曲毅是公司的第一大股东和实际控制人，曾长期与华辉装饰有关联。时代装饰在IPO过程中引发了质疑，包括与华辉装饰的业务关系和控制关系。证监会也要求公司完整披露关联方信息。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>努力近8年，三次闯关，时代装饰IPO进程宣告终止。</p><p>3月2日消息显示，深交所网站公布关于终止对深圳时代装饰股份有限公司（简称“时代装饰”）首次公开发行股票并在主板上市审核的决定。&nbsp;在此之前的2024年2月26日，时代装饰向深交所提交了《关于撤回深圳时代装饰股份有限公司首次公开发行股票并在主板上市申请文件的申请》。</p><p>时代装饰原拟在深交所公开发行的股份数量为3733.21万股，原拟募集资金101324.88万元，用于住宅精装修家居配置延伸服务平台及营销网络项目、装配式装修研发及产业化项目、企业技术研发中心项目、企业信息化建设项目、时代装饰区域中心建设项目、补充流动资金项目。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_52810aef47a74e1d91bc7092fb3ad42c@5288884_oswg109713oswg554oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时代装饰冲击IPO，要追溯到2016年。2016年6月，时代装饰就曾报送招股书说明书申报稿，拟募资为3.87亿元，其中2亿元用于还银行贷款。2018年1月，时代装饰IPO被否，据公开报道称，此次被否的原因或是资产负债率过高、客户过于集中、应收账款余额较高等问题。</p><p>2年后的2020年，时代装饰重启IPO并于当年年底首次披露招股书申报稿。2021年6月初，时代装饰披露收到了首次反馈意见。除了客户集中、应收款项等再度被证监会关注并追问外，被重点关注的还有时代装饰控股股东、实控人相关的关联方。</p><p>这里提及的时代装饰的控股股东、实控人，指的均是其创始人曲毅。公开消息显示，曲毅出生于1962年9月，本科毕业于浙江大学土木系，1988年研究生毕业于清华大学土木系，是位实实在在的“学霸”。1988年毕业后，曲毅加入深圳市华辉装饰有限公司公司（简称“华辉装饰”），历任施工部经理、总工程师，2000年创办了时代有限公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_c9482f0aa4f74bd3a2971ddbc2b99a52@5288884_oswg349165oswg1268oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当下，公开信息披露，曲毅为时代装饰的第一大股东，直接持股41.03%，为该公司的控股股东、实际控制人并担任董事长职务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_218579872ce84c11932c706033758972@5288884_oswg96762oswg1267oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而被重点关注的，正是曲毅毕业后任职的华辉装饰。2014年，时代装饰挂牌新三板时曾披露公开转让说明书，其中表示，曲毅曾持有华辉装饰12.80%的股权。此外，还有公开信息披露，曲毅还长期担任其董事。工商变更登记信息显示，2003年12月29日，曲毅成为华辉装饰董事，直到2012年7月3日，成员变更登记信息才显示曲毅不再担任其董事。</p><p>从目前华辉装饰的股权架构来看，股东列表之中已没有曲毅的身影，但更多资料披露，曲毅还曾担任过华辉装饰旗下全资子公司“深证市华辉建筑工程装饰公司北京公司”的法人，目前该公司已注销。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5da6080e785141afbd058be29f7c9ee5@5288884_oswg82788oswg1274oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但曲毅与华辉装饰诸多联系，在时代装饰IPO期间曾引发过一些质疑。时代装饰是否曾经在起步阶段承接过华辉装饰业务，或者借助华辉装饰乃至以其名义拓展业务。另外，曲毅曾长期为华辉装饰重要股东和担任董事，并且曲毅担任法定代表人的华辉装饰北京公司虽然被吊销但目前仍然存在，华辉装饰是否应当列入时代装饰的关联方。</p><p>不仅引业内质疑，此前，证监会也曾要求时代装饰说明认定不存在同业竞争关系时，是否已经审慎完整地披露发行人控股股东、实际控制人及其夫妻双方的近亲属(包括配偶、父母、子女)直接或间接控制的全部关联企业。</p><p><strong>文/乐居财经 &nbsp;杨凯越</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684658972835973</id>
            <title>风波中的钟薛高：曾抄爱马仕玩配货，如今2块5卖不掉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684658972835973</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684658972835973</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 07:11:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钟薛高, 雪糕界爱马仕, 讨薪危机, 网红身份
<br>
<br>
总结: 钟薛高是一个曾经被炒作到高价的雪糕品牌，但现在陷入讨薪危机，价格大幅下跌。他以“雪糕界爱马仕”的身份活跃在热搜上，拥有网红身份，但现在面临着负面传闻和质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“钟薛高要黄”的传闻早出现在去年，其官博和小红书的评论区就涌入“欠薪”“结款”之类评论，陷入讨薪危机。曾被黄牛炒到最高368元，还学爱马仕的路子，要配货才能买到。现在2快5大甩卖，还要被人讨薪、群嘲，钟薛高怎么就活成了这样？</p><p>把“至暗时刻”作为2024年经销商大会主题词，钟薛高承认了如今的颓势。</p><p>3月6日，“钟薛高售价从最高60元降到2.5元“冲上热搜榜一。价格跌落神坛，意味着钟薛高自己摘了“雪糕界爱马仕”的牌子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_9686eeb9e6074217b548aa04629260fd@000000_oswg73153oswg528oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>话题背后，是天下苦“雪糕刺客”久矣，“卖2块5还有得赚啊”，触动大众神经的关键词依然是价格，更有人指责欺客。</p><p>钟薛高的贵一直被人诟病，大甩卖让高端滤镜碎了一地。</p><p>曾经怒怼消费者的创始人林盛这次没发声。事实上钟薛高官方微信微博账号去年9月以后就停更了，仅有抖音账号最近一次更新是在2024年3月1日。</p><p>而钟薛高的危机远不止于此。“钟薛高要黄”的传闻早出现在去年，其官博和小红书的评论区就涌入“欠薪”“结款”之类评论，陷入讨薪危机。盼着黄的人看到2块5大甩卖感到大快人心，粉丝则趁着大甩卖再多囤几根。</p><p>曾被黄牛炒到最高368元，还学爱马仕的路子，要配货才能买到。现在2块5大甩卖，还要被人讨薪、群嘲，钟薛高怎么就活成了这样？</p><h2>1.靠流量起家，活在热搜上的“雪糕界爱马仕”&nbsp;</h2><p>钟薛高的“热搜体质”奠定了网红的身份。</p><p>这实在令一些流量明星还羡慕，钟薛高在2022年内上榜热搜189次（不完全统计），要知道去年董宇辉大火，上热搜不过223次。</p><p>创始人林盛说过：“做品牌必须先让自己成为网红。”在创办钟薛高之前，林盛已经有一套打造网红的成熟方法论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_d44a56ab163f46afbb4d71be62f8f839@000000_oswg122084oswg528oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>林盛是学历史出身，工作后一直做广告，服务过各路大牌——冠生园、大白兔、康师傅……业内一直称他为林老师。2015年，哈尔滨马迭尔雪糕要打开市场，走向全国，找上了林盛。</p><p>拿着马迭尔老字号的招牌，林盛讲了一系列历史故事：从清末民初的“东方小巴黎”哈尔滨，到十月革命避难的白俄贵族、昔日专供上流人士享用的冰糕制品……仅仅一年时间，在林盛操刀下，马迭尔从1家变成30家，销售额破千万。</p><p>第二年，雪糕品牌中街找上门，林盛搬出网红雪糕的“三板斧”——讲故事、找推广、提价格，成功打造初代网红雪糕中街1946系列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_02872aa6923b4d9ba435feab9308d5dd@000000_oswg51790oswg184oswg172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_e7404f321c684b609c2a7a31fc3e03fe@000000_oswg58028oswg172oswg172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在两次雪糕营销的操盘中，林盛看到国产高端雪糕的可能。</p><p>拉上资本的林盛，在2018年5月20日这样的网红节日上线了钟薛高。为了做网红，林盛甚至开着产品推车就去了小红书总部，邀请博主试吃推荐。</p><p>对于钟薛高的定位，一开始就是“三高”，即高定价、高配方、高颜值。配方上穷尽世界好食材，颜值上为雪糕开模砸进90万，而市面上这项成本一般控制在3万-5万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_3dda92a5293048bd81dd267ce477e892@000000_oswg155898oswg528oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样，价格自然提上来了，2018年双十一推出的“厄瓜多尔粉钻”系列，用的是厄瓜多尔稀有粉色可可、日本野生柚子和酸奶，售价66元一根，在上线后15小时内2万根售罄。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_efa7e13a85de4a258b85d8fad05345cf@000000_oswg173205oswg528oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个系列再也没有重新上线过，但成了林盛日后的黑料源头。</p><p>2021年夏天，一段广为流传的视频显示，林盛说：“钟薛高毛利略高，最贵一支卖过66元时，产品成本差不多40元，它就那个价格，你爱要不要。”</p><p>这段视频无疑又登上热搜榜一，如今依然会时不时被拿出来“鞭尸”，说林盛桀骜不驯。</p><p>之后官博放出完整访谈视频辟谣：网传是恶意剪辑，林盛说爱要不要的价格是原料柚子和酸奶的价格。但看得出来，官博并没有带上任何话题，大有放着舆论发酵的态度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_fa6aab9add0640699167fea6cec64666@000000_oswg305506oswg528oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过了一年，钟薛高因为火烧不化再登上热搜，林盛还是冲在舆论前线，在接受采访时转移了一波话题：每一批次的雪糕都会寄到上海了，他每天早晨都会尝遍所有批次的雪糕，肚子吃得一肚子冰疙瘩，吃到怪味的巧克力大骂拿去喂猪，要扣掉制作人员的本月绩效。</p><p>但网友压根不买账，说他作秀。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_44916b4a8498416395b040973cf75544@000000_oswg191750oswg528oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于大家关心的雪糕火烧不化的情况，官博生硬回复是添加了少量的卡拉胶，在国标食品安全范围内，用火烧来检验是不科学的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_743aa6f8c4804e4da35db277f2b55c7e@000000_oswg449137oswg528oswg1723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这又掀起网友的热议：买这么贵的雪糕，你却给我吃卡拉胶？</p><p>粉丝情感上难以接受：一个打着做中国最好雪糕旗号的新国货，里面还放胶？虽然卡拉胶是一种广泛被使用的食品添加剂，不是胶水的胶。但网络舆论就是这样，情绪比事实本身重要。</p><p>但林盛对此不以为意，转头自己跑去发朋友圈，说喜提榜一，水军痕迹严重，要看客细品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_abc672a8d620423d95698b2064fceff1@000000_oswg280802oswg528oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据深圳中为智研咨询的研究员拆解，一支14元的轻牛乳雪糕全部成本也就4元左右。还有网友意外发现，钟薛高18元的“丝绒可可”，和代工厂卖5元的“思浓生巧”味道几乎一样。</p><p>网友生气的点其实在于价格，林盛一直强调钟薛高的质量，价格配不上质量，网友觉得“不值”，可林盛显然没理解，或者心里明白但坚持走“收割”的路线。</p><p>那个时候还坚持“人红是非多”“总有刁民想害朕”的林盛，或许也没有想到，衰落会来得这么快。</p><p>伴随着资本大幅撤退，新消费品牌集体狂奔的时代彻底落幕。2022年钟薛高的市场份额已经大部分倾向线下，成为搅动池水的鲶鱼，开始和同类硬碰硬，更大的烦恼还在后面。</p><h2>2.雪糕刺客和平价雪糕肉搏，在线下被“围剿”</h2><p>雪糕行业内，钟薛高被称为“行业鲶鱼”。</p><p>这起源于2019年底，林盛决定开始探索线下，线下市场占比第一年（2020年）达20%，2021年就占了一半，2022年占到60%-70%。</p><p>钟薛高快速扩张的线下业务，让雪糕巨头神经紧绷，开始围剿。</p><p>根据36氪报道，2022年，很多城市的钟薛高经销商遭遇了竞争对手的“二选一”。</p><p>一位在北方省份深耕几十年、因此有相当话语权的某雪糕巨头的销售员对经销商提出要求：“要是签了钟薛高，就别做我们了”“在我们投放了冰柜的地方，不允许投放钟薛高”。别地的经销商，在某冰淇淋大品牌的定制冰柜中放了钟薛高售卖，一次就被罚款了2万元。</p><p>同时，各大雪糕巨头开始推出高端雪糕系列，防着高端雪糕成为钟薛高一家的山头。</p><p>外忧在即，内患又来。钟薛高冲入线下，并未考虑和平价雪糕放在同一冰柜，消费者凭什么要选择一根贵至少3倍的雪糕？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_7073bcfc67874639881942e8debfb4a6@000000_oswg440905oswg528oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据市界报道，一个钟薛高前员工表示，林盛大概没做过纯线下的传统业务，过于乐观了。</p><p>这种乐观来源，是高流量起家的错觉和幻影。</p><p>当一个不知道钟薛高的消费者，在冰柜里随心选了几根雪糕，结账时发现要近百块，发现被刺。而众矢之的的“雪糕刺客”，自然成了网络热度最高的钟薛高。</p><p>线下到处铺货，林盛急着把钟薛高推给每个消费者，但忘记产品定位的“三高”——高定价、高配方、高颜值。</p><p>凭着线下有限的海报介绍和完全无附加价值的服务，高定价压根站不住脚。</p><p>“雪糕刺客”开创者的钟薛高，被看客拿火烧没急，被舆论架在火上烤了7天，才回应已经推动在线下设立自有冰柜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_d97ce2104bd2431ca9a05b160a815a92@000000_oswg282731oswg528oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高端成了钟薛高的顽疾，卖不出的钟薛高会被大力促销或者转向别的区域的代理，窜货乱价就出现了。</p><p>急于扩张线下渠道，林盛并没在渠道端把价格拿死，有些代理商的返利甚至能到70%。</p><p>为了摆脱雪糕刺客的名声，2023年，钟薛高推出低价系列Sa'Saa。林盛自然不会放过任何一个热点，在AI大行其道的环境中，低价系列Sa'Saa是由AI主导研发，包含系列命名和口味选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_bebde38158d84763a346ac753266adef@000000_oswg402187oswg528oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个系列在内部代号叫“钟薛不高”，定价3.5元一根，共有红豆冰、绿豆冰、牛奶冰、可可冰四种口味。</p><p>但这依然没能讨好消费者，且不说AI主导研发的噱头，定价3.5元一根依然高于同类竞品的定价，难以看到林盛的诚意。</p><p>林盛在早先的访谈中承认毛利只是略高于传统行业，毕竟价格对标的是下午茶。但低价系列还是难逃被人说贵的诟病，这就让人好奇，一根钟薛高到底成本是多少。</p><p>打假人王海曾根据配料逆向研发，推算钟薛高丝绒可可一根的成本，一根1.32元。如今看来2.5元一根的大甩卖，确实还有得赚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_a28a0aab1c094c96be7b609911eeb439@000000_oswg622147oswg528oswg942_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>钟薛高之所以有勇气做线下，是因为其利润空间大。但线下的冰柜战争是一项非常复杂的工程，它需要耗费大量的资金、人力和时间，以和路雪为例，有数据显示当年铺完6万台进口冰柜，就累计花了3.6亿元。</p><p>对于上述这些，钟薛高显然还是预估不足。经历过市场拷打的钟薛高，也终于没了当年做网红时的锐气，开始变得低调了。</p><p>靠网上营销取胜在线下打了败仗的钟薛高，也从此一蹶不振了。</p><h2>3.钟薛高的催命符：欠薪、被执行、股权被冻结</h2><p>2023年，在发布新品之后，钟薛高开始“避世”， 林盛几乎也不出来说话了。</p><p>哪怕在五周年诞生节点，钟薛高官博只是发了条视频，配文“我5岁啦！缓慢又笨拙的路上，谢谢你们陪我长大。不负偏爱，未来可期”。可评论区施舍不了一丝偏爱，直指文案抄袭王源十八岁演唱会微博文案。三个月后，钟薛高双微账号停更。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5ce8018e9229440a86a02dc2da1116a4@000000_oswg200877oswg528oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同年10月，小红书出现向钟薛高讨薪的帖子，甚至官博评论区也有人要结款。</p><p>有自称钟薛高客服部门的员工表示，客服部门的6位员工与公司人事交谈中提出了补偿优化的情况，并与公司签署了离职同意单，结果在约定好的10月15日并没有收到补偿，公司的回复则是要“等融资方投钱”。</p><p>根据第一财经报道，钟薛高的公关人员暂未就此事作出回应，且之前公关负责人已经离职。</p><p>原先钟薛高办公点设立在东方渔人码头国际中心3楼和23楼，而23楼已经摘下了钟薛高的广告牌，3楼办公点保留，但有不少空位。</p><p>在钟薛高2024年全国经销商大会上，有知情人士透露：钟薛高的团队从高峰时期的1200多人变成了当下的100多人，眼下，钟薛高管理层的薪资直降7成。</p><p>降本增效是2023年很多公司的主题词，人员优化只是基本操作。更让人担忧的是，钟薛高目前的经营情况，堪称催命。</p><p>2月19日，钟薛高新增一则被执行人信息，执行标的81.81万元，执行法院为上海市嘉定区人民法院。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_c1a0966f7a4d4a819c4e0261eaaf8bb8@000000_oswg97430oswg528oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天眼查显示，钟薛高所持3500万股权被冻结，冻结股权数额分别为2000万元、1000万元、500万元，涉及旗下3家公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_3a60056cecca43fc9fcd78b5154a685a@000000_oswg296340oswg528oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这已不是钟薛高第一次被股权冻结，2023年底，钟薛高就陆续增加了4则股权冻结信息，冻结股权数额分别为100万元、139.57万元、139.57万元和100万元。</p><p>颓势尽显，林盛终于出现在经销商大会上，发表了钟薛高新一年的战略规划，言语间极尽诚恳和谦逊，“‘至暗时刻、向光而行’，2024年的钟薛高，会成为整个冰淇淋市场的那一抹‘逆向而行’。” 林盛一改桀骜，经营状态举步维艰，还是不服输，将2024年的目标设立为只挣3个小目标，不到2023年的一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_eefb28280b234899902fd18a839a8696@000000_oswg301512oswg528oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他自己有一个很出圈的公式：网红+时间=品牌。被吐槽怕了的林盛说：“现在外面说是网红，都说得不是什么好东西，但我相信钟薛高10年，肯定没人会在意是不是网红了。”</p><p>但钟薛高这时还不到6岁。</p><p>钟薛高最后一笔融资发生在 2021 年年初，2 亿元人民币的 A 轮融资，由元生资本领投，H Capital、万物资本跟投。截至目前，钟薛高还并未得到新的资本方“续命”。</p><p>网红不网红，过气不过气，放在曾经的网红传奇的面前，这时候都不重要，先得生存下去，才有改变命运的可能。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247821960&amp;idx=1&amp;sn=ce63d46ef68d77fd0da8d2765ad50dd8&amp;chksm=fa1140f286fd8e0b7b40df0d52b06b6b4907838288413f3f655c596ded057d2aa284b7dc5576&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：小年，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684641072058241</id>
            <title>迪拜首店，库迪开卷中东市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684641072058241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684641072058241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 06:56:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迪拜, 库迪咖啡, 商业中心, 中低收入白领
<br>
<br>
总结: 库迪咖啡选择在迪拜的商业中心Deira开设首店，以吸引中低收入白领客群，通过低价策略和精准定位打开市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_80f39f929d5b431faf5f7073218d4881@6011204_oswg1161039oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月7号，库迪咖啡迪拜首店正式营业。</p><p>去年 12 月，库迪迪拜招商的消息在圈子里广泛传播。仅用 3个月落地首店，这一次，库迪选择了在中东“抢跑”。</p><h2>01 下沉选址：打工人消费群</h2><p>库迪中东首店选择开在迪拜Deira的Business Village。</p><p>十多年前， Business Village也曾是迪拜的“商业中心”。彼时，主管经济发展的迪拜经济部（DED现已并入 DET）总部办公室就坐落于此，迪拜王储还特意为大楼开幕剪裁。而Business Village所在的Deira大区也是迪拜经济发展的重要区域，作为迪拜酋长家族生活成长的核心地区，Deira承载着迪拜发展的重任：皇室的源起，贸易的中心，大面积本地人居住区以及世界上最繁忙空港DXB。</p><p>作为初代“迪拜港”，Deira是迪拜贸易的“孵化器”，黄金、鞋帽、3C电子商品贸易都发源于此，当地华人也亲切地把它称为“德拉”。在国际城居住，去德拉上班也曾是很多中国人的固定通勤路线。<strong>虽然在当下纸醉金迷的迪拜，商业重心逐渐南移，很多人已经看不上“德拉”。但是毫无疑问的是，大批中国商人都是在“德拉”赚到自己的第一桶金，“德拉”正是中国人“迪拜梦”的起点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_9ca7d75dda5840c2af994472a3e26f48@6011204_oswg837262oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*库迪咖啡迪拜首店的位置示意图</p><p><strong>从选址看战略 库迪咖啡为什么要将首店选在这里？</strong></p><p>精准客户群定位：Business Village区域汇集着大量以亚洲人群为主的“中低收入白领”。从贸易公司到旅游中介，货运代理到服务公司，这个区域生活着很多来自印尼、菲律宾以及中国的“中低收入白领”。这批客户可以说是库迪咖啡精准定位的“下沉”客群。</p><p>接地气的消费场景：Business Village是由Maktoum 大桥通向 Deira 的“桥头堡”，靠近地铁站，周边有Deira City Center这样的大型平价商业中心，更有客流稳定的“亚裔天堂”温超WEMART 综合店。除此之外，Business Village本身自带的商业属性就足以支撑日常咖啡消费流量。</p><p>据顺势中东了解<strong>库迪在迪拜的第二家门店会选择在迪拜互联网城（Dubai Internet City）附近。</strong></p><p>这里聚集着包括华为在内的大量互联网公司，对面就是华人众多的 JLT 生活区。<strong>很显然，库迪并没有被迪拜的纸醉金迷骗到。相比于押注高端一线白领，他们战略思路非常清晰：选择把首店放在自己最擅长的客群中间，用营销和性价比优势迅速打开市场。</strong></p><h2>02 十迪一杯：卷的就是性价比</h2><p>即便是在迪拜，库迪也继续用“低价抢市场”的策略，<strong>首店即推出“全场十迪”的优惠定价。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_512c703bd0904a6e8c89e4efe86d4957@6011204_oswg602486oswg1048oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_8fe04c13ea5d4350ad2e8c8b780815ae@6011204_oswg520956oswg806oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*上图为星巴克迪拜价目表，下图为库迪迪拜价目表</p><p>对比周边的竞争对手，包括 Caribou，Costa 和Starbucks在内的主流咖啡店在迪拜的定价都在 20&nbsp;迪以上。价格战不一定好用，但是在目前的迪拜咖啡市场，10&nbsp;迪的定价对于很多消费者来说非常具有吸引力。</p><p>低价可以帮助库迪迅速打开市场，但长远发展就要考验库迪产品本地化的能力了。比如在迪拜备受印度人和本地人欢迎的“Karak Tea/Chai”，在很多街边小店 1 迪就可以买到。<strong>价格战永远没有终点，但依靠新品深挖本地同等价位空间可能是库迪下一步发展的重点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_dff29b942feb43e69b268b1061a33df4@6011204_oswg518895oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*库迪咖啡迪拜首店附近的竞品选择</p><h2>03 开店模式：联营+区域合伙人</h2><p>根据顺势中东了解，迪拜首店并非库迪直营，而是采用“联营+区域合伙人”的方式。</p><p>按照库迪目前的政策，区域合伙人需要在每个区域至少有一家门店，并部署员工从事运营和拓展工作（专职或兼职）。区域合伙人可享受区域内其他门店的开店奖励、运营抽成，而库迪则按照门店经营毛利收取服务费。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_96c5e891ee124ee7a596bdbcf654f586@6011204_oswg980265oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*库迪咖啡迪拜首店</p><p>从选址方面，库迪会根据合伙人的开店申请进行审批。<strong>就目前顺势中东了解到的开店规划，从首店的选址，到下一家迪拜互联网城以及迪拜硅谷店的规划，都展示出库迪团队对本地市场的深入理解；从供应链方面，据称库迪咖啡已经完成了本地阿拉比卡咖啡豆的采购。</strong>迪拜作为地区的咖啡贸易中心，实现本地采购的难度不大。未来区域更多门店的开放会让供应链运营、管理的优势更加凸显。</p><p>由于库迪的利润主要来自于联营商阶梯度毛利的抽成，所以第一批合作伙伴的积极性特别重要。首店的合伙公司“Leprechaun Cafe LLC”&nbsp;有华人背景，看重的也是库迪团队打造咖啡品牌的成功经验，尤其是营销和供应链管理能力。</p><h2>04 中国新茶饮品牌的中东路</h2><p>库迪咖啡“抢跑中东”一点不让人意外。</p><p>近年来中国新茶饮品牌纷纷选择出海，寻求新增长点。对于出海中东的咖啡品牌来说，迪拜更是一个必争之地：稳定的消费能力，90%&nbsp;以上的外来人口，甚至连咖啡豆都可以本地采购，留给咖啡品牌的难题就是品牌推广、产品本地化以及供应链支撑。</p><p>库迪咖啡的“老对手”瑞幸其实早就看准了中东：2019 年瑞幸就跟连锁餐厅的Americana集团签署了合作协议，在大中东和印度地区开展咖啡新零售业务。但随后的财务暴雷事件让合作没有了后续。</p><p>传闻瑞幸去年底重启了对中东市场的探索，喜茶、奈雪据说也在摩拳擦掌。2024 年，我们期待在中东喝到更多的中国茶饮品牌！</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMTYyNTE3Mg==&amp;mid=2247484450&amp;idx=1&amp;sn=2b87e4894e07bc20a932c301c7b604bb&amp;chksm=c1181a99f66f938f2df99d23bd986bda457cf6f91a8ec3e59e2d25c09eba812235765c2ba624&amp;token=1151214455&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“顺势咨询 Al Shasia”（ID:ShunShiZhongDong）</a>，作者：顺势中东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680283029847040</id>
            <title>王立群：如果有2.0产品出现，CGT的“寒冬”将会很快结束｜2024医疗展望</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680283029847040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680283029847040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 05:29:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗赛道, 细胞治疗, 价格竞争, 技术突破
<br>
<br>
总结: 2023年医疗健康赛道一级市场融资金额下降，细胞治疗领域发展多元化，自体细胞疗法价格高成本限制商业化，新技术应用带来产业链机会，CGT市场面临资金挑战和技术突破需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><blockquote><p>过去四年间，医疗赛道经历了“过山车”式的暴涨与暴跌，如今寒冬已经弥漫了两年多。据医药魔方数据统计，2023年医疗健康赛道一级市场融资金额总计830亿人民币，同比下降34.41%；与2021年相比，总额腰斩。</p><p>2024怎么投、如何退？行业下跌走势何时见底？中国市场还能否支撑投资医疗创新的信仰？2024年开局之际，36氪访谈了四位在医疗赛道从业超十年的投资人，以及三位创新药企创始人，选取其中精华思考，成文<a href="https://36kr.com/p/2676078507489030" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《医疗2024展望：现金流为王，谁能拿到「续命药」？》</a>。</p><p>其中，为保证观点连续性，受访者的全部观点在此单独发布。本篇的讲述者王立群博士为星奕昂生物创始人、董事长兼首席执行官。成立星奕昂之前，王立群曾任复星凯特创始总裁，用不到3年时间带领团队完成中国首个获批上市的CAR-T产品“奕凯达”的技术落地、注册临床和生产。</p><p>以下为王立群观点全文：</p></blockquote><p>2023年，中国经历了1年多的审批空窗期后，驯鹿生物和合源生物两款国产CAR-T产品先后上市；TIL，TCR-T、NK和CAR-NK细胞等多类细胞疗法也都有管线进入临床。</p><p>这些事件发生背后的明显趋势是，细胞治疗由单纯的自体CAR-T向别的种类蔓延的方向已经形成，这不仅是迫于资金和市场内卷的现实，也是技术发展的必经历程和临床需求的召唤。</p><p>目前，国内已上市的4款自体CAR-T细胞疗法定价在100-130万元不等，可以把它们统称为“细胞治疗1.0时代”的产品。自体应用的高成本决定了无论在模式、运营上怎样改变，对商业化的影响都有限，能够持续维持现在的销售量，慢慢通过逐步降价再吸引一部分患者就是最好的结果。</p><p>现有的降本思路，比如国产设备替代、自动化，能够在小区域内降低价格幅度。这些新技术的开发应用，比如对细胞培养、包材、设备等方面的新需求，也给产业链上下游带来更多机会。比如此前主流的自体细胞疗法对体积没有特别要求，在制备时一般使用100-200毫升用生物反应袋即可，而通用后的规模化生产就会用到反应器，可能只是体积上不如现有的抗体药反应器那么大，这对上游生产商来说就是再开发一个不同大小的销售品类。</p><p>归根结底，自体细胞疗法的工艺决定了它不是一个可以规模化程序化的产品。至少目前为止，把血液样本放进一个盒子里就有工程化细胞出来的故事还是天方夜谭。</p><p>换一种技术路径，突破异体通用的技术门槛是打开CGT市场的最好解法。目前，国内CGT企业的技术路径，比如细胞类型选择，都与国际上比较吻合。单从技术水平上而言，中国和海外企业的差距在半年到2年之间的范围里，这在创新药领域，几乎可以理解为同步状态。</p><p>而且，在一些新靶点、新适应症的探索上，国内CGT企业的布局并不逊色于海外企业。2023年年底，传奇生物与诺华签下有关靶向DLL3 CAR-T治疗实体瘤的授权，总交易金额将近11亿美元，因为它的开发进度相对领先，而DLL3也是治疗小细胞肺癌的新兴靶点；国际交易上，去年西比曼、传奇生物和亘喜生物相继与MNC签下大额授权合作或被溢价收购，大deal的出现也反映了全球市场对中国创新的认可。</p><p>中国企业的另一大优势还在于能做研究者发起的临床研究（IIT），在对安全性有把握的前提下，可以尽快获得人体数据，增加成功率并缩短临床开发时间。</p><p>尽管国内细胞治疗在技术上已经具备一定优势，但客观现实是现阶段资本市场“寒冬”还在持续，CGT领域也不能幸免。能出手的基金很少，出手的要么不投早期，要么不投特别创新，或看到已经有产品上市的几家企业的商业化表现不如预期就很容易失去信心和兴趣，但另一方面，我们相信为数不多且真正创新有价值的管线，一定会被慧眼识珠的投资人看到。</p><p>其实，当前市场对CGT产品的理解存在一定误区，很大程度受制于自体的高成本高价格局限，甚至担心哪怕未来真的做到了异体通用，最终在商业化的过程中和抗体药、小分子药等的价格相比不够有竞争力，而与价格更便宜的成熟产品竞争，高价的矛盾就会更强烈。</p><p>这个思路的问题在于，说技术时讲通用，但说价格时就又回到了自体CAR-T的概念里。我们尝试了这么久，要做成通用和规模化生产，就是要把CGT产品做到和抗体、ADC等产品同样数量级的价格，让它实现临床可及性，成为安全有效且可支付的治疗方式。这时候价格就不再是细胞治疗产品的劣势。</p><p>当然，新的技术验证一定会带来新的商机，只是现在很难判断技术突破的时间点。</p><p>CGT领域的实质性技术突破终归是要看临床数据，在通用的同时还需要很好的疗效，而没有一个天然的细胞可以不经过改造就兼顾这两点，这也是现在大家正在攻克的难题，比如T细胞就要解决攻击宿主、排异的问题；NK细胞虽可天然通用，但活性和持久性需进一步加强。</p><p>这毕竟是发展相对早期的赛道，到底要改造或完成多少基因编辑才能看到足够优越的效果，尚不可知。但目前为止，确实有很多通用、针对实体瘤的产品已经申报了IND。我们期盼这个突破的时点能早点到来。实际上，最近FDA已经批准了全球首款TIL疗法用于治疗黑色素瘤。</p><p>在这些愿景尚未实现之前，2024年，CGT赛道面临的很可能是一场“动态博弈”：一方面，创新技术的确已经实现一部分积累；但想要它继续走向成熟、拿出更令人信服的数据，就需要更多资金参与，而这恰恰是当前最为欠缺的。在融资、现金流紧缺的挑战下，很可能原本想要尝试新技术开发的企业就没有机会了。</p><p>对于国内企业来说，想度过这个阶段，BD是一个很好的思路。那么，怎么做？首先，创新不是一个理念，绝大部分BD最好有一些临床数据，但我不认为一定要中美双报，临床质量做得好，即便只有国内数据也完全有可能BD出去。反过来，运营中美多中心的费用和风险都太大了，尤其是在结果不确定的情况下。</p><p>说到底，在通用或实体瘤任何一个维度，只要有1到2个成熟的产品即细胞治疗2.0版本在临床上实现突破， CGT的春天就可能比别的赛道更早到来。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680280943984769</id>
            <title>王为民：资本寒冬下，小核酸药物赛道逆势成长，人才缺口是最大问题｜2024医疗展望</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680280943984769</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680280943984769</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 05:28:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗赛道, 小核酸药物, 融资, 技术突破
<br>
<br>
总结: 2023年医疗健康赛道融资下降，小核酸药物领域逆势增长，全球MNC关注小核酸领域。国内企业在技术突破和成本控制方面具有优势，但面临人才短缺和融资挑战。小核酸药物赛道充满机遇，创新发展和持续合作是关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><blockquote><p>过去四年间，医疗赛道经历了“过山车”式的暴涨与暴跌，如今寒冬已经弥漫了两年多。据医药魔方数据统计，2023年医疗健康赛道一级市场融资金额总计830亿人民币，同比下降34.41%；与2021年相比，总额腰斩。</p><p>2024怎么投、如何退？行业下跌走势何时见底？中国市场还能否支撑投资医疗创新的信仰？2024年开局之际，36氪访谈了四位在医疗赛道从业超十年的投资人，以及三位创新药企创始人，选取其中精华思考，成文<a href="https://36kr.com/p/2676078507489030" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《医疗2024展望：现金流为王，谁能拿到「续命药」？》</a>。</p><p>其中，为保证观点连续性，受访者的全部观点在此单独发布。本篇中，圣因生物创始人、首席执行官王为民博士将为我们详述当前海内外小核酸药物赛道的发展现状。王为民也是业界领先的小核酸药物化学家之一，拥有近30年研究经验。2023年年底，圣因生物宣布完成超8000万美元A+轮融资。</p><p>以下为王为民观点全文：</p></blockquote><p>过去一年，国内小核酸药物赛道发生了挺多事情。产品方面，诺华的PCSK9抑制剂英克司兰钠注射液（Inclisiran）正式获批，还有很多小核酸药物取得临床积极进展，说明小核酸药物的发展潜力和未来商业化表现仍值得期待。融资角度，虽然生物医药行业市场行情较2022年还有所下降，但小核酸较其他赛道呈现逆势增长的现象，而且很多都集中在早期项目上。</p><p>2023年，全球小核酸领域BD交易共31起，披露金额超80亿美元。罗氏、诺和诺德、GSK等MNC频频现身。BD交易不断说明这个赛道不仅受资本青睐，还在得到大药企的关注。早年间，其实很多MNC进入过这个领域，但碍于技术壁垒纷纷退出了。近几年，随着小核酸平台技术的突破，很多新的研究方向也都有人在推进研究，比如化学修饰做到了让它的药效非常稳定，实现半年甚至一年打一针的持久疗效，让小核酸这个药物类别真的拥有和小分子、大分子药物竞争的独特优势，尤其是在慢性病领域。</p><p>目前，几乎大家熟知的MNC都对小核酸赛道很感兴趣。他们不仅会在内部布局，也做合作协议、收购。在美国，一些处于早期阶段，甚至临床前或刚进入临床阶段的企业也会被收购或与大药企达成研发合作，比如诺华和DTx Pharma，Avidity&nbsp;Biosciences和Bristol Myers Squibb。</p><p>在国内，小核酸药物还处在发展早期或上升期，很多公司短期可能没有能力去真正开发一些更新的技术，存在一定的同质化竞争。国内团队的技术突破一方面集中在肝靶向平台这些已经得到验证的领域上，或者心血管和代谢疾病、中枢神经系统疾病等热门的、有过临床实验数据的适应症，以尽快验证自研平台和技术；另一方面在于集中突破小核酸药物肝外靶向的技术壁垒，自主研发潜在的first-in-class肝外平台技术及药物，填补全球肝外领域空白。</p><p>心血管疾病等领域的市场还是非常大的，只要你的管线质量足够强，比对标的临床化合物有更好的效果，在临床场景中还是会有竞争性的。当然，这对公司的经验积累、技术突破都有很高要求，尤其是对标企业的药物临床效果已经很好的情况下。</p><p>说到底，小核酸药物的成药性和递送平台有着绝对的关系，没有递送就不可能成药。只有在平台创新上有突破，才能在未来的“竞速”中取得核心竞争力，甚至率先使用自己的平台实现技术突破。</p><p>目前，海外企业在GalNAc这类比较核心的递送技术上的布局相对密集，国内企业面临的门槛其实更高。但这方面其实并没有一个非常基础的专利能把大家都“屏蔽”掉，所以不会出现一家垄断的局面。不过，企业要想申请专利保护自己的知识产权，一定要是新型的，别人没有做过。就用GalNAc递送系统技术来举例，很多企业可能是把它的结构改一下，或许的确会有不同的效果，但未必是一个非常明显的“黑与白”的区别。</p><p>从肝外递送的角度，国外领先的小核酸公司也都处于早期研发阶段，许多领域没有像GalNAc这样成熟有效的系统，后来者的发挥空间会更大，也是当前核心的突破方向所在。但想再找到一个像GalNAc这么特异性的、高效的系统并不容易，所以核心在于怎样去设计递送系统、解决肝外递送不同环节上的问题，能否产生内吞、如何进入细胞、甚至是如何更有效地和蛋白结合，这些环节都很重要。</p><p>技术之外，未来国内小核酸公司想反超，还有一些其他优势。首先在于制造成本。目前小核酸的成本控制是所有企业需要解决的一大挑战，但利好的是，国内的小核酸原料正在逐渐实现国产替代，未来的原料成本有望大幅下降。在此基础上，如果企业在早期的平台设计和研发时就将生产成本作为重要考量因素，比如圣因生物设计的化学结构在早期就考虑了工艺放大和生产成本的因素，未来有望在可及性方面表现更大优势。</p><p>此外，虽然现阶段中国企业还没有原研新药上市，但因为市场和患者群体庞大，小核酸企业在临床资源、临床开发速度上会比海外企业有更大的优势。在肝外递送这些新平台的开发上，海外企业很多也处在临床前阶段或者刚进入一期临床，大家基本站在同一个起跑线上，机会很多。</p><p>这些是现阶段国内企业有优势的方面，但也存在一定的不足，最重要的是缺少人才。因为国内小核酸领域发展相对较晚，拥有行业经验的人才比较稀缺，许多新招聘的员工需要企业重新培养，这也对中高层研发人员的研发经验和领导能力提出更高要求。这是当前所有公司都面临的挑战，也可以说是整个领域最紧迫的问题，不过我们也相信随着研发投入的增加和更多人才的加入，这个问题会慢慢得到解决。</p><p>当前，融资对于许多初创企业来说也是巨大的挑战。虽然马上到春天了，但资本寒冬似乎还没完全结束，对初创企业来说，如何有效分配资源，打造具备核心竞争力的差异化产品，更快拿出优秀的临床数据，决定了企业如何安全度过寒冬。在小核酸药物赛道，由于大部分初创公司都还处于早期阶段，项目临床数据相对有限，更多都还是临床前细胞或动物实验数据，因此团队还是一个比较直观的判断因素。</p><p>虽然有上述挑战，小核酸药物赛道依然充满了各种机遇。2024年，会有更多企业在这个领域布局，临床数据、BD交易也会更多。在这个过程中，保持创新发展、持续合作，是小核酸企业的核心命题。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684539051659910</id>
            <title>内卷、革新并行，食品赛道2024趋势在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684539051659910</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684539051659910</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 04:09:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 食品话题, 健康功能, 消费端创新, 传统企业竞争
<br>
<br>
总结: 近年来，食品话题备受关注，消费者需求多元化，健康功能成为重点。消费端需求推动生产端创新，小切口或能挖掘大市场。传统企业混战加剧，需警惕潜在危机。头部企业或专注未来布局，新质生产力成为内卷应对之良药。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，食品话题成为热搜“常客”，内容涉及食品安全、价格、企业资本动向等各个方面。食品赛道的社会关注度普遍提升。</p><p>剖析原因，或是受当下物质极大丰富、民众健康意识崛起等多重因素影响，消费者占主导地位，且消费者需求多元化、精细化成为市场的新特征。影响至生产方，市场上产品愈丰富，企业的竞争势必愈发激烈，需要不断面临新挑战。</p><p>如此，不进则退，这一历史规律或在2024年的食品行业被放大体现。进入“大变局”的食品行业，未来会如何行进，值得企业挖掘。</p><h2><strong>01 需求多元化，行业更细分且关注健康功能</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_d9fd67c0a1734d419a2c1b5cba668b0a@5506649_oswg119670oswg802oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2008年卫生部启动的“健康中国2020”战略，十数年，通过社会各界力量的不断推进，健康意识，几近成为每一个国人的共同意识。统计数据显示，我国有88%受访者将“保持身体健康”列为生活中最关注的问题。</p><p>同时，健康，成为穿透年龄层的消费者共同消费需求。作为植根于生活、消费者主要营养供给承担者的食品，便肩负起了重要角色，且在功能性方面备受关注。</p><p>不过，不同年龄层消费者，对健康食品的需求亦有所分别，如年长者更关注营养吸收、提升免疫力等问题，年轻人则关注减糖、美容等功能等。</p><p>据FDL数食报道，未来从健康原料端看，主要呈现为肠道健康、运动营养、免疫提升、增强认知、情绪健康、口服美容、蛋白追求和减糖革命这八大创新方向。</p><p>除了功能性外，绿色可持续，亦是社会各界关注的又一热点。</p><p>业内人士表示，随着人们对环保和动物福利的关注，植物性食品市场正迅速崛起。越来越多的人选择素食或减少对动物产品的依赖，这促使食品企业开发更多的植物性食品替代品，如植物肉、植物奶等。</p><p>此外，消费者精细化需求或推动个性化定制食品赛道的发展。这将为食品行业带来更多的创新和发展机会。</p><h2><strong>02 消费端倒逼生产端创新，“小切口”或能挖掘“大市场”</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_71266ab89d1d415d844fb9372cc46a5d@5506649_oswg38331oswg857oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需求精细化，生产端的“细支”亦在逐渐繁衍、成长。有业内人士坦言，未来或不断出现品牌重构，涌现出更多新品类领导者。</p><p>从历史来看，2015年前后，食品行业也出现不少在传统赛道中突围的企业。如认养一头牛、小仙炖、瑞幸咖啡等品牌，在传统赛道中寻求切口，并在后续发展中作出了一定成绩，成为细分赛道的品牌领导者。</p><p>不过，从已有案例来看，品牌实现领导者的突破并不局限于产品的创新，其形式已经扩展到对营销方式、产业模式的革新等。</p><p>最新来看，量贩零食的发展路径正在重塑零食赛道格局，一些头部零食企业如三只松鼠、良品铺子等亦逐渐改变原先“高价、精品”等特征，去适应当下消费市场的变化与赛道格局的改变。</p><h2><strong>03 传统企业混战进一步加剧，挖掘增长点或要警惕潜在危机</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_9938169205bc474b9335ebd4690960d7@5506649_oswg394550oswg660oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新生事物不断产生，作为鲶鱼搅动着食品赛道。加之近年来处在较低位置的消费需求，内卷，成为食品行业的一大特征。这一点或从企业业绩表现中体现。</p><p>如传统的乳制品赛道，近年来除头部企业外，整体业绩处在低迷水平。酒业赛道亦类似，大多企业专注去库存，业绩上并未有突出表现。</p><p>面对内卷，争相入局新热门细分赛道，成为当下传统企业的一大特征。如乳制品行业出现蜂拥入局奶酪、冰激凌等细分赛道的现象。</p><p>诚然，食品作为快消行业，品牌需要持续不断的去链接消费者，以此来保持品牌流量，进而推动其产品的市场销量。</p><p>不过，传统企业创新的过程，亦是试错阶段。此前，加多宝被多次曝出加盟商讨债新闻。纵深分析原因，其中重要一点便是多款新品试炼失败，加盟商买单。将风险转嫁加盟商，如此行径或多或少对市场环境产生负面影响，这亦是食品行业的一大警示。</p><p>值得关注的是，今年两会上明确指出，产业创新要用新技术改造提升传统产业，防止一哄而上、泡沫化，也不要搞一种模式，这或在一定程度上为食品行业发展提供指引。</p><h2><strong>04 头部企业或专注布局未来，新质生产力成应对内卷“良药”</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_c32df7b3a6104683be82d69c6f36fedc@5506649_oswg510466oswg972oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“要以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力”。今年两会中还提到，制定未来产业发展规划，开辟量子技术、生命科学等新赛道，创建一批未来产业先导区。</p><p>面对行业内卷，布局未来或已成为部分企业储蓄战力的重要手段。这或与此次两会频频提及的发展“新质生产力”不谋而合。</p><p>公开报道显示，乳制品行业，中国飞鹤联合国内外顶尖科研机构、知名高校，已于近年来多次发布脑科学研究成果，并将结果应用到产品中；健合集团旗下合生元联合中国科学院北京生命科学研究院研究母婴菌群传递的影响因素和生命早期肠道菌群的发展及与健康的关系等。正如两会中所言，未来产业，作为新质生产力发展的先锋，虽然尚处萌芽阶段，但其对于整个经济社会的引领作用已然不可忽视。深入生命科学方面研究，何尝不是上述相关企业锚定未来的重要体现。</p><p>总之，世界已然处在加速变化之中，企业亦不可规避地进入充满淘汰与革新的市场环境中。或只有不断适应新环境，探寻新趋势，企业才能顺利找到“出口”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Tqxk1je9mckr9A3JHN6FKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中食财经”（ID:ZSCJ-360）</a>，作者：中食团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684624210951173</id>
            <title>平均每天一笔投资，山东火了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684624210951173</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684624210951173</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 03:44:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北方工业大省, 投资热度, 新旧动能转换, 高端装备制造
<br>
<br>
总结: 山东作为北方工业大省，近年来投资热度上升，围绕新旧动能转换展开，重点发展高端装备制造等产业。投资人纷至沓来，省内投融资事件频繁，显示出山东在产业升级转型中的潜力和吸引力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>这座北方工业大省，正在被看到。</p></blockquote><p>“网传投资人上山下乡原来是真的，J机构都跑到济宁看新材料项目了。”</p><p>base位于山东的投资人顾若阳向小饭桌感叹道，他口中的J机构是一家管理规模超700亿的知名美元基金</p><p>“青岛、淄博的好项目不少我知道，但是上海的美元基金跑到济宁我还是比较受冲击的，作为一个山东人我之前都没去过济宁。”</p><p>不只是济宁，过去一段时间，山东省内的几座城市投资热度都在上升。据小饭桌不完全统计，仅今年1-2月，山东已发生投融资事件65起。<strong>也就是说，这里平均每天都有1起融资事件发生。</strong>具体到机构侧，深创投、前海母基金、毅达资本、元璟资本、北极光创投、保利资本、联想之星等悉数布局。</p><p>作为老牌工业强省，强大的产业基础，是投资人纷至沓来的原因之一。而仔细翻翻这几年山东政府在股权投资上的动作，思路也格外清晰：<strong>围绕“新旧动能转换”这一主线，</strong>通过母基金和优惠政策撬动市场化基金投资当地，瞄准的也都是高端装备制造、新材料、新能源等时下火热的“十强”产业。</p><p>更重要的是，目前来看成效不错：<strong>省新旧动能转换基金投资企业累计上市总量达到了102家。</strong>这个数字在IPO退出难的当下，足够让人振奋。</p><p>据说，达晨财智在山东投资的20余个项目中，约半数已经实现了IPO。基于这一可观回报，机构决定今年继续加大在山东的投资力度，或将设立新的基金。</p><h2><strong>投资人上山下乡，山东这个三线城市被相中？</strong></h2><p>最近两年，以风投出圈的城市名单不断变长，合肥、苏州、常州、无锡等长三角城市更是一直处于热度的最高点。</p><p>反观山东，除了青岛、淄博曾掀起过一波热议之外，其他城市常常在投资话题中被忽视。</p><p>“山东省就像是班级里不太说话、也不显眼、默默学习的孩子，但作为GDP总量稳居前三的经济大省，短板不会差到哪儿去。”顾若阳说到。</p><p>就拿文章开头提到的济宁来说。</p><p>济宁市具有丰富的煤炭资源，是国家重点建设的14个亿吨级煤炭基地——鲁西煤炭基地的重要组成部分，煤炭产量占全省的一半以上。</p><p><strong>“煤炭、石油、天然气等都是制造新材料的基础原材料，相当于是新材料的上游。目前能源转换的浪潮下，以新材料为切入点，这里具有先天的产业优势。”</strong>投资人闫鹏说到。</p><p>早在2009年，当地就成立了济宁新材料产业园区，重点发展化工新材料、生物新材料、煤基新材料、高端精细化学品四大产业集群。十余年来，园区共招引项目800多个，总投资超过860亿元，其中央企和世界500强企业7家、上市公司12家、高新技术企业42家，15家企业正排队等待上市。</p><p>这里也有细分赛道的“隐形龙头”，位于邹城的恒信新材料，针状焦产能全国第一，吸引了国内电池负极龙头贝特瑞投资入股。<strong>2022年，宁德时代还宣布在济宁投资140亿，建成北方最大的新能源电池生产基地。</strong></p><p>除了新能源新材料，高端装备制造也是济宁市千亿级优势支柱产业，规上企业650家，实现营收1100亿元，<strong>形成了工程机械、汽车及零部件、农业机械、矿用机械等细分产业链。</strong></p><p>据了解，济宁现有国家级制造业单项冠军企业4家，国家级专精特新小巨人企业33家。</p><p>对于投资人而言，<strong>产业基础和集群优势，直接指向的就是项目的储备深度，以及招引新项目落地的可能性。</strong></p><p>而在“募”的层面，济宁也在暗自发力。</p><p>2022年1月，济宁市设立了总规模百亿的高成长性企业发展母基金，投向济宁市高端装备、高端化工、新能源、新材料、生物医药、节能环保等产业领域以及重大科技创新项目。</p><p>既有产业基础，也有百亿母基金引流，这座位于山东西南部的三线城市，正在新能源新材料的热潮中焕发势能。</p><h2><strong>错失新能源先机，老牌工业强省正在“求变”</strong></h2><p>如果将视角扩大到整个山东会发现，这里的资源禀赋优势也十分明显。</p><p>“山东是中国唯一一个41个工业种类齐全的省份。”投资人闫鹏说到。</p><p>作为老牌工业强省，山东在能源、钢铁、化工、机械制造等领域技术及实力雄厚。自2018年开始，山东率先启动“新旧动能转换”的变革，经过6年的大规模产业转型升级，高端装备制造、新能源新材料、高端化工等“十强产业”集群正逐步构成山东的产业结构主体。</p><p>不过，经过一番交流，投资人普遍认为，<strong>在新能源领域山东是错失了先机的。</strong></p><p>“就像提到合肥人们就能想到蔚来，提到常州就会想到理想，但是山东这里，没有属于自己的新能源汽车巨头。”投资人Issac表示。</p><p>山东也在努力“求变”。</p><p>比如，济南市就在2021年引入了比亚迪电动车项目。据了解，比亚迪在济南不仅投资有整车厂，还包括动力电池、半导体、储能等核心零部件。<strong>从产业链上看，济南基地是比亚迪在全国产能布局中最完整的一个。</strong></p><p>龙头企业产生的“虹吸效应”不容小觑。一位济南当地的投资人向小饭桌提供了一组数据：<strong>2024年，比亚迪在山东的产值预计将达到500亿以上，形成的上下游产业链企业将近400家。</strong></p><p>目前，济南市的链上企业不仅有中国重汽、吉利、比亚迪等“千亿级”规模的龙头企业，还有萨博、豪瑞通、豪驰等专用车领域“小巨人”，规模以上汽车零部件企业100多家，已经形成了从芯片、动力电池等零部件生产到乘用车、商用车、专用车整车生产的全产业链条。</p><p>最新数据显示，<strong>山东现有9.35万家新能源汽车相关企业，数量全国第一。</strong></p><p>往更上游看，锂电储能也正在成为山东的优势产业集群。<strong>截至2023年4月，山东省锂电池产业链企业数量超1000家，其中锂电池制造企业达639家。</strong></p><p>作为“中国北方锂电之都”的枣庄市，依靠吉利、欣旺达、丰元锂能等龙头企业精准招引上下游配套项目，已形成了从锂矿开采加工到正极、负极、隔膜、电解液四大关键材料及电池制造、检验检测、终端应用及拆解回收的产业链条。</p><p>值得关注的是，<strong>随着新能源竞争逐渐白热化，投资人的目光投向更上游的新材料时，山东的优势正在凸显。</strong></p><p>“山东工业门类齐全，重化工占比高，这让山东在新材料领域拥有先天的产业基础。”顾若阳提到。</p><p>从区域来看，除了上文提到的济宁，因“烧烤”而出圈的淄博实际上还有一块更为亮眼的底牌——“新材料名都”。目前，淄博已经绘制了氟硅材料、聚氨酯、聚烯烃、工程塑料、先进陶瓷、稀土功能材料等8大产业链图谱。全市规模以上新材料企业630家，完成营业收入2201亿元，聚四氟乙烯、绿色环保制冷剂、氯化亚砜等产品市场占有率位居全球前列。</p><p>顾若阳告诉小饭桌，全省还坐落着很多隐形巨头和小巨人企业，“化工新材料有万华化学、医疗新材料有威高，都是千亿、百亿级别的公司。”</p><p>此外，山东还走出了一家世界级新材料公司天岳先进。</p><p>总部位于济南市的天岳先进是我国第三代半导体产业的核心企业之一，同时也是国内“碳化硅第一股”。根据日本富士经济发布报告显示，<strong>在2023年全球导电型碳化硅衬底材料市场占有率排行中，天岳先进超过美国Coherent，跃居全球第二。</strong></p><p>观察天岳先进背后的投资机构，阵容十分豪华。IPO前，天岳先进累计获得7轮融资，资方包括小鹏汽车、哈勃投资、海通开元、深创投、国新科创基金、大湾区共同家园发展基金等超30余家国资、产业资本和知名财投。</p><p>对于股权投资来说，传统企业升级转型往往蕴涵着大量的投资机会，而有着强大产业基础的山东，VC/PE自然不会错过。</p><h2><strong>母基金活跃，新成立基金数量全国第三</strong></h2><p>事实上，不少VC/PE早已在山东“安营扎寨”。</p><p>比如深创投，目前，深创投已在山东落地了财金红土等多只基金，投资了万华化学、青岛天仁微纳、荣昌生物等近20个项目。</p><p>据业内人士透露，<strong>深创投在山东有个团队专看省内项目，业绩一直处于集团前列。</strong></p><p>而根据CVSource投中数据显示，<strong>2023年，山东省新成立基金1162只，数量仅次于浙江省、江苏省，位居全国第三，并与浙江、江苏、广东三省共同构成数量超千只的第一梯队。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_51ccd92feff742a5863f1ab33d8542ed@1743780481_oswg141735oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-图片来源：超越J曲线-</p><p>谈及机构纷纷落子的原因，除了产业优势外，政府在招商引资上的投入也起到了关键作用。</p><p>早在2018年，山东省、市政府就共同出资400亿元设立了新旧动能转换引导基金，采取引导基金、子基金两级架构，以财政资金做“引子”，吸引市场化资本向山东聚集。</p><p>在省级政府引导基金的带动下，&nbsp;青岛、济南、潍坊、烟台、淄博等地级市都开始行动起来，纷纷成立市级引导基金。执中数据显示，<strong>截至2023年，山东省内存量政府引导基金数量为19只。</strong></p><p>“山东政府的招商引资力度很大，优惠政策虽然不及江浙沪那么先进和市场化，但至少能看出态度是非常积极的。”闫鹏提到。</p><p>比如，为了加大对天使基金的支持力度，省级引导基金出资比例由原最高可出资30%提高至40%，省、市、县（市、区）级政府共同出资比例由最高可出资50%放宽至60%；允许机构发债，引导社保基金、保险资金、理财资金与机构合作，明确进行QFLP、QDLP的试点工作等；退出层面，鼓励尝试S基金的落地，提出的股票实物分配等等。</p><p>梳理各市政府引导基金可以看出，山东在投资上的思路非常清晰：<strong>就是围绕“新旧动能转换”这一主线，通过母基金+优惠政策，撬动市场化基金在本地做投资，瞄准的，也是“新旧动能转换”战略下的“十强产业”。</strong></p><p>“因为投资主线明确，所以你走到哪个城市，对方招商人员都能清楚地回答你，未来的规划是什么，准备引进什么样的企业。”闫鹏说到。</p><p>几年下来，山东这套“组合拳”的效果已经开始显现。截至2023年上半年，山东新旧动能转换基金累计完成项目投资超1300个，基金投资金额突破1700亿元；累计投资14家省内独角兽企业、177家省内瞪羚企业、100余家制造业单项冠军和国家级专精特新“小巨人”企业</p><p>值得关注的是，<strong>2023年省新旧动能转换基金投资企业IPO数量达到27家，投资企业累计上市总量达到102家。</strong></p><p>在IPO退出难的当下，这个数字或许能给投资山东的VC/PE们增加一些信心。</p><p>（应受访者要求，文中皆为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/haFDRXzRdiujBLQei4h8kA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小饭桌”（ID:xfzmedia）</a>，作者：王满华，编辑：张丽娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684544856785029</id>
            <title>低首付、零首付购车真相，汽车金融比卖车更赚钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684544856785029</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684544856785029</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 03:08:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上汽大众, ID.3, 金融组合政策, 新能源汽车
<br>
<br>
总结: 上汽大众针对ID.3推出了金融组合政策，包括零压首付、贴地月供、3年保值回购等优惠措施，以降低新能源汽车的购车门槛，应对市场竞争压力。汽车金融在新能源市场扮演重要角色，通过金融手段吸引客户，同时带来新的利润机会。新能源汽车金融领域的竞争激烈，车企和经销商都在加码汽车金融业务，以获取更多市场份额和利润。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||上汽大众此次针对ID.3并未进一步采取降价的措施，而是推出了包括零压首付、贴地月供、3年保值回购在内的金融组合政策。</p><p>贰||经销商愿意在客户选择贷款的时候，在车价上提供更大的优惠力度，也就是将金融手续费补贴到车价上，这样就加剧了车价折让的幅度。</p><p>叁||由于股东背景的因素，汽车金融公司在与车企合作上虽然具备先天优势，但在与商业银行的竞争过程中，仍然压力巨大。</p></blockquote><p>首付1.99万元，就可以把一辆大众新能源车开回家。3月3日，上汽大众针对旗下的电动车ID.3，推出了这样一个促销政策。“日供低至一杯咖啡钱的46元”“未来以最高六折的价格获得保值回购”，这一新政策看起来吸引力满满。</p><p>在新能源车价格战愈演愈烈的市场环境下，各家车企都在使出降价手段，有的直接给出现金优惠，有的给出用户权益抵扣车款，有的则形式较为隐秘。上汽大众的上述促销政策，就是一种较为隐蔽的降价手段，其以大幅降低首付的方式，降低新能源车拥有门槛。</p><p>事实上，低首付购车乃至“零首付”购车，此前在汽车市场已经被一些商家使用过，通常用于汽车租赁。而<strong>在新能源市场，当新车的降价空间越来越小，通过金融手段来进一步降低买车门槛，就成为商家进一步吸引客户的方式。同时，商家还能通过金融手段获取一些新的利润。</strong></p><p>无论是车企还是经销商，当前都有加码汽车金融的需求和意愿。在2023中国汽车金融产业峰会上，中国汽车流通协会会长助理宋涛表示，主机厂需要通过汽车金融机构进行贴息支持，<strong>从新能源汽车厂商的角度出发，残值托底的重要性日趋凸显</strong>；经销商需要库存融资做车辆采购降低资金压力，也需要零售信贷获取金融佣金收益。</p><h2><strong>ID.3靠金融手段促销</strong></h2><p>ID.3是上汽大众最热销的纯电动车，此前已启动过一轮降价，并取得了明显的效果。<strong>ID.3上市之初起售价为16.3888万元，2023年 7月推出了12.59万元起的“限时惊爆价”。</strong>2023年9月之后，ID.3月销量攀升至万辆级别，其中12月成为中国最畅销的十大纯电动车型之一，全年在A级掀背车市场中的份额也达到21.4%。</p><p><strong>上汽大众此次针对ID.3并未进一步采取降价的措施，而是推出了包括零压首付、贴地月供、3年保值回购在内的金融组合政策。</strong>适用于该政策的ID.32024款纯净智享版，终端价格为12.59万元，1.99万元的首付比例大约是15%。</p><p>15%是目前政策上允许的新能源汽车贷款最低首付比例。根据2017年11月央行、银监会的通知，自用传统动力汽车贷款最高发放比例为80%，自用新能源汽车贷款最高发放比例为85%，新能源汽车拥有比传统燃油车更宽松的贷款政策。</p><p>汽车流通业从业者、经销商投资人朱铁平对经济观察报记者表示，<strong>新能源汽车贷款15%最低首付比例，是银监会针对商业银行的规定。从终端市场的实际情况来看，15%并非最低的首付比例，不是最优厚的政策。</strong></p><p>“很多新能源汽车实际上已经做到了“零首付”。汽车金融公司可以以融资租赁的方式将车登记在公司名下，用户以租代购，自然不牵涉首付比例的问题。”朱铁平说。</p><p>除了低首付，低月供和最高六折回购也是ID.3此次金融政策的关键卖点。用户除了首付1.99万元，三年内月供仅1399元，首付加三年的月供，一共要支出7.02万元。三年后，用户需要一次性结清尾款，或者由上汽大众对车辆最高六折进行回购，回购价最多7.55万元。如果用户选择回购，最后相当于租了三年车。</p><p>“保值回购”在国内新能源汽车市场并不罕见。不过，此前有过相关政策的几何、特斯拉、蔚来、威马等品牌，其“保值回购”针对的普遍是刚推出不久、<strong>市场表现存疑的新车型，像上汽大众这样针对热销产品推出此类政策，依然罕见。</strong></p><h2><strong>10万贷款可获1.5万手续费佣金</strong></h2><p>尽管官方拒绝将此次的金融促销政策指向新能源汽车市场“价格战”，但无论从市场走势还是企业竞争的角度看，ID.3面临的竞争压力都在显著增加。</p><p>乘联会数据显示，今年1月新能源汽车厂商批发渗透率32.6%，较2023年12月的40.7%大幅下降8.1个百分点。在乘联会秘书长崔东树看来，1月纯电动车市场相对偏弱，尤其是中低续航产品销量较差，迫使厂家不得不调整销售节奏和出货节奏。</p><p><strong>虽然市场增长不及预期，但竞争却越来越激烈。</strong>2月，比亚迪秦PLUS和驱逐舰05推出更加优惠的荣耀版，起售价下探至7.98万元。除此之外，奇瑞、哪吒、零跑等其他品牌的新能源车型也纷纷推出各类促销政策。</p><p><strong>汽车金融不仅是车企打价格战的工具，反过来也加剧了价格战。</strong>朱铁平表示，由于销售汽车并做按揭可以拿到一定的金融手续费，所以经销商愿意在客户选择贷款的时候，在车价上提供更大的优惠力度，也就是将金融手续费补贴到车价上，这样就加剧了车价折让的幅度。</p><p>“商业银行现在能做到的极限，五年期的贷款，它会把贷款额10%-15%的手续费用佣金的形式返给经销商，假设一台车，客户贷款10万元，经销商最高可以从银行获得1.5万元的手续费佣金，这部分可以用来补贴车价折让带来的亏损。”朱铁平说。</p><p><strong>与现阶段“赔本赚吆喝”的新车销售业务相比，汽车金融业务的利润水平处于高位。</strong>中国汽车流通协会发布的报告显示，金融保险在全国汽车经销商整体利润结构中的占比 2022年为18.2%，2023年升至24.7%，而2023年新车利润占比为-15.6%。朱铁平表示，新能源汽车金融与燃油车金融的盈利水平并没有什么差别。</p><p>目前，参与汽车金融的主体主要有商业银行和汽车金融公司。其中，国内经授权的汽车金融公司有25家，均由整车企业设立或者控制，如大众汽车金融(中国)有限公司、比亚迪汽车金融有限公司。</p><p>“之前银行排斥新能源汽车，觉得这个车不保值，或者认为主机厂不靠谱，所在这上面的投入不大，银行不愿意跟新能源汽车品牌的经销商合作，但现在情况已经在快速改观。我投资的电动皮卡店，去年跟银行协商，它们还很消极，但今年纷纷主动找上门来寻求合作。”朱铁平说。</p><p>惠誉评级亚太区结构融资评级高级董事陈玉慧对经济观察报记者表示，“从结构融资的角度来看，我们最关注的是借款人的信用质量，在如此竞争激烈的环境中，我们担心的是，为了增加市场份额，汽车金融公司是否会放松它们的信贷审查标准。不过，在这一持续已久的价格战中，我们尚未看到这种行为”。</p><h2><strong>银行与汽车金融公司“抢食”</strong></h2><p>据罗兰贝格估算，2022年中国新车市场金融渗透率为58%。作为对照，美国新车市场的金融渗透率为85%左右，其他发达国家也普遍超过70%。因此，<strong>中国汽车金融仍有较大发展空间。</strong></p><p>朱铁平表示，商业银行此前涉足新能源汽车金融，也遭遇了一些不适应的地方。比如，传统汽车品牌每家授权经销商，都是一个个独立的法人，商业银行不同城市的分行都可以与当地的经销商签署合作协议。与传统燃油车企不同，新能源车企更加青睐直销模式，它们的渠道往往没有传统授权经销的4S店，只有直营店、代理店，后者不是独立的法人，很多只是车企下属的分公司。</p><p>在朱轶平看来，代理店销售的新车产权属于车企，商业银行的某城市分行如果与直营店代理店合作开展汽车金融业务，就必须跟车企总部合作签协议，涉及担保，跨区域放贷等一系列的问题。如今，银行和车企都逐渐适应了这个变化，就是“总（银行总部）对总（车企总部）”先签署合作协议，总行统一签，各个地方的分行只是负责具体推进执行。</p><p>值得注意的是，<strong>由于股东背景的因素，汽车金融公司在与车企合作上虽然具备先天优势，但在与商业银行的竞争过程中，仍然压力巨大。</strong>“我们观察到，随着住房贷款的减少，银行在汽车融资业务中的参与度加大。这使得汽车金融公司在资产获取方面面临更多挑战，尤其是因为他们的业务性质比较单一线，而银行则拥有多元化的业务线。”陈玉慧说。</p><p>从数据上看，在汽车市场整体销量微增、新能源汽车销量爆发的情况下，汽车金融公司的部分关键经营指标却出现了下降。中国银行业协会发布的报告显示，截至2022年年末，全国25家汽车金融公司零售贷款余额为7852.58亿元，同比下降3.51%。</p><p>一些汽车金融公司承受的压力不仅来自银行，还来自市场结构的变化。惠誉评级亚太区企业评级董事杨菁对经济观察报记者表示，中国新能源车市场目前仍由自主品牌主导，主流合资车企电动化率持续落后。由于几轮降价后新能源车对传统燃油车构成更大竞争，主流合资车企燃油车销量持续下滑，或对与这类品牌深度绑定的汽车金融公司的业务增长前景构成负面影响。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sIbOW36_Kvqu4tw_IpYhzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：濮振宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684538721598464</id>
            <title>买黄金？卖黄金？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684538721598464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684538721598464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 03:08:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国际金价, 黄金投资, 贝尔唐, 金价走势
<br>
<br>
总结: 本文讲述了国际金价频创新高，引发了黄金投资热潮。贝尔唐作为一位黄金投资者，看准金价高位，决定变现部分黄金。与此同时，金价持续攀升，引发投资者和从业者的关注和讨论。文章还介绍了另一位长期持有黄金的专业投资者文力，他选择定投黄金ETF联接基金，并展示了不错的收益率。整体来看，金价走势对投资者的决策和行为产生了影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||在国际金价频创新高的同时，国内零售端品牌足金饰品的价格最高已涨至659元/克，同样是历史最高值。</p><p>贰||永赢黄金股ETF基金经理刘庭宇认为，金价之所以在过去两年如此坚挺，除了市场提前交易降息预期外，民间购金热情和央行增持等需求侧的增长因素不容忽视。</p><p>叁||面对黄金市场的火热现象，有业内人士提醒，购买黄金饰品并不能代替黄金投资理财。</p></blockquote><p>黄金价格创出历史新高！贝尔唐决定“出手”，卖掉手中的一部分黄金。</p><p>2024年3月5日凌晨，贝尔唐的手机上弹出一条快讯：<strong>“COMEX白银升至两个月高位，金价升至三个月高位。”</strong>一则消息，困意全无。贝尔唐立刻点开行情软件，行情走势图显示，伦敦现货金的价格上冲到2119.89美元/盎司，创下年内新高，距离历史最高点仅一步之遥。</p><p>此时，在贝尔唐房间的保险柜里，静悄悄地躺着500多克黄金。她心里一乐：<strong>“这一下身家又涨了。”</strong></p><p>贝尔唐觉得金价已经很高了，不可能会一直涨。择时抛售一些黄金，变现之后去买基金或者股票，是贝尔唐今年的理财计划之一。她从床上“弹”起来，连夜拾掇了一堆小金条和首饰，计划次日趁着价格高位，去附近的珠宝回收店变现。</p><p>贝尔唐所在的深圳，有着国内交易量最大的珠宝交易市场——水贝国际珠宝交易中心。这里打着<strong>“黄金一件也是批发价”</strong>的标签，成为国内黄金买卖最活跃的地方。近年来，这里也掀起过一轮又一轮的“淘金热”。</p><p>2024年3月5日下午，贝尔唐带着约211克黄金扎进人头攒动的珠宝交易市场，以每克495.86元的价格，办理了回购业务，变现近10.5万元。</p><p>之所以选择现在卖出黄金，贝尔唐一方面是想换掉一些不喜欢的黄金款式，等之后金价降下来再购入一些新款；另一方面，她想趁着高价赶紧卖出一部分，变现之后用来理财。</p><p>此时，<strong>国际现货金的价格还在步步攀升。</strong></p><p>3月5日，伦敦现货金的价格进一步上行至2141.81美元/盎司，逼近2023年12月4日创下的2146.792美元/盎司的历史价位；3月6日，金价加速上攻触及2152.24美元/盎司，刷新历史新高；3月7日，金价历史高点再次被刷新，盘中触及2164.78美元/盎司；3月8日，国际金价升至新的纪录高点——<strong>2195.15美元/盎司！</strong></p><p><strong>2月下旬以来，国际金价启动上行，3月开始更是凌厉上冲，疯狂的走势大大超出投资者和从业者们的预期。</strong>“黄金涨了”“黄金杀疯了”“珠宝店店长称从没见过这么高的金价”“创了新高的黄金还能买吗”等黄金相关的话题频频登上热搜，黄金投资的关注度持续飙升。这轮黄金行情由谁推动？新高之后还有新高吗？当全民都在谈论黄金之时，即将到来的是机会还是风险？</p><h2><strong>火速变现</strong></h2><p>贝尔唐说，她并不靠倒卖黄金赚钱，而是正好赶上了这波金价“疯狂”。</p><p>3月5日凌晨，伦敦现货黄金价格连续第5日上涨，当报价触及2119.89美元/盎司的年内新高时，贝尔唐决定卖出手中的部分黄金。</p><p>生活在深圳的贝尔唐，其实是潮州人。在潮州，女儿大婚时送黄金作为嫁妆，是一种习俗，婚嫁金饰离不开“三金”“四点金”“五金”甚至是“十全十美”。贝尔唐在婚礼前一个月就陆续收到亲人、朋友们送来的金条和黄金首饰。今年1月完婚之后，她把手中的黄金归拢了一下，总共有500多克。</p><p>因为婚前购买“五金”时对金价走势有过密切关注，所以贝尔唐对于金价的变化极为敏感。</p><p>3月5日下午，水贝黄金珠宝交易市场人群熙熙攘攘。贝尔唐注意到，当天和她一样办理回购业务的人挤满了柜台。明晃晃的大金条从包里拿出来，现场称重、纯度分析、填写检验单、付款结算……</p><p>贝尔唐告诉记者：<strong>“现场卖黄金的人挺多的，当时听说有人变现了几百万。当然，也有不少人可能只有几克也拿去卖了。”</strong>当天，黄金回购价参照的上海黄金交易所AU9999报价达到496元/克，逼近历史最高价。</p><p>来到高位之后，金价并未止步。</p><p><strong>3月6日，伦敦现货金价盘中最高达到2152.24美元/盎司，超过去年年底纪录高位，创下历史新高。</strong>当日，国内上海黄金交易所AU9999和上海期货交易所沪金主力合约均历史首次突破500元/克。</p><p>3月7日，伦敦现货金价向上触及2164.78美元/盎司，续创历史新高；</p><p>3月8日，再次见证历史——金价纪录高点再被刷新，盘中升至2195.15美元/盎司！</p><p>在国际金价频创新高的同时，国内零售端品牌足金饰品的价格最高已涨至659元/克，同样是历史最高值。A股市场上，黄金股跟涨势头迅猛，截至3月7日收盘，多只黄金股ETF（交易型开放式指数基金）3月以来的5个交易日内涨幅已超过10%。</p><p>事实上，国际金价在此前接近一个季度的时间里，一直处于区间震荡的行情中，最近为何突然抬头向上？</p><p>工银瑞信指数及量化投资部副总经理、投资总监赵栩在接受经济观察报记者采访时分析称，近期国际金价开始走强，反映了经过阶段的博弈后，市场回归到美联储降息预期这一影响黄金价格的核心因素上。“近期金价上涨主要是美国经济数据开始走弱，市场预期美联储将开启降息周期，叠加地缘政治风险挥之不去，避险需求持续存在，包括央行购金在内的资金流入，对金价构成支撑。”东证期货宏观策略首席分析师徐颖表示。</p><h2><strong>长期持有</strong></h2><p>文力是贵金属领域的专业投资者，2006年就开始涉足黄金投资。即便如此，他也是第一次见到黄金价格涨到这么高。</p><p>与贝尔唐高位变现不同，文力觉得黄金是其资产配置中必不可少的一部分，自己会长期持有。</p><p>每一年，文力都会购入两枚新版的熊猫金币送给孩子，这既是他表达父爱的方式，也是他投资黄金的方式之一。此外，他还会定投黄金ETF联接基金，<strong>在相对低点分批买入，并长时间持有。</strong></p><p>据悉，目前国内黄金投资标的很多，包括黄金ETF、黄金期货、金币金条等都与金价高度正相关。在黄金投资工具选择上，华泰期货研究员师橙介绍：实物投资纯粹根据个人需求以及喜好，如果是单纯的金融投资，不是特别建议选择金条等品种，因为变现能力较差。有证券投资经验的投资者可以考虑投资黄金ETF品种，它可以不带杠杆并且操作简单。而黄金期货则需要对风控有更高的要求，并且对于择时的要求也更高，初次尝试，一定要做好仓位控制。</p><p>3月7日下午，文力向记者展示了他买入的黄金ETF联接基金的收益情况，定投收益率达29.57%，收益额为4.12万元。</p><p>这些基金份额是文力在2022年7月—8月持续一个月的时间里，以大约每天定投5000元或10000元的方式买入。彼时，美联储在经过连续数次加息之后，于当年6月底宣布加息75个基点，这是美联储自1994年以来单次最大幅度的加息。此举在文力分析看来，<strong>美联储加息的高潮已经到来，意味着未来加息会逐渐减弱乃至结束。</strong>“交易就是交易预期。”文力认为黄金阶段性见底了，正是买入的机会。</p><p>事后证明，黄金走势在文力的预判之内，他精准地踩到了行情节奏。伦敦现货金价在2022年9月创下1615.5美元/盎司的阶段性低点之后拐头向上，截至目前，累计最大涨幅达34%。</p><p>参与定投黄金的，还有央行。</p><p>3月7日，央行公布的最新数据显示，截至2024年2月末，中国黄金储备7258万盎司，环比增加39万盎司，1月末为7219万盎司。这已是央行连续第16个月增持黄金储备。</p><p>据Wind数据统计，这是有数据以来，央行连续增持月份最长的一段时期，其间累计增持规模达994万盎司（约282吨），以国际现货黄金的最新价格（2156.7美元/盎司）计算，累计增持金额约214.4亿美元（约合人民币1542亿元）。</p><p>永赢黄金股ETF基金经理刘庭宇认为，<strong>金价之所以在过去两年如此坚挺，除了市场提前交易降息预期外，民间购金热情和央行增持等需求侧的增长因素不容忽视。</strong></p><p>去年以来，全球央行黄金储备量大涨，净购黄金量远高于前十年的平均水平，中国央行是最大的单一黄金买家。根据国际货币基金组织（IMF）最新公布的数据显示，截至2023年12月底，全球官方黄金储备共计35927.4吨。</p><p>全球央行持续购金，也是文力坚定持有黄金的重要因素之一。在文力看来，<strong>黄金具有货币属性，可以有效对抗通胀，还具有较强的“避险”能力。</strong></p><p>最近，文力组建的贵金属投资交流社群异常热闹，黄金的火热行情激发了群友的分享欲，有晒投资账单的，有分享黄金实时行情的，还有一些群友充当新闻播报员的角色，不断在群里更新着与金价相关的宏观消息。</p><p>广东省黄金协会副会长兼首席分析师朱志刚告诉记者，最近他的电话快被“打爆”了，都是来询问黄金投资相关问题的。全民关注黄金的热潮达到顶峰。在他看来，黄金突然暴涨，短期冲高回落的可能性比较大，但总体上还是看好未来的金价走势，可能会呈现螺旋式上涨，有机会再次站上新的高点。</p><p><strong>黄金价格走高，相关投资产品纷纷跟调。</strong></p><p>3月6日，建设银行发布公告称，自北京时间2024年3月7日9:10起，该行个人黄金积存业务定期积存起点金额（包括日均积存及自选日积存）由500元上调至600元。后续将持续关注黄金市场变动情况，适时对上述起点金额及限额进行调整。</p><p>据业内人士介绍，建行本次调整正是受黄金价格走高的影响。因为黄金积存最低买入单位为1克，现在金价上涨，个人客户最小投资金额也自然随之上调，这也意味着投资者的投资成本有所上升。“黄金资产的价格中枢随信用货币规模而稳定抬升，其长期表现不仅波动稳健，且收益表现也有一定吸引力。”博时黄金ETF基金经理王祥向记者介绍，自我国2003年黄金市场自由化以来，人民币黄金年化复合增长率达8.1%，高于大部分主流权益宽基指数的表现，而且所表现的波动率水平仅为权益市场的2/3，也即意味着更高的收益风险比。特别是，黄金资产与传统股债资产的风险收益特征相关性较低，其在资产组合中对冲尾部风险的作用依然是其最大的长期配置价值所在，组合中适当配置黄金类资产，对整体的组合投资效果有明显改善。</p><h2><strong>过热交易之下</strong></h2><p>3月7日中午，经济观察报记者走访上海南京东路步行街商圈，熙熙攘攘的人流东西向而行，不时会有三五成群的人涌进沿街黄金商铺。</p><p>当天，周大福足金饰品报价为655元/克，老庙、老凤祥足金饰品报价也在650元/克以上。不过，这些品牌金店都推出了促销活动，在满足一定克重之后会有每克15元—40元不等的满减活动。</p><p>一位从业已有十几年的柜员告诉记者：“最近金价每天都在上调，前两天一天调涨了10元（一克），今天（3月7日）也比昨天高了5元（一克），已经是历史新高了，我从业以来也没见过这么高的金价。”说完，她还不忘补充一句：“还会涨。”</p><p>不过，记者注意到，虽然在店内询价和挑选黄金的顾客不少，但真正出手的不多。顾客在询价后多会表示“再看看”。</p><p><strong>“如果是刚需，再贵也还是会买的。”</strong>一位柜员称。记者看到，一位即将婚嫁的女士购买了一个大约30克的金手镯，一位老阿姨给即将出生的曾孙买下了一个“龙金”饰品。</p><p>面对黄金市场的火热现象，<strong>有业内人士提醒，购买黄金饰品并不能代替黄金投资理财。</strong>黄金首饰一般是在国际黄金价格的基础上加上设计费、加工费、品牌溢价等才形成市场零售价。<strong>急需用钱想把黄金饰品变现，抛开手续费等，投资黄金饰品不一定可以赚钱。</strong></p><p>贝尔唐表示，她会等之后金价低位的时候再去买些喜欢的首饰回来，暂时还不会频繁地买入卖出（黄金）。</p><p><strong>金价历史新高之后，继续追涨的性价比已然降低，投资的难度也在加大。</strong></p><p>文力表示，他依旧看好黄金的投资价值，在家庭资产配置上，会一直将黄金资产投资比例维系在5%—15%。</p><p>站在黄金新的历史高点展望后市，南华期货有色分析师夏莹莹表示，“中长线继续维持看多。随着美联储乐观降息预期的修正结束，美联储降息时点将进一步临近，且有望呈现开放式降息路径下，贵金属价格重心料进一步上抬。”不过她认为，当前过热交易下，多项技术指标出现超买或背离，短期贵金属追高风险进一步加大。“短期而言，近日金价涨幅累计超过5%，也创了历史新高，直接追多的风险增加，可以等待价格平稳后再考虑偏多配置。”徐颖也认为，长期来看，美国经济走弱和美联储降息是较为确定的利多，全球地缘政治风险频发的背景下，投资者和央行对黄金的配置需求仍在，金价突破历史高点后将开启新的上涨周期。</p><p>赵栩认为，<strong>在各国央行持续增持黄金储备的背景下，国际金价一直有较强的支撑，未来国际金价有望在多个因素的共同影响下保持较好的趋势，主要关注的因素一方面是美联储降息的进展，尤其是美联储态度的变化以及市场的反应；另一方面还需要关注地缘政治带来的避险需求是否会有变化，任何地区冲突的加剧都会进一步强化黄金的避险价值和投资逻辑。</strong></p><p>（应受访者要求，文中贝尔唐、文力为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/O68e2Kw5AspkMHm1t59_wg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：陈姗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684479098321929</id>
            <title>超越了星巴克的瑞幸，被“孪生兄弟”穷追猛打</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684479098321929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684479098321929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 03:08:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瑞幸, 销售额, 低价策略, 库迪
<br>
<br>
总结: 瑞幸在国内市场销售额登顶，但低价策略影响盈利空间，面对库迪的低价大战，瑞幸转守为攻。库迪通过低价活动扩大门店规模，挑战瑞幸地位，两者在市场竞争中展开激烈角逐。库迪与瑞幸同根生，同质化现象明显，市场观察者认为库迪模仿瑞幸模式，快速扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在门店数量超过星巴克2年后，瑞幸在国内市场的销售额也完成了登顶。</p><p>年报显示，2023年，瑞幸实现营收249.03亿元，同比增长87.3%，首次突破了200亿元大关。年内，瑞幸在中国市场总销售额为248.6亿元，约合34.5亿美元，首次超过了星巴克在中国市场的31.6亿美元。</p><p>自去年6月5日跨过万店门槛之后，截至2023年年底，瑞幸在国内的门店数量达到了16218家，与其他品牌相比可谓遥遥领先。</p><p>但亮眼的营收数据背后，低价策略也在蚕食瑞幸的盈利空间。</p><p>去年第四季度瑞幸的毛利率为50.3%，同比下滑9.3%；第四季度实现净利2.96亿元，同比大涨444%，但环比上一季度的9.88亿元缩水近7成。</p><p>面对价格战对业绩的冲击，瑞幸似乎想要退出这场战斗。近期，关于“瑞幸9.9元一杯活动缩水”词条登上热搜。很多节后复工的网友发现，瑞幸9.9元咖啡优惠券能够使用的产品范围明显缩小，因而被质疑“玩不起”。</p><p>新王加冕，不可避免地要面对后来者的虎视眈眈。当前势头最猛的，非“孪生兄弟”库迪莫属。即便被爆出部分联营商苦不堪言的消息，库迪仍选择加快穷追猛打的步伐。</p><p>就在瑞幸年报披露三天后，库迪宣布将开启为期3个月的“好咖啡全场9.9元不限量”大促活动，拉开了龙年咖啡价格战的序幕。与此同时，库迪一直在加大力度铺店，一年之间门店数量猛增至7000家，已逐步缩小与瑞幸的距离。</p><p>“一直以来瑞幸都把星巴克当假想敌，而库迪则追着瑞幸打。其实星巴克吸引消费者的更多是场景经济，而瑞幸和库迪的模式才更类似，可以说瑞幸和库迪在争抢同一批客户。”作为咖啡狂热爱好者，梁冬对于当前连锁咖啡行业的争夺战有着自己的看法。“但是对于消费者而言，哪个品牌门店位置近，哪个便宜就会选择哪个。现在九块九、八块八的咖啡越来越多，万一哪天又恢复到原来的价位，很多消费者可能会接受不了。”</p><p>瑞幸新王加冕，低价咖啡大战的硝烟愈发弥漫。</p><p>面对来势汹汹的库迪，瑞幸如何防守甚至反击；狂奔猛追之下，库迪又能否成为第二个瑞幸？</p><h2><strong>低价大战，库迪猛攻瑞幸转守</strong></h2><p>进入龙年后，库迪打响了咖啡低价大战的第一枪。</p><p>2月26日，库迪咖啡公布其全球门店数突破7000家。同时宣布，自2024年2月26日至2024年5月31日，库迪开启“好咖啡全场9.9元不限量”促销活动。</p><p>活动期间，除交通枢纽和旅游景点等少数门店外，其余全部门店全场饮品9.9元促销，不限品类和数量。其中更是着重强调“全场饮品任选”“不限品、不限量、不用券”，正面“硬刚”瑞幸的意味明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_79864ee9f06342299e48c38cc29a0d5a@000000_oswg547723oswg824oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图说/库迪9.9元活动海报，图源/库迪官方公众号</p><p>或许为了进一步扩大战线，库迪还透露，本次活动将延续门店的补贴政策。根据门店位置和房租等不同，为联营商提供不同的补贴，单杯最高补贴至14.5元，预计该次活动总补贴金额将达2亿-3亿元。</p><p>库迪方面更是宣称，其已初步完成门店布局和规模提升，达到了成本拐点，今年库迪将进入平稳发展期。</p><p>而这场低价大战，最初也是由库迪首先燃起的战火。</p><p>2023年2月，库迪最先开启“百城千店咖啡狂欢节”，70余款产品均9.9元起促销。同年4月，瑞幸陆续在库迪门店附近的门店投放9.9元优惠券；6月，瑞幸在达成万店的节点将9.9元优惠券铺向全国门店。库迪则选择在试营业期间全场9.9元活动结束后，将部分产品下探至8.8元。</p><p>低价大战，对于消费者而言无疑是一大利好。</p><p>“对于我们这些靠着咖啡续命的上班族而言，9.9元咖啡真的是戳中了大家的心头好。”梁冬对镜观台表示，自己作为消费者其实没什么品牌立场，更多还是对咖啡类产品的热爱或者想以此提神。“一般就是谁便宜喝谁，但如果现在附近瑞幸和库迪都有，我会选库迪。我比较了一下觉得库迪好喝，至少他家的美式能喝下去。”</p><p>梁冬也说，低价打法确实打响了库迪的品牌，“之前没听说过所以不会选。原来想喝低价咖啡只能去找便利蜂，但现在看至少有了更多可以选择的余地”。</p><p>在库迪的穷追猛打下，瑞幸似乎开始转为守势。</p><p>近日，“瑞幸9.9元一杯活动缩水”的词条登上微博热搜。很多人发现，瑞幸9.9元的店庆券不再适用于所有现制咖啡类饮品，而仅限于生椰拿铁、橙C美式等十款定制饮品。</p><p>面对质疑，瑞幸方面客服曾对媒体表示，“9.9元活动”仍在持续开展中，但活动范围、活动门店、适用饮品等可能视活动开展情况进行一定范围的调整。</p><p>去年第四季度，瑞幸自营门店的营业利润率为13.5%，而2022年同期为21.6%；瑞幸的销售及营销费用同比增高了130.2%至3.99亿元，环比第三季度增长了4%。</p><p>财报中，瑞幸给出解释，这主要是因为广告和其他推广费用的增加、向第三方配送平台支付佣金增加，以及支持公司电商业务和促销活动的分包服务费等。</p><p>2023年8月，瑞幸咖啡董事长兼首席执行官郭谨一在2023年二季度财报电话会上表示，瑞幸决定将9.9元活动常态化进行下去，至少持续两年，希望借此加速提升瑞幸咖啡的市场份额。</p><p>如今仅过了一年，9.9元活动对业绩的影响已经让管理层重新权衡利弊。</p><h2><strong>同根生，同质化</strong></h2><p>自创立之初，库迪就被指“像素级”模仿瑞幸。直到现在，库迪也因此频频遭到诟病。</p><p>作为与瑞幸“同根生”的“亲兄弟”，库迪自诞生起就不缺关注和质疑。“瑞幸造假”事件发生后，公司内部管理层重组。2022年8月，出局的陆正耀与老搭档前瑞幸咖啡CEO钱治亚成立了库迪咖啡。除了这两位灵魂人物，库迪的核心团队中有50%来自原瑞幸团队。</p><p>这似乎也注定了库迪和瑞幸在核心产品、整体店面规划、市场渗透路径等种种方面的相似之处。</p><p>“当时瑞幸的发展可以说是飞速，尽管因为众所周知的造假被踢出局。但随后其主营业务的发展并没受到特别大的影响。这种强势的表现说明了这个市场还是有的玩的，本身这套模式也可行，那库迪索性再做一套。”某资深行业观察者对镜观台表示。</p><p>民生证券更是在研报里直言，库迪能够在短期内实现快速扩张，主要在于：以瑞幸创始人为切入点打造“声量”，并以有流量红利的抖音为核心阵营，辅之以小红书、微博、微信自媒体等渠道，在短期内实现品牌的快速曝光；跳过自营门店的模型打磨阶段，模仿瑞幸的联营加盟模式快速“切入”咖啡赛道；产品方面尽量向瑞幸靠拢，APP及小程序等设计与瑞幸高度相似，同时洞察消费者，主打8.8/9.9元抓住消费者“便宜是硬道理，产品不难喝”的心态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_6dff9c4d3fc044a0950a8743c54a52e0@000000_oswg168052oswg824oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图说/库迪运营模式&amp;快速扩张逻辑梳理，图源/民生证券研究院绘制</p><p>对于消费者而言，打开库迪和瑞幸的点单页面，都会有莫名的熟悉感。在产品方面，库迪的核心产品似乎就是瑞幸爆款产品的翻版。生椰拿铁、生酪拿铁等等已经有成熟市场的产品直接拿来用，既省去了产品开发的时间成本，也能够在初期就保障稳定的客流。</p><p>除此之外，库迪的新品研发也蹭着瑞幸的热度，例如对标瑞幸的橙C美式，推出了柑橘拿铁。更知名的莫过于对标瑞幸酱香拿铁所推出的米乳拿铁，文案更是直接，“深夜的酒伤您的肝，清晨的粥养您的胃。”</p><p>除了产品上，在门店布置上，库迪与瑞幸几乎成为了咖啡界的“我爱我家与链家”。在某些地区，开在瑞幸隔壁就是库迪的选址逻辑，甚至直接在门店门口写上“瑞幸创始人请您喝库迪”几个大字。</p><p>毗邻的店面，熟悉的菜单，作为后入局的库迪，如何能够让更多的人进入店面成为关键。于是，库迪率先打出低价咖啡，占据市场竞争力。</p><p>除了低价，在营销方面，两家品牌的路径也如出一辙。在瑞幸公布了易烊千玺担任全球代言人吸收粉丝经济时，库迪马上官宣了王一博成为代言人。</p><p>产品相像，营销玩法类似，当前的咖啡赛道缺乏核心壁垒，加速门店扩张，通过规模优势摊薄成本是必经之路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_f0f0e7336f23496f8b56698d4058b5cf@000000_oswg168864oswg824oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图说/瑞幸与库迪数据对比，图源/窄门餐眼</p><p>于是两家品牌开始疯狂扩店。据窄门餐眼数据显示，截至2024年3月，库迪已在一年内布局了6776家门店，进一步缩小与瑞幸的门店数量差距；覆盖省份及城市也均超过瑞幸，客单价更是10.09元，低于瑞幸的16.1元。</p><h2><strong>伤敌一千，自损八百</strong></h2><p>然而，残酷的贴身肉搏，无疑会对公司的健康运营产生影响。</p><p>12月24日，一则名为《致库迪咖啡管理层的一封信》的帖子在小红书上爆火。发帖人自称是库迪咖啡的联营商。其在信中写道，合作半年，招商时说的回报率和回本周期遥遥无期，其已赔掉45万。但这封信并没留存多久，发帖两天后，上面的帖子被删除，发帖人注销了账号。</p><p>互联网有记忆。几天后，另一个账号发布了《致库迪咖啡公司管理层的另一封信》，并写下了在Ta看来库迪咖啡存在6个问题：供货问题，供货链严重脱节；周边问题，一开始的星星兑换，周边处于长期没货阶段长达几个月；研发团队拉胯，出新品速度感人；联名都是别的奶茶咖啡品牌使用过的ip，联名款设计low，品控差；质量问题，纸袋克重从年初到年尾逐日降低，越来越劣质；杯托品质也是看运气，热杯盖质量越来越差，从盖不紧到有细屑沾黏，无数加盟商反映有问题每天赔都赔不过来；运营团队不专业，形式主义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_43c71f2cc02946acaf3daff0354ebdf8@000000_oswg410536oswg824oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图说/《致库迪咖啡公司管理层的另一封信》，图源/小红书</p><p>“其实现在想入局的联营商来讲，我劝你慎重。”加盟商秦亮对镜观台表示，“特别是在一线城市或者省会，瑞幸更多是直营，很难弄到加盟店，就算有店面位置也不是很好。库迪现在在扩店，所以很多时候给的招商方案也得慎重着看，有加盟商在我们内部群里喊，现在做库迪很大概率都会赔钱。”</p><p>秦亮感慨，“库迪在供应链上拖欠的货款较多，瑞幸的9.9元烧的更多是投资人的钱，而库迪则是在烧联营方的钱。”</p><p>另有联营商曾向《每日经济新闻》透露，在今年2月其决定把门店翻牌成瑞幸，“库迪回本太难了，也不是说换瑞幸一定就会好，赌一把。”但去年年初，相似的剧本也曾上演，但那时是瑞幸加盟商倒向库迪。</p><p>联营商犹豫不决，员工更是叫苦不迭。这两天，瑞幸三月改革的消息引爆网络。据爆料，瑞幸系统大幅提高了单店生产力指标，并对严重达到理论小时杯量的门店锁死排班表，不再给排那么多人。全职员工招聘暂停，严格要求工时。商品数少的门店一人开早一人打烊。很多情况下就会只有一个员工留守门店，有员工在社交平台发帖称“上个厕所都提心吊胆”。</p><p>和弘连锁咨询总经理文志宏对库迪的快速发展表示肯定。他对镜观台指出，库迪用一年的时间实现数千家门店的扩张，这样的扩增速度是非常惊人的。但他也提示，在门店数量激增的情况下，对于其整个连锁系统的整体性，以及运营能力的稳定性，包括支持能力会提出更高的要求。</p><p>也有分析指出，各品牌纷纷开启价格战是为了维护市场份额，甚至是在激烈价格竞争下不得不应战的无奈之举。对于新品牌且以联营模式为主的库迪咖啡而言，此举在快速吸引眼球、提升品牌关注度和影响力的同时，自然会给联营商的经营性现金流造成巨大压力。</p><p>因此，这种过度营销行为在库迪咖啡自身补贴有限的情况下恐难持久。若想提升自身综合实力，未来除了要加强营销推广之外，还是要回归到产品创新、产品品质和服务体验提升这一根本性的核心竞争力构建层面上来。</p><h2><strong>谋求开辟第二战场</strong></h2><p>“无论怎样，当前库迪已经进入了新的发展阶段。”在文志宏看来，9.9元低价咖啡的策略其实不是长久之计，而是一种引流方式。有了客户群，铺开了市场之后，就要通过产品的组合去推出一些更高毛利的产品，来实现门店更多的盈利。“但不可否认的是，这一策略在推进下沉市场的时候会十分有效。”</p><p>对于未来，库迪确实锚定了下沉市场。据极海数据披露，在三四五线城市，库迪的城市覆盖均已超过瑞幸。“我过年的时候就常喝库迪，没有别的原因，我老家在黑河，那边街道上只有两个品牌的茶饮店，库迪和蜜雪冰城。”梁冬表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5a89849a49024974a66bafafbbeeaeab@000000_oswg92769oswg824oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图说/瑞幸与库迪门店分布对比，图源/极海品牌监测</p><p>库迪咖啡首席策略官李颖波公开表示，未来库迪将在下沉市场持续扩张，但门店拓展速度更为稳健。他认同将低价作为未来教育市场、扩张市场的主要手段，但也明确表示，到了7000家门店的时候，整体的规模基本盘有了，会把更多的力气花在现有门店生意的细致化耕耘上。</p><p>在深耕下沉市场的同时，出海也成为了库迪的新选择。2023年末，库迪在安徽芜湖综合保税区签约了国际供应链基地，项目主要涵盖咖啡豆仓储、烘焙、食品加工制造以及贸易等国际供应链内容，加码饮品出海。</p><p>此前，库迪率先开辟的是日韩、东南亚以及北美市场，当下其他地区门店也在同步推进中。公开数据显示，库迪咖啡已在全球28个国家开设国际门店245家。</p><p>此外，库迪咖啡也在培植新的成长曲线。在2024年1月，随着库迪旗下第二个品牌“茶猫”首店正式开业，首次采用人工与工业机器人协作的运营方式引发不少讨论。李颖波则透露，茶猫虽然是独立的奶茶品牌，但其门店可以充分利用此前库迪咖啡所打下的供应链基础，使得公司整体供应链运作效率得到加成。</p><p>对于库迪的步步紧逼，瑞幸仍存信心。瑞幸咖啡董事长兼CEO郭谨一在2月23日举行的财报电话会上表示，中国咖啡行业竞争日益激烈，但发展格局远未完全成型。</p><p>郭谨一称，增速回落主要是受到季节性、万店同庆优惠活动以及激烈的行业竞争等因素影响，但符合预期。2024年依然会坚持现有发展策略和定价策略，扩大用户基础，提升消费频次，以扩大市场份额。瑞幸也会持续加密高线城市门店数量，并开放联营模式加速拓展下沉市场，进一步扩大市场份额。</p><p>但显然，处于稳定期的瑞幸遇到处于上升期的库迪，后者的态势更为积极，那么资本能否重新扶持一家“瑞幸”？</p><p>有行业观察者表示，瑞幸的强势表现也说明这套商业模式可行，库迪就效仿着再做一套。但同样一件事，第一个做的和后面复制的，效果还是会有区别的。瑞幸刚开始做的时候，讲的故事资本没听说过所以反馈很兴奋，现在有个瑞幸在前面了，加上两个品牌路径选择明显的相似，资本可能看不到新的发展点，表现得也就不那么活跃。</p><p>对于这一问题，民生证券则认为，咖啡作为“功能”舶来品，需求端需要培养，也进一步导致UE爬坡曲线平缓以及门店端较强的运营要求。目前供给端极为丰富，点位优势已经被先发者占领，各细分赛道已经出现品牌-运营-渠道都具备优势的龙头，除非提供足够的产品差异度，否则再造“瑞幸”挑战巨大。</p><p>纵观咖啡行业，目前主流连锁咖啡品牌主要分为三种模式，大店模式、小店模式、精品连锁等多业态并存，品牌端百花齐放。但除了精品连锁业态，无论是星巴克、天美等场景经济加持的大店，还是瑞幸、库迪、幸运咖等自提小店，产品和服务都是重中之重。如何打开差异化，也是打开下半场竞争的金钥匙。</p><h3>参考链接</h3><p>《瑞幸9.9元活动“缩水”咖啡价格战熄火？》，来源：每日经济新闻</p><p>《库迪李颖波回应关店、9.9咖啡战：我们更像“快消品品牌公司”》，来源：新消费日报</p><p>*本文采访对象梁冬、秦亮为化名</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNzcxNTgxOQ==&amp;mid=2247641822&amp;idx=1&amp;sn=4bb59bc58d35416e1a03a5561ac51741&amp;chksm=fb2a1cfd4def45d6e787c8edba13815f49ed50fdb19d417c36b4d125e3963a780d5ac93c611d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜观台”（ID：JINGGUANTAICN）</a>，作者：胡莹，编辑：刘狄，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2684450160885894</id>
            <title>被指“智商税”，成爆款的液体沙拉，能火多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2684450160885894</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2684450160885894</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 03:06:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 液体沙拉, 质疑声, 抖音直播, 代餐
<br>
<br>
总结: 近期液体沙拉成为爆款，但备受质疑。消费者质疑产品宣传与实际含量不符，液体沙拉主要由水果果汁、蔬菜和益生元制成。品牌通过抖音直播推广，销量攀升，但面临质疑和局限。液体沙拉在市场上仍保持热度，各品牌推出不同特点的产品，代餐品牌也加入液体沙拉市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期有一类产品，一边成为爆款，一边备受质疑。它就是“液体沙拉”。</p><p>3月8日，抖音商城“果蔬汁爆款榜”显示，冲饮品牌麦谷村的一款“液体沙拉”位居榜首。该榜单每日更新，基于更新前30日的销售额进行排序，而麦谷村液体沙拉已位列榜首30天。功能食品品牌OnlyTree的液体沙拉紧随其后，位居第三。</p><p>小红书上，近两个月也涌现出不少液体沙拉相关笔记。博主们在笔记中分享液体沙拉的饮用方式、口感，以及将其作为代餐的体验。</p><p>不能忽略的是，这些笔记里，消费者的质疑声也不断。<strong>有网友就表示，自己因某品牌宣传“高膳食纤维”而购买，却发现每袋的膳食纤维含量为3.6克。</strong>大多液体沙拉品牌，无论是在产品包装、电商商品卡，还是达人直播间，都宣称“喝一袋液体沙拉，相当于吃300g或更多蔬果”。至于这些卖点的依据，大多品牌无明确说明。</p><p>所谓“液体沙拉”，综合各品牌的配料表来看，<strong>基本上是由多种水果的NFC果汁或原浆，搭配蔬菜等食材的冻干粉、加上一定量的水制成的饮料。</strong>部分品牌还添加了菊粉一类的益生元。以麦谷村为例，其液体沙拉的配料表包括：NFC猕猴桃浆、冷冻苹果清汁、NFC黄瓜汁、水、菊粉、大麦苗粉、羽衣甘蓝粉、抹茶粉和钝顶螺旋藻粉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_a0938dab0701424ebb769e7614b14d00@000000_oswg116622oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小红书@晨曦好奶</p><p><strong>液体沙拉销量攀升的另一面，是品牌借助抖音头部主播直播间起势。</strong>据了解，2023年11月以来，麦谷村多次出现在抖音达人七老板的直播间。直播中，七老板声称自己甚至全公司都在吃这款产品，为麦谷村和液体沙拉背书。2024年1月前后，OnlyTree也进入与七老板同在“三只羊”旗下的“红绿灯的黄”直播间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_247f8e27712542f28566ac9ea99735dc@000000_oswg150583oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：麦谷村小红书、抖音官方旗舰店</p><p><strong>但液体沙拉品类自身的局限，和那些未被解决的质疑声一样显著。</strong>毕竟，过往同样瞄准身材管理需求、做代餐场景的果蔬汁品牌，包括HeyJuice、Greens稞悦等，都在一段时间的增长后销声匿迹。那么，刚刚得到小爆发的液体沙拉，又能火多久？</p><h2><strong>火了，但“智商税”疑议未解</strong></h2><p>据飞瓜数据，麦谷村液体沙拉2024年1月就曾冲上“滋补保健”品类周榜第一，周销售额达到1000万元以上，周销量破10万件[1]。</p><p>在这之后，主打液体沙拉的麦谷村，受到了更多抖音用户的关注。截至2月27日，麦谷村在抖音的搜索指数同比上月增长311.3%，在热DOU榜食品饮料周榜中位于第25名，超过了雀巢、百事可乐等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_dd3dbacab090409189c5172e47f2c2d0@000000_oswg66708oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：抖音</p><p>目前，麦谷村液体沙拉在销售上仍保持着热度，OnlyTree也逐渐跟上步伐。3月8日，抖音商城果蔬汁爆款榜中，麦谷村和OnlyTree分别位居第一和第三；人气榜中，它们分别是第一和第二。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_b3e590cd4733410dbbb2b20f5ffb0610@000000_oswg170488oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：抖音</p><p>除了麦谷村和OnlyTree，还有更多品牌推出过液体沙拉产品。各品牌的液体沙拉，也显示出各自的差异化特点。</p><p>比如OnlyTree的液体沙拉，相较于麦谷村的5种果蔬，搭配的食材种类更多。该产品电商商品页显示，其配方原料包含牛油果、苹果、猕猴桃、余甘、黄瓜、菠菜、西兰花、羽衣甘蓝、大麦嫩苗，共9种果蔬。</p><p>在食材种类上“卷”，也是麦谷村的特点。据了解，除了5种果蔬的“经典款”之外，麦谷村还推出了一款“16果蔬”液体沙拉，搭配了下图中的16款果蔬和另外3种原料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_fcbb1953cc3343928ed1efca765f3e70@000000_oswg95067oswg750oswg889_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：麦谷村天猫旗舰店</p><p>代餐品牌“薄荷健康”也推出了“一袋沙拉”。商品详情页显示，它是基于不同功能需求，有针对性地搭配食材，共开发出3种风味，每一种风味对应一种功能需求。比如，针对通便需求，薄荷健康推出了“益生元担当”——“牛油果奇异风味”液体沙拉，以低聚果糖、低聚半乳糖和聚葡萄糖等“3重益生元”为亮点。</p><p>还有“VC担当”——刺梨百香果芒芒风味的液体沙拉，每袋含50mg维生素C；以及“花青素担当”——莓好甜菜风味，搭配了蔓越莓、甜菜、桑葚、血橙等富含花青素的果蔬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_7a3de2dd95124374aa412676d2c983c4@000000_oswg111903oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">薄荷健康“一袋沙拉”的三种风味，图片来源：薄荷健康天猫旗舰店</p><p>此外，速食品牌粗粮君、功能食品品牌元养颜、饮料品牌源究所等品牌，也推出过液体沙拉或类似的产品。</p><p>在消费者端，液体沙拉也引发了部分消费者的讨论。小红书上就有不少身材管理博主做了液体沙拉测评，或是坚持用液体沙拉作代餐的“打卡”。这些内容吸引了不少用户关注。他们在评论区的提问包括：“瘦了吗？”“好喝吗？”“搭配什么一起喝？”“通便吗？”等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_e99d87ec5b934c389cf8ea718d79c275@000000_oswg850589oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书用户分享液体沙拉相关内容</p><p>值得注意的是，这部分用户被液体沙拉种草的同时，也显示出警觉的态度。</p><p><strong>有小红书网友表示，她在某博主直播间购买了声称“高膳食纤维”的液体沙拉，却发现每袋的膳食纤维含量为3.6克。</strong>该网友表示液体沙拉是“智商税”，并质疑卖液体沙拉的达人在带货时的可信度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_28bd28175fea421c8fe3a0cdc37e3ad0@000000_oswg520228oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>FBIF查询各品牌液体沙拉的营养成分表发现，各品牌的膳食纤维含量略有不同。OnlyTree液体沙拉每袋（100ml）的膳食纤维含量是3.6克；麦谷村“5种果蔬”款（100g）是3.2克，“16果蔬”款（80g）则达到8.4克；薄荷健康牛油果奇异风味(100g）为3.2克，刺梨百香果芒芒风味（100g）为9.1克，莓好甜菜风味（100g）则为9.6克。</p><p>而以上品牌都在电商商品页表示，喝一袋液体沙拉，约等于吃300克或更多蔬果。<strong>至于这一结论的依据，无论是在商品页还是达人直播间，品牌都鲜少提及。</strong>品牌还表示，一天一袋液体沙拉“可以满足蔬果摄取不足的情况”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_22edb9a2f34440f2bd636948ad30df2d@000000_oswg91902oswg790oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OnlyTree声称喝一袋液体沙拉相当于吃300g蔬果，图片来源：OnlyTree天猫旗舰店</p><p>FBIF注意到，品牌合作的达人在介绍液体沙拉产品时，常常建议将其作为晚餐代餐来饮用。然而，用液体沙拉来补充摄取营养，和将其直接作代餐，对消费者的影响是不同的。<strong>在达人推广的代餐场景里，液体沙拉是否能够保障人体所需的营养，也仍待回答。</strong></p><p>何况，液体沙拉的价格，也比那些日常饮用、非功能性的果蔬汁更高。以麦谷村为例，其液体沙拉100g*3袋装，在天猫的定价为39.9元；OnlyTree100ml*3的实付价则是24.9元。折算下来，液体沙拉每100ml或100g的价格为8.3-13.3元。而日常饮用的果蔬汁，以农夫山泉100%NFC果汁为例，价格约为7元/300ml，平均每100ml为2.3元左右，液体沙拉是它的3-6倍。</p><h2><strong>达人背书+低价营销</strong></h2><p>液体沙拉销量攀升的背后，是品牌在抖音、小红书上的营销。近两个月以来，这两个平台上涌现出不少达人对液体沙拉的推广内容。</p><p>麦谷村从2023年11月开始在抖音推广售卖液体沙拉。2024年1月份，抖音上已经有600余名达人为该产品带货，相关内容浏览量达到77.1万次。麦谷村液体沙拉单日GMV一度超过250万元[1]。</p><p>除了麦谷村之外，OnlyTree、薄荷健康等品牌也在这两个平台进行了推广。这些品牌从起势到转化的路径大概可以总结为：<strong>锚定有身材管理需求的人群，推广以液体沙拉替代部分餐食的饮食方式，背靠抖音头部达人的背书，再通过大范围投放形成规模效应，加上低价营销，从而加快销售上的转化。</strong></p><h3><strong>1、头部达人背书</strong></h3><p>飞瓜1月份数据显示，麦谷村的达人主要来自于疯狂小杨哥旗下的“三只羊网络”[1]，其中包括七老板这样粉丝量达到634.4万人的抖音头部达人。</p><p>2023年11月，七老板就已经在直播间带货麦谷村的液体沙拉。直播中，七老板表示自己、大杨哥都“亲测”有用，甚至“全公司都在吃”，并建议用户用液体沙拉替代每天的晚餐，以此辅助身材管理。</p><p>三只羊旗下的矩阵号，包括“疯狂大小杨哥（三只羊小超市）”“小杨哥解忧杂货铺（三只羊）”“七老板美妆护肤（三只羊）”“七老板跟班”（三只羊）等等账号，又将七老板在直播中卖麦谷村液体沙拉的片段截取出来，进行短视频带货，放大长尾效应。而麦谷村也在自己的店播画面，以及抖音商品卡里，植入了七老板的直播切片。</p><p>继麦谷村之后，OnlyTree也跟三只羊旗下另一头部达人“红绿灯的黄”合作，从直播话术到传播路径，都几乎复刻麦谷村的上述方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_8fb97185148a4d7a885250abefce5206@000000_oswg902281oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>2、低价营销</strong></h3><p>据了解，过去那些同样做代餐场景的果蔬汁品牌，受众主要是女性精英和健身人群。其产品多以套餐的形式售卖，单一SKU的价格达到200元以上。而液体沙拉平均每袋的价格为8-14元，最小售卖单位通常是3袋，消费门槛有所降低。</p><p>麦谷村在抖音店播里也推出“直播福利”，定价149.9元/18袋，每袋为100ml，平均8.3元/袋，而天猫旗舰店的日常均价是12-14元每袋。OnlyTree更是在抖音商城“3·8好物节”期间，把液体沙拉的大促价定为89.9元/18袋，平均约5元/袋。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_5741c63bce164e9da7ec5d9d7d66c160@000000_oswg154039oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>雀巢、HeyJuice曾尝试，液体沙拉有可能做大吗？</strong></h2><p>“智商税”的问题尚未解决之外，液体沙拉这类产品本身又存在多大的可能？</p><p>事实上，液体沙拉在国内并不是刚出现的概念。早在2020年，雀巢中国就提到“液体沙拉”这一产品概念，以此形容彼时推出的代餐粉新品nesQino诺萃怡刻。现在的液体沙拉多为即饮产品，诺萃怡刻则是对多款食材冻干处理成代餐粉，并配置一个智能调饮机，用户需要自行搭配食材进行冲调。该产品按6盒组合装（15杯）售卖，促销价为285元[2]，平均一杯为19元，比液体沙拉每袋8-14元的单价更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_00a114b6a9414cda98159c5853450d8f@000000_oswg326800oswg1000oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雀巢官网</p><p>而在雀巢之前，也已有不少品牌锚定代餐这一场景及其人群，推出类似液体沙拉的果蔬汁产品。</p><p>比如HeyJuice的“排毒果蔬汁”。HeyJuice引导用户在指定时间段、按顺序喝不同口味的产品，以替代每天的餐食。这样一套“3天组合装”的定价为490元[3]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_4a57e2cc53834cf3874b4d46932cc213@000000_oswg941661oswg1000oswg1661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">HeyJuice引导用户在不同时间段按顺序饮用其产品，图片来源：公众号@HeyJuice</p><p>Greens稞悦也推出过类似的排毒果蔬汁组合装，包括“断食1日餐”、“断食2日餐”等。除了一般的冷饮喝法之外，Greens还推出过可加热的“暖饮排毒套餐”，让女性用户在生理期也能饮用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_24c3f44e39974fc6857e13a94ea7aa65@000000_oswg55468oswg730oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Greens的暖饮排毒套餐，图片来源：微博@Greens稞悦</p><p>2013-2015年，HeyJuice得到红杉中国、AB Capital等机构的投资。2018年，HeyJuice的年销售额已超亿元[4]。</p><p>值得注意的是，后期的HeyJuice和Greens都不再局限于排毒果蔬汁，而是拓展到更大众的品类。</p><p>比如，HeyJuice针对美容食品市场空白，推出了胶原蛋白肽饮料、酵素饮料等，Greens也推出过排水肿、皮肤抗氧化的果蔬汁。此外，HeyJuice也推出过日常饮用的果蔬汁[5]。</p><p>策略调整在一段时间内为HeyJuice带来了增长。<strong>但目前，HeyJuice和Greens的品牌名和以上产品名，在各电商平台和社媒平台上都几乎销声匿迹。</strong>FBIF搜索发现，Greens微博账号最新一条动态发布于2018年。HeyJuice的小红书等平台账号则是更名为“噗噗清畅饮”。从其中的内容来看，该品牌目前主推西梅汁等益生元饮品，也推出了一款液体沙拉。</p><p>HeyJuice原联合创始人彭萦曾在离开HeyJuice后，公开表达过她对这个品牌的思考，其中就包括哪些品类更值得做、哪些品类可能做大的讨论。</p><p><strong>一是符合人的天性的产品才可能做大</strong>，“食品和饮品，是要符合健康趋势，但不能过于健康”。<strong>二是要做存在时间足够长的品类，这样的品类生命力更强。</strong>毕竟，“品牌终究抵挡不过品类周期”[6]。</p><p>而这些问题，或许也是目前火爆的液体沙拉品牌需要考虑的。与此同时，品牌宣传与产品之间的落差，显然也在消耗着消费者的信任和耐心。</p><h3>参考来源</h3><p>[1]飞瓜数据，《1000w+周GMV！这个品牌如何在抖音打出市场心智？》，2024年1月18日</p><p>[2]何丹琳，《雀巢为了这门生意，在中国半年内推出两个新品牌！是啥这么看好？》，2020年4月11日，小食代</p><p>[3]HeyJuice，《轻断食回归：没有一款代餐比它更适合女性！》，2022年11月30日</p><p>[4]品牌圈圈，《30多元一瓶的饮料，HeyJuice是如何把它卖出去的？》，2018年3月5日</p><p>[5]安凌飞，《果汁里的新赛道：排毒果蔬汁是门怎样的生意》，2018年9月18日，商业观察家</p><p>[6]彭萦，《头条 | 从 HeyJuice 到原麦山丘再到 ZeeTea，我是如何打造新品类的？》，2017年1月18日，虎嗅APP</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODEzMjg5Mg==&amp;mid=2652709234&amp;idx=2&amp;sn=9576fadd0f00620b7f148d541e250491&amp;chksm=85950ced2a216e97b1e9f66d3bbae0c1d9c78b0921eb0147ec8ab7b8a812a10143176fa9e522&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FBIF食品饮料创新”（ID：FoodInnovation）</a>，作者：Tuna，编辑：Bobo，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2676078507489030</id>
            <title>医疗2024展望：现金流为王，谁能拿到「续命药」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2676078507489030</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2676078507489030</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Mar 2024 02:38:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗赛道, 投融资, 2024年, 创新药企
<br>
<br>
总结: 过去四年间，医疗赛道经历了暴涨与暴跌，如今已进入寒冬。2023年医疗健康赛道一级市场融资金额下降，但仍有投资机会。2024年医疗赛道价值底部出现，投融资或将进入平稳期。投资人认为医疗市场分化明显，现金流成为关键。投资策略包括投早、投小、投硬、投新，以及关注中后期成长型企业。医疗赛道仍有捡漏机会，值得关注创新药企和商业化能力强的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 海若镜 胡香赟</p><p>编辑 | 杨轩</p><p>过去四年间，医疗赛道经历了“过山车”式的暴涨与暴跌，如今寒冬已经弥漫了两年多。据医药魔方数据统计，2023年医疗健康赛道一级市场融资金额总计830亿人民币，同比下降34.41%；与2021年相比，总额腰斩。</p><p>去年的医疗一级市场被“空头”笼罩，LP低配乃至不配医疗基金、基金裁减医疗团队、投资人转行等消息不时在业内流传。即便如此，2023年医疗健康/生物技术赛道的股权投资案例数，在全行业仍排名第三，仅低于半导体与电子设备、IT赛道。</p><p>2024怎么投、如何退？行业下跌走势何时见底？中国市场还能否支撑投资医疗创新的信仰？<strong>2024年开局之际，36氪访谈了四位在医疗赛道从业超十年的投资人，以及三位创新药企创始人，归纳出了一些阶段性共识，以及有意思的非共识。</strong>例如：</p><p>医疗赛道在2019-2021年间暴涨的资产泡沫已大部出清，价值底部中枢线显现；</p><p>2024年不会延续持续下跌的走势，投融资将进入平稳期，有“捡漏”机会；</p><p>医疗器械并购整合趋势明朗，但产业并购方愿意给的估值，多数低于财务投资估值；</p><p>新药投资仍将十分谨慎，BD（商务拓展）出海热潮下，机构或尝试投资单一管线，一旦BD成功、首付款到账，即可分红；</p><p>创新药GLP-1“神药”珠玉在前，难成药靶点的科研、开发，会成为后续药企竞争的关键；小核酸药物肝外递送系统研发，国内外所处起跑线接近；细胞疗法等待着2.0产品出现，以带领行业穿越寒冬……</p><p>详细内容可参考全文，十分感谢答疑解惑的各位投资人和创业者：<strong>清松资本创始合伙人张松；鼎晖VGC高级合伙人高洁亮；华盖资本首席投资官王珣；联想之星合伙人陆刚；加科思董事长兼CEO王印祥；圣因生物创始人/首席执行官/知名小核酸药物化学家王为民；星奕昂生物创始人/董事长兼CEO、前复星凯特创始总裁王立群。</strong></p><h2><strong>一、2024年：医疗赛道价值底部出现，投融资或将进入平稳期</strong></h2><p>尽管2023年初市场出现了小幅反弹，但后续IPO上市收紧、二级市场低迷、医疗反腐影响外溢等多种因素，对去年的投融资信心重塑产生很大冲击。</p><p>出于避险心理，投资人更加看重项目的确定性，医疗市场出现明显分化：优质赛道、头部优质公司依然受到机构追捧，估值仍在小幅增长；腰部及以下的医疗公司融资压力巨大，出现估值打折也融不到钱的现象。现金流，成为决定企业生死存亡的关键。</p><p>不过，当前多位投资人判断：<strong>至2024年初，医疗赛道暴涨产生的资产泡沫已大部出清，与2023年相比不会再出现大幅下降。</strong>经历下行周期后，医疗公司估值、创始人预期等趋于合理；<strong>在外部宏观环境相对平稳的前提下，2024年是值得认真研究、投资布局的时间点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_2af23da967ea4e62858ba361bbf176b2@5452796_oswg310513oswg1203oswg585_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">CES香港生物科技指数趋势图，来源：东方财富网</p><p>鼎晖VGC高级合伙人高洁亮表示，“不考虑更多宏观变量，仅从行业基本面评估，2024年医疗投融资会保持相对平稳，可能小幅震荡，但不会持续下行。”</p><p>联想之星合伙人陆刚认为：<strong>“医疗赛道资产价值中枢线的底部已经出现，虽然价格和价值之间不一定完全匹配，后续小幅下跌或反弹都有可能出现，但基本进入平稳期。”</strong>他进一步解释了确认价值底部的三个信号：“第一，部分公司现金流断裂，进入破产清算或僵尸状态；第二，公司出售管线、BD权益成为常态，2023年众多MNC到中国扫货就是对国产创新药价值和价格的认可；第三，一些公司被并购。”当下这些信号都已陆续出现。</p><p>在投资策略和阶段上，“投两端”成为阶段性共识，即前端投早、投小、投硬，后端商业化能力显现的企业。华盖资本首席投资官王珣告诉36氪，<strong>“结合当前的退出环境，主要是投资早期特别创新的技术型企业，期待能跨越周期；中后期重点关注有收入、有利润的企业，IPO上市的预期比较明朗。”</strong></p><p>投资“早、小、硬、新”，是近几年来较为普遍的策略。不过当前的市场环境下，机构筛选早期项目的标准、估值约束更加严格。</p><p>“投早投小的核心不在于‘小’，而在于<strong>稀缺性</strong>。现在靠概念和PPT拿融资不太现实，最好已经完成了POC（概念验证），可以明确看到数据，”清松资本创始合伙人张松分享道，同时数据要在全球范围有一定竞争力，即便未来不独立做商业化，产品和技术权益也有BD授权出去的可能。</p><p>专注于早期投资的联想之星陆刚认为，<strong>医疗赛道资本价值的“底部”一旦确认，市场上肯定存在受到情绪化错杀的项目，所以2024年的投资存在“捡漏”机会，且捡漏机会应该大于退出机会。</strong>除“捡漏”外，在投资策略上，要坚定拥抱“创新、数字化智能化、出海”等关键方向。</p><p>除了投资早期有创新能力、估值合理的项目，“商业化能力显现、产品开始转化为规模化销售“的中后期公司也被重点关注。</p><p>高洁亮表示，“中后期成长型企业，2023年平轮融资或估值微涨的比较常见。2021年前后市场确实存在泡沫，很多公司估值过高；<strong>但经过两年资本寒冬，一些质地不错的公司取得了里程碑进展，随着公司内在价值的增长，和当时的估值更加匹配。”</strong></p><p>他进一步解释道，<strong>所谓“中后期成长型”，不是说轮次靠后，本质是研发风险基本释放，商业化能力即将验证。</strong>比如创新药，要看到临床试验的有效性数据，临床二期、三期有可靠数据出来；医疗器械，临床试验接近完成，或已经开始初步商业化，这样才算进入确定性较强的中后期。</p><p>“特别优秀的企业，既要有把技术平台开发成产品的科创能力，也需具备商业化能力。<strong>如果仅具备科创属性，没有经过商业验证，那可能要评估如果公司被卖掉能值多少，所以给估值时也会格外慎重。</strong>”张松认为，公司要发展到“企业（商业化）属性强于科创属性”的阶段，需要专业技术背景的创始人成长为企业家，这个过程九死一生，显露出这种实力的标的往往非常稀缺，值得重磅加注。正是在这种逻辑下，清松资本曾投中联影医疗、神州细胞等多个行业龙头。</p><p>尽管受访者普遍表示2024年仍会投资医疗赛道企业，但现阶段募资端、退出端的压力仍十分显著，因此“谨慎研究、冷静出手”成为2024年的主基调。“2024年我们肯定还是会积极去看、去投，但<strong>出手节奏上会更谨慎，要花更长时间去思考研究。</strong>“华盖资本王珣表示，同时他建议创业公司：</p><p><strong>“能融资就早点融资、能BD就尽量BD，别太纠结于价格，尽快获得现金流才能活下去。”</strong></p><h2><strong>二、创新药投资：拿出数据，扛过寒冬</strong></h2><p>2023年创新药一级市场融资总额约320.6亿，同比下降32%，与2021年相比下降63%。很多药企是在2021年、2022年上半年拿到一轮融资，基本够“烧”两三年，据此推算，2024年还有相当一部分药企面临着生死存亡的压力。</p><p>不过，令人欣喜的是，2023年中国创新药企在项目BD交易方面取得了亮眼成绩，228起新药BD交易获得首付款267亿元人民币，首次超过新股IPO募资总额。尽管这一募资方式转向，是创新药企IPO强力收紧后的“被动着陆”，但意味着历经快速追赶后，中国新药企业已经融入全球新药创新体系。</p><p>另外，在全行业各赛道中，2023年医疗健康/生物技术行业赴境外IPO的数量（14家）、融资额（86.86亿元）最高。近期，美股纳斯达克板块，创新药企上市回暖迹象显现，2024年将有更多中国背景的创新药企冲刺纳斯达克。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_7ab885cf3ea3411c86426b0867ffebb9@5452796_oswg33735oswg598oswg354_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：医药魔方</p><p>新药投资，往往难以找到“既能充分评估风险、又能获得比较高回报的时间窗口”，当临床试验数据、BD交易机会相对明确时，资产价格也会抬升。<strong>不过，在资本寒冬，投资人们普遍更在乎确定性，格外强调要看到“实打实的数据”。</strong></p><p>“对于创新药的投资，一定是选择面向全球市场、有潜力成就BD交易的产品管线。MNC（跨国公司）巨头在选择管线时，通常是要first-in-class或best-in-class的产品。能不能把他们感兴趣的管线推到一定临床阶段，并取得亮眼数据，这对药企而言是一大挑战。第二个是战术方面，找谁谈判、如何谈判、如何设计适合的交易结构等等，需要有经验的BD团队去解决，”华盖资本首席投资官王珣介绍道。</p><p>清松资本创始合伙人张松坦言，在当前的IPO环境下，团队投资创新药确实非常谨慎。针对不同阶段的药企有不同的研判重点，“<strong>首先关注一级市场的pharma，评估其已有的现金流和未来创新产品管线</strong>，判断公司持续投入研发的能力和后续上市条件。Pharma自身具备一定的抗风险能力，不过此类标的越来越少了。</p><p><strong>处于研发阶段的biotech，短期内要关注的就是管线数据足够好，</strong>有可能卖给MNC；公司被MNC收购；或者可能到纳斯达克上市。</p><p><strong>更早期的新药研发企业，</strong>我们会偏好和同行伙伴一起<strong>抱团去投，</strong>这样它后续还需要资金投入时，多家机构一起接，跑出来的概率会更大。”</p><p>除了投资公司，在当前的新药BD风潮下，一些投资机构也<strong>尝试押注创新药企的某一条管线，约定如果这条管线成功lisence out（许可授权），首付款到账，就可以先获得一笔收益。</strong>当然，投单产品的风险会更大，本质上要‘赌’管线数据、BD潜力、未来国内销售情况。</p><p>对于当下比较热门的新疗法平台（modality），如ADC（抗体偶联药物）、小核酸药物、CGT（细胞与基因治疗）等，及以GLP-1为代表的热门靶点，张松指出，“投资一定要早于风口，否则风险可能就会很大。经历过市场上好几波新modality的火热之后，还是<strong>要理性认识市场、理性判断技术成熟程度。当技术发展成一个产业链，具备成药和商业化机会时，这个modality才可能真正爆发。</strong>”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_529292608f3c4757a6327dc1c3ef03c0@5452796_oswg114971oswg1569oswg553_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：美柏必缔</p><h3><strong>GLP-1接棒PD-1，难成药靶点开发成竞争关键</strong></h3><p>2023年，司美格鲁肽和GLP-1靶点是医药圈当仁不让的“当红炸子鸡”，除了降糖、减重，GLP-1靶点在NASH、慢性肾炎、阿尔兹海默症等顽疾上表现的潜力，让其接棒PD-1，成为新的超级靶点。资本对多肽赛道的热情也被点燃，整个产业链从上游的固相合成试剂、到中游的多肽原料药生产、CDMO，以及下游的产品开发，得到前所未有的关注。</p><p>GLP-1是科学研究突破带来药物研发进展的典型靶点，谈及最有可能接棒GLP-1成为“科学带动市场”的产品种类，加科思董事长兼CEO王印祥提到了<strong>阿尔兹海默症领域针对β-淀粉样蛋白（Aβ）斑块的研究，以及无成瘾性非阿片类阵痛药物Nav1.8抑制剂取得的相关临床进展等，</strong>都是近期被受行业关注的研究进展。</p><p>在他看来，伴随着创新药生态的成熟，难成药靶点的开发会成为下一阶段中国创新药企与海外企业同台竞争的关键。从更多其他的疾病领域的角度，王印祥也给出了自己看好难成药靶点的理由。他认为，<strong>肿瘤和免疫类疾病仍然是最热门的研发领域，</strong>不仅在于临床需求，更重要的是“科学研究的深入程度能够解决这些问题”。</p><p>“坦率讲，过去一段时间ADC药物研发的热潮，在一定程度上是因为这几年行业在基础的科学研究上没有突破，是制药公司从市场角度去考虑的、短线的权宜之计。<strong>因为经历工程学改造后，ADC的成药概率非常高，这也决定了这类对外授权热潮只是暂时的，不会长期持续。</strong>”</p><p>相反，创新药研发周期虽动辄以十年为计，但一旦找到疾病原理在科学上的突破口，就会不断有企业跟随，尝试在这一路径上“做一些新的东西”，改进产品层出不穷，市场随之被打开。</p><h3><strong>小核酸药物：肝外递送系统，国内外研发起跑线接近</strong></h3><p>具体到细分赛道，小核酸药物被称为是“新药研发第三次浪潮”，2023年全球这一领域BD交易共31起，披露金额超80亿美元，罗氏、诺和诺德、GSK等MNC频频现身。</p><p>“近几年，随着小核酸平台技术的突破，很多新的研究方向也取得实质性进展，比如通过化学修饰实现药效非常稳定，做到半年甚至一年打一针的长效，让小核酸药物拥有和小分子、大分子药物竞争的独特优势，尤其是在慢性病领域。”圣因生物（2023年底完成8000万美元A+轮融资）创始人、首席执行官、知名小核酸药物化学家王为民介绍道。</p><p>&nbsp;鼎晖VGC高级合伙人高洁亮表示，“看好小核酸赛道，不过<strong>国内企业在靶点和适应症的选择、递送系统开发、临床试验策略等方面存在一定同质化。业内关注的肝外递送系统，研发还处于比较早期的阶段，各家呈现出的差异化目前比较细微。</strong>未来需重点关注企业的差异化创新、专利布局和临床数据。”</p><p>王为民也指出，国内的小核酸药物处于发展早期，很多公司短期可能没有能力开发更新技术，的确存在竞争同质化。不过，他强调“心血管疾病等领域的市场非常大，只要管线质量足够强，比对标的化合物有更好效果，在临床场景中还是会有竞争力。当然这对公司经验积累、技术突破都有很高要求。”</p><p>针对小核酸药物开发的关键“递送平台”，王为民做了更进一步的分析：肝靶向递送方面，海外企业在GalNAc等核心递送系统上布局密集，突破专利要面临的门槛更高。不过，在这方面，<strong>并没有一个非常基础的专利能够把大家都“屏蔽”掉，因此不会出现一家垄断的局面。</strong>国内企业要申请自己的专利、保护知识产权，一定要是新型的结构，别人没有做过。</p><p>从肝外递送角度，<strong>国外领先的小核酸公司也都处于早期研发阶段（临床前或刚进入一期），大家面临的起跑线接近，后来者也有很大机会。要再找到一个像GalNAc这样高效、靶向的系统并不容易，</strong>所以核心在于怎样设计递送系统，以解决肝外递送各个环节中的挑战，如能否产生内吞、如何进入细胞、甚至如何更有效地和蛋白结合等一连串问题。</p><p>除了技术上有反超海外的可能性，王为民还指出国内小核酸企业的其他优势，如原料实现国产替代后，生产成本有望大幅下降；国内患者群体广，临床资源、临床开发速度等可能有一定优势。不过最紧迫的问题是：当下国内具备小核酸药物开发经验的人才稀缺。至于“资本寒冬”，初创企业关键需要有效分配资源，让核心产品尽快跑出优异的临床数据。</p><h3><strong>细胞疗法：等待2.0产品出现，结束行业寒冬</strong></h3><p>细胞与基因治疗，是近几年新药研发的热门方向。2023年，中国经历了1年多的审批空窗期后，驯鹿生物和合源生物两款国产CAR-T产品先后上市；TIL，TCR-T、NK和CAR-NK细胞等细胞疗法也都有管线进入临床。</p><p>当前，国内已上市4款针对血液瘤的自体CAR-T疗法，每针定价在100-130万元，“这些可以统称为‘细胞疗法1.0时代’的产品，自体应用的高成本决定了无论在模式、运营上怎样改变，对商业化的影响都有限。能够维持现在销量，通过逐步降价再吸引一部分患者，就是最好结果。”星奕昂生物创始人/董事长兼CEO、复星凯特前创始总裁王立群博士对36氪表示。</p><p>因此，<strong>突破异体通用技术，开发“现货型”细胞疗法，将CGT产品的价格做到与抗体、ADC等相似的数量级，成为学界和产业界重点研发的方向；在适应症上，从血液瘤拓展到实体瘤，也是值得期待的方向。</strong></p><p>“如今，没有一个天然细胞可以不经过改造就兼顾通用性和疗效，比如T细胞要解决攻击宿主、排异的问题；NK细胞虽可天然通用，但活性和持久性需进一步加强。这也是现在大家正在攻克的难题。”王立群解释道。</p><p>技术突破往往需要资金加持，在融资难、现金流紧缺的行情下，王立群认为寻求BD交易是很好的思路，“绝大部分BD需要有一些临床数据，<strong>但我不认为一定要中美双报，临床质量做得好，即便只有国内数据也有可能BD出去。</strong>反过来，运营中美多中心的费用和风险都很大，尤其是在结果不确定的情况下。”</p><p>至于细胞疗法通用型技术突破何时会到来？他认为“这一方向发展相对早期，到底要改造或完成多少基因编辑才能看到足够优越的效果，尚不可知。但目前已有很多通用、针对实体瘤的产品申报了IND，只要在任何一个维度，有1-2个细胞疗法2.0产品在临床上实现突破，CGT的春天就可能更早到来。”</p><p>2024年初，FDA批准细胞疗法Amtagvi用于晚期黑色素瘤治疗，验证了细胞疗法针对实体瘤的成药性，对行业而言也是一大信心提振。目前国内也有数家公司在中美开展临床试验，后续临床数据表现也很值得期待。</p><h2><strong>三、医疗器械：整合并购趋势和财务投资逻辑</strong></h2><p>2023年国内医疗器械一级市场融资金额已回落至2019年水平，约为251亿元人民币，同比降幅接近50%。</p><p>最初，国内医疗器械行业凭借做仿制、国产替代的机会，一众细分赛道都诞生了龙头上市公司；后续，历经fast follow（快速跟随），国内器械公司凭借工程师和临床资源优势，趁着硬科技上市的政策东风，在心血管介入、手术机器人、神经介入等赛道也出现了成功IPO的案例。</p><h3><strong>器械并购大幕掀开，市场仍在消化估值差</strong></h3><p>曾几何时，因为医疗器械开发拿证周期较短、易产出现金流等特点，助推赛道投资炙手可热。现阶段，简单的国产替代机会越来越少，“全品种集采”的行业预期强烈，多位投资人指出：</p><p>“医疗器械行业呈现碎片化的特点，大单品少，单一产品市场规模天花板有限，很难在短时间做到高收入、高利润；无源医疗器械多为结构性、工艺性创新，技术壁垒并不是特别高，市场很容易卷起来；做医工交叉的真正原始创新，开发周期和难度不比研发创新药小。”</p><p>叠加一级市场融资难、上市对收入利润的高要求等现实问题，医疗器械早期创业公司凭一己之力IPO面临很大挑战。因此，<strong>国内器械行业“整合并购”时点慢慢到来，成为多家机构关注重点；</strong>2024年初，迈瑞医疗66亿元收购科创板电生理龙头惠泰医疗的年度大deal，也验证着这一趋势。</p><p>“中小型医疗器械（按单台设备价值分为大器械、中小型医疗器械）普遍面临着带量采购，另外<strong>在医疗反腐的影响下，不少公司存货压力比较大。这类器械产品公司为了获得现金流，后续卖管线、卖公司的现象会更多，整合的趋势和机会越来越清晰，</strong>”清松资本创始合伙人张松指出。</p><p>华盖资本首席投资官王珣也表示，“我们<strong>会格外关注器械赛道横向多品类、纵向上下游的整合机会，</strong>比如某种医疗器械在国内市场的天花板是两三亿元人民币，如果能够收购同一科室的其它器械，形成更丰富的产品矩阵，共用商业渠道，就有望提高收入规模、销售效率。”</p><p>&nbsp;针对器械赛道的整合趋势，高洁亮谈到了对“并购浪潮”的看法，“小而美医疗器械公司被上市公司收购的浪潮正在到来，可以<strong>看到‘估值差’正在缩小。上市公司产业投资，给估值时更关注未来的现金流回报，不太考虑资本市场溢价，既往开价往往明显低于财务投资估值。</strong>”随着资本市场调整，器械公司估值更加趋于合理，交易双方价格预期趋于一致，可以看到并购市场正在变的越来越活跃。</p><p>一位医疗FA负责人讲述了自己承接器械并购交易需求的经历：随着带量采购政策的落地执行，一些器械上市公司净利润大幅缩水，急需为未来寻找新的增长点，因此希望能够收购有产品、有收入的创新器械公司。<strong>但一些产业方在给估值时，确实压得比较低，有的甚至会按照“投资机构投入本金+固定比率收益”的方式购买份额；按这种方式，一些投资机构基本只能实现保本退出，无法获得超额收益“关键就看谁对达成交易的迫切度更高。”</strong></p><p>如今器械行业中，买卖双方都有达成并购交易的意愿，不少公司已在积极寻找合作方，可以预见的是：器械行业“大吃小”整合的大幕已经拉开。但是市场对于一级市场资产的公允价值评估，还不似二级市场那般标准化，并购交易达成周期长、影响因素复杂，并购浪潮的最高点不一定会在2024年显现。</p><h3><strong>吃透国产替代，2024坚定出海</strong></h3><p>除并购整合的机会外，就财务投资而言，医疗器械公司核心产品的出厂价规模能超过10亿元，就有上市的可能。高洁亮从三个维度分享了对器械投资机会的看法：“从市场规模角度：心血管、骨科等病种多、分支广、患病人群大的方向是黄金赛道；从政策角度，医美、减重、眼科、口腔等消费医疗赛道，对医保支付依赖小，也存在一定机会；<strong>从医疗器械技术演进的角度，微创、新材料、机器人、人工智能，是比较明确的趋势。”</strong></p><p>到更加具体的细分赛道，在追逐“国产替代”机遇的2020年前后，他按照“市场规模超过20亿、年化增长率30%、国内公司市场占有率不足10%”等标准寻找，发现当时在运动医学、神经和外周介入存在机会，并布局了德美医疗和归创通桥。</p><p>“现在做仿制、国产替代的机会，基本已经收尾。<strong>当前国内医疗器械有点像5年前的创新药，处于fast follow阶段，创新性要求更强，研发速度更快</strong>（比原创产品更早，或接近同时在国内开展临床试验甚至获批）。<strong>类型上，也从无源器械进入到有源器械时代，技术门槛指数级上升。</strong>”高洁亮分享道，“<strong>有源医疗器械，底层是多学科交叉，如果没有机制上的创新，依靠follow，要做出me-better的产品难度很大</strong>，这一点和新药不同。”</p><p>近两年多，更多的器械投资从无源转向有源。联想之星陆刚认为，过去医疗器械行业出巨头，一靠商业化销售，二要靠持续的产品创新；两轴结合，才有出“王者”的可能性。<strong>多数无源器械的市场天花板有限，赛道容易出占山为王的“枭雄”；有源医疗器械产品创新空间大，更考验创始人对技术趋势变化的学习能力和掌控力，有可能产生“王者”。</strong></p><p>在内卷的市场形势下，“出海”成为医疗器械公司的坚定选择。既往低值耗材、医疗设备赛道在出海上，已经“趟”出一条中国道理，但高值耗材等出海仍处于起步阶段。根据国金证券数据：2022 年A股医疗器械板块，低值耗材海外业务收入占比平均为 55.4%，医疗设备达到 38.8%，高值耗材仅 14.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_84df1ba07dc840e5b71621d64f00c39b@5452796_oswg229541oswg1506oswg702_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：海关总署，国金证券研究院</p><p>现阶段，走高性价比路线，通过海外代理商，将产品出口至东南亚、欧洲、非洲等地区仍是器械出海的主流路线。<strong>高值耗材的销售，往往需要重金投入在学术推广、跟台服务等环节，而自建海外渠道周期长、成本高，因此具备规模化出海能力的企业仍比较稀缺，但趋势明确。</strong>除卖货赚钱外，处于fast-follow阶段的复杂医疗器械、少量原始创新的器械管线，在产品力、专利合规性等得到验证后，未来或存在权益授权的BD交易机会，如人工心脏、无导线心脏起搏器等。</p><h3><strong>面向临床的数字医疗产品，卷成本、争取按次付费</strong></h3><p>数字化、智能化，是医疗健康赛道的技术演进趋势之一，在医药工业、新药研发、临床诊疗、院内服务效率提升等方面发挥着价值。在医疗赛道，人工智能技术已经引发了多次投资热潮，从医疗影像AI、智能辅诊，到AI+手术机器人、AI制药（从小分子药物研发到大分子设计）、侵入式脑机接口等，也催生了多家独角兽企业。</p><p>与许多垂直方向相似，AI技术落地到多个医疗子赛道后，在商业化上并没有呈现出持续高速增长。联想之星合伙人陆刚表示，“对于数字化远期能够带来的经济价值，市场上并没有太大质疑；我们对数字医疗的投资也是异常坚定。从卫生经济学角度，通过应用数字医疗产品，能够缩短医生学习曲线，医生能够供给更大产能、更高质量的服务给患者，对应着人均诊疗成本就会降低。”</p><p>但他也指出当前存在的两个问题：<strong>一是既往估值水平过高，存在投入和回报的风险匹配问题。二是商业化，面向临床的数字医疗产品入院落地，在支付结构上面临的问题，比药、械更加隐性且复杂。</strong>因为很多产品是通过赋能医院和医生，进而提高诊疗水平，支付关系不似药械那么直接，更加依赖于医改层面对支付结构和支付逻辑的调整。</p><p>对于商业化的探讨，高洁亮认为，<strong>AI辅助诊断治疗的产品，核心要突破两点：技术壁垒足够高、临床需求足够强。</strong>做到这两点，归拢到<strong>商业化上就是能实现“按次付费”，</strong>才能在满足患者临床需求的同时，给企业带来持续收入。既往很多家企业都能提供相似服务，内卷中落入“卖软件一次性收费”的商业模式，全行业都很难赚钱。</p><p>对于投资机构普遍重仓的手术机器人赛道，近两年审批加速，截止2023年底，国内获批的手术机器人注册证达58张。“降成本、卷入院” ，让机器人成为大多数医院买得起的设备，成为业内努力的方向。</p><p>与上述“按次付费”的逻辑相似，张松指出，<strong>“不仅要把手术机器人设备卖到医院，关键是要让医生高频次地用起来，将配套耗材也卖进去。”</strong>同时他呼吁<strong>行业不要打价格战，一味竞争并不利好行业，AI时代关键要比拼产品迭代能力、多场景应用的能力。</strong></p><h2><strong>四、等待政策暖风</strong></h2><p>从2013年到2021年，医疗赛道的投资创业热潮持续了八年，广阔赛道孕育了一个接一个风口热点。</p><p>新近这一波持续两年多的寒冬，恰好是不少医疗基金的退出期。不管是推进被投IPO、股权转让、售卖S基金、并购，还是回购退出等，投资机构和创业者都迫切希望资本市场能有更强的流动性。</p><p><strong>“如果IPO特别收紧，或者说大部分暂停，不仅会直接影响到一级市场很多项目的后续融资，也可能影响来之不易的多层次资本市场体系，冲击投资者的信心。另外，当前国资已经成为医疗一级市场投资的主力军，国资投资的项目也要求退出DPI和资产保值，如果无法通过上市退出，国资的股权性投资收益如何实现，也需要思考。”</strong></p><p>陆刚总结道，从较长周期来看，我们对于医疗健康赛道的信心，主要来自于供给和需求的双重驱动力。首先，中国14亿人口的老龄化进入加速阶段，对健康有迫切的需求；第二，生物科技创新进入爆发期，CGT、ADC等各种新疗法开始爆发；第三，过去几年的行业泡沫，加速国内打造出了完整的上下游产业链、生态链，包括各类耗材、仪器设备等；第四，人才的积累，药品开发全链条的人才、BD的人才等等；能够活下来的创业者更加成熟，有了更强的风险共担的意识和能力。正是这些要素的存在，中国创新药行业用不到10年的时间，完成了其他国家可能二三十年才能走完的路。</p><p>“接下来，<strong>产业不确定性因素，就是医改进入深水区，希望医保支付逻辑、支付结构的调整能够尽快到位，以真正鼓励创新，让老百姓能用上更有性价比的好药。</strong>”</p><p>医改政策直接影响着药械定价、入院等核心环节，对企业商业化表现至关重要。行业期待更多真正鼓励创新的政策出台，如取消创新药入院的各种限制、提高医疗服务价格，在反腐的同时推进医护人员薪酬制度改革等。稳定、连续、导向一致的政策，才有望帮助医疗健康行业走出资本寒冬，为大众提供疗效更优、性价比更高的医疗医药产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240311/v2_6e1732011dc04f5bb9690984a3df59bb@5452796_oswg122946oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>