<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516657825501186</id>
            <title>今年“双11”，你的快递是无人配送车送来的吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516657825501186</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516657825501186</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 12:05:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 快递无人车, 自动驾驶技术, 物流配送市场
<br>
<br>
总结: 今年的双11活动中，快递无人车表现出色。无人车在快递行业有两大应用场景，一是接驳，帮快递员节省时间；二是快递下乡，解决派送难题。借助自动驾驶技术，传统人力送快递的模式将进一步优化，提高送货效率，开拓末端物流配送市场。无人车行业发展前景广阔，市场规模有望达到百亿级。头部玩家纷纷布局，争相抢占市场先机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年“双11”，快递无人车的表现出乎意料。</p><p>下单后的12分钟，位于苏州的郑女士在小区楼下收到了今年“双11”的第一个包裹。令人惊讶的是，该包裹是由申通快递无人车配送，“是我们十几年‘双11’配送最快的一次”。</p><p>“目前无人车在快递行业有两大应用场景，一是接驳，帮快递员节省往返网点和派送地点的时间；二是快递下乡，由于乡村及偏远地区的薪资水平不高或者件量少、不均匀，很难招到稳定的派送小哥，无人车是降本增效的一种选择。”九识智能创始人孔旗对出行一客（ID:carcaijing）表示。</p><p>借助自动驾驶技术，传统人力送快递的模式将进一步优化，不仅会大大提高送货效率，还有望开拓广阔的末端物流配送市场。鉴于无人车领域未来规模可观，市场有望达到百亿级，众多公司纷纷战略布局，以抢占先机。</p><p>但事实是，自动驾驶并没有那么好做，无人车行业正在进入发展“深水区”......</p><h2>01 “双11”，无人车大展身手</h2><p>据申通快递官方发布，今年苏州的预售第一单，由申通蠡口公司的无人车完成配送。</p><p>10月31日晚上8点15分左右，第一时间支付完尾款的郑女士在小区楼下收到了今年“双11”的第一个包裹。蠡口公司负责人王志远介绍，从无人车启运算起，整个过程12分钟，“是我们十几年‘双11’配送最快的一次”。</p><p>之所以送达如此迅速，一是因为今年申通“预售极速达”服务进一步下沉，提前将包裹送到蠡口公司的仓库内，节省了从转运中心到网点的短驳时间；同时，结合无人车的特点，精细规划配送路线，最大化无人车的效率。</p><p>事实上，申通并不是第一家在“双11”启用快递无人车配送的企业，像菜鸟、京东物流在最近几年的大促都会将快递无人车推到台前。</p><p>在日常，大家也越来越多地在园区、校园、社区，甚至是马路上，看到快递无人车的身影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_545f4074f07b40ee989c838df7862483@000000_oswg83813oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">申通快递无人车，图源/申通快递官微</p><p>国家邮政局监测数据显示，2023年11月1日至11日，全国邮政快递企业共揽收快递包裹52.64亿件，同比增长23.22%，日均业务量是平日业务量的1.4倍。11月11日当天，共揽收快递包裹6.39亿件，是平日业务量的1.87倍，同比增长15.76%。</p><p>电商的双11通常在12日的凌晨落幕，物流的双11则要持续更长时间。业务量大幅增长，为物流企业带来较大的运送压力。但与以往不同的是，物流企业现在可以借助无人驾驶技术，实现高峰期的稳定送货。</p><p>以无人车为例。在移动互联网时代下，网购用户数量和比例双重增长，用户对配送即时性的要求也越来越高。大量的末端订单使得快递配送的作业模式以小批量、高频次的方式进行。而无人车承担了相当一部分网点至收派区域的运输任务，解决了小哥区域距离网点比较远，往返多次派件的时效问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_6fcffbfef18e441a8dc5dc28f1eec3eb@000000_oswg128456oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">快递员正在从无人车里取货，摄/王静仪</p><p>包裹订单从电商平台来，经由菜鸟这样的物流网络分发，抵达菜鸟驿站之后，再由无人车和小哥一起合作完成最后三公里的配送，无缝切入，即插即用。无人车配送有望解决物流链路上成本最高、效率最低的末端需求，给原有业务提供价值增量。</p><p>孔旗对出行一客（ID:carcaijing）表示，2023年是一个分水岭，此前快递企业都是以轻资产的方式租赁无人车运力，但感受到了无人车的便捷和商业价值之后，客户开始愿意直接买车，因为买车成本比租车更低。今年以来市场进展明显加速，说明无人车产品在商业上开始取得成功。</p><p>九识智能是一家位于苏州的自动驾驶公司，主打L4级别城市配送自动驾驶技术，申通快递在如皋网点投入的快递无人车，便是九识智能研发的Z5系列产品。</p><p>在物联网、大数据、自动化等手段的助力下，物流行业智能化、数字化转型已成“开弓之箭”。</p><h2>02&nbsp;头部玩家争相布局</h2><p>根据麦肯锡预测，预计到2025年，中国低速自动驾驶汽车年销量将达到19万辆，其中物流配送领域将达到8万辆，整个市场规模也将达到百亿元。</p><p>从上游看，有无人配送车硬件方面的零部件供应厂商；中游则是依靠技术入场的低速无人车制造企业；下游，从最终使用者来看，有京东和顺丰这样的电商与快递、物流企业，也有美团这样的外卖和本地生活服务企业，还有苏宁这样的大型超市。</p><p>鉴于未来规模可观，众多公司纷纷战略布局以抢占市场先机。</p><p>一类是京东、美团、顺丰等一批自带物流配送业务的大企业，正在采用自研＋合作的方式推进无人驾驶技术在物流场景的落地。</p><p>在校园里随处可见的菜鸟“小蛮驴”，就是阿里达摩院自主研发的L4级自动驾驶产品，主要应用在校园场景中的“预约送货到楼”服务。</p><p>自2020年诞生以来，通过与菜鸟驿站相结合，小蛮驴已为全国400多所高校实现了末端物流自动配送能力。2022年的11月11日当天，小蛮驴共配送包裹近200万件，较2021年同期翻番，整个“双11”周期的配送总量达到去年两倍。截至2023年3月，小蛮驴配送物流订单已累计超2900万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_ac509f5148604a6cab48b24cf6b0656f@000000_oswg115278oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">校园里的菜鸟驿站无人车，图源/网络</p><p>据统计，2022年“双11”期间，菜鸟驿站无人车增至700多台，不仅数量比2021年翻了一倍，配送量也超过400万件，一举成为全球范围内最大规模的商用无人配送车队。</p><p>同样早早布局低速无人车的还有电商加物流巨头——京东。2016年，京东物流成立X事业部开始研发无人车、无人机等产品，至今已更新迭代至第五代智能快递车。</p><p>数据显示，京东物流在全国30多座城市运营600余台智能快递车，不仅覆盖社区、商圈的快递配送和揽收，还跟商超系统打通，提供超市订单无人即时配送服务。服务覆盖北京、西安、雄安新区、长沙等国内多个城市，帮助陕西、江苏、福建、青海等多个省份的配送员完成常态化配送。</p><p>另一类低速无人车领域的玩家是从技术切入市场的初创公司，如新石器、白犀牛、九识智能、智行者等。他们以技术提供商和制造商的身份参与产业链，期望利用低速载物实现自动驾驶的快速商业化。</p><p>这些独角兽企业或受到当地政府大力扶持，或与大平台合作实现技术迭代升级。</p><p>在合肥，出行一客（ID:carcaijing）从合肥市智能网联汽车创新中心了解到，截至 10&nbsp;月底，累计有129 台“低速无人车”获得了道路测试牌照，其中白犀牛在投入30台车，车辆每日平均配送在400单左右，月配送在1.2万单左右；新石器共有93台，京东、华信和云创智行各有4、1和1台。</p><p>在苏州，作为智能网联汽车赛道的“强落地”典型的九识智能，成立不到两年，研发迭代5款无人城配产品，单车单次运输200-500件，单日运营里程100-130km，单次运送货物体积1.7-5m³，其中5m³车型单车装载量1000kg以上，满足城市场景下的不同货物配送需求。</p><p>再比如，作为行业独角兽的新石器，与百度合联合共同打造L4级量产自动驾驶无人作业机器人汽车解决方案。新石器提供整车设计、自动驾驶研发和量产下线等，百度提供高精地图、云计算和仿真等基础能力，为新石器落地赋能。</p><p>其余企业还有顺丰、中通、韵达、圆通，均在末端加大布局。目前的中国物流业，末端无人化趋势已非常明显。</p><p>“无人配送的一大优势是可以替代快递员的三轮车，这对于快递员的安全、市容管理都是很有益处的。”一位接近政策制定者的从业者向出行一客（ID:carcaijing）透露。</p><h2>03 无人车驶入“深水区”</h2><p>中国的快递市场规模巨大，2022年全国的快递业务量超过1100亿件，连续九年排名全球首位。随着技术创新，无人驾驶与物流业结合，不仅大大提高了送货效率，还有望开拓广阔的末端物流配送市场。</p><p>无人车正在驶入发展“深水区”，火热的生意经背后，总有一些不得不面对的问题。</p><p>“目前无人配送车还处于发展早期，面临三类问题。”上海市智能网联汽车创新中心总经理助理谢益林对出行一客（ID:carcaijing）表示。</p><p>其一是法规标准层面。因为产品形态比较新，对产品的准入和定义还没有统一，比如属于机动车还是非机动车，保险怎么分类，都还不清楚。比如目前上海统称为无人驾驶装备，合肥则称低速无人车。</p><p>其二是技术层面。受限于算力，这类车是按照固定路线去行驶，一旦面临交通事故等极端情况，不能很好应对，对运营保障的要求比较高，而且规模化还没有形成，技术打磨需要大规模应用来验证。</p><p>其三是商业模式。行业还在发展早期，研发和制造成本都相对较高。目前无人配送车并不能完成从最后一公里的所有配送，交付给指定的楼层或者顾客手中时，还是需要人类配送员，因此无人配送车的商业价值还不够明确。</p><p>一位从业者也对出行一客（ID:carcaijing）表示，未来的破局，主要集中在政策上，尤其是各地政策如何落实、流程如何规范。国家层面已经出台了积极的支持信号，但是每个城市如何定义路权、以怎样的审批流程发放牌照，目前还没有一套标准流程可以参考。</p><p>中国信通院在《全球自动驾驶战略与政策观察》报告中指出，自动驾驶进入商业化时代面临诸多挑战，宜通过持续强化安全保障体系，打造自动驾驶商业闭环，持续完善政策法规体系等措施。</p><p>要加速推动城市无人配送业务的规模化、商业化落地，业内普遍认为，首先以大城市试点为主要推广思路，集中在智能网联示范区投放车辆，并逐步向城市其他区域拓展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_43d66609c22644a7a006f814213ee0c8@000000_oswg119747oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苏州街头行驶中的快递无人车，摄/王静仪</p><p>其次，针对已经成熟应用的场景，如酒店内餐饮配送、无人清扫，推动解决方案商与场景应用方合作，实现规模化、商业化应用，培养消费者的使用习惯；最后，通过科普宣传、促销折扣等活动，在保障安全的前提下，构建智能生活圈，增强居民对新科技的包容性和接受度。</p><p>完善快递无人车标准体系，仍需进一步形成行业共识，共同推进制定。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247505591&amp;idx=1&amp;sn=839f497defa6dd238ae60d11c306d64a&amp;chksm=fdf49ed0ca8317c6c8dc86d5cf6e4500201227304e01eb1d058461f7c8f6643a2ba8d2e4d814&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”（ID：carcaijing）</a>，作者：刘婧汐&nbsp;王静仪，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516655867187205</id>
            <title>小米、合肥产投都投了时创意</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516655867187205</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516655867187205</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 12:04:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 存储模组厂商, 小米产投, B轮战略融资, 主控芯片研发
<br>
<br>
总结: 存储模组厂商深圳市时创意电子有限公司宣布完成超3.4亿元B轮战略融资，由小米产投领投。今年以来，存储领域共发生20余起投融资事件，涉及致真存储、喻芯半导体、库瀚科技、康芯威、大普微等企业。其中，不少项目均涉及主控芯片研发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>存储模组厂商深圳市时创意电子有限公司宣布完成超3.4亿元B轮战略融资，由小米产投领投，小米生态链公司动力未来跟投。 今年以来，存储领域共发生20余起投融资事件，涉及致真存储、喻芯半导体、库瀚科技、康芯威、大普微等企业。 其中，不少项目均涉及主控芯片研发。</p></blockquote><p>小米芯片投资版图再度扩张。</p><p>近日，存储模组厂商深圳市时创意电子有限公司（下称“时创意”），宣布完成超3.4亿元B轮战略融资，由小米产投领投，动力未来等多家产业链上下游企业、机构跟投。</p><p>值得一提的是，动力未来亦与小米关联，为小米生态链企业青米科技的母公司。</p><p>有了解时创意人士对创投日报记者表示，时创意当前估值水平不太高，“小米作为下游终端头部的品牌之一，在投资和合作中也会有较大的话语权”。</p><p>创投日报记者注意到，小米产投为小米系主要的半导体投资平台，财联社创投通数据显示，在其已投的109个项目中，半导体领域项目占了大多数；而目前已上市的21个项目中，更是超过7成属于半导体赛道，包括南芯科技、帝奥微、安凯微等。</p><p>不过，今年以来，小米产投所出手的8个项目中，仅时创意属于半导体领域项目，其余项目则分别属于机器人产业链以及锂电产业链。</p><h2>从玩具代工起家的存储模组厂商</h2><p>时创意成立于2008年，最早主做玩具代工，于2013年开始进入存储行业。</p><p>2022年6月，时创意开启对外股权融资，天使轮引入了投资方瀚海千里。今年以来，时创意资本规划加速，截至目前已完成两轮融资，除最近的B轮融资外，其在今年5月完成了A轮融资，获得来自合肥产投集团的出资。</p><p>据时创意官网，目前，其在存储芯片领域具备芯片设计、软固件研发、封装测试、模组生产测试及应用于一体的能力，产品及业务涵盖嵌入式存储芯片、SSD固态硬盘、DRAM内存模组、企业级SSD固态硬盘、企业级DRAM内存模组及移动存储产品。</p><p>从存储器产业链来看，时创意属于存储模组厂商，这类厂商的业务模式，是将标准化存储晶圆转化为客制化存储产品，下游面对的是终端电子产品客户。</p><p>有半导体领域投资人士曾对创投日报记者表示，“大部分业内人士会认为模组厂商偏向于集成、加工，技术门槛不高，缺乏附加值，因此这类公司的市值、估值以及盈利水平一般来说不会太高，成长性也会打折扣。但相比于做难度更高的主控芯片，卖模组产品变现会更快。”</p><p>目前，时创意亦在加大对研发方面的投入。据时创意方面对外公布的数据，2022年，公司研发投入为7500万元，相比2016年增长了14倍。</p><p>今年3月，深圳市发改委发布《深圳市2023年重大项目计划清单》，时创意的存储集成电路产业基地项目位列其中。据公开信息，该存储集成电路产业基地面积为6.6万平，预计在2024年底建成。</p><p>今年5月，时创意产品总监王天益在接受媒体采访时曾表示，“公司目前营收规模已经达到20亿元，现在也在积极筹备上市，希望借助资本市场的力量做大做强。”</p><p>11日下午，创投日报记者致电时创意以了解更多本次融资相关信息，但未获回应。</p><h2>存储产品价格触底回调</h2><p>三季度以来，存储行业出现探底回升迹象。</p><p>二级市场上市公司方面，江波龙三季度报告显示，实现营业收入28.72亿元，同比增长66.62%；归母净利润-2.87亿元，净利润亏损金额环比收窄9.05%。与此同时，其三季度毛利率回升至5%，较二季度有所增长。</p><p>值得一提的是，江波龙今年还进行了一波收购操作。先是在6月宣布拟购买SMART Brazil及其子公司81%股权，进一步拓展当地市场；接着又在9月披露了拟购买力成科技（苏州）有限公司70%股权事项进展。</p><p>股价方面，今年以来，江波龙股价震荡走高，在二季度走到高位后出现下滑，但随后于三季度重新爬升。截至10日收盘，江波龙股价报103.13元/股，日内涨0.57%，目前总市值425.79亿元。</p><p>佰维存储则仍交出了巨亏的成绩单。三季报显示，报告期内公司实现营收9.74亿元，同比增长21.61亿元；归母净利润为-1.88亿元，同比大幅下滑807.25%。</p><p>佰维存储今年以来股价也呈现出震荡走高的趋势。截至10日收盘，其股价报66.27元/股，日内涨6.58%，总市值285.18亿元。</p><p>朗科科技在业绩和股价上也表现出了与前二者相似的趋势。三季报显示，报告期内朗科科技实现营收3.28亿元，同比下降32.52%；归母净利为-1666.86万元，同比大幅下降-200.26%。截至10日收盘，朗科科技股价报38.98元/股，日内涨4.42%，总市值78.12亿元。</p><p>一级市场方面，财联社创投通数据显示，今年以来，在存储领域共发生20余起投融资事件，涉及致真存储、喻芯半导体、库瀚科技、康芯威、大普微等企业。</p><p>创投日报记者注意到，今年获得融资的项目中，不少都涉及主控芯片研发。上述投资人士对记者表示，主控芯片是存储模组核心环节之一，主控芯片厂商通常具有更高的毛利率。</p><p>总体来看，在今年出手的机构中，较少看到头部机构的出手。上述投资人士表示，“当前存储市场仍未完全恢复，加之近期IPO都处于收紧的状态，窗口期已经过去一轮了，一般的模组厂商其实已比较难再获得资方的关注。”</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_NyNmh3zZ7vyO3CqCmAqJw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：敖瑾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516631883026433</id>
            <title>滴滴Q3营收514亿：中国出行日均3130万单，拟进行不超过10亿美元回购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516631883026433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516631883026433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 12:02:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 滴滴, 业绩报告, 营收增长, 净亏损收窄
<br>
<br>
总结: 滴滴发布2023年三季度业绩报告，营收达1429.61亿元，同比增长31.2%，净亏损收窄97.6%。中国出行实现收入1301.65亿元，同比增长32.8%。滴滴在三季度保持增长态势，核心平台总单量达到35.79亿单，同比增长34%。运营效率提升，销售费用率和管理费用率下降。滴滴计划进行回购计划。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>滴滴今日在其官网发布2023年三季度业绩报告。财报显示，滴滴2023年前三季度营收为1429.61亿元，较上年同期的1089.82亿元增长31.2%；其中，中国出行实现收入1301.65亿元，较上年同期的980亿元增长32.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_9480dc0094f74174bcb639ca81aa6fd9@000000_oswg147379oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>滴滴2023年前三季度净亏损为5.47亿元，较上年同期收窄97.6%；Adjusted EBITA为-8.93亿元，较上年同期收窄92.2%。</p><p>滴滴2023年第三季营收为514亿元，较上年同期的411.3亿元增长25%。</p><p>其中，中国出行实现收入466.49亿，较上年同期的368.37亿增长26.6%；国际业务实现收入20.34亿元，较上年同期的15.93亿元增长28%。</p><p>滴滴在三季单量整体延续前两个季增长态势，核心平台总单量达到35.79亿单，同比增长34%。其中，中国出行总单量为28.78亿单，同比增长32%；国际业务总单量为7.01亿单，同比增长43%。以此计算，中国出行三季度日均单量达到3130万单，突破单季度历史峰值。</p><p>滴滴董事长兼CEO程维表示：得益于国内出行需求的不断恢复，我们的各项业务在第三季度持续稳健增长，公司战略进一步聚焦于出行服务。与此同时，我们围绕出行开展的新兴业务探索、自动驾驶技术的研发运营，以及国际化业务均取得了不同程度的突破和进展。未来，我们将继续拓实主业，提升产品和服务能力，为乘客、司机和生态伙伴提供更好的服务。</p><h2>运营效率在同步提升</h2><p>滴滴2023年第三季度成本为434亿元，占营收比例为84.4%；上年同期的成本为337亿元，占营收的比例为81.9%。</p><p>滴滴2023年第三季度销售与营销费用为28亿元，占营收的比例为5.4%；来自研发的费用为21亿元，上年同期为25亿元，研发费用占比下降主要是与智能汽车业务支出减少有关。</p><p>滴滴2023年第三季度管理费用为22亿元，上年同期为23亿元。</p><p>整体看，滴滴运营效率在同步提升。三季度，滴滴销售费用率从上年同期的6.1%下降至5.4%；管理费用率从上年同期的5.5%下降至4.2%。</p><p>滴滴2023年第三季度计入的投资收益为11亿元，上年同期的投资收益为2亿元。滴滴2022年的投资收益主要与公司投资Grab 的公允价值收益相关。滴滴2023年的投资收益主要与因从事自动卡车运输的子公司分拆而产生的未实现收益有关。</p><p>2023年8月，滴滴出行与小鹏汽车共同宣布，滴滴向小鹏出售智能电动汽车项目相关资产和研发能力。为推进长期共赢的战略合作，小鹏汽车将发行占交易完成后总股本3.25%的A类普通股，收购滴滴旗下智能电动汽车项目相关资产和研发能力。</p><p>截至2023年11月13日，小鹏汽车已完成收购滴滴智能电动汽车项目相关资产和研发能力。滴滴则持有小鹏汽车少数股权。</p><h2>经调整EBITA亏损3亿</h2><p>滴滴第三季度净利为3.76亿元，上年同期为净亏损17.64亿元。</p><p>滴滴2023年第三季度来自中国出行业务的Adjusted EBITA为14.7亿元，较上年同期的19.88亿元下降26.1%；而2023年前三季度来自中国出行业务的Adjusted EBITA为39.49亿元，上年同期的Adjusted EBITA为-29.05亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_5267de30e9554977a55a25e8320e1d09@000000_oswg42105oswg1080oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>滴滴称，围绕暑期、演唱会等热门出行场景，滴滴在三季度持续加码精细化运营，为用户发放多重打车福利，进一步带动出行需求增长。三季度，滴滴核心平台总交易额（GTV）915亿元，同比增长37%。其中，中国出行总交易额725亿元，同比增长33%；国际业务总交易额190亿元，同比增长52%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_cc06dcd45c2b42648c0fea81e610e94e@000000_oswg42460oswg1080oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>滴滴2023年第三季度来自国际业务出行的Adjusted EBITA为-7.95亿元，较上年同期的-8.76亿元收窄9.2%；2023年前三季度来自国际业务出行的Adjusted EBITA为-12.2亿元，较上年同期的-31.85亿元收窄61.7%。</p><p>三季度滴滴经调整EBITA亏损3亿元，其中，中国出行经调整EBITA盈利15亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_7cf5e2396bcb4ae28f0cf974ae3e8466@000000_oswg128327oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2023年9月30日，滴滴现金及现金等价物、受限资金和理财投资余额为546亿元，相比截至 2022年12月31日的488亿元有所上升。同时，公司披露在未来24个月进行不超过10亿美元的回购计划。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661603941&amp;idx=1&amp;sn=105034b39bf0dce67fb9733ce649da65&amp;chksm=bdc657978ab1de81433de62de409f7c3fb243a786066ec8bfee81ddaadb0d824e43a774966fa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516631707111685</id>
            <title>OTA分野：携程收权，飞猪开放</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516631707111685</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516631707111685</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 12:02:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 旅游行业, 飞猪, 携程
<br>
<br>
总结: 去年双11前后，旅游行业处于低迷期，但今年双11，飞猪和携程采取了不同的应对策略。飞猪加速平台化，优化供给、增强履约以及匹配市场需求；而携程则加强自营化，通过标准化方案解决行业履约和购买决策难。旅游行业面临着供需错配和个性化需求的挑战，自营模式并非唯一解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年双11前后，整个旅游行业正处于至暗时刻。</p><p>携程上下正在筹备一个月后在澳门召开的2022全球合作伙伴峰会，这几乎是去年旅游业唯一一场盛会。</p><p>飞猪这边异常安静。一位知情人士透露，彼时交易虽大，但实际使用者稀疏，即便产品卖出去，也无法履约。</p><p>今年双11，大环境发生了翻天覆地的变化。由于抓住了“囤旅游”，飞猪在供给与需求都明显增长，供给方面旅游商品丰富度创下历年之最，双11开售仅13分钟，飞猪活动商品成交额就突破10亿元。携程方面则早已恢复元气，不仅营收同比大增，而且上半年净利润高达40.22亿元，早已把过去三年亏出去的钱捞了回来。</p><p>经历三年洗礼后，旅游市场呈现诸多新变化，而面对相同的环境，飞猪与携程给出了两种截然不同的应对方案。</p><p>飞猪加速平台化，从OTA（在线旅行社）向OTP（在线旅游平台）过渡。庄卓然在9月的一个行业会议上提到，“相比旅行行业的‘iOS平台’，我们更希望做一个‘安卓平台’，让不同的合作伙伴能够参与进来，专注自己擅长的事情”。</p><p>正因如此，今年飞猪的动作大多聚焦于三个方面：优化供给、增强履约以及匹配市场需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_2ac5713a0af141d38804751191c4a43d@000000_oswg58004oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相反，作为OTA巨头，携程则加速自营化——通过建立自营SOP的标准化方案，试图从根本上解决行业履约难和购买决策难。当然，携程还有另一重考虑，构筑类似iOS系统般的闭环生态，能够获得更高的利润来源。</p><p>除了携程与飞猪外，其余OTA模式的玩家呈现新的变化，如美团酒旅业务作为利润贡献者，开始引入直播反击竞争者。同程则在强化流量来源、扩充会员体系，并通过抢开线下门店获客，继续向下沉市场要增量。</p><p>如同安卓与iOS，并行了十余年，至今没能分出伯仲，有理由相信，飞猪的平台化将在携程用自营化划定的市场疆域里，形成一些新的变量。美团、同程这些OTA平台，则将作为长期竞争者，在越来越拥挤的赛道里同样展开多面厮杀。</p><h2>自营不是唯一解</h2><p>“现在做旅行社太难了”。</p><p>“这一行太内卷了”。</p><p>从春节到暑期，需求反弹冷热不均，跟团“一导难求”的现象屡屡见诸报端。不止是中小旅行社，国内旅游供给复苏还有很长的路要走。由于行业人员流失严重，比如五一期间不少地区出现服务资源短缺的情况，导致服务质量明显下滑。</p><p>供给短缺尚且需要时日恢复，需求侧则呈现十分明显的多样化、散点化的情况。而疫后以来的三大新变化，让行业猝不及防。</p><p>最明显的变化是以年轻人为代表的消费者更青睐深度体验、更不喜欢一模一样的“大路货”，而且对于像潜水、跳伞、看极光、去南极探险之类的产品搜索热度比之前明显提升。某种程度上，citywalk、淄博烧烤等话题走热，固然有开支缩减的因素，但更接近本地社区、更自由的行程安排等，已经是一趟优质旅行里的必要条件。</p><p>过去三年，短途、周边游爆发，旅游消费呈现本地化趋势，一度让美团受益于此。然而，今年以来中远途目的地需求增长明显高于短途，港澳日韩的需求增长尤为突出，像马尔代夫、肯尼亚、新西兰等行程较远、成本昂贵的旅行团也依然畅销。</p><p>此外，消费两极分化比过去更明显。对于标品，消费者更关注性价比，比如坐高铁逐渐取代了一部分坐飞机的需求，如家、锦江等连锁酒店生意疯长。而对于非标品，如定制团、到了目的地之后的玩乐和一日游等，消费者会更追求品质与履约，跟团游中，纯玩团就比购物团更畅销。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_8281c73398ff42dea82059f393458114@000000_oswg148856oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，旅游行业产品供给周期较长、库存弹性小，且由于供给组织通常滞后于消费趋势变化，同质竞争严重，上述来自消费市场的转变挑战着行业内的所有玩家。</p><p>携程的解决方案是强化自营。</p><p>2022年，携程旅游彻底关闭线路类（团队游）境内零售模式，使旅行社全面转向以代理形式与携程签约合作。今年国内旅游迎来暴涨，携程大举推动团队旅游服务全量标准化。通过一个“电子工牌”，携程将服务管理的末端覆盖到4000多个自营产品，结合旅行足迹系统，从而监督整个履约环节。</p><p>用携程集团旅游事业群自营国内业务总经理张祺的话，目的是“可视、可知、可管”，年内覆盖至自营品牌下国内全量的团队游订单，未来还将推广到非携程自营的全平台产品。这样的好处在于，携程最大限度简化OTA的管理成本，提高毛利率，而且标准化服务内容能够保障服务品质。</p><p>经过24年积累，携程在数据沉淀方面更有经验，而且在一些重资产领域亦有布局，如供给方面的丽呈酒店、触达终端有遍布全国的线下门店等，涉足多个环节为自营打下了基础。截至今年4月18日，携程用3个月时间签下超1300家门店。当时“五一”还没有到来，但一个门店最高可贡献超过3900万元的销售额。</p><p>祸福相依，自营并非全是好处，同样存在盲区。</p><p>自2017年以来，携程在国内旅游行业营收重的占比逐渐抬升，疫后有加速迹象。这表明市场呈现规模化组织输出规模化标品的特点，与当下的个性化需求互悖。而且建立自营体系的周期较长，一个萝卜一个坑的产品逻辑，很难扩大细分服务的覆盖。</p><p>从2022到2023，露营火了，骑行火了，冲浪和滑雪火了，这些内容与旅游息息相关，但从兴起到服务落地，却难说有哪一项与传统旅游的服务方式紧密相连。</p><p>OTA巨头自己下场也势必会加剧其与商家间的零和博弈。如果说管理参差不齐的服务尚且情有可原，而面对国内旅游供需错配等结构性问题，以及更为敏感的利益分配问题时，最无解的并非供应商本身。</p><p>贡献最多门店、最多房间的酒店集团们，无论中外，均已打起直营的主意，包括强化官网，建设小程序，或将忠诚度计划中含金量最高的那部分权益排出在OTA之外，或引同程、美团入室分散OTA渠道，参与博弈。毕竟，没有人希望在别人的平台上贡献越来越高的佣金，出售没有特点的服务。</p><p>种种因素表明，自营模式不是唯一解。怎样用好双边效应，筛选优质供应商构筑流量盘，设计新的模式以满足需求，成为OTA这个老行业的新问题。</p><h2>旅游业需要一个“安卓”吗？</h2><p>从宏观上看，在携程走向自营、强化标品供给的情况下，势必激起供给侧分化。</p><p>“2015年之后，酒旅就没有什么蓝海了，即便随后涌现了美团、抖音。”一位业内人士认为，如今美团做到了间夜老大，可是间夜量不代表成交规模量，并不代表高价值的用户，更无法撼动携程在高星酒店的地位。</p><p>此外，抖音、小红书等流量平台染指，业内一度叫嚷“狼来了”。可上述人士认为，供给资源门槛极高，流量平台只会影响那些非标且履约简单、体验性消费，以及对从业人员有价值差的部分领域。</p><p>眼下真正算得上大变化的，其实是携程自营之后，需要有人来填补支持零售与非标品的生态位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_b94688b20b864bab8048f1d5eea5c378@000000_oswg22716oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>人们对于“平台模式”并不陌生，然而在旅游业中，平台模式会比电商、出行领域要复杂得多，这也决定了飞猪做平台模式难度很高，至少想要从自己的“大哥”淘宝身上复制同样的成功，短时间内几乎没有可能。</p><p>一位业内人士对比电商，提到了三个本质上的不同。</p><p>“旅游业的消费端处于高度信息不对称的状况，用户决策周期和成本远超电商。”不仅消费端，在履约环节，旅游也比电商更为复杂。“电商最核心的履约要求是商品真假、包装完好、物流效率，而在旅游行业，机票、酒店、景区、线路，每一个环节都有几十种服务场景，每个品类都是一个小淘宝。”</p><p>此外，电商平台的底层逻辑是通过规模效应实现边际效益最大化，因此，追求速度的营销手段作用较高，这也解释了为什么大部分电商公司都有一个规模不小的市场团队。但这在旅游行业根本行不通。</p><p>上述人士提到，在旅游业，商家固定成本极高，变动成本几乎为0，很容易触碰到边际。“一个酒店400间房，就算你卖了1000间出去，也不可能都住得进来。”这即是美团哪怕靠着中低星酒店做到了间夜之王之后，没有更进一步的原因。</p><p>所以，平台模式听起来性感，但放在旅游业，首先要找到和骨感现实之间的共处之道。</p><p>过去三年，飞猪围绕供给、履约以及需求进行了诸多调整。</p><p>供给方面，此前飞猪曾依靠平台模式迅速完成了规模化，早期除了依靠阿里光环大力吸引头部品牌入驻外，也引进了大量的第三方渠道商。</p><p>实际上，携程的先发，美团在下沉市场的覆盖，都使得渠道商能触达的优质酒旅资源十分有限，已经没有太大运作空间，而由此带来的服务时好时坏，就成了作为平台方的飞猪口碑中最受人诟病的一点。</p><p>在沉寂的三年间，飞猪闷声下水，开始像竞争对手一样做供应链。2022年3月，阿里集团各业务单元分拆之前，飞猪宣布将筹备“独立面向市场”，推进管理制度改革和岗位重组。</p><p>对外披露的信息中，有一个关键点被一笔带过：疫情暴发前，消费者从飞猪购买的服务大量来自渠道商，目前已有超8成酒店成交额来自直连直签。这意味着，至少在酒店业务上，飞猪有一部分业态与OTA并无二致。</p><p>“在互联网招聘市场最冷清的时候，飞猪都算是比较活跃的”，多个猎头证实了这一点。技术、产品经理和从事线下业务推广的BD是主要的岗位。</p><p>但在与酒店集团、头部景区和主题乐园等的合作上，飞猪依然保持了平台模式，运营权归品牌商所有，平台依靠打通会员，实现与品牌商官方同权同价，保证其高端货品的供给池。在旅行社等提供非标服务的中小型商家的招徕政策方面，亦高调宣称“一如既往欢迎来开店”。</p><p>飞猪希望依靠商家的能力，解决旅游行业非标品供给不足，难以适应年轻人消费习惯的问题。</p><p>携程自营解决履约问题依靠软硬两端实现，软指其定立的服务SOP与电子工牌等IoT辅助设备，硬指其对货品定价、展示、分发的控制权。而飞猪解决履约的方式是将供给分层来进行差异化管控，换言之，就是提供更多担保和问题到我为止的能力，不至于将问题全部甩给商家。</p><p>与此同时，飞猪引入用套餐“囤旅游”等方式，试图在服务创新和标准上和携程分庭抗礼。有连锁酒店经营人士指出，套餐的优势是能打开旅游服务的营销价值。“直播是手段，套餐是产品实体。这个组合实际上是在时间与条件都不确定的情况下，激发消费者兴趣，重新定义了一种旅游服务的交易标的。”</p><p>有商家告诉光子星球，双11期间已经靠套餐卖掉了他去年跟飞猪合作卖出去的总和。“囤旅游这种产品形态出来，跳出了低价，用一个新的方式保证了我们基本的打底销售。”</p><p>眼下，尽管飞猪完成了从纯交易平台到有一定履约保障能力平台的转变，但或许这还远未到平台模式的最终形态。不少商家提到，自己有资源与服务能力，但是缺乏运营能力与经验，除了托管代理之外，线上工具的开发，引入AI等，或将是未来成本更低、可复制性更强的解决方案。</p><p>由于供给、需求增长，以及持续的投入，飞猪走了另一条不同于自营的路径。</p><h2>没有输家的博弈</h2><p>当代旅游行业从长时段来看，经历了三个变化。</p><p>资料显示，1979年9月召开的全国旅游工作会议提出，旅游工作要从“政治接待型”转变为“经济经营型”，入境游发展起来。1985年，《旅行社管理暂行条例》正式颁布，意味着随着国内经济发展，行业开始出现专业分工，从事零售、批发和产品打造的商家开始涌现。</p><p>1999年，携程成立。20年间，携程在互联网的东风下，颠覆了最传统的线下获客渠道，收拢用户心智，用标准的商家工具、标准的消费者预订的产品形态，重新定义了OTA经营的范式，并通过投资手段整合市场，摊薄供应链成本，建立了一个在线旅游的帝国。</p><p>尽管其间不断有去哪儿、同程、美团等挑战者出现，可是依靠供给实力、服务质量、资本与沉淀能力，携程仍然没有走下王座。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_00f4f2e757384fd0856d46f48942087e@000000_oswg85730oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而未来永远充满变数，格局也不可能一成不变。我们看到特种兵式旅游、出国游以及许多新的体验式旅游涌现，行业仿佛处在新一轮蜕变过程中。</p><p>这一阶段，需求端呈现多元化、个性化、随机性的特点，倒逼供应链提供更有弹性的服务。而两极分化的消费结构，以及应对疫情所造就的危机意识，使得携程与飞猪选择各走一边，引发国内在线旅游行业的“大分流”。</p><p>携程借助自营，向上游延伸，从而提供更有稳定性、毛利更高的标品服务能力；而飞猪走向平台化，依靠多元供给、双边效应以及运营能力，为市场输出符合新趋势的标品，甚至是非标品。</p><p>在阿里内部流传着一句话，做业务得解物理、数学和化学三道题。先把产业规律分清楚、讲明白这是物理题，在此基础上讨论该创造什么样的价值，做什么样的创新，这是化学题。进一步实验，如果做好了，实现规模化发展，就是数学题。</p><p>眼下，飞猪已经解决了长期发展的物理题，也写出了几道化学题的解法，剩下的就看如何去解数学题了，在阿里集团的整体报表中，我们还无从获知飞猪真正的商业表现。而携程已经做好了数学题，自营所带来的高毛利，将让这个老巨头活得更滋润。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649650475&amp;idx=1&amp;sn=034bc67e5a1602446ff0733daff15099&amp;chksm=879e5d5ab0e9d44c28ae052c28c68d7fae206a6121b0588f6ca8486fd753d41b25d6e6af4e54&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光子星球”（ID：TMTweb）</a>，作者：王潘，编辑：吴先之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516647500238851</id>
            <title>上市公司三季报透视：盈利数据向好，金融、地产增速下滑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516647500238851</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516647500238851</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:56:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市公司三季报, 经营业绩, 盈利增长, 行业表现
<br>
<br>
总结: 中国上市公司2023年三季度报告显示，整体经营业绩持续向好，营收和净利润均有增长。公用事业、汽车等行业表现亮眼，而金融、地产行业的业绩增速下滑。然而，预计未来业绩有望逐季改善，市场处于高性价比阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上市公司三季报披露正式收官。中国上市公司协会公布，截至10月31日，除公告延迟披露和退市公司外，我国境内股票市场共5293家上市公司披露2023年三季度报告。</p><p>中国上市公司协会表示，上市公司整体经营业绩持续恢复向好，边际改善明显，企稳回升趋势逐步显现，创新动能不断积蓄。</p><p>从经营业绩来看，第三季度，上市公司整体实现营收18.16万亿元，净利润1.56万亿元，同比分别增长1.36%、1.68%。从前三季度数据看，上市公司共实现营业收入53.6万亿元、净利润4.76万亿元，两大核心指标增速差加速收敛。其中，2991家公司营收正增长，占比56.5%，703家公司营收同比增长30%以上；4238家公司实现盈利，占比80.07%，2372家公司净利润正增长，占比44.8%，1338家公司净利同比增长30%以上。实现营收、净利双增长的公司数量和占比均较上半年有所提高。受价格因素影响，前三季度上市公司营收继续保持较低速增长，净利润降幅较上半年收窄1.57个百分点。</p><h2>公用事业、汽车等业绩亮眼</h2><p>在经济下行期，A股市场上仍然可以维持较高净利润的行业成为关注的焦点。</p><p>根据华福证券研报数据，从上市公司整体来看，全部A股（样本截至2019年一季度）2023年三季度净利润是2019年以来的历年三季度中最高的，显示出上市公司盈利数据不断向好。</p><p>分行业来看，以2019年一季度末的全部上市公司作为固定样本，2023年三季度有7个一级行业的单季净利润为2019年以来的历年三季度新高，按净利润从高到低排序分别是：银行、交通运输、公用事业、食品饮料、汽车、国防军工、美容护理。特别是其中的交通运输、公用事业、汽车行业，这些行业2023年三季度利润大幅增长，处在2019年以来19个季度中的最高水平。</p><p>另外有7个一级行业的单季净利润为2019年以来的历年三季度中的次高水平，按净利润从高到低排序分别是：石油石化、电力设备、建筑装饰、有色金属、通信、纺织服装、社会服务。</p><p>几家欢喜几家愁。华福证券研报指出，非银金融、家用电器、建筑材料等行业2023年三季度净利润处于2019年以来的历年三季度中的最低水平。</p><p>从细分行业的绝对增速看，三季度131个细分行业中有66个行业单季净利润增速为正，65个行业单季净利润增速为负。其中有31个行业单季净利润增速超过30%，23个行业单季净利润增速低于-30%。增速居前的主要为软件开发、影视院线、酒店餐饮、农产品加工、旅游及景区等行业。从细分行业所属板块来看，服务性消费和部分科技细分行业表现最佳，农业、地产、中游制造板块多数行业表现不佳。</p><p>往后看，华福证券表示，一方面由于去年四季度基数更低，今年四季度利润增速有较大概率出现更显著的表观改善，另一方面，随着政策加力提效及经济内生动力修复，上市公司盈利也有望迎来实质性的明显好转。展望后市，盈利底部逐渐明朗，基本面改善将成为A股行情的强力支撑。</p><h2>金融、地产业绩增速下滑</h2><p>另外，三季报数据显示，金融、地产行业的业绩增速均有所下降。</p><p>银河证券研报数据显示，从营业收入同比增长率来看，2023三季度银行、非银金融、房地产分别为-0.81%、1.80%、-0.01%的增速，较2023H1营收增速分别下降1.30、3.77、3.84个百分点；从归母净利润累计同比增速来看，2023三季度银行、非银金融、房地产分别为2.59%、-7.15%、-33.64%的增速，较2023H1归母净利润增速分别下降0.86、8.77、22.58个百分点。</p><p>对于银行业而言，今年以来，商业银行纷纷下调存款利率，例如，2023年9月1日，中国工商银行将1年期定期存款利率下调10BP至1.55%，将5年期定期存款利率下调25BP至2.25%。存贷款利率均下降的同时，商业银行净息差也呈下降趋势。</p><p>银河证券表示，一方面，我国经济步入中低增速阶段，资金需求增速总体下降；另一方面，为刺激经济，货币利率下降是长期趋势，自然利率、贷款利率、存款利率均有下降的压力。对于银行业来来说，净息差下降，投资收益率下降，业绩增速也将放缓。当然，货币政策量化宽松会引起短期资金需求上涨，对冲利率下降对银行业收益的影响。对于非银金融行业来说，投资收益率下降，资产荒加剧，业绩压力也较大。</p><p>对于地产行业而言，由于房地产需求端景气度仍然较低，9月份，全国商品房住宅的平均销售价格为10484元/平方米，创下年内新低。从新房价格走势来看，一线城市相对坚挺，其次是二线城市，三线城市价格长期下行，9月份70大中城市二手住宅价格同比降幅较上月扩大，环比继续下跌。</p><p>银河证券表示，从二手住宅价格来看，一线城市自2023年6月以来，价格同比增速开始为负，二三线城市降幅继续扩大。但当前正处于房地产政策优化调整的进程中，前期发布的放松政策效果具有时滞性，需要等待更多数据的验证；同时，在支持刚性和改善性住房需求的总体背景下，未来更多城市有望放松限购政策，从而助力房地产企业业绩回暖。</p><h2>业绩有望逐季改善</h2><p>此前，在业绩披露期，市场避险情绪较为严重，一定程度上造成了10月份以来市场的加速下跌。</p><p>招商证券认为，随着三季报的落地，这一压制因素已经缓解。</p><p>招商证券表示，首先，三季报盈利拐点确认，全A/非金融/非金融石油石化单季度净利润增速均同比由负转正。后续来看，在价格回暖、补库需求临近的背景下，A股业绩有望逐季改善。而业绩披露期结束之后，市场往往迎来反弹，验证了这一判断后，对业绩不及预期的恐慌消退，抄底的资金有望增多，有望驱动A股上行。其次，A股毛利率、净利率均边际改善。由于此前几个季度原材料价格的下降，利润从上游向中下游转移。工业企业中制造业营业收入利润率延续年初以来的改善趋势。后续毛利率的提升也将为A股盈利上行提供更大动力。</p><p>展望后续，渤海证券表示，目前基本面拐点已获得确认，且中期还面临万亿国债落地的进一步支撑；与此同时，较低的估值水平也意味着市场向下风险相对可控，压制市场的负面因素主要源自资金面，即外资的持续流出以及偏股型基金高仓运行下加仓空间的相对受限。整体而言，市场处于高性价比阶段。</p><p>渤海证券称，首先，短期压制A股市场的重要因素之一——资金面，已出现改善迹象。美联储10月议息会议基本确认加息周期的结束，会后美债收益率应声回落，北上资金也随之重回流入态势，未来资金面有望迎来北上资金回补仓位带来的边际改善。其次，三季报披露完毕后，市场将进入到5-6个月的业绩真空期；叠加资金面的边际改善，市场的反弹行情有望延续。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YoRa6e_Cc_B0ymrT3v34tA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：蔡越坤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516640708956423</id>
            <title>特斯拉赛博卡车之困：「难产」4年后真能颠覆行业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516640708956423</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516640708956423</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:55:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 电动皮卡, Cybertruck, 交付
<br>
<br>
总结: 特斯拉的电动皮卡Cybertruck经历了四年的延期，终于要开始交付。尽管Cybertruck的独特外观和强大性能曾被认为会颠覆皮卡行业，但特斯拉最近的业绩不佳，使得对Cybertruck的前景不太乐观。特斯拉CEO马斯克表示，开发Cybertruck是自掘坟墓，要实现正向现金流还需要一年到18个月的时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>发布四年后，特斯拉的电动皮卡Cybertruck（赛博卡车）终于要迎来交付时刻。</p><p>起初，这款产品凭借独特的外观、强劲的性能被认为将颠覆皮卡行业。但经历数年交付延期之后，特斯拉CEO马斯克也难言乐观。</p><p>今年第三季度，特斯拉交出了四年来最差业绩，营收不及预期，毛利率和净利润大跌。万众期待的Cybertruck似乎也难成解药，马斯克直言：特斯拉开发Cybertruck是自掘坟墓，它还需要一年到18个月的时间才能成为显著的正向现金流贡献者。</p><h2>造型奇特，颠覆行业？</h2><p>2019年11月，特斯拉CEO马斯克在美国洛杉矶举办的活动上发布了该公司第一辆电动皮卡，名为Cybertruck。其风格与市面上的皮卡完全不同，据称灵感来源于1982年科幻电影《银翼杀手》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_04a67ae55d0e49efb7a775036ca72070@1743780481_oswg334665oswg973oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Cybertruck的外观设计无疑是最吸引眼球的亮点。它棱角分明，科技感十足，充满了未来主义的元素；另外，在加速表现、越野能力、续航里程等方面也让人眼前一亮，更是可以选装FSD完全自动驾驶系统。</p><p>Cybertruck采用了不锈钢车身和防弹玻璃，马斯克表示，它可以阻挡子弹。这辆电动皮卡的起售价为39900美元（约合人民币25.8万元），最高配版售价为69900美元（约合人民币45.3万元）。</p><p>马斯克推出Cybertruck，源于美国独特的汽车文化。</p><p>皮卡是美国汽车市场上最受欢迎的车型之一。根据统计数据显示，2021年上半年，美国皮卡市场销量达到了282万辆，同比增长了36.6%，占整个汽车市场销量的20.8%。</p><p>皮卡兼具乘用、商用、越野等多个使用场景，但油耗也相对较高。在乘用车领域取得成功之后，马斯克显然想把电动化和智能化的经验复制到皮卡领域。</p><p>借着特斯拉Cybertruck的东风，电动皮卡在中国市场的关注度也逐渐提升。</p><p>根据乘联会皮卡市场信息联席会数据，2023年9月皮卡销售4.4万辆，出口1.23万辆，市场环比增13.6%，今年1-9月皮卡整体销量为37.7万辆，呈增长趋势。</p><p>随着我国新能源汽车市场渗透率的提升，皮卡的新能源化也有望成为风口。目前比亚迪、吉利、北汽、长城汽车等均已布局电动皮卡市场。</p><h2>难产四年，自掘坟墓？</h2><p>外界对特斯拉Cybertruck十分期待，发布四个月后，CyberTruck的预订数量就已经超过了50万辆。</p><p>不过，Cybertruck量产上市的进度却并不顺利。特斯拉最初计划于2021年生产和交付，但从那时起，特斯拉便以疫情期间零部件短缺为由多次延期。</p><p>期间有媒体曝光称，这款车的问题并不只是公开声称的供应链短缺，而是车辆的设计和工程中有缺陷。2022年1月，一名举报人向外媒泄露了大约100GB的文件，文件显示，预生产原型车有严重的制动、动力总成、悬架、密封和结构问题。</p><p>最终在延期数年之后，2023年7月，首辆CyberTruck电动皮卡终于在美国的州超级工厂制造完成；今年10月，特斯拉宣布，计划今年11月30日交付电动皮卡Cybertruck，这距离其发布已经过去了四年之久。而数据显示，特斯拉Cybertruck此时的预订量已超过100万。</p><p>虽然给出了交付日期，但马斯克还是高兴不起来，他把特斯拉开发Cybertruck视为自掘坟墓，因为很难把这种难得一见的特殊产品推向市场，实现量产，并从中赚钱。Cybertruck与现有的电动车看起来完全不同，涉及许多未知领域，结果也非常难预测。这也印证了此前CyberTruck交付频频延期，并非单纯的零部件短缺问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f5e61afc09704ce7bf449f0c29c4d8cb@1743780481_oswg400273oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他在特斯拉财报电话会议上表示，“要想实现Cybertruck的量产，并以人们能承受的价格实现正向现金流，这需要我们做大量工作。我只是想降低人们对Cybertruck的期望值。这是一款很棒的产品，但从财务角度来看，它还需要一年到18个月的时间才能成为一个显著的正向现金流贡献者。”马斯克说。</p><p>马斯克称，特斯拉每年可以出货25万辆Cybertruck，但可能要等到2025年才能实现。目前，特斯拉正在得州工厂试产Cybertruck，每年可生产12.5万辆。</p><h2>利润暴跌，何时走出低谷？</h2><p>马斯克对CyberTruck的悲观预期，与当前特斯拉的财务状况也密切相关。</p><p>今年10月，特斯拉发布了第三季度财报，数据显示，其营收为233.5亿美元，同比增长9%，但环比下滑6.3%。特斯拉的营收也低于240.6亿美元的华尔街预期。</p><p>更重要的是，特斯拉的盈利能力也出现了问题。2023年，特斯拉大幅降低了汽车价格，希望扩大用户群，并利用其在未来销售高利润自动驾驶软件的能力。这直接导致了特斯拉毛利率的大幅下滑。特斯拉今年第三季度毛利率为17.9%，较上年同期的25.1%下降了7.2个百分点，较上一季度的18.2%下降了0.3个百分点，下跌至四年来的最低点。</p><p>从利润端来看，特斯拉三季度净利润为18.53亿美元，较上年同期下降44%，相比前两季度也下滑明显。特斯拉对此解释称，利润下滑由新工厂利用率不足、即将推出的电动皮卡Cybertruck导致运营费用增加，以及人工智能和其他项目支出导致。</p><p>此前，外界认为Cybertruck的交付能够大幅度提升特斯拉的销量规模和盈利能力，但从马斯克此次的表态来看，Cybertruck的产能爬坡还需要时间。</p><p>另外，马斯克还强调称，特斯拉仍将努力降低其汽车的价格。可以预见的是，接下来特斯拉的财务状况还将承受着巨大的压力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XBIELccLZp2AhVTOFP2iTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”（ID:techsina）</a>，作者：张俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516632066789638</id>
            <title>宁波，加码角逐新能源汽车之都</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516632066789638</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516632066789638</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:50:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁波, 新能源汽车, 汽车产业, 吉利
<br>
<br>
总结: 宁波是中国发展迅速的城市之一，近年来在汽车产业和新能源汽车领域取得了显著的成就。宁波的汽车工业基础雄厚，吉利作为宁波的代表企业，在国内外取得了巨大成功。宁波正积极抓住新能源汽车发展的机遇，制定了发展规划，并致力于成为全球领先的新能源汽车之城。然而，宁波的汽车产业也面临着挑战，如如何应对制造业的转型升级等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>宁波这几年的发展十分亮眼。</p><p>2012年至2022年，宁波GDP从0.69万亿飙升至1.57万亿，十年间GDP增量高达8800亿元，稳坐浙江第二城。其中宁波于2018年GDP首次破万亿，成为我国第11个跻身“万亿俱乐部”的城市——正向中国第十城发起冲击，并晋级全国第6座“外贸万亿之城”。</p><p>更加值得一提的是，宁波是我国“冠军之城”。国家级单项冠军企业名单中，宁波以83家排名全国第一，连续5年保持第一。</p><p>如今，新能源汽车的崛起再次激发宁波活力。汽车产业作为现代工业的“明珠”，不再是老牌工业城市的专属，新能源汽车赛道带来先进制造业的机遇，将助力宁波的多元化发展。</p><p>最新发布的《宁波市新能源汽车产业发展规划（2023-2030年）》更是明确了未来的发展路径。力争到2025年，全市新能源汽车产量超过70万辆，占汽车产量50%以上；产业规模达到2000亿元以上；全市新能源汽车推广保有量达80万辆，占汽车保有量的20%；同时，培育一家具有全球竞争力和全国影响力的新能源汽车标杆企业，致力于构建全球领先的新能源汽车之城。</p><p>“新能源化是大势所趋、未来所向。”宁波市委主要负责人表示，宁波将立足产业基础、抢抓机遇风口，加快在新能源领域发力突破、增创优势，以“再造一个宁波汽车产业”的雄心壮志，做大做强做优新能源汽车产业，以新能源化撬动产业全面升级。</p><p>围绕此现象，本文将探讨以下三个问题：</p><p>1、宁波的汽车工业基础如何？</p><p>2、新能源赛道目前正处于风口期，各地闻风起舞，宁波该如何抓住这个机遇？</p><p>3、制造业大市，发展汽车产业又将面临何种挑战？</p><h2>吉利的宁波征途</h2><p>1997年，李书福从四川德阳监狱购买到一张汽车生产许可证，获得了一家名叫“四川波音汽车制造有限公司”的厂子，正式投身造车梦。</p><p>1999年，吉利在北仑打下第一根桩，彼时，吉利甚至还没有取得乘用车生产许可。次年5月，吉利美日两厢轿车在北仑基地下线，标志着宁波汽车乘用车时代正式开启。然而，由监狱工厂转来的许可证只允许生产卡车和两厢汽车，吉利要想扩大规模，必须迎来合法的“准生证”，成为李书福必须解决的首要问题。</p><p>2001年10月，吉利已经有了临海和宁波两个生产基地，有了豪情、美日、优利欧3款产品，但生产许可证仍未获批。</p><p>此后，吉利“四君子”定下“天童盟誓”——就算没有“准生证”也不放弃国产造车梦。一个月后，吉利终于获得了梦寐以求的“准生证”。</p><p>从某种程度上来说，正是有像李书福这样在迷茫的路口坚守的一群人，为宁波汽车工业开启发展的黄金20年奠定了基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_45ebd08c5f6142ab9152430e86db1f0c@1743780481_oswg200630oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">吉利“四君子”定下“天童盟誓”，图自东南商报</p><p>21世纪初，宁波汽车产业迎来两个重要时刻：</p><p>一是中国加入WTO，汽车全球供应链开始向中国大规模转移，合资整车企业越来越多，民营造车开始萌芽，民用车市场逐渐崛起，这让宁波汽车人们更为坚定地投身这股浪潮；二是中国经济的新一轮民营工业重型化浪潮。</p><p>于是，一场轰轰烈烈的“民企造车运动”开始兴起，宁波的汽车人投身其中。在这场运动中，赵肇丰成功开发奥迪A6轿车密封条，成为一汽大众独家供应商。</p><p>2007年，吉利发布《宁波宣言》，将原来的“老三样”——豪情、美日、优利欧的生产线全部淘汰，宣示吉利的核心竞争力从“卖得便宜”升级为“技术领先”。</p><p>到2008年末，全国民用汽车保有量达到6467万辆，宁波汽车工业快速发展。2010年，吉利以低迷的欧洲汽车市场时机，成功收购沃尔沃，开启了全球化造车时代。</p><p>如今，宁波全市共有新能源汽车整车生产企业2家，分别是吉利、宁波中车新能源；品牌4个，分别是吉利、领克、极氪、中车；产品覆盖乘用车、商用车多种车型以及纯电、插电混动、燃料电池等多种动力类型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a78d62bba3a2431f9e33eb45883b64d8@1743780481_oswg146098oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极氪001的量产车型在宁波杭州湾极氪智慧工厂正式下线，图自车云网</p><p>宁波整车最大产能210万辆。其中，纯电乘用车产能30万辆，新能源客车产能800辆，其他传统燃油车产线可实现与新能源车型共线生产。</p><p>2022年，宁波新能源汽车产量达13.16万辆，同比增长408%，占全省比重28.9%，占全市汽车产量的18.6%；依托良好的港口优势及车企国际化布局，宁波海关新能源汽车出口9.3万辆，同比增长51.1%。出口额达91亿元，同比增长2.4倍。</p><h2>特斯拉的宁波版图</h2><p>2011年，特斯拉计划推出第一款量产车Model S，但德国普瑞集团拒绝了提供BMS技术的合作请求，导致特斯拉被迫自行研发BMS技术。</p><p>据《财经》报道，当时宝马和特斯拉同时找来做BMS，普瑞选择把资源用在宝马项目上，认为特斯拉太小而不值得投资。特斯拉在2017年财报电话会上透露，在Model 3交付之前，头部供应商不愿接受特斯拉的订单。</p><p>2013年6月，特斯拉的采购团队从加州飞到宁波，找到做铝合金压铸的公司宁波旭升集团。特斯拉提了一个非常简单，但被多个传统供应商拒绝的需求：把电池冷却系统中的两个零件锻造成一个，减少一道焊接工序以降低成本、提高良率。</p><p>旭升股份只用了15天就走完设计、开模、造出样品的整个流程。如果是传统供应商，样品试制可能就要两个月，特斯拉还需支付超百万元的开发费。这次合作让旭升股份在2016年成为Model 3散热器、电机壳体的独家供应商。</p><p>一位投资人称，2013年博世拒绝和特斯拉一起开发轻量化底盘件，另一家宁波公司拓普集团在美国成立了一个十多人的办事处专门对接特斯拉，最终成为特斯拉的供应商。等到上海工厂投产时，特斯拉的供应链中已经见不到几家大型零部件公司，多数都是浙江三花智控、拓普集团等营收小于500亿元的中型公司。它们能走到现在，多半是因为它们选择了特斯拉，或者被特斯拉选中。</p><p>由于成为特斯拉的偏好之地，宁波已成为特斯拉的第三大供应商集中地。根据“五环外OUTSIDE”统计，国内至少有186家上市公司直接或间接为特斯拉供货，其中江苏、浙江、上海、安徽合计占了105家。宁波在其中表现亮眼，以16家特斯拉供应商的分布数稳居长三角第三，全国占比接近9%，仅次于苏州（21家）和上海（17家）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a6dc72a2f6144b9c967a728a48977c18@1743780481_oswg58230oswg713oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉宁波供应商，数据来源：chice,图自五环外制图</p><p>这一规模不仅超过无锡、南京等兄弟城市，还超过湖北、山东、河南的总和，无愧于制造业“单项冠军之城”的称号。</p><p>产业链类型来看，宁波基本包揽了特斯拉的压铸底盘系统，以及零配件。&nbsp;比如拓普、旭升两大龙头，分别包揽了特斯拉底盘的副车架、控制臂以及电池上盖、电机变速箱壳。</p><p>其实早在2001年前后，宁波汽车零部件企业数量便达到500~1000家，为何在中国汽车产业爆发前，宁波就拥有如此多的零部件企业？</p><p>宁波市汽车零部件产业协会常务副会长兼秘书长汪虹的观点具有较强的代表性：“20世纪80年代改革开放后，公私联营使乡镇企业获得了大量来自上海等大城市的工程师技术资源，机械加工水平突飞猛进；到20世纪90年代，塑料工业的发展又使本土模具制造水平有了质的飞跃。宁波在20世纪90年代中期已经在全国确立了技术、人才加装备的三大核心优势，静待市场的爆发。因此，北仑、宁海两大模具之乡的汽车零部件企业特别多。”</p><h2>补齐短板，聚焦轻量化发展路径</h2><p>然而，拥有雄厚的传统汽车及零部件基础，在新能源汽车的时代并不意味着站在巨人的肩膀上。对比上海、西安、广州、深圳、合肥那些已在新能源汽车赛道上“狂飙”的城市，宁波要在白热化的竞争中突围，并非易事。</p><p>从整体产业结构而言，宁波市委主要领导在一次会议上总结当地的新能源汽车产业现状说道：“从前一个阶段的发展来看，宁波新能源汽车产业相对滞后。主要表现在整车产能规模偏小、新能源化转型偏慢、创新能力有待提升，产业链供应链存短板。”</p><p>宁波市经信局在一份汽车产业发展报告中也总结道，目前宁波汽车及零部件产业还存在三方面的问题。其中之一，即新能源汽车占比仍不高。</p><p>2022年，宁波新能源车产量占汽车产量的比重为18.6%，低于全国和全省的平均水平。主要原因是宁波的新能源汽车主要依赖吉利的极氪系列，而这些新产品的产能尚处于市场份额迅速提升阶段，规模效应尚未显现。此外，吉利等企业计划改造产线并加速布局新项目，但尚未实现产量贡献。因此，宁波要打响新能源汽车之城的品牌，仍需进一步提高整车产能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_b958a80a2e6a438888ee989533941637@1743780481_oswg144289oswg654oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年部分城市新能源汽车产量，图自城市进化论</p><p>此外，目前宁波在新能源整车制造上仅有“吉利系”一家占主导地位。相比之下，一些城市如重庆已拥有多家新能源整车制造企业，年产能达到100万辆；与上海相距不远的常州，今年前7个月新能源汽车整车制造同比增长198.1%，产量已占江苏省的二分之一，成为具有全国影响力的汽车生产基地。在产业链关键环节上，宁波尚未形成具有绝对优势的“链主”企业，存在动力电池、电机和电控等方面的短板。</p><p><strong>“我们的最大优势还是在于汽车零部件。”</strong>上述宁波市经信局汽车装备处负责人指出：“新能源汽车很重要的一点就是要做轻量化，以增加续航能力。在这方面，宁波拥有完备的工业体系，涵盖了从模具到压铸机再到零部件乃至主机厂的全产业链。”</p><p>轻量化，顾名思义是指能在保证车子的质量和性能的情况下，从结构优化设计、轻质材料应用、先进成型工艺等方面入手，对新能源汽车进行整体减重减压，使车子更轻便，跑得更快更远。行业内都知道，这对缓解当前新能源汽车的“里程焦虑”意义重大。</p><p><strong>其次，宁波在智能化零部件方面也有独到之处。</strong>以均胜、拓普集团为代表。这些企业在全国乃至全球的智能制造领域具有领导地位，为宁波在汽车零部件制造上走在前面提供了有力支持。</p><p>宁波市汽车零部件产业协会秘书长汪虹也认为在补短板的同时，宁波应该着重聚焦“轻量化”这一细分赛道，走出一条真正具有自身特色的新能源汽车之城发展路径。</p><p>总的来说，宁波在新能源汽车领域仍面临挑战，但通过加强整车产能、推动创新和突出轻量化发展路径，有望在激烈的竞争中取得更大突破。</p><h3>【全文参考】</h3><p>[1]《想进全国第十，宁波凭什么？》，南风窗</p><p>[2]《汽车供应链新军崛起》，财经</p><p>[3]《打造新能源汽车之城：宁波发布24条政策固优势补短板》，宁波日报</p><p>[4]《剑指新能源汽车之城！宁波底气在哪？》，宁波市商务委员会</p><p>[5]《激荡20年！宁波造车人那些事那些情》，东南商报</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/09GBBkJ1Ds9VBvWD3XRXfA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车百智库”（ID:EV100_Plus）</a>，作者：周霜降，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516630613725187</id>
            <title>刘銮雄不怪甘比和许家印</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516630613725187</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516630613725187</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:50:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 刘銮雄, 甘比, 吕丽君, 财产分配
<br>
<br>
总结: 刘銮雄为了妻子甘比而发声，否认修改遗嘱的传闻，并表示财产已经分配完毕。他还指责前女友吕丽君散布谣言，并表示不怪许家印。刘銮雄与甘比的关系引发了舆论关注，而他的财产分配也成为热议话题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>浮世大亨刘銮雄已经70多岁了，这个只想“安安静静”过日子的老人，又一次出来为妻子甘比发声。不仅如此，他还说，不怪许家印。这是为何？</p></blockquote><p>亿万富豪、资本大鳄、女星狙击手，这些名头都集中到一位香港大佬身上，他就是刘銮雄。</p><p>72岁的他，为了自己的娇妻甘比，又一次面对公众发声了。</p><p>11月以来，网上突然传出“刘銮雄甘比夫妇投资恒大亏损、甘比投资失利、刘銮雄修改遗嘱将财产都给前妻子女”等消息。</p><p>铺天盖地的舆论声中，刘銮雄坐不住了。11月10日，针对以上传闻，刘銮雄召开记者发布会，一一做了回应。</p><p>刘銮雄不在“江湖”很多年，但“江湖”恩怨总是牵扯到他，需要他现身。他上一次现身，是2023年1月3日。那一场记者会，是刘銮雄专门为甘比而开，只为向外界澄清：自己与前女友吕丽君并无任何关系。那时候，刘銮雄说自己唯一的心愿就是“放过我吧，我现在就想安安静静过点小日子。”</p><p>作为香港浮世大亨，刘銮雄的日子注定没法平静。</p><h2>刘銮雄为甘比撑腰</h2><p>刘銮雄今年两度发声，都与两个女人——前女友吕丽君和现任妻子甘比有关。</p><p>刘銮雄在英国购物时认识了吕丽君。彼时，吕丽君是伦敦LV名牌店兼职售货员。据刘銮雄身边的友人透露，吕丽君性情纯真，率直不做作，完全没有心机。这样的性格特征吸引了刘銮雄。两人相恋后，吕丽君为刘銮雄生下一对子女。</p><p>谁也没想到，半路杀出个甘比。</p><p>甘比，原名陈凯韵，娱乐记者出身，在采访中认识了刘銮雄。2002年6月，甘比辞职，秘密入职刘銮雄的华人置地；同年7月，甘比从吕丽君手里全面接手助理工作。2008年10月，甘比在医院为刘銮雄生下一女。</p><p>彼时，还是刘銮雄正牌女友的吕丽君公开发文称，“在不知道谁是女婴父亲的情况下，她和丈夫刘銮雄会在能力范围内给予甘比帮助。” 对于吕丽君的公开挑衅，甘比从始至终保持沉默。但刘銮雄连骂吕丽君愚蠢，并表示她就算“鞠躬一百次也无用”。自此，吕丽君受到冷遇。</p><p>2016年，在吕丽君又一次的小动作后，大病初愈的刘銮雄，直接发布了“分手声明”：与吕丽君2014年就彻底分手，两人自此再无瓜葛。</p><p>这一次的记者会，刘銮雄再次表明他对吕丽君的态度。据报道，11月10日的记者会一开始，刘銮雄便怒骂前女友吕丽君居心不良，并表示很后悔帮助吕丽君，因为这些谣言，比如“刘銮雄甘比夫妇投资恒大亏损、甘比投资失利、刘銮雄修改遗嘱将财产都给前妻子女”等，就是吕丽君找媒体写出来的。</p><p>他说，没想到如今媒体竟称刘銮雄已修改遗嘱，将80%留给长子刘鸣伟及长女刘秀融，甘比和吕丽君的子女则继承20%。刘銮雄说，这一切都是吕丽君放出的消息。</p><p>在当天的记者会上，刘銮雄还表示，财产早已分配完毕。言下之意，刘銮雄否认了修改遗嘱的传闻。</p><p>“关于是否修改了遗嘱，目前没有确凿的证据表明刘銮雄已经修改了他的遗嘱。甘比作为刘銮雄的妻子，在法律上享有继承权。但是如果刘銮雄决定将他的财产分配给其他人，那么甘比可能不会得到全部财产。”IPG中国首席经济学家柏文喜告诉「市界」。</p><p>刘銮雄也透露，他和甘比结婚另有目的：为了保住千亿财产。“因为担心吕丽君利用子女蚕食他的财产”，刘銮雄一气之下才和甘比结婚。尽管刘銮雄说的话真假难定，但他这次召开发布会，被外界认为其实是为甘比撑腰。</p><p>在发布会上，刘銮雄还否认“甘比投资亏损200亿”的传闻。他说，甘比反而凭借拓展艺术领域赚了200亿元。</p><p>对此，协众策略管理集团联合创始人黄立冲不以为然，他长期研究华人置业和刘銮雄。“所有的决策都是刘銮雄在后面操控，甘比作为一个女人或者妻子来说，是很聪明的一个人。但她没有企业管理能力，以及投资经验。”实际上，从27岁起，刘銮雄就偏爱艺术品，并有一套自己的艺术品投资经。</p><p>刘銮雄为自己各类艺术品定下的投资回报率是：中国瓷器最少100倍，中国画10-20倍，西洋画5倍。刘銮雄在艺术品投资上的确收获颇丰。以他曾收藏后被拍卖的唐三彩陶马为例，自2003年到2013年，这一对品相精美瓷器的拍卖价格，就从157.6万美元增至419.7万美元。十年时间，价格涨了200多万美元。从这个角度来看，没有人比刘銮雄更懂艺术品投资。</p><p>至于被传出售艺术品抵债，刘銮雄反问媒体：如果有些古董买的时候七八百万，有人开价两个亿你卖不卖？但在外界看来，这里面恐怕另有一层意思。</p><p>从2019年开始，物业资产逐步从上市公司剥离后，华人置业的地产业务几乎没有增长，利润主要靠投资收益，其在手商业地产项目，也大多只有管理经营权，享有控制权的只有位于香港的夏悫大厦、兴伟中心、广建贸易中心、鸿图道1号，以及位于北京的东方国家大厦和北京希尔顿酒店，还有位于英国的三个项目。</p><p>雪上加霜的是，华人置业在内房股以及债券的投资，近些年也遭遇滑铁卢。比如投资恒大亏损超过百亿港元。“现如今，除了物业收租、商铺套现外，华人置业在香港没做什么具体的事。华人置业处在想私有化，但私有化又不成功的状态。”黄立冲告诉「市界」。</p><p>那么，未来，华人置业何去何从？“目前，刘銮雄因为身体原因，逐渐淡出华人置业的日常经营。不过，他仍然是华人置业的实际控制人，并为公司的发展提供指导和支持。未来，华人置业的发展方向，将取决于刘銮雄的健康状况，以及公司的战略规划。”柏文喜表示。</p><p>而面对网上“甘比投资恒大亏损”的传闻，刘銮雄回应称，当初是甘比劝说自己放弃持有内地房企在香港上市的股票，是自己执意不听，如今亏损不怪甘比，也不怪许老板（许家印）。刘銮雄认为，生意人投资有赚有亏，再正常不过的。</p><h2>为啥不怪许家印？</h2><p>刘銮雄为什么不怪许家印？回答上面这个问题，得从两人的相识开始。</p><p>刘銮雄和许家印相识于2008年四五月。据公开信息显示，当年3月，恒大启动全球路演并公开招股，市场估值一度在1200亿-1300亿港元之间。但突如其来的金融危机，让恒大的上市计划被迫搁浅。“屋漏偏逢连夜雨”，恒大的33个在建项目，也因为高达百亿元的资金缺口，而面临停工的风险。</p><p>也就是在这个时候，许家印在香港牌桌上，结交到了刘銮雄和郑裕彤们。2008年6月，许家印从他的香港牌友那里，获得了5.06亿美元的战投，度过了资金链危机。2009年，恒大港股上市，刘銮雄也与郑裕彤们一起认购，成为恒大的投资者。此后十年间，刘銮雄又出手购入恒大发行的债券、投资恒大的地产项目。</p><p>在黄立冲看来，恒大和许家印第一次上市成功，就是归功于香港两个家族，一个是新世界的郑裕彤家族，一个是华人置业的刘銮雄。“他们跟许家印有很多配合和合作。”要知道，刘銮雄被称之为“股坛狙击手”，他的很多财富都是从股市得来，“比如做公司的市值管理，低吸高抛，早期刘銮雄是赚了不少钱的。”</p><p>这有迹可循。刘銮雄在1985年至1987年三年间，就先后向香港赫赫有名的大上市公司发起狙击，也因此赚得名利双收。比如狙击能达科技获利650万港元，中华煤气则让刘銮雄进账3400万港元，投资香港大酒店一役的收益更是高达1.36亿港元。而在恒大还风光的早些年，华人置业也曾拿到19.5亿港元的分红。</p><p>从公开信息也可以看出，华人置业是恒大的坚定支持者。华人置业在恒大的多个节点，给予了支持。甘比入主董事会后，华人置业分别在2017年和2018年购入恒大股份。2020年，甘比更以个人投资者身份，斥资45亿港元，认购了恒大物业5.37%的股份；2021年初，在恒大汽车260亿港元定增募资时，甘比又认筹了30亿港元。</p><p>在这期间，刘銮雄、甘比和华人置业不止一次面对恒大股价的持续下跌。比如2018年年中，恒大股价仅当年6月，一个月的时间跌幅达到13.4%，刘銮雄和华人置业并没如市场预期般减持股票。直到2021年恒大爆雷前夕，华人置业才频繁减持恒大股票。这一年8月、9月，华人置业通过联交所公开市场，共出售了约1.09亿股恒大股票，占恒大总股本的0.82%，套现约为2.47亿港元。不过，彼时，据华人置业公告称，预计将亏损95亿港元。</p><p>“既然早期赚不少钱，那后来你又来不及脱身，这也是个人投资决策的问题，怪许家印也没用。”黄立冲说。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UuvGyxqY8DWJ9HkZrSUEeQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：陶婷，编辑：孙春芳，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516619441770505</id>
            <title>社保基金去上海出资了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516619441770505</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516619441770505</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:47:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超级LP, 社保基金, 长三角科创投资基金, IDG资本
<br>
<br>
总结: 社保基金作为超级LP，通过投资长三角科创投资基金，进一步加大对科技创新和战略新兴产业的支持力度，推动区域经济发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>超级LP又出手了。</p><p>投资界-解码LP获悉，社保基金长三角科创投资基金正式注册成立。这是社保基金作为单一LP出资落地的第二支基金，总规模51亿元，由IDG资本管理。</p><p>在此之前，北京落地一支中关村自主创新专项基金，而深圳的粤港澳大湾区科技创新专项基金也正在筹备中。至此，这个执掌3万亿元的巨无霸，悄然在创投圈活跃起来。</p><h2>51亿，社保基金落子上海</h2><p>投资界从企查查获悉，11月7日，社保基金长三角科技创新股权投资基金（上海）合伙企业（有限合伙）完成工商注册，经营范围为以私募基金从事股权投资、投资管理、资产管理等活动。</p><p>这意味着广受关注的社保基金长三角科创投资基金正式落地上海。</p><p>具体来看，长三角科创投资基金<strong>规模51亿元</strong>，其中社保基金会认缴出资50亿元。合伙人信息显示，基金由全国社会保障基金理事会、上海和谐创荣管理咨询合伙企业（有限合伙）共同出资，后者为基金的执行事务合伙人，认缴出资1亿元。</p><p>通过股权穿透，上海和谐创荣管理咨询合伙企业（有限合伙）为IDG资本旗下相关主体。换言之，新基金管理人为IDG资本。</p><p>回到长三角科创投资基金。早在今年6月，全国社会保障基金理事会理事长刘伟表示，社保基金会将加快推进设立长三角科技创新专项基金相关工作，加大在上海市和长三角地区的投资布局，支持上海国际科技创新中心建设和长三角一体化发展。</p><p>彼时，刘伟一行还深入调研了全国社会保障基金理事会出资的海富半导体基金所投资的沪硅产业扩产项目，并实地走访了中微公司、傅利叶机器人、壁仞科技等三家科创企业。</p><p>这是社保基金今年的第二站。今年5月底，社保基金会宣布在北京设立“<strong>社保基金中关村自主创新专项基金</strong>”，7月基金正式落地北京。</p><p>该基金首期规模50亿元，由社保基金独立出资，君联资本任管理人，按照市场化、专业化方式开展投资。同时也彰显了长期资金特征，存续期限超过10年，将主要投向中关村早期和成长期科创企业，重点支持科创企业开展关键核心技术攻关和科技成果转化。</p><p>值得一提的是，这支基金是社保基金会与北京市携手合作，旨在支持中关村科创企业发展，加快提升自主创新和科技成果转化能力，助力中关村世界领先科技园区和北京国际科技创新中心建设。</p><h2>超级LP下一站</h2><p>除了北京上海，社保基金的身影也出现在深圳。</p><p>投资界了解到，“<strong>粤港澳大湾区科技创新专项基金</strong>”已进入实质性推动阶段。基金同样由全国社会保障基金理事会独立出资设立，并与深圳市政府合作，重点支持粤港澳大湾区科技企业开展关键核心技术攻关、科技成果转化，加快实现高水平科技自立自强。</p><p>粤港澳大湾区科技创新专项基金的创立，将有效带动社会各方面的投资，持续加大战略新兴产业和未来产业的投资力度，助力粤港澳大湾区国际科创中心建设，为大湾区的产业高质量发展提供强劲的动力。</p><p>从北京到上海，再到深圳，社保基金释放了一个积极讯号：<strong>更加注重区域经济发展</strong>。</p><p>在此前的深圳产业投资人大会上，全国社会保障基金理事会理事长刘伟曾透露，全国社会保障基金理事会将进一步探索和深化与央企、地方国企以及国家级基金、相关社会机构合作模式，不断创新股权投资的方式，扩大投资的范围，增加投资的规模，更好地发挥长期资金、耐心资本服务经济高质量发展“助推器”作用。</p><p>作为真正意义上的“长期资金”和“耐心资本”，社保基金一直以来都是各地VC/PE翘首以盼的活水，但因其对风控要求极高，对GP的筛选也更为严格，始终没有大规模进入股权投资市场。</p><p>此前，陈文辉曾给出一组数据——2022年人民币股权投资基金出资中，只有8.32%来源于养老金、社保基金、保险资金等长期资金。</p><p>他进一步提到，当前我国股权投资基金的持有期大致在3.3年，低于国际上5年左右的平均水平，“养老金和长期寿险资金是当前我国积累耐心资本首要途径，能够为我国科创产业发展提供大量长期资金支持。”</p><p>如今，VC/PE对社保基金“可望不可即”的情况正在改变。最近一年社保基金在一级市场的动作更加频繁了。与此同时，除了加大地域上的布局外，这家超级LP还大幅增加了<strong>对科技创新和战略新兴产业的支持力度</strong>。</p><p>正如社保基金理事会介绍，近年来已经通过投资30余家市场化股权基金，联合社会资本投向先进制造、人工智能、半导体等关键性产业。通过股权投资，社保基金已经为6000余家企业提供资本金支持，投资规模近3000亿元，年化投资收益率达12%。而对于未来方向，社保基金提出将健全完善专项基金、跟投基金等新模式，引导外部合作机构更好地服务现代化产业体系建设。</p><p>水下的冰山，即将浮现出来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-2eKQFIkS_FGVqtIHKFT0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516598480081160</id>
            <title>前三季度净利润逾千亿，券商自营业务超去年水平，但经纪、投行普遍下滑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516598480081160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516598480081160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:43:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市券商, 业绩分化, 营业总收入, 归母净利润
<br>
<br>
总结: 2023年前三季度，上市券商的业绩出现明显分化。根据数据显示，50家上市券商的营业总收入同比增长1.19%，归母净利润同比增长7.06%。其中有8家券商的营收和净利润双降，10家券商的营收下降但净利润上涨，还有4家券商的营收上涨但净利润下降。整体而言，行业整体投资收益和公允价值变动的增长是主要原因。头部券商的优势愈发明显，营收和净利润均实现正增长。然而，经纪和投行业务普遍下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于过去的2023年前三季度来说，上市券商的业绩分化明显。</p><p>Wind数据显示，2023年前三季度，50家上市券商实现营业总收入3992.44亿元，同比增长1.19%；实现归母净利润1169.02亿元，同比增长7.06%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a997c190a5524a5fbb79824da0596ee9@000000_oswg123047oswg691oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：东莞证券研报截图</p><p>东莞证券认为，50家上市券商2023年前三季度行业营收和净利润均实现同比增长，主要原因是行业整体投资收益及公允价值变动实现大幅增长。</p><p>其中，有8家上市券商出现了营收、净利润双降；10家上市券商的营业收入有所下降，但是净利润上涨；另外还有4家上市券商的营收上涨，而净利润则同比下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_5b24f3b8aa754fbf9d685b79ec7a1039@000000_oswg315281oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">时代周报制表</p><p>具体来看，在8家出现营业收入和归母净利润双降的券商中，华林证券（002945.SZ）2023年前三季度业绩下滑最多，该券商实现营业收入7.53亿元，同比下跌26.71%；实现归母净利润3.38亿元，同比下滑57.24%。另外，包括中金公司（601995.SH）、中信证券（600030.SH）和中信建投（601066.SH）等头部券商也出现了业绩下滑。</p><p>为何有些头部券商未在今年前三季度实现较好的业绩？这是否意味着整个券业的景气度在下行呢？</p><p>11月10日，全联并购公会信用管理委员会专家安光勇告诉时代周报记者，“在经济严重下滑的背景下，即便是头部券商，也会受到市场不确定性增加和投资者谨慎态度的影响。”</p><p>“同时，业绩下滑可能反应了交易规模减小、资本市场活跃度下降等因素，但并不一定代表整个券业行情下行。”安光勇补充到。</p><h2>头部券商优势愈发明显</h2><p>2023年前三季度，多数证券公司实现业绩正增长，50家上市券商中有32家实现营收正增长，38家实现归母净利润正增长。</p><p>从营收规模看，Wind数据显示，营收前十的证券公司分别为中信证券、华泰证券（601688.H）、国泰君安（601211.SH）、中国银河（601881.SH）、海通证券（600837.SH）、中信建投、广发证券（000776.SZ）、中金公司、申万宏源（000166.SZ）以及招商证券（600999.SH），营业总收入均超过百亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_c6e0cfd544e14ee8911f91bff34f9e40@000000_oswg347985oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">时代周报制表</p><p>其中，2023年前三季度，中信证券实现营业收入458.07亿元，同比下降8.06%；实现归母净利润164.14亿元，同比下降0.93%；华泰证券实现营业收入272.29亿元，同比增长9.94%；实现归母净利润95.86亿元，同比增长22.55%；国泰君安实现营业收入270.29亿元，同比增长1.18%；实现归母净利润86.27元，同比增长2.38%。</p><p>从归母净利润规模看，2023年前三季度，盈利前十的证券公司分别为中信证券、华泰证券、国泰君安、中国银河、招商证券、东方财富（300059.SZ）、广发证券、中信建投、国信证券（002736.SZ）以及中金公司，第一名依旧还是中信证券，归母净利润为164.14亿元，第十名中金公司的归母净利润为46.08亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_330bb1c084c84af7a8a889be095216fa@000000_oswg366171oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">时代周报制表</p><p>不过，头部券商的优势明显，仅就单季度而言，50家上市券商中依旧是前三强表现抢眼。</p><p>Wind数据显示，2023年第三季度，中信证券的营业收入为143.07亿元位列行业首位，也是上市券商中唯一在第三季度实现超百亿营收的券商，华泰证券和国泰君安则分别以88.60亿元和86.96亿元的营业收入排名第二名和第三名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f9870dbcb3f64045a3b1082111959d8a@000000_oswg206181oswg1080oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><h2>经纪、投行业务普遍下滑</h2><p>值得注意的是，就单季度净利润增长而言，一些券商表现不错。</p><p>Wind数据显示，2023年第三季度，6家上市券商单季度归母净利润增长幅度超100%，分别是中泰证券、华鑫股份、西南证券、太平洋证券、湘财股份和长城证券，其中中泰证券更是实现了1431.06%的“爆发式”增长。</p><p>对于第三季度实现如此巨大增长的原因，中泰证券在报告中解释道，“归母净利润增长的主要原因是因投资银行、资产管理、投资等业务收入的同比增加，以及营业支出同比减少。”</p><p>另一方面，从2023年总体情况来看，以天风证券为例，天风证券虽在前三季度分别共实现营业收入和归母净利润25.97亿元和4.24亿元，同比分别增长42.17%和718.40%；但是从单季度数据来看，天风证券的表现就不尽如人意了，本报告期内的归母净利润居然出现了75988.22%的断崖式下跌。</p><p>对于天风证券上述业绩表现的原因，公司仅表示是因本报告期的手续费和佣金收入减少所致。</p><p>深度科技研究院院长张孝荣11月10日告诉时代周报记者，“行业进入下行周期，中小券商承压较大，由于各券商的市场定位、经营策略、风险控制能力等因素的不同，业绩开始分化。”</p><p>“一些中小券商可能因为市场竞争激烈、经营管理不善等原因导致业绩下滑，而另一些则可能通过创新业务、拓展市场等方式实现业绩的增长。目前券商业绩受到多方面因素影响，若颓势不能快速逆转，未来将会面临更加严峻的考验。”</p><p>从业务类型方面来看，50家上市券商2023年前三季度的经纪业务、投行业务普遍出现下滑，而自营业务则成了业绩划分的“关键”。</p><p>Wind数据显示，2023前三季度，证券行业实现经纪业务手续费净收入777.72亿元，同比下降12.47%；实现投行业务收入354.01亿元，同比下降18.40%；资管业务实现手续费净收入348.00亿元，同比增长1.32%；自营业务实现投资收益及公允价值变动合计1153.79亿元，同比增长67.54%，超过2022年全年水平，恢复趋势明显。</p><p>东莞证券认为，券商2023年前三季度经纪业务收入同比下滑，主要原因一是股基成交额较上年同期小幅下滑，二是市场新发基金规模大幅下滑致代理销售金融产品收入下降，三是经纪业务佣金率延续长期下滑趋势。若四季度股基日均成交额继续维持万亿元水平，本年经纪业务收入有望维持千亿规模。投行业务下降的“主要原因是前三季度在逆周期调节环境下，发行政策阶段性收紧，企业股权融资意愿偏弱，市场股权融资规模显著减少。”</p><p>安光勇认为，“在行业整体业绩下滑的情况下，券商普遍通过自营业务拉升业绩说明各大券商更倾向于采取谨慎的风险管理策略，通过自有资金投资和交易，能更大程度地避免市场的不确定性，以保障自身的盈利水平。”</p><h2>四季度发展方向尚不明确</h2><p>根据Wind券商指数来看，截至2023年11月10日，券商板块整体涨幅13.13%。单从第三季度的二级市场表现来看，券商板块整体涨幅8.70%</p><p>分析人士认为，年内市场表现总体较好，主要受益于三季度的一波上涨行情，但对于券业第四季度的发展，市场众说纷纭。</p><p>华西证券研报表示，“看好四季度市场以及券商板块表现近年来资本市场重要性确定性提升，国家维稳市场、活跃市场的决心不容置疑；而10月24日中央财政调整预算，突破赤字率，发力基建的举措，将有助于经济预期及风险偏好的回升，为资本市场活跃提供了潜在的经济基础，对接下来的资本市场以及券商行情表示乐观。</p><p>浙商证券认为，券商板块攻守兼备，具备配置价值。推荐低估值龙头中信证券、华泰证券以及财富管理券商东方财富、广发证券。</p><p>而张孝荣则认为，“第四季度券业行情和发展走势难以准确预测，根据第三季度业绩下滑的情况来看，第四季度的行情可能也会面临类似挑战，能否超越第三季度实现更好的业绩，这取决于市场环境、政策调整等因素变化能否带动信心恢复。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653308389&amp;idx=3&amp;sn=d2be6fc1dd5064114ae585df50868984&amp;chksm=bd79e83e8a0e6128f534f1e667174cefca51076a53118314f72a1419c69e3d6b4dba91e7702f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：郑仲芹，编辑：韩迅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516598269612033</id>
            <title>张兰俏江南上市梦碎，汪小菲能带麻六记圆梦？专家：不能依赖代工</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516598269612033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516598269612033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:43:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 麻六记, 上市, 汪小菲, 代工模式
<br>
<br>
总结: 麻六记是一家酸辣粉连锁店，近期有传闻称其将在明年在香港上市，但创始人汪小菲的母亲张兰否认了这一消息。麻六记采用代工模式，以轻资产运营为特色，自研配方和调料，再将之交给预制菜工厂加工。汪小菲与大S离婚后，麻六记蹿红，直播间销量大增。然而，麻六记的代工模式可能不具备可持续性，需要加快打造产业链，提升消费体验和服务质量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>麻六记从不缺热点。近日有媒体报道称，酸辣粉连锁店“麻六记”或最早于明年在香港上市，目前正与招银国际、华泰证券就筹备上市事宜进行接触。不过，麻六记创始人汪小菲母亲张兰随即予以否认。</p><p>据天眼查信息，北京麻六记餐饮管理有限公司（下称麻六记）成立于2020年，位于北京市，对外共控股6家企业。这6家企业，有2家为酒店管理公司，分别位于太原和北京；另4家均为餐饮管理公司，2家位于成都，上海和广州各有1家。</p><p>麻六记的法定代表人是宋娜，宋娜和北京食通达科技发展有限公司（下称食通达）各持股麻六记64%和36%。对于宋娜的真实身份，时代周报记者目前尚难以确认。汪小菲本人并不直接持股，他父亲汪玺持股99%的北京菲特兰装饰设计有限公司、MSA China Fund II,L.P.以及五鼎通达（上海）食品科技中心（有限合伙）分别持股食通达64%、20%和16%。</p><p>汪小菲是麻六记的创始人，现任董事一职。一直以来，麻六记长于营销，因汪小菲及前妻大S、张兰等自带流量，屡屡成为大众关注焦点。它采取代工厂贴牌模式，以轻资产运营为特色，自研配方和调料，再将之交给预制菜工厂加工。</p><p>张兰因创立餐饮品牌俏江南而成为知名企业界，但俏江南在引入外部投资机构后，双方最终分道扬镳。俏江南也未能如愿实现上市。未来，汪小菲是否能带领麻六记一了母亲上市夙愿成为公众热议话题。就赴港上市传闻一事，时代周报记者致电麻六记，截至发稿，电话未接通。</p><h2>汪小菲与大S离婚捧红麻六记？</h2><p>麻六记的蹿红破圈极为迅速。</p><p>2021年11月，汪小菲与大S离婚。后续事件不断发酵，带动麻六记也成为知名品牌。据澎湃新闻报道，麻六记直播间在2022年10月20日-11月20日（汪小菲与大S网上争议之前）的场均观看量为9.6万人，场均销量为1000件-2500件，场均销售额7.5万元-10万元。</p><p>2022年11月21日，汪小菲在微博发表“我不想再给这个家付电费”的言论。双方家庭成员线上开启唇枪舌战，声浪不断升级，麻六记的销量也随之水涨船高。2022年11月21日和11月22日两天，麻六记直播间场均观看量涨至117.7万人，场均销量为2.5万-5万件，场均销售额为100万-250万元。11月22日上午10：20开播的直播销量甚至超7.5万件，销售额超250万元。</p><p>张兰的抖音直播间也涌入大批粉丝，三天涨粉超250万，日销售额突破1000万元。张兰的“张兰·俏生活”账号在11月23日挤进抖音达人带货榜前十，位列第六。北京麻六记餐饮管理有限公司CEO安勇曾表示，张兰是麻六记最重要的带货达人，也是麻六记的引路人。</p><p>此后，麻六记加快直播电商模式，目前麻六记相关抖音账号“麻六记官方旗舰店”、“张兰·俏生活”、“汪小菲”的月度总销量稳定在2500万至4500万元之间。据蝉妈妈数据，“麻六记抖音直播间”和“汪小菲”的抖音账号在近30日内的销售额均为750万元-1000万元，“张兰·俏生活”的销售额在1000万元-2500万元之间。</p><p>麻六记CEO安勇今年6月接受采访时对外表示，麻六记当前的收入由线下餐厅和零售商品两部分组成，其中零售商品的收入占比约60%。线上渠道的重要性不言而喻。</p><p>在线下，汪小菲也不断加快门店建设。窄眼数据显示，截至2023年11月2日，麻六记共有30家门店，主要分布在一线和新一线城市，其中超过12家门店创办于2023年。</p><h2>代工模式不具可持续性？</h2><p>针对代工模式，张兰曾于2022年10月予以回应。</p><p>她解释称，建一个工厂需要几十亿元，每个工厂都要租流水线，但是材料和秘方以及工厂的工人都是麻六记自己的。</p><p>据阿宽食品今年6月提交的IPO招股书，麻六记是其2022年第一大客户。财报显示，阿宽食品主营新型方便食品的研发、生产和销售，主要产品类型包括方便面、方便粉丝、方便米线、自热食品等。此外，阿宽食品也是麻六记等网红食品品牌的代工方，2022年，阿宽食品对食通达的销售额为5034.51万元，占其定制销售收入的26.86%。</p><p>时代周报记者注意到，阿宽食品因食品安全问题屡遭消费者诟病。据第三方投诉平台黑猫投诉，阿宽食品投诉量累计为328条，消费者投诉主要集中于产品存在异物等。</p><p>在IPO问询中，监管也分外关注相关食品安全问题，问询重点覆盖：公司在原料采购及产品生产、流转过程中的质量及食品安全把控措施，生产经营是否符合《食品安全法》等法律、行政法规的相关规定；公司报告期内是否存在因食品安全、卫生问题产生退换货的情形、消费者纠纷、被行政处罚的情形；公司生产经营资质是否齐备。</p><p>食品产业分析师朱丹蓬对时代周报记者表示，现在进入预制菜的选手很多，有上市公司、专业公司、半专业公司及非专业公司，也有部分餐饮企业。预制菜市场的前景广阔，预计2025年预制菜规模或超过2万亿元。他指出，麻六记的产业链完整度不足，场景服务体系、用户粘性建设也还处于初级阶段，可持续性发展前景并不十分明朗。</p><p>朱丹蓬进一步称，麻六记要加快打造产业链，如只依赖代工将不利于公司及品牌运营，难以进一步提升消费体验、服务质量。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653308389&amp;idx=2&amp;sn=756425ebe9a6d1c3c1aae35b81bcd8a5&amp;chksm=bd79e83e8a0e61280dfd2df8b13f522a839a9980ff8b0630e500ba5d25aa049e2a053656062f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：欧阳倩倩，编辑：宋然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516598107230213</id>
            <title>富贵鸟破产，一场大火背后的局中局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516598107230213</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516598107230213</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:35:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 将军山, 富贵鸟股份, 林和狮, 会计凭证
<br>
<br>
总结: 福建石狮市将军山下的垃圾处理场成为了富贵鸟股份财务丑闻的起点。富贵鸟是一家香港上市公司，由林和狮等人创立。林和狮因虚开增值税发票、挪用资金和销毁会计凭证等罪名被判刑。他烧毁了富贵鸟十年间的原始记账凭证，揭露了公司多年的营收造假。富贵鸟最终破产，而林和狮的弟弟林和平则在石狮市开设了一家新的鞋业公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>福建石狮市城东10公里左右的将军山下，有一个垃圾处理场。</p><p>2016年下半年，有人在这个垃圾场烧毁了一批文件。</p><p>这批文件是一家香港上市公司-富贵鸟股份（01819.HK）十年间的所有资金往来、原始记账凭证。</p><p>如今一系列基金与券商、银行与银行间的乱斗，都起自这把大火。</p><h2>将军山的一把火</h2><p>林和狮，是富贵鸟背后林氏兄弟的老大。</p><p>1991年，林和狮和弟弟林和平、堂弟林国强、林荣河一起创立了富贵鸟的前身福林鞋业。从男鞋起步，后来涉足女鞋、男装。</p><p>2013年12月20日，富贵鸟股份在香港交易所上市，林氏兄弟一起迎来了高光时刻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_326fe2e8d1ef4932a56910943e15c6c0@000000_oswg124999oswg394oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">右一：林和狮，右二：林和平</p><p>接下来是一连串魔幻故事。</p><p>2017年6月25日，四兄弟之一的林国强去世，其子女在法庭宣布放弃继承遗产。原因是，银行正在起诉林氏兄弟和富贵鸟集团，林国强的遗产是巨额债务和一连串的诉讼。</p><p>2018年3月26日，林和狮被刑事拘留。</p><p>2020年8月一审判决，林和狮犯有虚开增值税发票罪、挪用资金罪、故意销毁会计凭证罪，决定执行有期徒刑七年，并处罚人民币十五万元。</p><p>法院认定，<strong>林和狮作为富贵鸟股份财务的主管，指使财务人员将富贵鸟十年间的原始记账凭证运到石狮市将军山垃圾场焚烧销毁。</strong></p><p>此外，林和狮还指使富贵鸟旗下业务人员非法购买增值税专用发票。仅2014年12月至2016年12月间，富贵鸟就从广东、浙江、江苏、河北、河南等省16家供应商购买增值税专用发票2510份，票面金额约3.84亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f5feed926a1c4875bd1ecf4c7d521c86@000000_oswg40594oswg650oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>林和狮在上诉时甚至在法庭透露，富贵鸟在2014年之前，就已经“为公司增加业绩而购买增值税发票。”</p><p>所以烧毁会计凭证，毁灭的是富贵鸟多年营收造假的证据。</p><p>烧毁会计凭证后：从2016年8月31日起，富贵鸟股份因无法披露2016年中期财务信息开始停牌。</p><p>此后富贵鸟陆续被曝出存在巨额担保，因欠债不还引发银行起诉，资金链断裂、总计21亿元的公司债违约，直至2019年8月23日，福建泉州中院裁定富贵鸟股份破产，8天后，被港交所取消上市地位。</p><p>一年后的2020年7月31日，距离林和狮的一审判决落定之前还有15天，一家“鸟王鞋业”在石狮市最繁华的八七路开业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_8e497bf6474142f19d21108a55c56c79@000000_oswg165705oswg530oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>鸟王鞋业的老板叫林建某，林建某的父亲是林和狮的弟弟林和平。林和平是富贵鸟破产前的董事长和掌舵人。</p><p>据每日经济新闻报道，在鸟王鞋业开业前，林和平父子约见了媒体，为鸟王鞋业开店进行宣传造势。</p><p>“他（林和平）看上去一脸轻松，富贵鸟的破产清算，似乎没有如外界想象那般，给这位“一代鞋王”带来沉重打击。”（《一代鞋王林和平变身“制鞋匠” 首谈富贵鸟败因》，每日经济新闻2020年7月21日）。</p><p>“经历兴衰巨变、铅华洗尽，林和平从老板变身为一名普通的制鞋匠。今年63岁的林和平，受聘为鸟王鞋业的高级技术顾问。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_62a6da5b25734906a9aba5d9b6a05896@000000_oswg191621oswg557oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>富贵鸟原董事长林和平的新身份，是儿子林建某鸟王鞋业的高级顾问。这个信息，后来被多家媒体衍生解读为：“一代福建皮鞋大王没落：仅2年欠49亿破产，62岁应聘同行打工还债”、“一代“中国鞋王”倒了，6万元贷款还不起，创始人65岁靠打工还债”。</p><p>当时被问到富贵鸟的倒闭，林和平说：“企业为什么倒闭了，主要问题不是做鞋，主要是受到大环境影响，包括我们上市的影响，我们富贵鸟的几个老板都是做鞋做了三十多年，都已经六十多岁了，文化也跟不上。还有一个（原因是）企业涉足金融行业，（我们）跟不上了，主要出问题在这里。”</p><p>林和平之子林建某对媒体表示，富贵鸟退市之殇，是他极大的动力。鸟王鞋业要在一年内覆盖整个大泉州地区，“未来5年，我要重回资本市场。”</p><h2>30亿，同一个号码</h2><p>林和平与林氏兄弟们，并不是如他所说的，不懂金融和资本运作。</p><p>0595-88702603，这个号码下，最高时关联着27家公司。</p><p>2017年中，富贵鸟股份在港交所发不出财报，却在上交所的债券信披平台，披露了2016年度年报。这份半年报首次显示：富贵鸟股份存在：</p><p><strong>21.593亿元的存款担保。</strong></p><p><strong>11.12亿元的资金拆借。</strong></p><p><strong>7.22亿元的其他应收款。</strong></p><p>存款担保，是指以富贵鸟在银行的大额定期存款作为抵押担保，银行把钱借给富贵鸟指定的第三方。</p><p>财报显示，2015年末富贵鸟股份的银行定期存款高达18.45亿元，到了2016年，却还要去发行13亿元的公司债，用来“补充现金流”，结果损失巨额息差。</p><p>现在答案清楚了，富贵鸟的定期存款已全部质押给银行。如果第三方不还款，富贵鸟的存款都将被银行没收。</p><p>到2018年，富贵鸟的存款担保发生大面积违约，有合计18.7亿元的存单被银行划转，用于归还被担保人的借款。直到富贵鸟2019年被裁定破产，被“担保”“拆借”及“其他应收”的近40亿元的资金，流回来的所剩无几。</p><p>富贵鸟的巨额存款担保和资金拆借，最终去了哪里？</p><p>时代周报整理了富贵鸟财报中披露的存款担保与资金拆借方，主要集中在14家商贸与鞋服公司、2家明面关联方-富贵鸟集团与富贵鸟矿业，1个自然人谢建智，以及一个香港公司新卓盈。</p><p>时代周报初步统计，富贵鸟体系总计有超过40亿元的资金流向了以上18方（以下信息整理自富贵鸟股份2016年底财报更正版）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_8217aa6df6d3474bb02a3baec66c8271@000000_oswg16878oswg741oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f7e918fdf1544e789076b4a1331092d3@000000_oswg9644oswg741oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，前8家注册在石狮的商贸公司（01明誉贸易、02宝克商贸、03恒强贸易、04康菲贸易、05艳芳鞋服、06文昌鞋服、07诗娜鞋服、08雅妃鞋服），从富贵鸟体系，套出了合计超过30亿元资金。</p><p>这8家商贸公司，有6家的注册地址是石狮市长福路附近的福林大厦，有2家注册地在“长福路北侧C幢”。时代周报另外发现，有石狮市其它企业，登记的注册地址为：“长福路北侧C幢福林大厦”。所以，这8家商贸公司的注册地，其实都是福林大厦。</p><p>更关键的是，8家商贸公司，登记的是同一个电话：0595-88702603。而在这个电话号码下，关联了总计27家公司，除了上述商贸公司外，富贵鸟的多个关联公司也用的是这个登记电话。</p><p>不仅是登记电话一致，在人员方面，8家商贸公司之间，以及与富贵鸟的明面关联公司之间，也存在多重交集，如：</p><p><strong>自然人王淑昆，既是05艳芳鞋服、07诗娜鞋服的监事，又是06文昌鞋服的原股东，同时王淑昆又是林和平旗下富贵鸟矿业登记的联络人。</strong></p><p><strong>自然人王燕兰，既是07诗娜鞋服的原法人，又是富贵鸟矿业的原监事。</strong></p><p><strong>自然人穆银霞，既是01明誉贸易的股东，又是04康菲贸易的法人。</strong></p><p><strong>自然人蔡建强，既是03恒强贸易的法人，又是04康菲贸易的股东。</strong></p><p><strong>自然人章艳平，同时是02宝克商贸和03恒强贸易的股东。</strong></p><p><strong>自然人杨雅旋，同时是02宝克商贸和08雅妃鞋服的股东。</strong></p><p>被这些贸易公司套取资金的后果，以04康菲贸易与05艳芳鞋服为例：2017年7月17日，因贷款人石狮市康菲贸易有限公司（以下称“康菲贸易公司”）及石狮市艳芳鞋服贸易有限公司（以下称“艳芳鞋服公司”）无法归还到期贷款，厦门国际银行划转富贵鸟公司所持有的定期存单用于归还被担保人康菲贸易公司的贷款5.02亿元、艳芳鞋服公司的贷款3.94亿元，共计人民币8.96亿元。而富贵鸟股份在承担担保责任后，没有向这两家贸易公司追偿到任何财产。</p><p>2019年，在富贵鸟股份被裁定破产后的不到2个月时间里，8家商贸公司全部进行了注销，他们从富贵鸟名下套出的超过30亿元的资金，最终究竟流向了哪里？已经成了一桩悬案。</p><p>8家贸易公司之外，10东玛鞋材、11集兴鞋材，注册时间均是2015年9月，自然人李明兰，既是东玛鞋材的总经理，又是集兴鞋材的监事。这两家公司在成立一年后，合计从富贵鸟拿到了约1.83亿元的预付款和资金拆借款（2016年底），2019年11月，两家公司又同步注销。</p><p>而长期欠下富贵鸟1.5亿元的15新卓盈，全称为新卓盈有限公司，是一家2014年9月才成立的、行业为“牙医办公室及诊所”的香港公司。</p><h2>资产拍卖背后，隐现原核心高管</h2><p>2018年7月，富贵鸟的管理人申请进行第一次重整：如果一位富贵鸟的债权人持有1亿元债权，最终只能获得270万元的清偿。在这270万元清偿中，只有110万元现金，其余为160万元的购物券，用来购买富贵鸟皮鞋。“拿皮鞋抵债”的方案，被债权人一致否决。</p><p>2019年8月23日，福建泉州中院裁定富贵鸟股份破产，富贵鸟的商标等无形资产、存货、应收账款、股权投资等被打包放到阿里司法拍卖平台上。这些资产经历两次流拍之后，2019年10月29日，第三次起拍价降到了1.81亿元。这一次出现了两家争夺者，从上午9点53分开始，一直争抢到了中午12点31分，经过85次竞价，最终以2.34亿元的价格成交，比起拍价高出了超过5000万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_76ad333f4e8d484ea38bb340b583bb58@000000_oswg118002oswg812oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拍下富贵鸟资产的是一名石狮籍港商洪某超，事后面对媒体采访，他声称拍卖付出的2.34亿元代价“非常值”。用洪某超的话说，他是用2.34亿元买下了富贵鸟品牌的运营所有权和现有的销售网络。</p><p>但时代周报发现，富贵鸟的资产拍卖背后，有两条线都指向了同一个人。</p><p>首先2019年12月以后，洪某超旗下成立了一连串的厦门富贵鸟字号的公司，如：</p><p>富贵鸟（厦门）科技集团有限公司，注册地，厦门思明区南投路11号荣鑫盛营运中信16层A单元；</p><p>厦门富贵鸟鞋业科技有限公司，注册地，荣鑫盛营运中心16层A单元。</p><p>厦门富贵鸟皮具有限公司，注册地：荣鑫盛营运中心16层G单元。</p><p>厦门富贵鸟服饰有限公司，注册地，荣鑫盛营运中心16层O单元。</p><p>厦门富贵鸟童装有限公司，注册地，荣鑫盛营运中心16层K单元。</p><p>厦门富贵鸟品牌运营有限公司，注册地：荣鑫盛营运中心1601单元。</p><p>而前述因富贵鸟股份担保而套得资金的公司中，有三家注册在厦门的公司：12帝一贸易、13凡简电子、14太田商贸，在富贵鸟破产前后兜兜转转，把注册地迁到了荣鑫盛营运中心的16楼和15楼。</p><p>如厦门帝一贸易有限公司，最新地址是荣鑫盛营运中心16层T单元。从登记电话来看，2014年报，帝一贸易与凡简电子登记的是同一电话，2020年报，帝一贸易与洪某超旗下的富贵鸟（厦门）投资有限公司、以及太田商贸的新股东厦门良佳善登记的是同一电话。而帝一贸易2015年起的主要经营人员谢建智，与2016年底富贵鸟1亿元存款担保的被担保人谢建智同名。</p><p>厦门市凡简电子商务有限公司，2013年4月起，搬到了荣鑫盛营运中心15楼A。从凡简电子登记的电话来看，2014年报，凡简电子与帝一贸易登记的是同一电话，2019年年报，凡简电子与富贵鸟股份旗下子公司福建省富贵鸟股权投资管理有限公司以及福建省富贵鸟商务咨询有限公司登记的是同一个电话。</p><p>厦门太田商贸有限公司，于2016年11月起，搬到了荣鑫盛营运中心16楼B单元。而这个地址，也是洪某超2019年底新成立的富贵鸟（厦门）科技集团有限公司的所在地。从太田商贸登记的电话来看，2014年，太田商贸与富贵鸟股份的子公司厦门富贵鸟商务有限公司、厦门市富贵鸟投资管理有限公司登记的是同一个手机号码。</p><p>表面上看，洪某超2019年10月29日拍下旧富贵鸟的相关资产后，于一个多月后成立了新的富贵鸟（厦门）科技集团有限公司（以下简称：新富贵鸟），成为富贵鸟系的平台主体。但新富贵鸟的股权关系背后，藏着不少玄机。</p><p>首先，富贵鸟科技的母公司，叫：盛悦晟（厦门）资产管理有限公司（以下简称：盛悦晟），该公司成立于2015年9月，盛悦晟的初始股东叫厦门元华资产管理有限公司（元华资产），董事长叫洪辉煌。</p><p>这背后涉及到两条时间线：</p><p>第一条时间线：富贵鸟的资产拍卖，从股权结果上看，实际是元华资产旗下的盛悦晟在2019年10月29日，拍下了富贵鸟的资产，并在盛悦晟之下成立了新的子公司富贵鸟科技（新富贵鸟），然后将旧富贵鸟的资产包注入到了新富贵鸟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_6eb6013e2e084911be15e1e1cc89283b@000000_oswg7156oswg667oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">富贵鸟股权拍卖（2019-10-29）前的股权关系</p><p>元华资产2016年起的股东是自然人洪某海占股75%，自然人洪辉煌占股25%，同时由洪辉煌担任董事长。2019年10月25日，也就是富贵鸟资产拍卖之前四天，洪辉煌把元华资产25%的股权转让给了鑫东森控股。但这只是一次股权关系整理，不代表洪辉煌放弃了与富贵鸟破产资产包的关联。</p><p>第二条时间线：2019年11月5日。元华资产将盛悦晟100%的股权转让给了厦门鑫东森资产管理有限公司（鑫东森资产）。而鑫东森资产上层发生了股东变化。悦一诚物业与鑫东森控股并列为鑫东森资产的第一大股东。一个月之后的12月23日，悦一诚物业发生股权变更，洪辉煌成为悦一诚物业的最大股东以及执行董事、总经理。</p><p>因此，在富贵鸟的资产拍卖两个月后（2019年12月23日），到2020年8月28日（悦一诚将鑫东森资产的45%股权转让给鑫东森控股）之前，洪辉煌实际是新富贵鸟的第一大股东（并列），具体控股情况可见以下关系图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_e75b476eddb0470ea25436075057ab80@000000_oswg4098oswg482oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资产拍卖后2个月，新富贵鸟的股权关系（2019-12-23至2020-8-28）</p><p>洪辉煌，本身是旧富贵鸟的核心高管和重要人物。</p><p>据富贵鸟股份上市时的公告，洪辉煌长期负责富贵鸟男装业务的运作，自2011年4月起担任富贵鸟服装事业部的行政总裁，同时2012年6月-2018年6月任富贵鸟股份的执行董事兼副总经理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_7adb6ac853734df9a34953d73cf3e2db@000000_oswg176997oswg527oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上图最左为洪辉煌，最右为林和平</p><p>而在证监会2021年9月7日发布的对涉富贵鸟事件的21人处罚名单中，洪辉煌作为富贵鸟债券多份年报信披违法、债券发行时存虚假记载和重大遗漏的直接主管人员之一，与林和平、林和狮、林荣河一起被证监会给予警告，并分别处以30万罚款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_d2b7bdaf31284ba087a496bab59311ab@000000_oswg5568oswg813oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在富贵鸟被掏空，资产被拍卖之后，洪辉煌又成为拍下富贵鸟资产的盛悦晟背后的第一大股东（并列）。</p><p>2018年2月27日，因为为经销商厦门太田商贸有限公司借款提供担保，富贵鸟全资子公司富贵鸟（福建）鞋服有限公司银行存款被划转用于归还厦门太田商贸有限公司的借款，金额为1029.1万元。</p><p>这个太田商贸除了同样在新富贵所在的荣鑫盛中心16楼外，还有两条线指向洪辉煌的关联方：</p><p>首先，太田商贸2014年年报登记的联系电话，与洪辉煌现在控股的石狮市富贵辉煌科技集团有限公司是同一电话。</p><p>其次，2018年8月，太田商贸发生人员变更，执行董事兼总经理变更为洪某加。天眼查显示，洪某加当前为爱奇凯服饰有限公司股东和法人代表。而据几份司法文书显示，爱奇凯公司2019年3月时的董事长，又是洪辉煌，爱奇凯公司的原股东张某，是洪辉煌的亲属，爱奇凯本身应属洪辉煌的关联方公司，因此，太田商贸背后的洪某加与洪辉煌，在爱奇凯公司层面发生了联系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_27371bd81f5d41bfa937936caf5418dd@000000_oswg23704oswg659oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，厦门太田商贸参与了掏空旧富贵鸟，最后却又搬到了新富贵鸟的办公楼同层，加上同样参与掏空旧富贵鸟的帝一贸易和凡简电子商务，以及相同的登记电话。这背后的因果，或许只有既是旧富贵鸟核心高管，又当过新富贵鸟幕后第一大股东（2019-12-23至2020-8-28期间）的洪辉煌才能解释。</p><p>就此，时代周报拨打了太田商贸的登记电话、以及洪辉煌旗下多个公司登记的电话，均无人接听。</p><p>上海博和汉商律师事务所创始合伙人邵斌律师对时代周报表示，若破产企业重整完毕以后，发现之前有转移资产、隐瞒资产等行为，管理人可以行使追责权。</p><h2><strong>后记</strong></h2><p>旧富贵鸟破产四年之后，转身到厦门的新富贵鸟依然在高歌猛进，甚至厦门的荣鑫盛运营中心，已更名成了富贵鸟科技集团大厦。好像港股的富贵鸟被掏空和退市从未发生过一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_1405f5cb3c064e878d73c64dbcc586f9@000000_oswg422534oswg541oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>石狮长福路北侧的福林大厦，依然保留着“富贵鸟集团”的LOGO,门卫老大爷说，富贵鸟破产后建筑内都已经搬空。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_dc60c4bcace142849ac3ed0d41e749db@000000_oswg347880oswg655oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今在石狮，已经看不到鸟王鞋业的踪迹，八七路703号的旗舰店已经变成了一家药店。鸟王公司的办公楼已经换了新的租客。</p><p>林建某显然没有继续重振他父辈起家的的制鞋大业，当“制鞋二代”，而是选择去当“矿二代”，2022年初，林建某正式对外宣布：将再次接手富贵鸟矿业集团。</p><p>公开资料显示，富贵鸟于2007年进入矿业，富贵鸟矿业是一家拥有5大矿业基地的大型矿业集团。富贵鸟股份2015年披露的海外监管公告显示，实际控制人林和平100%持有中大矿业控股有限公司，中大矿业控股有限公司又100%持有香港天鹏矿业有限公司。目前香港天鹏矿业有限公司99%持有福建省富贵鸟矿业集团有限公司。</p><p>尽管富贵鸟股份破产时，富贵鸟矿业也官司缠身，存在多个被执行的案件，但从近两年的一系列裁判文书显示，富贵鸟矿业已与多个债权人达成了和解协议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_5eb8cff4e3c248aca5003d0a78ab76fd@000000_oswg8742oswg640oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>旧富贵鸟被掏空、退市后，新的富贵鸟科技和富贵鸟矿业已经浴火重生，再次上路，只剩下一批买了旧富贵鸟债券和股票的投资人在哀鸣。</p><p>而一大群金融机构，还在为那永远无法兑付的债券，在法庭上互相厮杀。</p><p>到2023年10月为止，已有11家金融机构把爱建证券推上了仲裁法庭，合计诉求金额超过8个亿。</p><p>这些机构，在爱建证券承销的“16富贵鸟01”上损失幅度惊人：本金基本全部丧失，分配到的金额，约为本金的2.13%，尚不足以抵偿利息。</p><p>而债券违约带来的损失和诉讼引发的赔偿，最后由谁来承担？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_92caa0de86454e989813da7162874eb1@000000_oswg124653oswg776oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>注：（文中：林建某、林某铜、洪某超，洪某海，洪某加，均系隐去人物全名的一个字）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653308389&amp;idx=1&amp;sn=e159b4be5243cbed4a5b18fe50413a45&amp;chksm=bd79e83e8a0e6128eb7257498d0f48311c5592437c5321e7339714932564b04effebdafadf41&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：徐超，编辑：虞东箭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516594832629641</id>
            <title>国画界“淘宝”泰丰文化三度递表，创始人胡婷曾是电子厂工人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516594832629641</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516594832629641</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:34:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 艺术品拍卖市场, 国画拍卖市场, 泰丰文化, 佣金率
<br>
<br>
总结: 泰丰文化是一家拟上市的当代国画拍卖中介平台企业，虽然国画拍卖市场规模较小，但泰丰文化以18.3%的市场份额成为行业第一。创始人胡婷女士的职业经历十分传奇，从电子厂工人转变为国内最大的当代国画中介交易平台实控人。泰丰文化通过高佣金率推动业绩增长，佣金率超过80%，远高于竞争对手。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以艺术品拍卖市场相比，国画拍卖市场规模要小很多。即便如此，国画拍卖市场也跑出一家拟上市企业。</p><p>10月31日，当代国画拍卖中介平台企业泰丰文化控股有限公司（以下简称“泰丰文化”）向联交所递交招股说明书，拟在港交所主板上市。</p><p>此次递表，并非泰丰文化首次谋求上市，自2020年6月30日首次递表以来，泰丰文化已经三度递表联交所。但前两次均未通过港交所聆讯，此次递表，泰丰文化又能否如愿？</p><h2>1、三度递表，创始人曾是电子厂工人</h2><p>泰丰文化成立于2013年，是当代国画交易中介龙头企业，所谓当代国画通常是指1949年以后创作的画作。</p><p>弗若斯特沙利文报告显示，截至2022年，交易中介市场上当代国画交易额为116亿元人民币，泰丰文化以18.3%的市场份额排名行业第一。由于国画市场份额较为分散，且因为公司是当代国画中介龙头，因此，泰丰文化也被市场称为“国画界淘宝”。</p><p><strong>提起泰丰文化，自然离不开其创始人胡婷女士。作为泰丰文化的实际控制人，胡婷女士从业经历可谓十分“传奇”。</strong></p><p>1986年，胡婷女士在江南无线电厂担任技术人员，主要负责电子、电器的维护与制造，这也是胡婷的第一份工作。</p><p>1993年，胡婷女士从江南无线电厂离职，随后加入东方电子仪器厂，担任该公司总经理，在此期间，胡婷女士负责公司整体运营管理。</p><p>从东方电子仪器厂离职后，胡婷女士又加入了一家广告公司，担任销售总监。从该公司离职后，胡婷女士又去了一家通信公司担任副总经理。</p><p>而真正让胡婷职业生涯发生改变的，是2008年加入的一家古建筑修缮公司，胡婷女士在该公司担任项目经理，主要负责监督古建筑项目修复。</p><p>也正是此段从业经历，让胡婷女士对中国艺术品产生了兴趣，并且开始参与艺术品收藏。2012年，胡婷女士离开了这家古建筑修复公司，并在2013年创办了泰丰文化。</p><p>在艺术品收藏过程中，胡婷女士积累了中国艺术品知识和经验，同时也结识了众多艺术家以及艺术品收藏者。</p><p>得益于胡婷女士前期积累的人脉、资源，加上泰丰文化招兵买马，挖来了中国人寿保险江苏分公司销售精英温红亚女士担任公司首席执行官，泰丰文化在当代国画中介领域发展得顺风顺水，经营规模以及业绩迅速扩大。</p><p>数据显示，2020年至2022年，泰丰文化收入分别为1.34亿元、1.94亿元、2.69亿元，年复合增长率为41.73%。同期，公司利润分别为3185.8万元、6759.5万元、8603万元，年复合增长率为64.33%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_dc01f06df1554af3888825c8399780e5@2001086927_oswg75109oswg537oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 泰丰文化招股书&nbsp;）</p><p>业绩大涨后，泰丰文化将目光投向了资本市场。2020年6月30日，泰丰文化向联交所首次递交招股说明书，谋求上市。但由于未在规定时间内通过聆讯，公司首次递表上市以失败告终。2023年2月1日，泰丰文化再度向联交所递表，但依旧失败。</p><p>不管此次能否顺利上市，泰丰文化创始人胡婷女士从业经历都堪称“传奇”，从电子厂小职员，一跃成为国内最大的当代国画中介交易平台实控人，职业转变不可谓不大。</p><h2>2、靠涨价推动业绩增长，佣金率超80%</h2><p>作为当代国画交易中介平台，泰丰文化毛利率与净利率都较高。数据显示，2022年泰丰文化毛利率与净利率分别为70.3%、32.0%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_e9d707af777d48f4ade85fe71d63419f@2001086927_oswg21391oswg641oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 泰丰文化招股书&nbsp;）</p><p>而公司能维持较高的毛利率与净利率，正是得益于强大的销售能力。作为国内当代国画交易中介龙头，泰丰文化的主要收入来源就是收取卖家佣金。</p><p>卖家即当代国画拥有者，在泰丰文化平台卖出作品后，支付给公司一定比例的佣金。基于此，泰丰文化将卖家分为两类，一类是艺术家，一类是画作拥有者。</p><p>所谓艺术家，即国画作品的作者，泰丰文化为其提供一手画作代理。<strong>由于新画作价格不透明，买家与卖家对作品的定价也没有具体参考，成交价格完全看中介平台销售能力。</strong></p><p>因此，泰丰文化为艺术家提供一手画作代理服务时，收取的佣金率高达80%以上。</p><p>数据显示，2020年至2022年，公司平均佣金率分别为82.4%、82.9%、84.6%。这也意味着公司每卖出一幅作品，卖家都要向泰丰文化支付成交额8成以上的佣金费。</p><p>而竞争对手拍卖行、画廊、艺术品交易平台佣金率范围为20%至70%之间，远低于泰丰文化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_82089f00414f410b973ee9900f5e69b0@2001086927_oswg61076oswg732oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 泰丰文化招股书&nbsp;）</p><p><strong>由于超高的佣金抽成，一手画作代理给泰丰文化带来了不菲的收益。</strong>数据显示，2020年至2022年，艺术家在泰丰文化拍卖作品成交总额分别为8271.2万元、1.44亿元、1.97亿元。给公司带来的收益分别为6816.2万元、1.19亿元、1.67亿元。</p><p>值得注意的是，按照泰丰文化披露的数据计算，近几年泰丰文化代理的一手画作平均售价在大幅提高。</p><p>2020年至2023年上半年，泰丰文化代理的一手画作平均售价分别为4.57万元/幅、10.62万元/幅、10.78万元/幅、11.91万元/幅，三年半的时间作品价格累计涨幅高达160.61%</p><p>在代理画作数量没有明显提升的情况下，公司主要依靠提升画作的平均售价来实现公司一手画作代理收益的提升。这主要是泰丰文化利用了买家对相关作品的信息差，也说明泰丰文化销售能力的强大。正是凭借超高的佣金抽成，让泰丰文化毛利率与净利率维持较高水平。</p><p>而画作拥有人模式，即二手画作代理服务模式，产品价格相较于一手画作价格更加透明，中介平台能操作的空间并不大，因此佣金率并不高，近几年泰丰文化二手画作平均佣金率已经稳定在5.6%至5.7%之间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_9f1ab5efed3e44f693a41ef1694b2465@2001086927_oswg64603oswg753oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 泰丰文化招股书&nbsp;）</p><p>与竞争对手相比，泰丰文化在二手画作代理上话语权较低，这主要体现在代理佣金上，泰丰文化远低于竞争对手。</p><p>数据显示，目前画廊、拍卖行及其他艺术品平台及画廊的平均佣金率分别为30%、15%及20%，佣金率大幅低于竞争对手也说明公司在二手画作代理上竞争力不足。</p><p><strong>为了吸引更多客户，泰丰文化一方面拓展自己的销售团队。另一方面，泰丰文化也通过先行支付免息委托保证金的方式来留住客户。</strong></p><p>如画作未能成交，泰丰文化把画作退还给客户，客户则把保证金全额退回给公司。因此，泰丰文化有大量资金被用作画作保证金。</p><p>数据显示，2020年至2023年上半年，公司已向客户支付的委托保证金总额为1.20亿元、1.05亿元、1.71亿元和0.86亿元。</p><p>预付保证金模式，虽然能提升客户留存率，但在一定程度上会给公司带来财务上的风险。在招股书中，泰丰文化明确表示，无法保证能够全额收回支付给客户的委托保证金，甚至可能面临保证金完全无法收回的风险。</p><h2>3、经营区域局限，行业发展不确定性较强</h2><p>「子弹财经」还发现，行业发展不确定性较强，也是泰丰文化需要面临的风险之一。当代国画起源于1949年以后，20世纪中期进入黄金发展期。</p><p>20世纪末由于投机资本的进入，国画价格大涨。但由于市场秩序混乱，加上国画价格远超买家预期，国画市场也从2010年开始陷入长达数年的低迷期。</p><p>直到2016年，国画市场才迎来复苏。2018年，又因为艺术品造假事件，国画市场再次陷入萎靡。仅2018年，国画市场交易额便大幅下降25.4%。</p><p><strong>不过市场低迷并未持续太久，2019年国画市场便迎来复苏。根据弗若斯特沙利文披露的数据，2019年至2022年，国内国画交易额从218.94亿元增长至305.53亿元，年复合增长率为11.7%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_1c6da28d425d46de89e807fc923ab269@2001086927_oswg48586oswg892oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 泰丰文化招股书&nbsp;）</p><p>其中，买家对当代国画的旺盛需求是国画交易额持续增长最主要的动力。截至2022年，当代国画交易额达134亿元，占国画总成交额比例为43.93%，当代国画大部分是在交易中介机构完成，金额高达116亿元。</p><p>在行业稳步向上的背景下，泰丰文化当代国画交易总额稳步上升，成为当代国画领域当之无愧的龙头企业。数据显示，2022年泰丰文化当代国画交易额为19.86亿元，排名行业第一，在当代国画领域，公司市占率高达18.3%。</p><p><strong>不过泰丰文化也有其局限性，从公司收入来看，泰丰文化绝大部分收入来源于江苏省内。但华北才是我国艺术品交易中心，艺术品成交额70%均来源于华北地区。</strong></p><p>基于自身业务地域的局限性，泰丰文化在招股书中也表示，此次IPO，募资用途便是打算通过在上海、南京以及大湾区等地新设销售分公司，来扩大公司经营范围。但鉴于目前港股发行较为低迷，泰丰文化何时能顺利上市犹未可知。</p><p>此外，目前国画交易市场秩序尚未建立，市场规模大涨大跌是常有的事，这点从国画发展历史就可以看出。</p><p>不仅如此，国画市场与经济发展高度相关。经济好时，国画市场相对繁荣。经济下行时，国画市场也会随之下行。近两年，国内经济下行压力加大，国画市场存在一定的变数。而且，近几年在资本的炒作下，国画价格已经相对较高。</p><p>弗若斯特沙利文数据显示，2022年当代国画价格已经高达1.65万元/平方英尺，较2018年上涨32%，逼近历史最高点。未来，不排除资本退潮后当代国画价格有再次大跌的风险。</p><p>对于泰丰文化而言，在当代国画中介领域，短期竞争优势十分明显。但长期来看，行业发展不规范，公司经营区域狭窄，都将成为泰丰文化业绩持续增长的“拦路虎”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/L95zS9yz2iGjfnP-OAo8Wg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：段楠楠，编辑：冯羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516586982821889</id>
            <title>抖、快、视三方博弈，短视频平台直播电商之争进入深水区</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516586982821889</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516586982821889</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:31:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 直播电商, 市场规模, 增速下降, 短视频泛内容平台
<br>
<br>
总结: 直播电商市场规模不断扩大，但增速逐年下降。短视频泛内容平台加速进入直播电商领域，抖音、快手、视频号等平台竞争激烈。抖音作为龙头，通过兴趣电商模式吸引主播和商家入驻，但用户对广告和带货频率增加的不满导致信任度降低。直播间内容化趋势下，用户对内容提出更高要求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为零售业近年来发展最快的一条赛道，以及商家推广产品、吸引消费者的重要途径，直播电商的盘子仍在不断扩大。</p><p>电数宝电商大数据库显示，<strong>2023年上半年，直播电商市场规模约为19916亿元，预计2023年全年，直播电商产业市场规模将达到45657亿元，同比增长30.44%。</strong></p><p>不过，另一则数据又显示，2017-2022年，国内直播电商市场交易规模分别为：196.4亿元、1354.1亿元、4437.5亿元、12850亿元、23615.1亿元、35000亿元。2019年-2022年增长率分别为227.7%、189.57%、83.77%、48.21%，增速逐年下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a0f7997c0d564e9392819a0319a7fb4b@000000_oswg187443oswg830oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：电数宝、网经社</p><p>蛋糕巨大却增速下降，这样一个市场现状下，玩家们也进入了 “拼刺刀”阶段 。<strong>就短视频泛内容平台侧来看，自2022年起，抖音、快手、视频号三大平台的动作变得愈加频繁，火药味是越来越浓，直播电商业务的竞争已驶入深水区。</strong></p><p>就目前而言，有机构预计全年抖音电商GMV为26000亿元，增速为73.33%。快手电商上半年GMV为4903亿元，预计全年GMV进入万亿规模。至于视频号，虽然起步较晚，但也展现出了较高的成长性，据腾讯公开数据，2022年，私域贡献了30%的视频号直播总GMV，预计2023年视频号电商GMV为3200亿元。</p><p>快手紧跟抖音脚步，视频号奋起追赶，三家基于各自的优势持续发力直播电商板块，从达人、内容、流量、服务等各层面展开激烈竞争。但在短视频内容平台直播电商这一领域，相比自身优势的放大，加速完善自身的不足，或许更加迫切。</p><h2>抖音：稳坐龙头，乱象依旧</h2><p>近几年来，依靠平台的巨大流量和兴趣电商的定位，抖音直播电商业务收获不菲。</p><p>所谓“兴趣电商”，即把商品的情况、使用方法、用后体会等以内容的方式介绍出来，以用户的自动匹配和主动搜索双向路径，推给用户。<strong>用户产生兴趣，就可以种草、购买、复购，从而实现主播、商家和消费者的三方互动。</strong></p><p>从技术层面引爆直播电商，抖音进一步吸引了大量主播和商家的入驻，也成就和孵化出了小杨哥、罗永浩、东方甄选等一批又一批的头部主播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_eb6286e050164328b241ac7c774445a9@000000_oswg230714oswg831oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音抖音十大带货达人 来源：MAIGOO</p><p>官方数据显示，抖音去年全年累计售出商品100亿件，月均直播957万场，月均短视频2亿条。而所售出的商品，全都来自直播和短视频。其中，直播占到了90%的份额。但这样喜人的成果，仍然满足不了抖音的胃口。</p><p>2022年，抖音将“兴趣电商”升级成了“全域兴趣电商”，希望将短视频、直播、商城、搜索等全面打通，加强商家和创作者的合作，打造所谓的“增长飞轮”。</p><p>具体到动作上，抖音先是大力引入知名品牌，譬如阿迪达斯、优衣库、麦当劳、肯德基等官方店，带动更多的品牌商家入驻。其次，抖音也承诺今年将投入100亿现金，推出0元入驻、商品卡免佣、抖音旗舰专属商标和返现政策，致力于降低商家经营成本。</p><p><strong>另外，抖音也在全力扩大电商流量池，比如通本地生活来开发本地流量。</strong>并且，抖音还会通过精细化分层的方式，把流量精准地投放到高ROI的直播间去。数据显示，过去一年来自搜索场域的电商GMV同比增长了159%。</p><p>而作为配套，平台也在不断更新工具包，挂车图文、短视频商品卡这些工具推出后也大受欢迎，</p><p>抖音一连串的动作，从表面来看的确能够给商家减负，给主播、达人更多合作机会，从而壮大平台GMV。<strong>不过，GMV并非衡量直播电商平台的唯一标准，消费者真实的感受和反馈，以及实际成交额才是真正的核心。</strong>可惜的是，抖音在这几个核心层面的表现皆不尽人意。</p><p>由于抖音在电商领域的动作过于“激进”，导致用户刷到广告和带货直播间的频率大幅增加，这使得用户对平台的信任和喜爱度降低。</p><p>当然，基于兴趣电商的底层逻辑，不少用户也会驻足观看和购买，但用户“蹲守”直播间的核心要素，是基于商品的性价比。可一个明显的感受是，在抖音直播间购物越来越不“划算”。</p><p>根据消费保平台数据显示，2023年上半年消费保累计收到直播电商行业相关投诉10,797件，同比增长152.6%，其中，抖音投诉量为8742件，位居行业第一。并且，抖音平台的发货纠纷、商品丢失/损坏、服务态度差、货不对版、霸王条款及运费纠纷问题均略高于行业占比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_b72b547df0ab4b42bfc23e44f140cb4e@000000_oswg118100oswg836oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：消费保数据研究院</p><p><strong>抛开商品价格和质量问题，在直播间内容化的当下，用户对于直播间的内容提出了更高的要求。</strong>用户不再满足于看到主播用低价、高返利、秒杀等方式来吸引购买，而是希望看到主播能够提供更多的产品信息、使用体验、专业知识等内容。</p><p>然而，抖音直播间的“底线”却是越来越低。以抖音头部主播“疯狂小杨哥”为例，不久前也因为“低俗带货”而被网友们炮轰。</p><p>据了解，小杨哥在直播间中经常使用一些粗俗的语言和动作来吸引观众，比如“你们不买我就脱裤子”等言论。低俗带货、擦边带货现象的存在，对抖音直播电商业务的影响不可小视。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_49236e056e1c49509f1f16a822087208@000000_oswg611206oswg825oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：疯狂小杨哥直播间</p><p>不难看出，抖音直播电商的优势和劣势非常明显，巨大的流量和推荐算法，以及各种实用的带货工具均是制胜法宝，<strong>但广告量大、商品性价比低、直播内容质量差等问题，也会使得大量低净值用户流失，使得抖音直播电商业务的长远价值缩水。</strong></p><h2>快手：对标抖音，进退两难</h2><p>和抖音的“态度”相差不大，在直播电商领域，短视频平台“老二”快手的动作也较为激进。</p><p>在2023引力大会上，快手确立了“短视频+直播”双核驱动的内容场域发展方向，“对标”抖音，致力于为商家、创作者减负。</p><p>但不同抖音的“大水漫灌”，快手更愿意给优质商家、主播提供帮助。比如推出了综合计算商品分、店铺体验分和带货口碑分的新评分体系，<strong>这一部分功能的推出，加速了快手对不良店铺、主播的过滤，从侧面提高了消费者的购物体验，让用户对快手产生更强的信任感。</strong></p><p>引力大会上，快手董事长、执行董事、首席执行官程一笑也阐述了快手基于“信任电商”理念的三大经营风向标，分别为低价好物、优质内容和贴心服务。快手电商体验负责人张华也曾表示，平台希望经营者获得“有质量的增长”，平台资源也会向优质经营者倾斜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_c3164ab1110448eeb9af31bc4c6d0057@000000_oswg519219oswg819oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：快手科技创始人兼CEO程一笑</p><p>把大量精力转移到直播电商领域，这既是基于电商增量对短视频平台愈发重要的事实，也是快手出于对行业竞争太过激烈的一种担忧。</p><p>值得一提的是，快手不止是战略上对标抖音，在“内容”上也越来越抖音化。</p><p>有调研显示有近4成快手用户认为快手真实的分享少了、小资内容越来越多。事实上，在2023快手光合创作者大会上快手就提到：未来的内容要转向多样化、特色化、健康化，目前低质流量占比已经大幅下降，减少低俗、强宣传的内容。</p><p>从用户画像上来看，快手一直是下沉市场用户的聚集地。<strong>QM数据显示，截至今年5月，快手超一半的用户来自三线及以下城市，且50岁以上的占29%。</strong>换句话说，快手的主要群体是“低净值用户”，这也意味着并不能为快手的直播电商事业贡献太大价值。</p><p>由此来看，快手从各方面对标抖音的路线是正确的，但从实际结果来说，却是不理想的。</p><p>一方面，快手平台的高端化梦想和快手的头部大主播们的低价标签相冲突，这使得快手接连碰壁。另一方面，快手曾经重点引进的卡地亚、特斯拉等品牌，意图拉拢高端消费人群，谁曾想这些品牌粉丝数量经过3年时间积累，仍停留在几十万的量级，这个数据甚至比不上一个普通的腰部网红。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f9d6eb8250534e4fad8bd26ef5b298ac@000000_oswg648159oswg828oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：快手</p><p>更重要的是，由于太过重视电商业务，“内容质量的增长”也在导致用户流失。</p><p>如何衡量用户生态和电商消费的重要性是一个难题，眼下快手给出的答案是后者，但接踵而来的却是更难作答的问题。<strong>如何把握生态用户价值和电商消费价值之间的尺度？这道题让快手陷入了进退两难的地步，</strong>而这道题的答案，也将决定快手直播电商未来的价值。</p><h2>视频号：起步迅猛，困于银发</h2><p>视频号入局直播电商较晚，准确的来说是从2022年开始，经过连续不断的线上明星演唱会，才逐渐开始打开局面。</p><p>根据官方数据显示， 2022年视频号看播规模增长300%，平台原创内容播放量同比提升350%，2022年日活跃创作者数和日均视频上传量同比涨幅均超过100%。<strong>同时，2022年视频号直播带货规模保持增长，销售额同比增长超8倍，平台公域购买转化率提升超100%，客单价超200元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_614064170c754ccf9885ce3dac2b2bae@000000_oswg152181oswg830oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：微信视频号</p><p>过去一年里，视频号先后试水618、双十一，不断夯实直播电商的基础，玩法上也成熟了不小。</p><p>产品工具侧，视频号先后为商家推出了主页挂载视频直播橱窗、运费险、先用后付、达人广场、电子面单、小店会员、直播切片授权、“留资服务”、达人广场等服务。在流量入口方面，先后推出品牌馆、搜索入口、商品分享等。</p><p>与此同时，腾讯也在引入更多商家丰富生态，并加速视频号整体的商业化。比如，视频号先后三轮公布视频号产业带服务商名单，升级品牌激励计划，以及达人冷启动激励计划。</p><p>各层面的快速启动，让大量商家和消费者“闻声而来”。数据显示，2021年视频号的买家数量为750万，2022年达到7046万，一年增长了8.4倍；2022年视频号的卖家数量为90万。</p><p>事实上，对于商家来说，入局视频号不仅仅是为了多一个销售渠道，也不仅仅是因为视频号推出产品的速度和质量有多么快和好用。真正的核心在于，视频还有着不同于抖音、快手的“独特价值”。</p><p>随着公域流量红海加剧，将用户转移到私域中，是品牌营销的趋势。<strong>而调研显示，近6成商家认为视频号与其它直播带货平台的差异在于公私域可以更好地形成联动。</strong></p><p>抖音、快手的直播间受限于平台规则，很难向外导流，用户在平台商城内完成转化后，难以再次追踪触达。而在视频号直播间，品牌可以直接放置二维码，将用户引流到企业微信中，实现流量从公域到私域的沉淀，持续挖掘用户需求，增强复购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_5c5a4a1eeba64ae19f3f470e4a8c1ca3@000000_oswg459266oswg831oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：视频号-林清轩</p><p>不过整体来看，视频号仍处在基建和商业化的爬坡期，相比抖音快手，视频号也有明显不利的地方。</p><p><strong>首先，视频号的商家、创作者资源目前仍有所欠缺，特别是缺少超级头部。</strong>数据显示，截止目前视频号还没有任何主播的场均GMV能突破1亿元大关。这两年视频号创作者数量确实在增长，但质量不见得有太大提升。</p><p>撬走别的平台超级主播并不容易，所以视频号还是要提高自己的孵化能力，但直播电商的上升速度也不及以往了，想孵化出一个超级头部主播越来越难。</p><p>其次则是用户画像上，微信官方曾公开披露，在视频号直播带货用户群体中，女性用户占比高达80%，且年龄分布较为成熟。女性用户占比80%、一二三线城市用户占比60%、客单价超200元……根据微信公开课的这一组数据，不难看出视频号直播带货用户的特点：高龄、高线、高消费力。</p><p>事实是，视频号直播带货的增长也是围绕着银发经济人群而获得的。数据显示，微信在银发人群的市场渗透率达到了92.5%，远高于抖音快手。<strong>但银发经济的潜力有限，年轻人才是消费的主力军，如何才能让年轻人大批量地进来，是视频号急需解决的问题。</strong></p><p>总体来看，公私域流量联动的独特价值，以及头部主播的孵化、基础服务体系的完善，其实这些都不能成为支撑视频号直播带货高增长的核心要素，吸引大量年轻用户的入场才是关键所在。</p><p>想要吸引年轻人，潮流的、高质量的内容无疑是唯一的突破口，然而对于视频号来说，这会是一个极为消耗精力且缓慢的过程。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247552702&amp;idx=1&amp;sn=3e78e76d0d2d10a50fb30a4ffce61443&amp;chksm=cfc9e67df8be6f6b8e274b1bb3e10ba367b1332ac97ca79c898acc6aa033fae0a3ba9761dce8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID：xincaijing）</a>，作者：路世明‍‍‍‍‍‍‍‍，编辑：大风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516585746796806</id>
            <title>全网11386亿元，今年双11我发现了8个新趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516585746796806</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516585746796806</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:22:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 电商平台, 低价, 会员运营
<br>
<br>
总结: 2023年的双11在消费降级的背景下，各大电商平台通过低价策略吸引消费者，同时重视会员运营。国货品牌迎来爆发，男性消费力首次超过宠物狗。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年的双11正式落下帷幕。尽管今年大家普遍认为“消费降级”持续加剧，但多家电商平台的双11“成绩”依旧亮眼。</p><blockquote><p>京东：成交额、订单量、用户数齐创新高，累计超过60个品牌销售破10亿元，近20000个品牌成交额同比增长超3倍，新商家成交单量环比增长超5倍；</p><p>天猫：用户规模和商家规模显著增长，共有402个品牌成交额破亿元，3.8万个品牌成交额同比增长超过100%；</p><p>抖音：直播间累计直播时长达到5827万小时，挂购物车的短视频播放了1697亿次，抖音商城GMV同比增长119%。</p><p>快手：品牌GMV同比增长超155%，同比增长达100%的品牌数量近2500家；</p><p>……</p></blockquote><p>再来看看全网数据，根据星图数据的监测，10月31日20:00-11月11日23:59（京东监测起始时间为10月23日20:00），综合电商平台、直播电商平台<strong>累积销售额为11386亿元，同比增长2.08%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_537a7b03fe334c378a005b0ea9ff0147@000000_oswg450486oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然各平台很默契的没有公布最终的成交数据，但我们可以从各平台披露的数据，看出当下消费市场的新变化和新趋势。</p><p>下面，<strong>我总结了8个趋势亮点。</strong></p><h2><strong>“低价”成为今年双11的主旋律</strong></h2><p>双11已经走到了第15年，但它的对消费者的吸引力一年不如一年。加上消费降级，经济低迷的大环境影响，追求低价已经成为了行业共识。</p><p>今年所有平台都不约而同打出“低价”的主题。淘天将<strong>“全网最低价”</strong>定位核心目标，8000万商品全年最低价；京东将主题定为<strong>“真便宜”</strong>，拼多多百亿补贴首次上线“单件立减”玩法，抖音也推出官方立减和补贴。</p><p>最终数据也证明，“低价”在拉新、促成交方面确实效果不凡。仅三线以下市场，<strong>今年天猫双11就新增了超2000万购买用户，获得了超1.4亿笔新增订单</strong>；京东9.9包邮频道内，<strong>上百个产业带源头产品销量突破百万单</strong>，京东秒杀频道成交额较9月环比增长近10倍。</p><p>这也代表着消费者越来越追求性价比，消费也更加趋于理性。<strong>“低价”也成为平台开拓增量市场的重要武器。</strong></p><h2>平台越来越重视会员运营</h2><p>今年，各大电商平台越来越重视起“会员”。淘宝在双11前对88VIP进行了全面的升级，京东也在今年8月份升级了PLUS会员，10月份风头正盛的东方甄选上线了付费会员。</p><p>本次双11，淘宝也公布了88VIP的数据：<strong>88VIP用户规模突破3200万</strong>，再创历史新高，<strong>88VIP成交同比双位数增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_83e08df967624060a58815c1c2494493@000000_oswg269435oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅是平台本身，商家会员的重要性也愈发显现。双11淘宝天猫累计为商家带来新增会员规模超1亿。<strong>全平台商家会员规模同比增长近30％</strong>，商家会员超千万规模店铺创历史新高。</p><p>私域关系的爆发，为商家带来了实实在在的订单。双11期间，<strong>淘宝天猫平台商家会员订单多日增长超100%</strong>，包括服饰在内的多个行业表现亮眼，<strong>会员人群贡献度近30%。</strong></p><p>未来，低价竞争将依旧存在，但更多比拼的是私域和会员运营的能力，谁能留存住用户，谁就能获得持续的增长和利润。</p><h2><strong>国货品牌迎来爆发</strong></h2><p>今年双11国货品牌迎来全面爆发。全品类统计中，<strong>网络零售额排名前20的品牌中，国产品牌占据11席。</strong></p><p>天猫平台数据显示，243个国货品牌进入“亿元俱乐部”，85个国货品牌开卖即破亿元，超7万个国货品牌首日成交翻倍。</p><p>京东平台数据显示，“双11”开启当日，小米、荣耀、华为、OPPO、一加、vivo等国货品牌手机成交额1秒破亿元。前10分钟，国货美妆品牌珀莱雅成交额同比增长70倍，国货品牌蜂花、郁美净成交额分别同比增长20倍和10倍。</p><p>抖音方面也不例外，10月20日到30日预售期销售额TOP50的品牌中，国货占据了31席。</p><p>随着“中国智造”不断崛起，如今，<strong>国货品牌正在向注重品质、凸显特色、创新产品品类等方向加速转化。</strong>加上“90后”“00后”逐渐成为消费主力军，年消费消费者更偏向于选择国货。</p><p>希望未来，平台和市场能够持续推动国货品牌的发展，让更多的国货品牌能够借势崛起，不仅是在短期内获得火爆的人气，更要走向长期稳健的经营之路。</p><h2>男性消费力超过宠物</h2><p>过去网上有一个很有意思的消费力排名：少女&gt;儿童&gt;少妇&gt;老人&gt;狗&gt;男人。虽然时常作为调侃，但也从侧面说明了男性的消费力普遍较弱。</p><p>而今年双11，男性消费力首次超过宠物狗。</p><p>根据天猫最新发布的双11消费榜单，男性消费者的前三名分别是<strong>公路自行车、电竞产品和冲锋衣</strong>，成为继去年的茅台、钓鱼和始祖鸟以后，男人的“新三宝”。</p><p>其中<strong>公路自行车销售额增长三倍，电竞产品、冲锋衣分别增长114%和90%</strong>。而宠物狗的相关消费中，全价烘焙粮、奶粉和冻干零食的销售额增幅为58%到85%不等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a9798800210c46ecb461214e8a7ecffc@000000_oswg34461oswg626oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一现象的出现并非偶然。随着社会的进步和经济的发展，人们的生活方式和消费观念也在不断变化。</p><p><strong>男人也开始更加注重自己的生活品质和健康状况，他们愿意为此付出更多的时间和金钱。</strong>此外，随着电子竞技等新兴行业的崛起，也带动了男性消费者在这些领域的消费需求。</p><h2>头部主播“退热”，品牌自播崛起</h2><p>今年，主播“去头部化”似乎已成为品牌和平台一致的目标。艾瑞数据显示，<strong>2023年企业自播的成交额占比将达49.8%</strong>，与达人直播各占半壁江山。</p><p>这次双11，不少品牌的自主直播间在大促期间迎来流量上涨。</p><p>天猫平台58个直播间成交额破亿元，451个店播成交额破千万元，首次出现预售期4小时内成交额破亿元的品牌直播间；快手品牌自播GMV同比增长95%，品牌新会员数量较“618”期间提升64%；京东采销直播的总观看人数突破3.8亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_7235a30efd704062aade1da508b0c29d@000000_oswg57663oswg639oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>品牌自播时代的全面开启，<strong>头部主播不再“一家独大”，这有利于直播电商业态和谐发展</strong>，缓解中小主播及长尾主播生存空间被压缩的情况。</p><p>可以肯定的是，品牌自播已经从前两年的趋势，转变为市场的主流选择，甚至是品牌长期经营的必经之路。</p><h2>线上+线下成为新的常态</h2><p>今年更多线下商家深度参与“双11”。</p><p>“双11”期间，银泰百货、天虹百货、凯德MALL等实体商超，在美团、大众点评推出多种品类的购物卡团购和主题直播活动。像星巴克、麦当劳等实体店也参加到直播电商的优惠中，发放消费券、限时折扣等。</p><p>京东到家数据显示，今年“双11”，<strong>超40万家线下实体门店通过京东到家参与“双11”，门店数同比翻倍。</strong>11.11当天，京东小时达成交额同比增长45%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_be2ab90df3fd4a86be28f898c5024859@000000_oswg42400oswg640oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>双11逐渐从单纯的线上延伸至线下各大零售场景，主打本地化差异服务。线下实体店凭借场景体验优势吸引大量客流，相较于电商复杂的促销机制，线下折扣力度更显诚意，提高了消费者体验感。</p><p>未来，<strong>线上线下齐发力，商品零售与服务零售共荣共生，有望成为各地商超数字化经营的新常态。</strong></p><h2>快递企业“卷”出新高度</h2><p>每年的双11，都是各大快递公司最忙的时候。相较于往年激烈的“价格战”，今年快递企业在“卷时效”方面各出奇招，力求获得更大的市场份额。</p><p>菜鸟通过预售极速达模式，提供“半日达”以及送货上门服务；国际业务方面，菜鸟联合阿里国际数字商业集团，在中国港澳地区提供“次日达”，欧洲和东南亚等多个国家提供跨境5日达服务。</p><p>10月份，京东快递率先提出“1小时未取件必赔”和“全程超时必赔”，以及“派送不上门必赔”的服务承诺，全面缩短了消费者的等待时间。</p><p>顺丰在双11期间上线了“顺丰360服务平台”，包含“同城半日达”快递服务和“以配驱仓”的仓配一体服务。前者为消费者提供1小时上门取件、最快360分钟送达的同城快递服务，后者为商家提供每天多至10个波次的服务频率，更晚截单，更早到达。</p><p>诸多快递企业押注送货上门服务，归根结底是消费者的真实诉求，是快递企业提升服务质量的关键，也是改善消费者口碑的突破口。</p><h2>AI大模型成今年双11新看点</h2><p>今年除了“低价”竞争外，各大平台都在AI上暗暗较劲。</p><p>双11期间，淘宝问问正式上线，成为电商行业的首个生成式AI应用。消费者点击淘宝问问，可以为消费者生成商品挑选攻略、生活建议、行程建议、文案写作等问题的答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_c53d37819cf24529b428fbc2a696d527@000000_oswg115616oswg1080oswg2337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京东言犀大模型已接入到京东云旗下的京小智、虚拟主播、智能外呼等AI产品。据京东数据显示，开售10分钟，京东云智能客服累计咨询服务量超188万次。</p><p>小红书也在双11期间公布AI智能笔记助手，帮助商家和买手在发布商品笔记时根据商品生成标题、正文和图片，让商家和买手实现商品笔记的一键发布。</p><p>在今年的双11中，AI首次大规模应用于电商领域，电商也正在全面步入AI时代。毫无疑问，<strong>AI在未来也会成为决定它们在电商领域能否持续领先的关键因素。</strong></p><h3>部分资料参考</h3><p>《这届双11，涌现五大行业趋势》--电商报Pro</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDEzOTU4MA==&amp;mid=2650841421&amp;idx=1&amp;sn=26c3413b3678f1ddaab7394d903630d6&amp;chksm=bd785d9e8a0fd4885f7c1f8c5f977b117d573a652bf840d728af6fc9eda090c3a9306338db28&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“晏涛三寿”（ID：yantao-219）</a>，作者：晏涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516584001425412</id>
            <title>没了2000亿，宁波首富又摊上大事了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516584001425412</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516584001425412</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:14:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罗立国, 合盛硅业, 股价暴涨, 股权结构
<br>
<br>
总结: 罗立国是合盛硅业的创始人和主要股东，该公司在2021年取得了巨大的业绩增长，使罗立国家族的财富大幅增加。然而，由于市场变化和内部管理问题，合盛硅业的股价和业绩在2022年开始下滑，导致罗立国家族的财富大幅缩水。这一过程中，罗立国的股权结构和公司的管理问题也受到了关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果要找出这两年最跌宕、最起伏、最反转的企业家，非罗立国莫属。</p><h2>01 大起大落</h2><p>罗立国手中的合盛硅业是国内工业硅和有机硅的双龙头，产能及市场占有率长期位居国内第一。</p><p>2021年，工业硅及有机硅均价分别达到2.14万元/吨和3.14万元/吨，同比分别上涨72%和68%。合盛硅业的业绩被彻底引爆，财报显示，2021年公司实现营收为213.4亿元，同比增长137.99%；归母净利润同比大幅增长484.74%至82.12亿元。</p><p>在A股，如果一家企业的盈利坐上高铁，那么股价势必要乘上火箭。</p><p>合盛硅业的股权结构高度集中，罗家长期锁仓控制70%以上的股份，当时真正能在市面上交易流通的盘子不足百亿。业绩一上来，用很少的钱就能把股价打上去。2021年，合盛硅业最高冲到了约260元/股（前复权），在不到一年的时间内翻了近10倍，总市值超2600亿。</p><p>据胡润百富榜，罗立国家族的财富在这一年飙升551%，财富增长速度全国第二，1400亿元的身价使其一举加冕宁波首富，在全国范围内也成了和雷军这个级别平起平坐的企业家。罗立国的女儿罗燚更是凭借465亿元的财富击败娃哈哈宗馥莉，在当年的胡润女企业家榜中夺魁浙江女首富。</p><p>钱来的快，去的更快。</p><p>2022年至今，有机硅市场急转直下，截至目前，国内有机硅DMC现货成交价格集中在1.47万元-1.48万元/吨，相较2021年同期的5.5万元/吨已经跌没了70%。合盛硅业的盈利一夜回到解放前，2023年前三季度，公司营收198.86亿元，同比增加8.81%，但归母净利润只剩下21.85亿元，同比下降52.03%。</p><p>比业绩更惨的是股价。</p><p><strong>如今合盛硅业总市值仅剩下665亿，两年时间没了近2000亿，</strong>罗立国家族的身价因此骤然缩水。根据最新发布的2023胡润百富榜，罗立国家族目前财富值来到600亿元，同比下降380亿元，排名也掉了31位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_afbaa7e82ded4579b36d2e5118d46ac7@000000_oswg519162oswg1016oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓财富神话，终是过眼云烟，而罗立国要面对的，还远远不止这些。</p><h2>02 众叛亲离</h2><p>11月12日，合盛硅业前总经理方红承家属实名举报罗立国的消息迅速在资本市场发酵，随即引发舆论的轩然大波。</p><p>事情原委是：</p><p>方红承曾是合盛硅业的老臣，并且在公司发展过程中立下过大功劳，罗立国决定给予其部分股权，以资奖励。2018年，方红承因与罗立国经营理念不合而出走，随后罗立国便一直拒绝兑付之前签订的股权协议。不仅不给，还反手以职务侵占的罪名把方红承送上公堂。按照方红承妻子的说法，嘉兴市公安局以“没有犯罪事实”而未予立案或立案后又撤销案件，但罗立国并不罢休，以将公司搬离嘉兴为由对嘉兴市政府施压，要挟后者“妥善处理”。</p><p>此事并非毫无根据。</p><p>2022年1月，合盛硅业突然公告要从浙江嘉兴平湖搬迁至浙江宁波慈溪办公。5月末，合盛硅业宣布已召开董事会审议通过了“变更公司住所”的议案，后续只需提交公司股东大会审议。然而就在股东大会召开前几天，合盛硅业突然宣布取消股东大会。几天后，方红承陷入了新麻烦。</p><p>现在双方各执一词，真相究竟如何只能等待有关部门做最后判定。回头来看，事情之所以会闹到今天这个地步，与合盛硅业内部管理的弊病有直接关系。</p><p>浙江人宗族意识重，罗立国自然也无法摆脱这一传统思想的影响，合盛硅业有浓厚的家族企业气质——罗立国任董事长，女儿罗燚是副董事长，儿子罗烨栋担任总经理。除此之外，罗立国的弟弟罗立伟、配偶王宝娣、女婿浩瀚等都曾先后在公司任副总经理或董事。</p><p>这样的管理层架构，自然不会给外人留太多的施展空间和话语权，封闭排外的性格让合盛硅业愈发走向孤立，<strong>不只是像方红承这种老骨干选择出走，连早期一起打天下的股东也渐行渐远。</strong></p><p>港商黄达文是罗立国多年的亲密战友，据合盛硅业招股书，当初他只用了2242.8万美元便拿下合盛硅业27.49%的股权，是仅次于罗立国的二股东。从2018年开始，黄达文逐步套现离场，到去年11月，他一次性宣布减持合盛硅业不超过6400万股，彻底完成清仓。</p><p>而另一边，罗家也在不断加强对公司的中央集权。</p><p>2020年9月，股东祉庆投资也将持有的2617.44万股（占总股本2.79%）转让给了罗立国和罗燚等人。2020年和2022年，合盛硅业先后两次定增，合计规模95亿，均被罗燚和罗烨栋包圆。到现在，罗立国家族对合盛硅业的持股已高达78.59%。</p><p>权力集中从来都是一把双刃剑，用对了，可以提高效率办大事；用错了，可能就是无以复加的万丈深渊。</p><h2>03 山雨欲来</h2><p>合盛硅业，正在蒙眼狂奔。</p><p>今年7月17日，合盛硅业以19.9亿元竞得“新疆吉木乃县穆乎尔岱Ⅱ区天然石英砂矿”采矿权；8月11日，公司又用9.09亿元拿下“新疆吉木乃县穆乎尔岱Ⅰ区北天然石英砂矿普查”探矿权，溢价13.2倍。而在更早之前的4月，罗立国已经宣布豪赌光伏一体化，拟投建光伏组件、光伏玻璃等项目，投资金额合计425.86亿元。</p><p>据《长江商报》统计<strong>，2022年以来，合盛硅业已经官宣约850亿元投资，这一数据甚至已经超过公司现有的总资产规模。</strong></p><p>代价是疯狂加杠杆。</p><p>2020年，合盛硅业的长短债加起来总共才45亿，到今年三季度已超280亿，此外还欠了供应商100多亿，而目前公司账上只剩下16.3亿的货币资金。谁都知道，以合盛硅业现在的盈利能力，根本无法支撑如此高强度的举债扩张，但罗立国却不这么想。</p><p>5月初的年度股东大会，面对投资者的质疑，他满怀信心地算了笔账：</p><p>“现在多晶硅市场上差的卖15万元/吨，好的卖18万元/吨。我要求不高，等年底我们产品出来卖10万元/吨就行，搞不好到明年可能就每吨七八万元，即便如此，我们还能赚。我一条线10万吨，他们一条线1万吨，我的运行成本比他们便宜1万~2万元/吨，它关门我还可以撑着。”</p><p>罗立国显然不是很了解光伏这个行业的底线。</p><p>11月1日，中国有色金属工业协会硅业分会公布最新硅料价格，N型料成交均价为7.52万元/吨，较两周前市场价下降19.23%；单晶致密料成交均价为6.79万元/吨，较两周前市场价继续下降15.23%。考虑当下及未来一段时间的供需关系，这恐怕还不是底。</p><p>在SNEC第十六届（2023）国际太阳能光伏与智慧能源（上海）大会上，中国投资协会能源投资专委会秘书长张杰给出一个数据，TOPCon技术出现后，大规模的资本和企业涌入光伏行业，约90%的世界500强企业已经涉足到新能源行业，预计在中国规划投资的TOPCon项目已达1000GW，而整个2022年，全球光伏新增装机不过230GW。</p><p>不管是硅料还是组件，都已经处在绝对过剩状态，光伏无疑又一次站在了大洗牌的前夜。而从历史上看，每当进入行业下行期，那些没有成本、市场、技术优势的盲目扩张的企业，几乎都被秋风扫落叶般的扫进了历史的垃圾堆。</p><p>想想曾经的施正荣、彭小峰、苗连生、杨怀进、李河君，真替罗立国捏一把汗。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247639308&amp;idx=1&amp;sn=7497a7de0d85d4587f9c14103a00a8b6&amp;chksm=cf35c29cf8424b8abbd8fe1140792319ba1f517ca574805fda83466533b25709499f17c46078&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516557536497924</id>
            <title>iQOO电竞芯片扭转不了颓势的游戏手机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516557536497924</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516557536497924</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 10:47:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自研手机系统, 自研大模型, 自研电竞芯片Q1, 自研电竞引擎
<br>
<br>
总结: iQOO在新品发布会上推出了自研电竞芯片Q1和自研电竞引擎，通过对游戏特性和画质进行分析和优化，提升了游戏体验。自研电竞芯片Q1的推出是为了实现差异化创新，解决电竞手机市场同质化竞争的问题。然而，自研芯片是否能够帮助iQOO建立护城河还有待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继自研手机系统和自研大模型后， vivo自研之路又迎来提速。</p><p>在iQOO 12新品发布会上，iQOO带来自研电竞芯片Q1和自研电竞引擎。按照iQOO官方说法，自研电竞芯片Q1，针对日活用户榜前500的游戏进行逐个分析，对每个游戏的特性、画质、帧率、功耗等模块进行逐一摸排，通过芯片优化设计和自研算法提升，实现真正的低时延插帧。</p><p>iQOO自研电竞引擎由游戏超分技术、游戏超帧技术与帧感知技术2.0构成，与自研电竞芯片Q1配合，为超过35款头部游戏提供最高2K超分的显示效果和100多款热门游戏144高帧体验。</p><p>虽说电竞芯片Q1在游戏方面带来诸多性能上的提升，但其真的能够解决当前iQOO所面对的问题吗？更甚至说，随着AI芯片快速迭代下，电竞芯片真的能够帮助iQOO建立护城河吗？</p><h2>01.寻找差异化竞争的必然结果</h2><p>对于为何坚持自研电竞芯片，iQOO产品副总裁罗锋指出，自研电竞芯片Q1相当于“将iQOO算法放在芯片中硬件化”，一方面通过协同计算降低iQOO手机在重度计算场景中的整体功耗，另一方面可以结合iQOO自身的算法特点与游戏用户需求进行更好的差异化创新。</p><p>如罗峰所言，一方面早在iQOO推出电竞芯片前，OPPO、小米、VIVO纷纷推出马里亚纳X芯片、SP影像芯片澎湃C1、独立ISP芯片V1。手机厂商选择在影像芯片上内卷的原因也不能理解，毕竟拍照作为用户使用最多、感知度最强的场景之一。</p><p>有质感的照片，用户更愿意在社交平台上分享，这在提高品牌曝光度的同时，也能提振产品销量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_e3638dcc26724a129daa1a6b0e0f7a2e@000000_oswg276266oswg921oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OPPO官网</p><p>另一方面，专注电竞手机市场的iQOO迫切需通过芯片所带来的差异，应对当前电竞手机市场同质化竞争的情况。</p><p>自2017年以后，在《王者荣耀》《绝地求生》等一系列国民爆款游戏带动下，以雷蛇的Razer Phone为首，小米投资的黑鲨、中兴的红魔、华硕的ROG、vivo的iQOO、OPPO的realme、联想的拯救者游戏手机先后发布，在市场上赚足风头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_2b0dc0e7aa5e486c945f706c3582f00a@000000_oswg168769oswg693oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Canalys</p><p>但因重度手游爱好者在游戏上耗费时间长，对游戏画质要求高，且游戏内存普遍较大，这就导致手机长时间运行会出现卡顿、发烫、续航不足等问题。换言之，游戏手机需同时满足高散热、长续航、高刷新率等特点。</p><p>基于此，此前电竞手机往往会通过增加大面积石墨、VC、液冷、金属边框、均热板等配置，解决用户使用过程的这些痛点。但当这些配置成为电竞手机标配时，又将行业竞争拉回同一起跑线。</p><p>同时，因高通采用台积电4nm制程工艺后，游戏手机在与同样配置高刷屏幕的普通智能手机，很难拉开体验上的差距。结合相关媒体以及不少科技博主的测评来看，各家旗舰手机和专业游戏手机，在游戏画面帧率的差距，往往只在几帧之内，普通用户很难察觉到其中的体验差距。</p><p>站在游戏厂商的角度来看，为获取更多用户进而增加自身收入，目前游戏厂商普遍采用多渠道分发形式。换言之，电竞手机和普通手机很难在内容上形成差异。</p><p>除此之外，iQOO和vivo的打法均为通过机海战术争抢市场份额。以2021年为例，2021年vivo和iQOO分别发布36款和13款新机，新机合计数量高达49款。</p><p>作为对比，2021年小米、Redmi和黑鲨共发布25款手机，OPPO发布21款，华为、荣耀分别发布12款和23款。机海战术虽让vivo市场份额有所提升，但也深陷套娃机的风波中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_ec4947c7c7f347b58875e84781c16ed5@000000_oswg117723oswg749oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Counterpoint</p><p>而且今年iQOO发布的NEO8新机，因搭载自研V1+芯片前后不一的说法，更是被不少用户吐槽虚假宣传，对iQOO品牌形象产生严重负面影响。因此，当前iQOO必然要带来一款王炸级产品，才能逐渐摆脱用户认知重塑品牌形象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_80eae509118246ba9d41ea9438d2948a@000000_oswg30750oswg632oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：黑猫投诉</p><p>需要说明的是，手机厂商自研芯片并非易事。以苹果为例，日前高通宣布与苹果公司达成三年协议，将为2024年至2026年推出的智能手机提供骁龙5G调制解调器及射频系统。</p><p>虽说过去5年，苹果投入巨大资金、人力并通过收购英特尔智能手机调制解调器部门，试图摆脱在基带芯片上对高通的依赖。但和高通继续合作的背后，侧面说明当下苹果自研基带芯片进程不及市场预期。</p><p>不仅仅是苹果，成立于2004年华为旗下半导体公司海思，5年后才推出首款手机芯片AP芯片K3V1，十年后，2014年海思麒麟920芯片上市。除自研AP外，BP芯片也搭载了自研的巴龙720，此时海思在手机SoC芯片的探索才算走入正轨，但背后却是华为为海思每年投入10亿元的研发成本。</p><p>而且，当前其他手机厂商很难复制海思的成功，因为华为成立海思前，其在射频、功率、模拟以及通信芯片等方面已经有很深的积累，但目前OV、小米、荣耀等一众国产手机厂商在技术积累的广度和深度，和华为相比，仍有较大差距。从这一角度来看，自研电竞芯片Q1，iQOO团队背后付出极大努力。</p><h2>02.AI芯片浪潮下，用户能感知这种差异吗？</h2><p>iQOO的想法或许很美好，但电竞手机始终是一个小众市场，vivo很难借助iQOO销量实现研发成本均摊。</p><p>小米卢伟冰曾透露，2021年中国游戏手机总出货量在170万台左右。鲸参谋数据显示，2022年1-9月游戏手机累计销量约320万部。</p><p>曾有原联想手机工程师爆料称，拯救者4款手机销量分别为13万+、6万+、3万+、2万+。即便考虑到各家对电竞手机定义、统计接口有所差别，但保守估计电竞手机出货量仅在百万级，这一销量甚至不及小米14首发销量。</p><p>据雷军透露，小米14销量确实过了百万台，但缺货还是严重。虽说市场上曾有人质疑小米14销量，但从小米近期不断上涨的股价来看，目前小米14销售极其火爆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_0a848a071d9d4ed68b8bfe4d22290b42@000000_oswg127379oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雪球</p><p>小众市场的背后，实则是专门购买电竞手机用来打游戏的人群实在太少。从国内游戏直播用户画像也不难看出，游戏直播核心用户人群以30岁以下男性为主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_7067144a244c41b2b5191dc8bcff4c02@000000_oswg88299oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾瑞咨询</p><p>但电竞爱好者李东告诉DoNews，大学时期自己会因为喜好游戏专门购买电竞手机，大学毕业后，面对工作、生活等多重压力，现在对游戏的兴趣度越来越低。置换手机时，电竞性能也不再是自己关注的点。</p><p>不仅仅是国内市场，电竞手机在海外短期内仍是一个难以迅速起量的市场。以东南亚地区为例，随着近几年国内游戏手机厂商纷纷出海，今年一季度东南亚市场手游下载量虽有所回落，但仍高于2019年同期水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_21464b4d503641d3b49c22697666063b@000000_oswg77990oswg822oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Sensor Tower 商店情报</p><p>但考虑到手游对网速要求极高，纵观东南亚各国的网络速率，仅有新加坡和泰国的固定网络速率领先世界平均水平。移动网络速率中，整个东南亚地区只有新加坡略高于世界水平63.15Mbps。换言之，东南亚地区薄弱的网络条件，限制了电竞手机的成长空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_ede0eb0303294a3b819fb891eeec53c1@000000_oswg159836oswg878oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：易观分析</p><p>同时伴随着当前AI芯片、处理器快速迭代、厂商纷纷推进大模型手机的背景下，电竞手机核心用户正在持续流失。大模型手机+AI芯片+高性能处理器，在给消费者带来更流畅的游戏体验和更快的反应速度，其对智能手机综合性价比将会愈发关注。</p><p>在社交媒体平台上有iQOO用户说道，iQOO 12 Pro 16GB+1TB的售价高达5999元，其价格接近华为Mate60 Pro，但Mate60 Pro却有盘古大模型、卫星通话等一系列功能，而iQOO却只是一部游戏手机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_6dd5c79af8ca41abb2f30ba1d9bf2058@000000_oswg403877oswg823oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东、抖音</p><p>且iQOO想要通过快速迭代电竞芯片补齐这一短板，也面临着现实挑战。</p><p>罗峰曾指出，iQOO目前有两个核心技术团队，一个是游戏技术团队，另一个就是芯片技术团队。前者负责消费者洞察，以及重要技术趋势的预判和预研，目前是百人规模的团队。后者主要推动芯片定制研发，以及软件算法和硬件的深度融合，这部分是与vivo芯片团队共建和复用的，目前研发团队超过300人。但300人的芯片研发团队而且这部分人群还要负责vivo芯片，整个iQOO芯片研发能力可想而知。</p><p>而在日前vivo举办的开发者大会上，vivo发布了自主研发的蓝心大模型BlueLM、全新操作系统OriginOS 4，以及自主研发的蓝河操作系统BlueOS。但vivo若想在自研大模型、自研手机系统上打造出差异化，仍需大量资金投入。</p><p>以华为鸿蒙系统为例，余承东在2021年华为开发者大会上曾指出，鸿蒙系统研发和推广费用已经超过500亿元。vivo副总裁、OS产品副总裁周围在发布会上，vivo大模型现在每年20亿-30亿的投入成本，人才和设备各占一半，人才成本平均税后100万元。公司对大模型投入定义为高规格投入，目前没有设置上限。</p><p>虽说vivo很少对外公布其现金流情况，但在当前手机下行周期，以及自研大模型、自研手机系统均为vivo当前业务重点时，后续给到iQOO的研发资金、人员支撑又有多少呢？</p><h2>03.定位愈发模糊的iQOO</h2><p>iQOO或许也意识到电竞手机市场过于小众，目前逐渐转型到大众手机市场上。以本次发布的iQOO 12为例，其全系搭载的3倍潜望式长焦镜头，集望远拍摄、长焦微距和长焦人像于一身，甚至在全新NICE神经图像算法的加持下，能轻松实现10倍高清变焦，最大100倍变焦，可以满足绝大多数用户的“随手拍好片”需求。</p><p>这种转变后续也将带来诸多现实矛盾，需iQOO逐一解决。堆砌大量硬件所带来的高成本和iQOO主打性价比本身就存在矛盾点。而本次iQOO 12标准版和Pro版售价则直接拉到4000元至6000元价位，当时宋紫薇主导iQOO时，整体售价在3000元以下。</p><p>而且这一价格还是在iQOO 12标准版将屏下压感、200W快充等电竞用户颇为关注的功能进行阉割的基础上才得以实现。这也引发了不少电竞用户的不满，并称iQOO存在高价低配问题。</p><p>而且iQOO 12的核心用户群体以年轻用户为主，在当前年轻消费者追求“反向消费”的背景下，过高的售价很容易劝退消费者，进而影响未来iQOO销量的提升。</p><p>二是品牌宣传以及和经销商之间的矛盾。为维持自身电竞手机定位，iQOO始终活跃在和电竞相关的赛事中。2020年底iQOO推出的官方电竞纪录片《生而为赢》，2021年赞助KPL王者荣耀职业联赛，iQOO11S成为本次杭州亚运会电竞赛事官方用机。</p><p>若iQOO逐渐淡化电竞手机定位，后续宣传时主打卖点又是什么？以影像为例，目前各大手机厂商将影像配置直接拉满。甚至不少科技数码博主针对小米14和iQOO12的拍摄功能进行了实则对比后发现，在部分拍摄细节处理上，小米14明显优于iQOO 12。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_703a050b83fb419e81d8eb9aaf69fd15@000000_oswg1690313oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音</p><p>不仅如此，近两年iQOO新机价格跳水严重。以iQOO Neo8为例，其标准版12GB+256GB今年618和双十一价格分别为2299元和1799元，部分vivo经销商门店，双十一价格更是拉到1700元以下。换句话说，Neo不到半年的时间内价格下跌超500元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_e5d1f830cdaa4dc69f8c29bd7a732cab@000000_oswg294950oswg666oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p>持续跳水的价格，让在黑猫投诉平台、vivo各大电商平台旗舰店中，关于Neo8价格吐槽的用户比比皆是。用户对价格的不满，这对iQOO后续机型销量将构成反噬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_fd65b664fc8c40669c5ee95be9905167@000000_oswg28222oswg665oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：黑猫投诉</p><p>另一方面，有业内人士透露，vivo相关机型给到经销商的毛利率一般在13%左右。但如此大的跳水价格，即便vivo能给经销商一定补贴，估计也很难掩盖经销商亏损，这就导致大量库存机被压在经销商手中。</p><p>为处理库存机，稳定经销商团队，iQOO又只能继续走套娃机，这对用户又构成了背刺。那么后续iQOO又要如何在销量和价格之间达到平衡呢？</p><p>三是主品牌负责冲击高端化，子品牌负责性价比市场，这是此前OV、小米等一众手机厂商的打法。但因OV、小米发力高端市场并未达到预期，只能回归性价比市场，这就导致主品牌和子品牌之间产生矛盾，甚至消费者很难区分主品牌和子品牌在配置上有所区别。</p><p>若后续iQOO系列放弃电竞手机市场定位，其必然会和vivo多款机型构成竞争，而且一旦价格降幅过快，又对vivo产生背刺。若真的出现这种情况，未来等待iQOO的命运又会是什么呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247594274&amp;idx=1&amp;sn=a3a2db214347612aaf561adfb71cbb56&amp;chksm=c041c5adf7364cbbf5802a7a8ab5a1ddf552fd3915b010ce68410aec22a15975f6419679307a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，编辑：杨博丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516541554102279</id>
            <title>证监会立案调查：高瓴涉嫌违规减持隆基绿能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516541554102279</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516541554102279</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 10:45:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高瓴资本, HHLR, 隆基绿能, 亏损减持
<br>
<br>
总结: 高瓴资本旗下的HHLR公司因涉嫌违规减持隆基绿能股份而被证监会立案调查。根据公告，HHLR是高瓴资本的子公司，此次减持属于亏损减持。HHLR通过转融通业务出借股份，导致其持股比例降低。此次减持被质疑绕开了减持限制。隆基绿能表示，公司生产经营活动不会受到影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>按照隆基绿能三季度股价以及上半年HHLR持股数量计算，HHLR所持股份市值合计最高约为139亿元，低于其2021年收购隆基绿能时158.41亿元的交易对价。这也意味着，HHLR此次减持属亏损减持。</p></blockquote><p>近日，高瓴因涉嫌违规减持光伏巨头隆基绿能（601012.SH），被证监会立案调查。</p><p>11月9日，隆基绿能发布公告，公司股东HHLR管理有限公司(下称“HHLR”)于2023年11月8日收到中国证监会下发的立案告知书，因涉嫌违反限制性规定转让隆基绿能股票，中国证监会决定对HHLR公司立案。</p><p>据《财经》了解，HHLR（HHLR Management Pte.Ltd.）由高瓴资本管理有限公司（Hillhouse Capital Management Pte. Ltd.，下称“高瓴资本”）更名而来。</p><p>上海汉联律师事务所合伙人宋一欣告诉《财经》，上述立案，是迅速及时的监管措施。</p><p><strong>据《财经》了解，HHLR是高瓴系二级市场美元投资主体，跟国内的团队完全独立。此次减持价格低于其此前收购价格，属于亏损减持。而公司不惜亏损减持的原因，很可能系该基金产品投资人有赎回资金需求。</strong></p><p>隆基绿能称，本次立案事项系针对公司股东HHLR，公司生产经营活动不会受到影响。公司2022年报显示，HHLR为持股5%以上股东。2023年3月后，HHLR通过转融通业务出借证券后，其不再是隆基绿能持股5%以上股东。在未披露减持计划的情况下，HHLR在今年三季度减持隆基绿能股份。</p><p>HHLR上述减持方式，被市场质疑绕开5%以上股东减持限制进行减持。关于通过转融通出借股份，应计算到出借人名下，还是算到借入人名下，市场有不同理解，不同的算法对持股5%股东减持有不同的影响。</p><p>上市公司及股东对此也有不同的披露。在A股市场上，亦有其他上市公司股东，通过类似手法减持股份。但也有公司将股东出借的证券，计算至股东名下，特别说明股东持股比例未因出借证券而发生变化。</p><p>在HHLR被立案当日，上交所、深交所分别发布通知明确，投资者及其一致行动人，加上转融通出借尚未归还的该公司股份数量合计超过公司总股本5%的，其减持该公司股份应当适用关于大股东减持的规定。</p><p>“<strong>之前上述类似的减持行为，属于钻法规漏洞，沪深交易所的新规定把这条路堵上了。</strong>”资深投行人士侯大玮告诉《财经》，目前二级市场走势羸弱，各种利好刺激下，市场反弹乏力，人气氛围依然不足，因此控制再融资和减持，改变供求关系，就会成为监管重点。</p><h2>亏损减持隆基绿能</h2><p>高瓴资本与隆基绿能的缘分，源于2020年的一则交易。</p><p>当年12月19日，隆基绿能原股东李春安与高瓴资本签署协议，李春安通过协议转让方式，向高瓴资本(使用“高瓴资本管理有限公司-中国价值基金(交易所)”账户)转让其持有的隆基绿能2.26亿股股份，占公司总股本的6%。上述交易中转让价格为70元/股，交易对价总额为158.41亿元。</p><p>上述交易前，高瓴资本未持有隆基绿能股份。彼时，高瓴资本表示，受让上述股份，基于对隆基绿能未来持续稳定发展的信心及对公司价值的认可，以获得股份增值收益。</p><p>根据隆基绿能招股书，李春安是隆基绿能主要创业者之一，其是公司实际控制人李振国同学。上述股份转让之际，李春安是隆基绿能实际控制人李振国、李喜燕夫妻的一致行动人。</p><p><strong>2021年2月4日，上述协议转让股份过户登记手续办理完成。2021年一季度，高瓴资本进入隆基绿能前十大股东名单，持股2.26亿股，持股比例为5.85%，位列第三大股东。</strong></p><p>2021年至2022年期间，隆基绿能两次实施转增股的权益分派，高瓴资本持股数量增长。公司2022年报显示，HHLR－中国价值基金（交易所）持股数量增至4.44亿股，持股比例为5.85%。据悉，其间高瓴资本更名为HHLR。</p><p>HHLR持有隆基绿能股份比例发生变化，源于一则公告。2023年3月21日，隆基绿能发布公告，为提高资产管理效率，实现资产增值，此前一天HHLR参与转融通证券出借业务，出借其持有的公司股份数量6448.46万股，占公司总股本的0.85%，出借期限为182天。该部分股份出借期间不登记在HHLR名下，导致其持股比例由5.85%减少至5%。</p><p>上述公告同时称，HHLR计划在未来90日内，继续将其持有的不超过隆基绿能总股本0.15%的股份用于参与转融通证券出借业务，出借期限不超过182天。</p><p>转融通证券出借，是指证券出借人以一定的费率通过证券交易所综合业务平台向证券借入人出借上市公司证券，借入人到期归还所借证券及其相应权益补偿，并支付费用的业务。</p><p>隆基绿能在公告中明确表示，HHLR上述行为，不属于减持，不会触及要约收购。隆基绿能同日披露的《简式权益变动报告书》显示，张磊间接持有HHLR全部股权。</p><p>据2023年一季报显示，HHLR公司持有隆基绿能股份比例降至4.85%，持股数量降至3.68亿股，按照此前公告，HHLR出借了1个百分点的股份。</p><p>隆基绿能在2023年半年报中披露，HHLR通过转融通出借7581.46万份股份，导致其持股数量减少，其持有公司3.68亿股股份，持股比例为4.85%。当期，HHLR持有公司股份及出借股份合计4.44亿股。</p><p><strong>而隆基绿能2023年三季报显示，HHLR持有公司3.78亿股股份，持股比例为4.98%，其通过转融通方式出借的股份已全部到期归还。这也意味着，在三季度，HHLR公司减持了隆基绿能股份约0.66亿股股份。对于上述股份减持，HHLR未披露减持预告。</strong></p><p>根据证监会2017年发布的《上市公司股东、董监高减持股份的若干规定》，上市公司控股股东和持股5%以上股东，计划通过证券交易所集中竞价交易减持股份，应当在首次卖出的15个交易日前向证券交易所报告并预先披露减持计划，由证券交易所予以备案。</p><p>HHLR上述减持隆基绿能股份的方式，被市场质疑其利用转融通业务漏洞进行减持。</p><p>2023年三季度，隆基绿能股价（前复权）在24.79元/股-31.31元/股波动，按照上半年HHLR持股4.44亿股计算，所持股份市值合计最高约为139亿元，低于HHLR2021年收购隆基绿能时的价格，后者交易总额为158.41亿元。这也意味着，HHLR上述减持是亏损减持。</p><p>11月10日，隆基绿能收盘价为23.53元/股，HHLR三季度末持有公司3.78亿股对应的市值为89亿元，加上此前减持金额上限21亿元，合计约为110亿元。加上期间现金分红所得，HHLR持有公司股份获得的收益（含股份市值、减持及分红金额）距离158.41亿元的成本价，仍有不小差距。</p><p><strong>对于公司此次亏损减持的原因，据《财经》了解，很可能系该基金产品投资人有赎回资金需求。</strong></p><h2>沪深交易所修补转融通“漏洞”</h2><p>二级市场中，亦有上市公司股东进行类似操作。</p><p>果麦文化（301052.SZ）2023年4月12日发布公告，公司持股5%股东浙江博纳，通过大宗交易方式和参与转融通证券出借，导致持股数量由500万股降至363.6万股，持股比例由6.8756%减少至4.9999%，不再是公司持股5%以上股东。其中，参与转融通证券出借导致拥有权益的股份比例减少0.8755%，如果加上这部分股份，浙江博纳所持股份比例仍超5%。</p><p>果麦文化2023年半年报显示，浙江博纳所持股份为301.85万股，持股比例降至4.15%。这也意味着，今年4月12日-6月30日，浙江博纳进一步减持了果麦文化股份。其间，浙江博纳也未发布减持计划公告。</p><p>不同于HHLR、浙江博纳通过转融通出借证券，让其不再受持股5%以上股东减持限制的做法，也有上市公司和股东将出借股份仍算在股东名下。</p><p>钒钛股份（000629.SZ）2023年三季报显示，营口港务集团有限公司（下称“营口港务”）为公司第五大股东，持股数量为4.47亿股股份，持股比例为4.81%。公司三季报显示，营口港务参与转融通出借业务，将0.68亿股出借给中国证券金融股份有限公司，该转融通证券出借股份所有权不会发生转移，实际持股5.15亿股，持股比例为5.54%，仍是公司持股5%以上股东。</p><p><strong>对于上市公司股东通过转融通业务出借的股份，应该算到出借人名下，还是借入人名下，市场有不同的理解。</strong></p><p>有市场观点认为，转融通出借期间，股东证券账户中的股票“过户”给中证金公司，自身的账户中已不再登记该等股票，严格来讲，出借期间，股东已经不享有“所有权”。</p><p><strong>侯大玮则告诉《财经》，既然所有权没有转移，那么股东出借股权后持股比例也没有发生实质变化，应受到5%以上股东减持的限制，5%以上持股比例的界定，应包含总有合法物权的股份，包括出借股份。“转融通，属于所有权没有变化的信用金融，因为存在后续的归还动作。”</strong></p><p>在中国证监会对HHLR下发立案告知书的当日，上交所发布《上海证券交易所上市公司自律监管指南第2号——业务办理（2023年11月修订）》，其附件《融资融券、转融通相关事项》中证券交易相关规则适用明确：投资者及其一致行动人参与融资融券、转融通业务，其普通证券账户、客户信用证券账户所持同一家上市公司股份数量与已通过转融通出借尚未归还的该公司股份数量合计超过公司总股本5%的，其减持该公司股份应当适用本所《上市公司股东及董事、监事、高级管理人员减持股份实施细则》等规则中关于大股东减持的规定。</p><p>同日，深交所发布的《深圳证券交易所上市公司自律监管指南第1号——业务办理（2023年11月修订）》中，也有上述规定。</p><p>宋一欣对《财经》表示，上述政策修订后，以后上市公司持股5%以上股东，因转融通出借导致持股比例未超过5%的，其减持应该要遵循减持规定。</p><h2>高瓴系会继续减持吗？</h2><p>HHLR减持0.66亿股隆基绿能股权的事件，引发了二级市场对高瓴系持股上市公司的减持担忧。<strong>Wind数据显示，高瓴系一共出现在9家A股上市公司前十大股东中。本次涉嫌违规减持的隆基绿能，在有高瓴身影的上市公司中持股比例排名第四。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_bf6fbb7ae2b245a888478c7d2db3aade@000000_oswg9560oswg721oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（高瓴系最新持股情况，《财经》根据Wind及相关公司报告整理。注：诺诚健华-U、百济神州-U数据为2023年半年报数据，其余公司为三季报数据）</p><p>《财经》查阅发现，其他高瓴系持股的上市公司中，诺诚健华-U（688428.SH）与百济神州-U（688235.SH）中的持股为两家上市公司的H股流通股，无法参与国内的转融通业务。普源精电（688337.SH）中的持股属于限售流通股，根据交易所相关规定，该类股权不能用于转融通业务。</p><p>高领系其余持股公司深城交（301091.SZ）、广联达（002410.SZ）、格力电器（000651.SZ）、万华化学（600309.SH）、紫金矿业（601899.SH）等公司则并未公告高瓴参与了转融通业务。<strong>但值得注意的是，这些公司中，除深城交持股比例超过5%的股权变动信息披露红线，其他高瓴系公司在上市公司中的持股都低于5%。</strong>今年三季报中，上述股权除隆基绿能被减持外，其他都没有减持迹象。</p><p>事实上，近年来，高瓴频频通过受让、参与定增、直接购买的方式，投资国内上市企业。如高瓴资本2020年认购广联达定增的2971.47万股股份，通过珠海明骏获得格力电器股份，高瓴系旗下公司通过二级市场买入万华化学等公司股份。</p><p>据悉，高瓴是不同基金管理人的品牌集合体概念，VC的主体是高瓴创投，PE/BUYOUT的主体是高瓴投资，二级市场人民币投资的主体是瓴仁投资，二级市场美元投资的主体是HHLR（QFII）。互相之间都独立，由海内外不同的团队在管理。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247520129&amp;idx=2&amp;sn=009496183b9ed6e2ef09d370f15506e1&amp;chksm=fc711943cb069055082d6b665ba1ed0aacf0a6425eddee298eebfda4cbf2e94359b004fc6c71&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：张建锋 张云，编辑：杨秀红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516527634599945</id>
            <title>市值两年多缩水千亿，1400多员工浮亏15亿？东方雨虹回应</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516527634599945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516527634599945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 10:41:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方雨虹, 员工持股计划, 股价下跌, 浮亏
<br>
<br>
总结: 东方雨虹推出的员工持股计划导致股价持续下跌，使员工浮亏超过15亿。公司通过设定绩效考核指标来限制员工获得计划权益，同时实际控制人提供增信担保。然而，股价持续下跌导致员工持股计划亏损严重，部分员工已经开始减持股票。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，有微博话题#东方雨虹1400多名员工浮亏超15亿#，直指东方雨虹推出的2021年员工持股计划，1400多名参与员工人均买入近200万，由于股价持续下跌，加了一倍杠杆浮亏50%，也就是说本金（人均100万）已经亏完了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_6dff5ab5f5154e68b153f6a967540079@000000_oswg76970oswg964oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11月10日，东方雨虹通过互动平台回应：2021年员工持股计划没有被平仓，实际控制人李卫国为员工持股计划已提供了增信担保，无需补充保证金。</p><p>11月13日，东方雨虹低开低走，最大跌幅6%，截止收盘，东方雨虹报于22.64元，总市值570亿。2021年6月，东方雨虹创出63.7元高点，其后股价一路下跌，市值较高点缩水了千亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_c07a3b1f9f9b4da095b9d6641d7bf6d6@000000_oswg176466oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>老板兜底收益</h2><p>东方雨虹，主营业务为新型建筑防水材料的研发、生产、销售及防水工程施工业务，是建筑防水材料行业的龙头。</p><p>2021年，东方雨虹计划推出了一项员工持股计划。当年3月27日，东方雨虹发布公告，员工持股计划的持有人总人数为1611人，员工持股计划设立时的资金总额为不超过17亿。</p><p>员工持股计划设立后将成立资管/信托产品进行管理，并全额认购该资管/信托产品的次级份额。资管/信托产品按照不高于1:1的比例设立优先份额和次级份额，次级份额由本次员工持股计划全额认购。</p><p>东方雨虹为了这次员工持股计划，还特意设定了针对持有人层面的绩效考核指标，“只有在考核年度绩效考核达标的情况下，持有人才能获得其持有的对应部分员工持股计划的全部权益。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_bfb63d944a7043c5878dae2d9317b836@000000_oswg216810oswg981oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年4月30日，东方雨虹发布员工持股计划进展公告，本次员工持股计划的自筹资金总额为 13.77亿，最终参与对象为 1411 人，其中董事、监事和高级管理人员 8 人，中层管理人员及其他核心骨干员工 1403人。</p><p>截至 2021 年 6 月 23 日，东方雨虹2021 年员工持股计划完成股票购买。根据公告，员工持股计划证券账户累计购买公司股票 4947万股，占公司总股本的 1.96%，成交总金额为 27.59亿，成交均价为 55.78 元/股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_556a61945174490e881a4c42137c5942@000000_oswg169675oswg859oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中通过二级市场连续竞价交易方式累计购买公司股票 3447万股，成交总金额为 19.5亿，成交均价为 56.65元/股；通过大宗交易受让控股股东、实际控制人李卫国持有的1500万股，成交总金额8.07亿，成交均价为 53.79元/股。</p><p>东方雨虹公告提到，2021 年员工持股计划的资金来源为公司员工合法薪酬、自筹资金、金 融机构融资以及法律、法规允许的其他方式等。员工自筹资金与融资资金的比例为 1:1，海通证券为员工持股计划提供融资买入证券的服务，实际控制人李卫国为海通证券融出本息提供连带责任保证担保及承担追保补仓等义务。</p><p>另外东方雨虹公告还提到，李卫国对参与员工持股计划的员工资金提供托底保证。即所有股票变现后，最终金额所计算出的员工自有（自筹）资金年化收益率如低于8%，则由李卫国对员工自有资金本金兜底补足。</p><p>这次员工持股计划所购买的股票锁定期为 12 个月，自公告最后一笔标的股票过户至本员工持股计划名下之日起计算，即 2021 年 6 月 23 日至 2022 年 6 月 22 日。</p><h2>员工持股计划亏损</h2><p>在员工持股买入期间，东方雨虹最高股价涨至63.7元，其后一路下跌，2022年10月，东方雨虹最低跌至22.5元，其后有一波反弹，反弹至今年初的39.4元，之后，东方雨虹的股价又一路下跌，跌至如今的22. 6元。如果较高点算下来，东方雨虹的市值缩水了1035亿。</p><p>由于加了一倍杠杆，当跌幅达到50%，相当于本金亏完，一般券商会进行强平。</p><p>2023年三季报，员工持股计划在三季度持股减少22%，约一千多万股。东方雨虹回应称，员工持股计划锁定期已于2022年12月22日届满，出于主动适当降低杠杆的考虑，管理委员会根据员工持股计划的安排和市场情况择机出售标的股票。</p><p>资料显示：今年三季度东方雨虹的均价为28.6元，相对于55.78元的买入均价，亏损幅度为48%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_375b4908f02a4957a265291c8c10529c@000000_oswg33504oswg1023oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_4220764615a74af78d1226e7b9c5709e@000000_oswg31925oswg969oswg157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，员工持股计划仍有2000多万股在手。当前价格为22.64元，按当时买入时的成交均价55.78 元/股计算，这部分的员工持股计划的股价不止腰斩，跌幅达到59%。</p><p>如果说，按最新跌幅59%计息，相当于当初的27.59亿亏了16亿，与市场传闻中的亏损15亿相当。</p><p>由于员工持股计划中存在杠杆，因此，员工持股计划的本金基本亏损完毕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_7012a3fa47264d0d8701d5915812414d@000000_oswg357577oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东方雨虹的员工持股计划，也引发外界对其公司经营的担忧。</p><p>有投资者询问，2021年实施的员工持股计划价格远高于目前股价且公司还加了杠杆，请问李董有足够的资金实力保障员工能及时全额退出吗？是否会发生员工集体兑付困难影响企业生产经营的情况？</p><p>10月27日，东方雨虹回复称：截止10月26日，公司实际控制人李卫国及其一致行动人累计质押股份占其所持公司股份的43.09%，质押股份比例不高，质押风险可控，不存在平仓风险。</p><p>同时，东方雨虹再次强调，本次员工持股计划清算阶段，所有股票变现后，根据可分配给员工的最终金额所计算出的员工自有（自筹）资金年化收益率如低于8%，则由李卫国对员工自有资金本金兜底补足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_7192d0171f184b689f4012a4d2193082@000000_oswg105385oswg1080oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11月10日，东方雨虹再次就“员工持股计划有没有被平仓，需不需要补充保证金？”的提问答复称，2021年员工持股计划没有被平仓，且公司实控人李卫国通过部分股票质押的形式为员工持股计划已提供了增信担保，担保物充足，无需补充保证金，不存在被强制平仓的风险。</p><p>目前，员工持股计划还没有强平，东方雨虹的股价是波动的，涨跌都有可能，另外，东方雨虹最新回复依然表示李卫国会对员工自有资金本金兜底补足。</p><h2>董秘12灵魂之问引热议</h2><p>10月25日晚间，东方雨虹发布了2023年三季报，今年前三季度，公司实现营业收入约253.6亿元，同比增长8.48%。归母净利润约23.53亿元，同比增长42.22%。经营活动产生的现金流量净额-47.6亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a0080eae4fbe483ba12f2847caf37ca3@000000_oswg120519oswg1080oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为与房地产紧密连接在一起的防水建材企业，近两年东方雨虹的利润也出现了大幅下滑，2022年，东方雨虹毛利率跌至十年来的最低水平，为25.77%，较2021年的30.53%下滑15.61个百分点。</p><p>与此同时，东方雨虹的应收账款亦在逐年增加。2021年至2023年前三季度，东方雨虹的应收账款分别为87.64亿元、108.79亿元、151亿元。</p><p>针对公司存在的因收账款风险，东方雨虹曾在2023年半年报中称，公司营业收入规模逐年上升，应收账款随之攀升，未来存在因应收账款发生坏账影响公司经营业绩的可能。</p><p>东方雨虹在2023年三季报中针对应收账款较期初余额增加38.8%解释称，主要系公司收入增加导致应收账款增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_8f5e2b5aa5414cdfa73e6790e35c7a49@000000_oswg195958oswg640oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，东方雨虹董秘张蓓10月份在朋友圈发布了一篇“灵魂12问”，引发市场热议。</p><p>这篇近800字的小作文中，张蓓用一连串的问题表达了自己对当前公司股价持续下跌的迷茫和疑惑。张蓓发出灵魂拷问：“为什么我们公司的股价会跌得这么惨？”“东方雨虹有着良好的业绩表现和业务前景，但为什么市场对此视而不见？”“这个世界到底怎么了？”</p><p>在东方雨虹股价连续下跌之际，1400多名东方雨虹的持股员工也受到市场关注。对东方雨虹有何看法，欢迎在下方留言。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678706913&amp;idx=2&amp;sn=cdc72682e870eca130fc25c327687bb2&amp;chksm=bce934b28b9ebda49d3f290358845c5b0144499500b4156088ea6245b8ded6e5a7844af0d733&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：金卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516525152444296</id>
            <title>意甲三强财报解读，苏宁看到国米盈利希望</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516525152444296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516525152444296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 10:36:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AC米兰, 国际米兰, 尤文图斯, 商业收入
<br>
<br>
总结: AC米兰已经找到了财务层面稳定发展的模式，国际米兰需要提升商业收入，减少赞助层面的黑天鹅事件，尤文图斯需要在控制成本的路上迈出更大的步伐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AC米兰已经找到了财务层面稳定发展的模式，国米和尤文的状况又分别如何？一个有趣的现象是：北方三强中经营规模最大的尤文图斯，也是目前亏损最严重、重建进程最滞后的俱乐部；而经营规模相对最小的AC米兰，则已经找到了适合自己的收支模式。对于国米和尤文来说，盈亏平衡同样是他们追逐的目标，为此国米需要提升商业收入，减少赞助层面的黑天鹅事件，尤文则需要在控制成本的路上迈出更大的步伐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_4a7ccea2a716454b9f1449456d9d6cc9@5899379_oswg252999oswg1076oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>蓝黑军团营收偏科</h2><p>国际米兰在2022-23财年录得8537万欧元的亏损，比起此前的1.4亿有了明显下降。但实际上，蓝黑军团在经营层面取得的成果还要更显著一些：2021-22赛季的亏损额，是在出售了卢卡库和阿什拉夫之后才勉强取得的，这两名球员为国米带来了超过一亿欧元的交易利得，若非如此，俱乐部的财务数据应该会相当难看。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_edc1013b93884d5789fc1f3f0fc04921@5899379_oswg99084oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上个赛季则有所不同，国际米兰并没有在去年夏天的转会窗进行抛售。能够减少赤字、向着收支平衡的目标大踏步前进，主要靠的还是欧冠挺进决赛带来的收入增长。上个赛季的国米总共取得7890万欧元的比赛日收入，纵向同比增长3720万，横向比较同城死敌也超出了610万欧元。米兰双雄对于门票定价有着不同的策略，有的时候国米的票价更贵一些，有的时候则相反，但总的来说，国米最近两年在米兰本地的球市要稍好于AC米兰，如今几乎场场爆满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_9f2677ac78714aea893d11b7cdaf7d83@5899379_oswg113480oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在电视转播权收入一项上，国际米兰已经逼近了两亿欧元大关，整体比此前的2021-22赛季提升了五千万左右。这其中，8707万欧元来自意甲联盟，9958万欧元来自欧足联。不同于欧冠成绩好一年坏一年的AC米兰，目前的国米在即战力上更强一些，整体主力框架也更加成熟，他们更有可能在未来几年持续在欧冠取得好成绩。因此，即使无法年年复制杀入决赛的壮举，但对于这支国米来说，每年从欧冠转播权分成中期待7000万欧元左右的收入，还是比较现实的财务目标。</p><p>然而，国米的商业收入比起AC米兰就相对差一些了。上个赛季，俱乐部遭遇黑天鹅事件，主赞助商Digitalbits一分钱都没有付，这家区块链企业的价值已经跌到谷底。蓝黑管理层对于事件的处理似乎也没有做到最好：赞助商的名字只有到赛季最后阶段才被撤下，挺进欧冠决赛的国米，为赛季的最后两场比赛找到了临时赞助商派拉蒙，后者也相对顺理成章地成了国米新赛季的主赞助商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_5a8fe91b8627462886c9d0d16d7e932b@5899379_oswg154653oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>派拉蒙的赞助当然是好事儿。今年夏天，国际米兰接连签下强援，令人心潮澎湃的官宣视频也成了一大亮点。但实际上，尽管打着与派拉蒙联合出品的标签，这些视频都是国米媒体部自己制作的，与赞助商没有直接的关系。在选择派拉蒙作为新赛季的主赞助商之前，国际米兰也尝试过其他的可能性，但他们与几家航司的谈判进行得都不是很顺利。江湖救急的派拉蒙也是相当精明，他们将赞助合同的费用谈得比较低，据披露加上奖金也只有1500万欧元左右，这与此前倍耐力时代的赞助金额（在1100万-1900万之间浮动）大体相若。</p><h2>苏宁迎来十字路口</h2><p>从球员成本层面，国米也在继续践行着马罗塔的思路。蓝黑CEO的标准是将人员支出降低到俱乐部主营收入的65%左右，而目前国米在这一比率上处在70%的水平上。尽管恰尔汗奥卢在续约之后的年薪从500万涨到了650万，巴斯托尼则是从280万翻倍来到550万，但国米同时也告别了卢卡库、布罗佐维奇和哲科等高薪球员。新援中薪资较高的小图拉姆和帕瓦尔都能享受税率优惠。据足球财经网估算，国米在新赛季的球员税后薪资总额从7500万下降到了7100万欧元，税前的数额则从1.29亿来到1.18亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_6ab127d43cad49b490451b08eb6e5cf5@5899379_oswg133767oswg1080oswg1223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于国际米兰来说，更值得期待的其实是2023-24赛季的财报表现。一方面，尽管球队目前的实力和状态都不错，欧冠小组赛征程也是顺风顺水，但很难期望国米能够连续两年杀进欧冠决赛，因此转播权和门票收入势必会有下降；另一方面，在商业赞助层面撇去泡沫的国米，应该能够在今年来到一亿欧元的收入级别。更重要的是，国米在今年夏天高价将此前自由身来投的奥纳纳出售给了曼联，又将历史成本已经接近为零的布罗佐维奇卖到了沙特联赛，这两笔交易将会给蓝黑俱乐部带来丰厚的转会进项。</p><p>上赛季国米的营收来到4.25亿欧元，成本则是4.65亿，两项数字都比此前的财年有所下降。最终，成本与营收之间的差额在4000万欧元，但由于俱乐部目前是举债经营，利息导致的财务费用比较高，因此算上这一块的支出，整体亏损来到8537万。先不考虑财务费用，新赛季国米的经营目标应该是将营收与成本拉平。此外，橡树资本在2021年借出的2.75亿欧元，即将在明年五月合约到期，到时苏宁将如何处理，是否继续寻找新的资金来源，非常值得人们关注。</p><h2>落魄斑马仍是“销冠”</h2><p>曾几何时，尤文图斯是意大利俱乐部经营层面的领导者，他们曾经在阿涅利治下连续三年取得盈利，其中在2016-17赛季更是录得4300万欧元利润，这在意大利足球的大环境下显得尤为难能可贵。然而，如今的尤文图斯正在为此前一系列的冒进操作和错误行为付出沉重的代价，球队本赛季甚至没有欧冠可踢。在暗夜中寻找微光的斑马军团，等来了一个没那么坏的“坏消息”：2022-23财年的赤字来到1.23亿欧元，比此前一年的2.39亿减少了接近一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_ccc77d03e4f749d68c1336278af385d9@5899379_oswg124294oswg1080oswg1009_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即便受到诸多负面因素的困扰。上赛季的欧冠小组赛也狼狈出局，但尤文图斯在经营规模上依然可以俯视米兰双雄，他们是目前意大利唯一突破五亿营收的俱乐部，上赛季的数字是5.08亿。由于前些年的出色战绩和C罗等人带来的球星效应，尤文图斯与吉普、阿迪达斯签订的赞助合同，金额要比米兰双雄的同等赞助高出不少，因此在赞助费一项上，尤文取得了1.5亿欧元的收入，这样的数字明显高于米兰，更是国米的两倍左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_506dcbc76e8744b998674ecbaf1b8b91@5899379_oswg77059oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，尤文在账面上从球员交易中也收获颇丰，这主要得益于将德利赫特高价出售给拜仁，以及将德米拉尔卖到了亚特兰大。德利赫特当年来到尤文时也价格不菲，但他毕竟已经为斑马军团效力三年，卖给拜仁时账面上的剩余价值远远低于出售时的实际价格。</p><p>相比之下，尤文在转播权分成的进项就相对惨淡了。上赛季尤文的转播权收入为1.57亿，比前一年下降了1300万欧元。欧冠遗憾止步小组赛，是尤文此项收入遭遇天花板的主要原因，在欧足联的分成系统中，尤文图斯比AC米兰少赚了3200万欧元，与国米之间的差距更是达到了4500万。当然，作为小组第三降格去踢欧联，尤文好歹杀进了半决赛：足够多的主场场次，保障了尤文总票房的下限。尤文的比赛日收入来到6150万欧元，由于他们的主场容量较小。球迷们的热情比起极盛期也有一定差距，因此这项数据还是不如米兰双雄。</p><h2>超前消费与消化不良</h2><p>总的来说，营收能力足够强的尤文图斯继续面临高额赤字，根本原因还是在于经营成本过高。人员支出当然是成本中最重要的组成部分。算上俱乐部人员的工资税前支出（2.82亿），以及球员历史价值的逐年摊销和出售减值（1.79亿），尤文的人员成本可以来到4.62亿欧元，这样的数字是比国际米兰（3.49亿）高出了1/3，更是AC米兰（2.45亿）的接近两倍！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_4d4ae0858db544f0802cdf37905cbc22@5899379_oswg106608oswg1080oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在尤文上赛季的工资结构中，二进宫的博格巴拿着800万欧元的税后年薪，尽管由于受到伤病影响几乎没怎么踢比赛，但他却是队内的顶薪。如果考虑税前工资的话，那么无法享受税收优惠的弗拉霍维奇，则需要让尤文支出接近1300万欧元的薪资。弗拉霍维奇的税后工资是七百万，与他同样拿着这个数的还有拉比奥和帕雷德斯。上赛季尤文税后工资不少于600万欧元的球员多达八名，而AC米兰的顶薪只有400万。</p><p>尽管尤文继续走在紧缩银根的路上，但由于没有欧冠可踢，俱乐部明年十月核准的财报数据，想必会比今年更加难看。前不久，尤文图斯公布了2023-24赛季第一季度（7月1日-9月30日）的经营成果，净亏损达到了7510万欧元，营收额比起去年同期减少7670万。这其中，无缘欧冠直接导致的电视转播权和票房收入损失，达到了约4800万。此外，来自赞助商的商业收入也会受到影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_78f1e7e3b2f543d99fddfc227f131aa6@5899379_oswg21152oswg635oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，来自球员出售的增益比上赛季也少了2000多万，俱乐部还需要向欧足联缴纳1000万欧元的罚款。综上所述，尤文本赛季的亏损额预计会重新回到2亿欧元以上。这意味着尤文的重建尚需时日，好在母公司Exor的强力支持，让斑马俱乐部在勒紧裤带的大前提下，无需真正担忧资金链的断裂。10月23日，Exor宣布将会为尤文图斯增资，金额最多可达2亿欧元，其中的8000万很快就会抵达俱乐部的账户，而剩余部分将会在2024年第一季度（也就意味着2023-24财年以内）到账。</p><p>实际上，早在2021年年底，Exor已经为尤文增资4亿，帮助彼时也处于困境、但做账门和工资门丑闻尚未爆发的俱乐部进一步追加投资，从佛罗伦萨购买了弗拉霍维奇。然而，来自母公司的资金支持也是有代价的：在家族掌门人约翰·埃尔坎的授意下，尤文俱乐部与过去决裂，2010年开始成为俱乐部主席的安德雷亚·阿涅利，在12年后以最黯淡的方式离开，尤文接受了做账门的处罚，在工资门调查中选择达成认罪协议，并放弃了对2006年夏天电话门判决的追诉。由技术官僚组成的新管理层，将会带领尤文践行新的经营路线。</p><h2>转播权贬值，新球场又在哪？</h2><p>如果意大利足球体系能够提供更好的收入模式，或许各家俱乐部的日子都会更好过一些。意大利经济走势的疲软、民众消费力的下降，在一定程度上制约了意甲各队的比赛日收入，但更关键的问题来自转播权：前一阵爆发的“赌球门”显然不会为意甲的形象带来什么正面影响，而上赛季三支球队杀进三场欧冠决赛的壮举，似乎也没有提升联赛的品牌价值。</p><p>目前，意甲联盟正在与转播商DAZN和Sky商谈续约，目前的转播合同从2021年生效，即将在2024年到期，期间每年的转播费是9.275亿欧元。意甲联盟的目标是在下一个合同周期，让每年的转播费来到10亿欧元以上，但随着10月23日联盟内部投票通过，DAZN和Sky的报价最终被接受：在2024-2029五年间，意甲联盟每赛季可以收到9亿欧元，这一价格甚至低于目前的合同金额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_9b585eab88a34f3dadef686256129676@5899379_oswg126955oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在高度不确定的经营环境中，意甲联盟选择了求稳。这是无奈的选择，也是现实的选择：此前，法甲联盟试图以五年合同、每年8.25亿欧元的条件出售转播权，结果无人问津。事实是除了英超以外，另外四大联赛的转播权价值都缺乏增长点。所以，为什么意甲老板们都爱谈论新球场计划？新球场象征着希望和变化，象征着俱乐部营收增长的最佳驱动力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_N_ORxGx1nckXbCowju2GA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“体坛经济观察”（ID:titansportsindustry）</a>，作者：沈天浩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516515148828934</id>
            <title>百亿项目几乎停滞，正威何以「落」平阳？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516515148828934</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516515148828934</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 10:33:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宏伟蓝图, 世界500强, 正威项目, 停工
<br>
<br>
总结: 正威在浙江平阳县建设的宏伟蓝图，虽然是世界500强的项目，但由于缺少订单和资金问题，导致项目停工，员工无事可做。这个曾经热火朝天的项目如今变得冷冷清清，只建成了“一座半”厂房。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>占地1008亩、投资120亿、年产值500亿的宏伟蓝图，三年时间仅建成“一座半”彩钢房……这是世界500强正威在浙江平阳县交出的答卷。</p><p>2021年1月1日，正威（平阳）长三角电子信息产业中心项目开工，预计当年10月正式投产，成了当地“当年拿地、当年开工、当年投产”的标杆案例，是温州市首个超百亿级制造业项目。</p><p>平阳县政府官网信息显示，2020年12月，平阳县并没有1000亩的连片用地，通过盘活滨海新区的存量用地，得以让正威项目在一个月内实现开工建设。</p><p>有了相关措施保驾护航，按理说，正威理应成为带动当地发展的龙头，但事与愿违。</p><p>据凤凰网《风暴眼》报道，因缺少订单，该项目员工无事可做。对此，10月30日，正威泰强（平阳）电子信息有限公司发布声明称，相关文章内容断章取义、严重失实、恶意抹黑，已向公安机关报案，并将采取一切法律手段维护公司合法权益。</p><p>11月1日，《豹变》通过实地走访看到，当年的明星项目被半人高的杂草包围；厂房连墙板都没安装完，钢结构裸露在外，里面堆放着土石方，没有生产设备进场。最热闹的反而是工厂两侧的塘河，成了垂钓者的乐园。</p><p>在这里钓鱼的人表示：<strong>“只要大鱼，两斤以下的不要。”</strong></p><h2>三年盖了“一座半”厂房</h2><p>平阳县“七山二水一分田”，西部多山，工业用地多集中在东部沿海滩涂地区，一下拿出2000亩地吸引正威投资，可见其诚意。其中一期工程占地1008亩，担负着当地“从一片海到一片地，从一片地到一座城”的发展愿景。</p><p>不过从施工进度看，这样的愿景或将成为“远景”。从高处俯瞰可以看到，近三年过去，整个园区只建起了“一座半”厂房，其中一座已经完工，楼顶竖着“世界500强”“一期工业”等大字，里面堆放着生产物料，不过门窗紧闭。</p><p>园区对面饭馆老板表示，没什么员工，大门有时候会打开，但关着的时候多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_68f0494bc8b343e3996a7482dea09c59@000000_oswg493092oswg698oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">正威项目南侧，原计划盖办公楼、宿舍、研发楼</p><p><strong>另一座只建到一半，大面积墙体还未安装墙面，内部钢结构裸露在外，里面空空如也，只有一些土石方堆放在中间。</strong>除此之外，厂房南北两侧杂草丛中各竖着几座塔吊，由于杂草有半人多高，难以通行，显然已停工很久。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_90b0f65323674fc2bdcc928b07a916b0@000000_oswg446617oswg699oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">建成的“一座半”厂房</p><p>根据项目规划，一期工程计划2021年底正式投产，2022年完成所有厂房施工。从平阳县自然资源和规划局披露的工程规划许可看，整个项目原计划将新建挠性覆铜板车间、低氧光亮铜杆车间、高铁架空合金导线车间、精密铜线车间、单晶纳米铜车间、办公楼、研发楼、宿舍、食堂等几十栋建筑。</p><p>由于长期无人进出，厂区西面的侧门紧闭，保安在上面晒起了被子。由于附近买菜不方便，大门口的花圃改种青菜。</p><p>几位钓鱼的人把面包车停在了大门口，一边打扑克，一边等鱼入网。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_503a759267064b2189434c4f33f4677c@000000_oswg638299oswg665oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">厂区外围的塘河成了钓鱼者的乐园</p><p>项目部、工人生活区集中在厂区南面。多栋两层高白色临时板房大多门窗紧闭，阳台也没有晾晒衣服，显得十分冷清。</p><p>宿舍楼南面是食堂，大门开着但没有工作人员，下午5点左右仍关着灯，没有供应饭菜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_c835376d9bc5408db8acb2a3b0070e09@000000_oswg479368oswg734oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">晚饭时间，工地生活区人迹罕至</p><p>整个园区用近两米高的挡板围起来，其中有的已经损毁倒地，露出后面连片的杂草，让世界500强的标语显得格外醒目。</p><h2>被工资困住的员工</h2><p>“我已经10个月没工资了，很想走，但是走了后，向谁要工资呢？”已经在正威平阳项目工作了三年的刘琨（化名）说，“工程队换了几波，有山东的、江西的，哪天他们要是撤了，连讨工资的人都找不到。”</p><p>三年时间，刘琨见证了正威项目从热火朝天到如今冷冷清清的全过程。他表示，2021年是项目进度最快的一年，现在的两个厂房，都是在那年盖的；中间停了差不多一年；<strong>今年满打满算干了两个月，其他时间都停工。</strong></p><p>据刘琨介绍，第一个施工方因为垫钱要不到，就撤了。后面的工程队，也因为资金不到位，干干停停，到现在几乎全停了。</p><p>“要是有钱，早就盖好了，也不至于连墙壁都没钱安装。”他说。</p><p>正威平阳项目的环评报告显示，项目建成后，这里将有3000名员工入住，但<strong>截至11月初，这里只剩下十几个人留守，有的是手头的活还没弄完，有的则是为了等工资。</strong></p><p>下午4点半左右，有四个工人从工地出来，随后大门便被锁上。当被问及“里面是否开工，活多不多”时，一位工人回答“快要开工了”，便匆匆离去。</p><p>厂区位置偏僻，南面是山、东面是海、北面是工地，周围缺少必要的配套设施，到下午5点左右，有两位工人骑电瓶车从外面买了菜和外卖。他们也同样不愿意回答关于项目进展的问题，便迅速进入了宿舍区。</p><p>为了节省开支，大门保安的编制被压缩到正常的四分之一。原本四个保安，两个白班、两个夜班，每人工资3800元，现在只留一个，工资6000元，一天值班24小时，总的薪酬支出不及之前一半。</p><p><strong>刘琨早已心生去意，但目前被拖欠了10个月的工资绑架，进退两难</strong>，向老板要工资，被告知“快开工了，现在没钱，要不等下个月，或者打个欠条”。</p><p>无奈之下，刘琨决定再等一个月看看，“再不发工资，也得先打张欠条，以后也有个凭证，要不然空口无凭，找谁说理去？”</p><h2>世界500强，正威排名比腾讯还高</h2><p>入选《财富》世界500强无疑是企业实力的象征。2022年，正威位列世界500强第76位，力压华为的第96位、腾讯的第121位，是排名最高的总部在深圳的企业。</p><p>虽然排名靠前，但对不少人来说，正威稍显陌生，既不是国家电网、中石油这样的国之重器，也不像腾讯、华为这类有广泛C端用户的企业。</p><p>正威官网显示，公司致力于航空航天、国防军工、交通运输、电子信息、智能装备、人工智能、互联网等领域所需新材料的研发、制造、销售和服务。</p><p>正威平阳项目负责人马奇曾向《温视经济科技频道》展示称，工厂生产的键合丝是半导体关键材料，市场前景广阔。</p><p><strong>这些高精尖的名词，自然容易跟巨额产值划上等号。</strong>2022年3月，马奇在接受《平阳新闻》采访时表示，力争当年总营收达到百亿规模。等项目全部达产后，主营业务年收入将超过500亿元。</p><p>此时据该项目正式投产不到五个月时间，而温州年营收过百亿的企业也只有正泰、华峰化学、森马、德力西等几家，相当于正威平阳项目要在一年时间内，完成这些温州头部企业用了几十年达成的业绩。</p><p>想要完成这样的业绩狂飙，只能依靠附加值更高的高科技产业。马奇在接受《浙江日报》采访时曾表示，工厂生产的单晶纳米铜直径大约是头发的十分之一，是半导体封装的关键材料，以前市场被国外产品垄断，平阳生产线的落地实现了国产化量产，将市场售价降低近五成。</p><p>对2021年GDP600多亿的平阳来说，依靠这样高大上的项目，正是改变全县产业“低、小、散”的大好契机。但生意不景气、产品缺少订单，让百亿的营收目标希望渺茫。</p><p>两位项目现场的员工对《豹变》表示，“生意不好”“没有订单”。</p><p>为了尽可能兑现许诺的业绩，正威平阳项目或许提供了不正常的统计数据。企查查显示，<strong>2022年12月1日，温州统计局向正威做出罚款12万元的行政处罚，原因为正威“提供不真实、不完整统计资料等违法行为”。</strong></p><p>此外，正威潜藏的“圈地生意”随着项目陆续烂尾而浮出水面。企查查显示，深圳正威（集团）有限公司在全国15个省份因建设工程施工合同纠纷、买卖合同纠纷、劳动争议等被告上法庭，涉案金额21.8亿元，涉及山东、江西、四川、安徽、福建等多个产业园项目。从时间看，2022-2023年，案件数量较之前大幅增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_ea98a8b011a64853996336a93b03353e@000000_oswg36782oswg689oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《豹变》根据公开资料不完全统计，2021年前后，正威在全国至少有10个项目开工或投产，投资金额超1328亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_78ea72064b614c648aad079134e1fa38@000000_oswg201694oswg852oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>通过拿地，一方面可以获得政府财政奖补，另一方面，可以通过土地抵押再融资，去拿更多的地。</strong>正威平阳项目所在的平阳县滨海新区建设管理委员会公布的2021部门决算显示，当年收支总计均为15283.36万元，分别均同比增加了5838.42万元，增长61.82%，其中一部分即用于平阳正威项目落地开工奖。</p><p>正威集团2016年公开发行公司债券募集说明书显示，正威（甘肃）铜业科技有限公司在兰州购买土地仅用3.8亿元，而从2013年到2016年上半年，集团先后获得了当地政府项目扶持激励等奖补接近25亿元。</p><p>在获得财政奖补之外，土地到手后，“资本的游戏”才刚刚开始。据凤凰网《风暴眼》报道，平阳工业园区的5个地块，从一开始就有两个地块用于抵押贷款。而贷到的钱，直接划到正威集团总部，再继续用于其他工业园区项目拿地。</p><p>正威在山东济南、安徽池州的项目也存在类似抽逃出资行为。裁判文书网显示，在山东济南建设中国光电产业集成示范区过程中，山东正威投资控股有限公司拖欠项目总承包方中建八局第一公司3128.5万元，正威集团在控股山东正威公司期间，擅自抽逃山东正威公司注册资本18亿元。</p><p>在安徽池州的中华芯都半导体产业园项目中，正威半导体有限公司因拖欠供应商工程款被告上法庭，判决书亦显示，正威集团对正威半导体存在抽逃出资行为。</p><p>不过，在正威平阳项目几乎停滞的时候，正威娄底电力铜基新材料产业园、贵阳正威精密导体产业城、曲靖正威集团新能源材料产业园又相继落地，正威产业园生意仍在继续。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649950818&amp;idx=1&amp;sn=10134fcf916d7b1dd8944fa4427518cb&amp;chksm=f34b44fac43ccdecbf2acc23d28342199282de7ad352115d34f8578bdc9e577124c51248106d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：陈法善，编辑：刘杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2509852241617025</id>
            <title>瑞士医疗科技公司Volumina Medical开发可注射高分子生物材料，用于乳腺癌术后乳房重建 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2509852241617025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2509852241617025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 10:29:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Volumina Medical, 乳房重建, 高分子生物材料, 脂肪填充
<br>
<br>
总结: 瑞士医疗科技公司Volumina Medical专注于研发新型可注射的高分子生物材料，用于乳房重建。目前的整形修复技术水平有限，而Volumina通过创新的再生医学方法，开发了一种新型可植入的高分子生物材料Adipearl，能够解决大体积、永久性且可再生的软组织重建问题。该材料具有柔软的形态，能够引导周围的软组织生长并恢复原有功能，同时具有较高的耐压性和自然形状。Volumina的技术有望改善乳腺癌患者的生活质量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_1f424625e285435d8235ad830a77d5ac@5898759_oswg17855oswg640oswg350_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>瑞士医疗科技公司Volumina Medical成立于2017年，专注于研发新型可注射的高分子生物材料，用于重建因肿瘤切除、遗传畸形、自然衰老或外伤原因而受损的人体软组织，以恢复人体相关部位原有的外貌和功能。Volumina的产品将首先应用于乳腺癌手术后的乳房重建。</p><p>Volumina是瑞士洛桑联邦理工学院（EPFL）的衍生公司，由博士Amélie Béduer、生物学家Thomas Braschler和教授Philippe Renaud联合创立，并拥有一支由工程师、生物学家和商业专家组成的跨学科团队。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_2e18a3e095fd4037aef4766d3761607d@5898759_oswg39321oswg640oswg350_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>每年，全球约有200万名女性被诊断出患有乳腺癌，其中许多患者在乳腺肿瘤切除后都渴望寻求整形修复，以尽力恢复身体原貌。</p><p>然而，目前的整形修复技术水平非常有限。为了达到目的，患者需要接受繁复的手术过程，风险激增；因修复效果的持续时间很短，患者需要反复接受手术；且由于植入物的非生物性，身体还可能出现长期排异反应。此外，即便如此，也还有不少患者因为无法满足所需的手术条件，而得不到及时的治疗。</p><p>在目前的整形外科手术中，微创手术被认为是无痕修复人体外貌的最佳方法。其中，脂肪填充是一种广泛用于整形外科的微创手术方法，它通过将患者自身的脂肪组织注射回体内，能以最符合生理学的方式修复和重建较小体积的软组织。然而，对于乳腺肿瘤切除这种软组织的大体积损失，使用脂肪填充来进行永久性的乳房重建是不可行的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_69b89f53eadf4979ad5877f0ebf00dec@5898759_img_webp?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新型可注射的生物材料</p><p>Volumina通过创新的再生医学方法，为这类大体积、永久性且可再生的软组织重建提供了解决方案。</p><p>Volumina将细胞疗法、组织工程和材料科学相结合，开发了一种新型可植入的高分子生物材料Adipearl。该材料是一种经合成的、形状不规则且高多孔的海绵状微凝胶悬浮液，具有柔软的形态，可以通过细小的注射器注入人体内，并在体内形成所需要的形状，成为支架。一旦形状支架建立，该材料可以引导周围的软组织相应生长，并促进组织内新的血管形成以确保血液供应，进而促进软组织再生并恢复原有功能。</p><p>不同于以往易裂、僵硬的填充物，Volumina开发的新型材料能承受相当大的外部压力而不会发生破裂或变形，因此能够保持支架的整体形态和结构；并且该材料能够随着身体的运动改变自身的形态，让重建的软组织具有更加自然的形状和触感。此外，该材料仅需单次微创注射就能在体内塑形形成支架，使患者无需复杂的手术即可无痕恢复身体的自然健康外观，最大限度地降低了并发症风险、患者的疼痛程度和修复成本，解决了整形外科市场中未被满足的大量潜在需求，有望改善数百万患者的生活质量。</p><p>目前，Volumina已经完成了其可注射植入材料的临床前研究，正在进行人体测试。其首个产品为装有Adipearl生物材料的一次性无菌注射器，适用于现有外科工作流程和常用工具。</p><p>2022年9月，Volumina宣布完成了A轮融资，投资者包括多家生命科学和美容医疗公司。今年，Volumina再次获得两笔研发资金，用于加速新型可注射生物材料的开发，探寻软组织永久修复的微创解决方案，并提升公司的产品生产能力，达到半工业规模，以满足更多患者的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_f0b9918e779045ae8bc8b445a9443288@5898759_oswg763644oswg709oswg951_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>Volumina Medical是2023年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p><p>2023年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。</p><p>获取2023年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516367760724224</id>
            <title>营运车辆补能下一个爆款，换电模式！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516367760724224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516367760724224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 09:51:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 补能焦虑, 智能电动车, 换电风口, 充电模式
<br>
<br>
总结: 换电模式作为新能源汽车的重要补能方式之一，正在迎来破局时刻。换电模式具有更大的市场潜力和产业扩张空间，可以解决充电难、贬值快等问题。未来换电必然成为新能源车补能市场最重要的方式之一，与充电模式形成有效互补。易易互联是换电模式的践行者和推动者，通过智慧换电生态平台，打造了行业首个具备整车-电池-换电-运营的全产业链开放平台。易易互联将在全国运营2000座换电站，为广大驾驶员提供优质的换电补能服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>持续火爆的新能源车市正在迎来又一个重大转折点。限于“补能焦虑”短期内很难得到有效解决，业内人士预测，换电模式将与当下主流的充电模式并行，甚至渗透率有可能实现反超。</p><p>超级快充的技术发展有可能带来“10 分钟满电”的时代，而当下换电站的换电速度已达1~2分钟，相较于超级快充，换电模式在效率上远超数倍，此外在缓解电网压力、降低成本及提高坪效等方面有显著优势。眼下随着换电技术的不断成熟，换电模式对于电池性能、电池安全及电池的梯次利用优势将更加突出，或成为市场主流模式。</p><h3><strong>换电模式为什么能成为“下一个爆款”？</strong></h3><p>吉利汽车集团旗下全资子公司“易易互联科技有限公司”是汽车换电模式的坚定践行者和积极推动者。2017年1月，开始组建换电技术研发团队；2020年9月，重庆展示站落成，首次对外发布换电模式；2021年1月，在第三届中国汽车金椰奖中获得“年度金智能奖”；2021年9月，做为换电新势力亮相北京新能源汽车产业发展成果展；2023年10月，提出品牌愿景：<strong>打造营运市场换电补能第一品牌</strong>。</p><p><strong>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </strong>&nbsp;相比充电方式，换电模式具备以下“八大优势”：</p><p>1、换电省时。整个换电过程两分钟内即可完成，无需长时间充电等待。</p><p>2、换电方便。不用下车，高度智能的全自动体验，舒适优雅；且不必担心冬冷夏热和雨雪天气。</p><p>3、电池在站内专业维护，延缓衰减，延长寿命。</p><p>4、电池安全性好，每次换电都对电池进行检测，及时排除电池安全隐患。</p><p>5、电池可升级，有机会使用最新技术的电池，老用户也能享受到电池技术进步的</p><p>红利，带来驾驶体验的改善。</p><p>6、服务能力强和补能效率高，换电站补能效率是同等规模充电站的2-3倍以上。</p><p>7、换电体系更有利于电池统一规模化回收利用。</p><p>8、换电站是最佳的储能场景应用之一，可参与电网调节，削峰填谷、调频调峰，帮助电网消纳更多风电光伏等清洁能源。</p><p>从这“八大优势”讲，换电模式必将成为营运市场补能方式的新爆款。</p><h3><strong>助力营运车辆创收，换电前景广阔</strong></h3><p>根据交通部数据，近年我国巡游出租车保有量稳定在140万辆左右；据网约车监管信息交互系统统计，截至2023年9月30日，各地共发放网约车车辆运输证263.5万本；巡游出租车和网约车合计保有量超400万辆，随着营运市场的扩大和规范化管理，出租车与网约车规模将达千万辆。</p><p>营运车辆相比私家车，具有行驶里程长、使用强度高、补能频率高等运营特点。为保障道路交通安全，商务部、发改委、公安部和环境保护部联合出台《机动车强制报废标准规定》，明确小、微型出租客运汽车使用年限为 8 年，即出租车每年替换需求约 17.5 万辆。</p><p>另外，根据《网络预约出租汽车经营服务管理暂行办法》第三十九条，网约车行驶里程达到 60 万千米时强制报废；行驶里程未达到 60 万千米但使用年限达到 8 年时，退出网约车经营。根据八部委在全国范围内启动公共领域车辆全面电动化先行区试点工作的要求，至 2025 年在试点城市出租（包括巡游出租和网络预约出租汽车）车辆的电动化率有望达到 80%以上。两类营运车辆的使用年限都为8年，按照6-8年更换车辆，保守估算，则每年更替需求约120-150万辆。</p><p><strong>千万辆的规模，加上每年一百多万辆的更替需求，运营车辆的市场容量和发展空间巨大。过去三年，国家在政策层面对换电模式的支持不断加大。</strong></p><p>早在2020年5月22日《政府工作报告》就提出“两新一重”建设，将换电站明确纳入新基建建设范畴。2020年7月23日国新办发布会表示，工信部继续大力推进充换电基础设施建设，支持“车电分离”模式。</p><p>2021年12月22日《电动乘用车共享换电站建设规范》出台，不仅对电动乘用车共享换电站的关键核心部件、技术要求和通用流程进行了详细规范，还对快换装置、通信协议、锁止机构、数据管理、试验规则和安全防护等进行了分类、规范和要求。</p><p>在2021年10月18日《关于启动新能源汽车换电模式应用试点工作的通知》中，纳入此次试点范围的城市共有11个，其中综合应用类城市8个（北京、南京、武汉、三亚、重庆、长春、合肥、济南），重卡特色类3个（宜宾、唐山、包头）。</p><p>此前，2023年2月3日国家八部门”启动公共领域车辆全面电动化先行区试点工作提出，支持换电、融资租赁、“车电分离”等商业模式创新，完善充换电基础设施。</p><p>最近的2023年7月20日，在《关于促进汽车消费的若干措施》中提出，加快换电模式推广应用，积极开展公共领域车辆换电模式试点，支持城市公交场站充换电基础设施建设。鼓励有条件的城市和高速公路等交通干线加快推进换电站建设。</p><p><strong>随着新能源汽车不断普及渗透，换电模式在出租车和网约车领域的推行很大程度上能够缓解司机补能焦虑，大大节省司机充电补能的时间，从而增加实际运营时间，为司机提供较好的体验和收益，助力司机创收、提升司机幸福感。</strong></p><h3><strong>易易互联：打造营运市场换电补能第一品牌</strong></h3><p>易易互联深耕换电行业已超过6年，积累了领先的行业经验，累计研发人员1000余人，投入资金超十亿元，在“换电架构、换电站、标准化电池包、换电车辆、站控云平台”等换电领域拥有上千项技术专利，发布换电相关标准30余项，可靠性验证试验超过30万公里，打造了行业首个具备“整车-电池-换电-运营”的智慧换电生态全产业链开放平台。</p><p><strong>截至目前，易易互联已在重庆、杭州、广州、成都、天津、济南、西安、沈阳等30多个城市布局和运营超300座换电站；每天换电次数超2万次，每天换电量超60万度，运营数据均在稳定增长。</strong></p><p>目前，易易互联在运营中的主力产品是一代换电站和二代换电站，在换电速度、换电可靠性、换电安全保障等方面已有了相当不错的表现。<strong>易易互联三代换电站全国首发将于2023年11月15日在杭州举行。</strong></p><p>据悉，易易互联三代换电站在“速度、可靠性、安全性”等方面将会有更大的突破，同时还将推出专门匹配营运市场的换电补能解决方案，全面助力营运司机提高收入，大力提升营运司机职业获得感与幸福感。</p><p><strong>易易互联三代换电站，不只是快！</strong>敬请期待。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516479537008899</id>
            <title>韩国现代，兵败中国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516479537008899</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516479537008899</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 09:46:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 韩国足球队, 现代汽车, 中国市场, 重庆工厂
<br>
<br>
总结: 2002年世界杯，韩国足球队闯入四强，震惊了足坛。同年，中国第一家现代汽车工厂在北京投产，震动了车界。酷爱体育，亲手推动了这一项目的现代集团董事长郑梦九激动地说：“在中国市场的帮助下，现代汽车也一定能闯入全球汽车销量的四强！”20年后，郑梦九的“汽车四强”梦终于实现。2022年，韩国现代汽车凭借684.82万辆的成绩成为全球第三大车企。但这个梦想，却不是在中国市场的帮助下实现的。相反，在世界舞台站上更高位的韩国现代，在中国市场却节节败退，最近几年更是踏上打折卖厂的囧途。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2002年世界杯，韩国足球队闯入四强，震惊了足坛。</p><p>同年，中国第一家现代汽车工厂在北京投产，震动了车界。</p><p>酷爱体育，亲手推动了这一项目的现代集团董事长郑梦九激动地说：“在中国市场的帮助下，现代汽车也一定能闯入全球汽车销量的四强！”</p><p>20年后，郑梦九的“汽车四强”梦终于实现。2022年，韩国现代汽车凭借684.82万辆的成绩成为全球第三大车企。但这个梦想，却不是在中国市场的帮助下实现的。</p><p>相反，在世界舞台站上更高位的韩国现代，在中国市场却节节败退，最近几年更是踏上打折卖厂的囧途。</p><h2>卖不动汽车，就卖工厂</h2><p>10月11日下午，北京现代汽车有限公司重庆工厂在北京产权交易所第三次挂牌，包含年产能整车30万辆、发动机20万台的整车设备、五大工艺车间、工厂的土地使用权以及诸多不动产，<strong>以22.5亿打包出售。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_32902a89586e43478c34cd42caca82da@000000_oswg277373oswg1000oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从整个交易状况看，这可以说是割肉大甩卖。</p><p>第一次挂牌，8月11日，出价36.8亿，无人问津；</p><p>第二次挂牌，9月27日，价格直降11亿，以25.8亿出售，依然没有买家；</p><p>第三次，再降3.3亿，到如今的22.5亿，至今没有传出有接盘者。</p><p>想想当年，现代投资重庆工厂时，可是耗巨资77.5亿，如今三折大甩卖，只能说世事难料。</p><p>不过，卖厂这事儿现代已经是相当熟练，自从解锁了“甩卖”这个技能，它便一发不可收拾。</p><p>北京现代在中国一共有五座工厂，包括北京现代顺义第一工厂、第二和第三工厂，以及沧州第四工厂和重庆第五工厂，规划总产能165万辆。</p><p>2021年，现代在中国的销量降到38.4万辆，工厂产能七成以上闲置，顺义第一工厂早已停摆两年。痛定思痛，北京现代将顺义第一工厂作价60亿元，卖给了理想汽车。</p><p>但是，只卖一家工厂远远不够。</p><p>现代汽车在中国的日子，已经如王小二过年，一年不如一年了。<strong>销量从2016年顶峰时的114万辆狂跌至2022年的25万辆，实现华丽丽的六连跌，腰斩之后再腰斩。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_6de854a38b2549c1ab322c0f0feb1e78@000000_oswg56108oswg1000oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>于是现代再接再厉，在今年6月，集团CEO张在勋公开表示，剩下4座工厂还会卖掉2家，最后留两座工厂将进行业务重组，未来会用于出口业务。</p><p>然后便有了如今三次甩卖重庆工厂的抓马剧情。</p><p>虽然今年上半年，北京现代公布累计销量超12.3万辆，同比增长13%，但照此趋势下去，全年销量也不过和去年打个平手，难回巅峰。</p><p>曾经的“百万俱乐部”成员，仿佛一夜之间，和辉煌的过往，划清了界限。</p><h2>辉煌与落寞，一线之间</h2><p>大一点的80后对1990年都应该有一些模糊记忆：当年举国上下都在为北京亚运会努力。</p><p>中国人第一次承办国际赛事，就遭遇了美国的经济封锁，不少外资项目烂尾，亚运会也出现了不少财务缺口。</p><p>一时间，海内外中华儿女纷纷慷慨解囊，支持北京亚运。香港霍英东捐了1个亿，在春节晚会上演唱《我的中国心》的张明敏捐了60万……</p><p>国际友人也没有袖手旁观。比如韩国，就在美国警告的眼神下，向北京捐了400辆索纳塔和150辆大宇客车，总价值过亿。</p><p>当时正主打索纳塔的韩国现代，也因此叩响了中国的大门。</p><p>亚运会结束后，这400辆索纳塔，一部分被用作公务车，一部分做了出租车。</p><p>虽然后来公务车被隔壁奥迪取代，但现代的出租车，却一直制霸北京出租车市场到今天。</p><p>北京老司机对它也都是“皮实、省油、好伺候”的屡屡好评。</p><p>2002年，在中国加入WTO的第2年、中韩建交的第10年，韩国现代开始和中国市场深度捆绑：经营惨淡的北汽把现代当做救命稻草，急于打开中国市场的现代掌门人郑梦九，也想把北汽当跳板。二者一拍即合，火速成立了北京现代汽车有限公司。</p><p>郑梦九一出手，就赌对了。</p><p><strong>从谈判到签约，仅用时6个月；从立项到首款车下线，不过8个月，这一“当年签约、当年建厂、当年投产、当年出车”的“现代速度”，令世人震惊。</strong></p><p>之后，北京现代像一个昂扬的战神，一路攻城略地，高歌猛进。</p><p>2003年，本地化生产的索纳塔凭借高性价比和不错的服务，牢牢占据B级车市场10%的份额，北京现代对北京市生产总值的贡献率，更是一度达到了8%。</p><p>另一款曾经的爆款伊兰特，到2007年5月，累计销量也超过了50万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_74d6052c7a644a8aab7f6e9d6f5173ec@000000_oswg920428oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2013年2月，北京现代的悦动累计销量破100万辆，用时4年10个月；而同样热销的友商主打产品福克斯，交出100万辆的成绩单则用了7年时间。</p><p>同年，<strong>现代汽车的年销量也达到103万，跻身“百万俱乐部”，当时拥有这一身份的只有本田、日产和福特。2016年，北京现代的销量更是冲到114万，连续四年销量破百万。</strong></p><p>然而，好运在2017年戛然而止。</p><p>这一年，北京现代销量以31.3%的幅度断崖式下降，年销量跌到了78.5万辆，而且，从那一年开始，北京现代几乎是一路狂跌不回头。</p><p>到2022年，其年销量跌到25万辆，而且至今没有回暖迹象。</p><h2>傲慢与“偏见”</h2><p>现代的溃败，表面看，有三方面原因：<strong>一是沉溺性价比，二是跟不上市场变化，三是对中国市场的傲慢。</strong></p><p>现代汽车刚入中国市场时，25万元以上的中高级轿车被德系车、日系车、美系车霸着，比如雅阁、君威、帕萨特；10万元以内是国产车的天下，捷达、富康、夏利等，整个市场的中段除了桑塔纳2000，几乎是空白。</p><p>在这个洋品牌和国产车的巨大“夹缝”中，北京现代以其擅长的“性价比”，找到了自己的位置，而且很快打下了自己的一片天：用相对不输的品质，配中庸的价格，极为精准地切中了当时国人想要洋品牌又不想花太多钱的心理，一路顺风顺水。</p><p>而且，北京现代还时不时就打打价格战，提升一下KPI。悦动动辄就优惠2万，索纳塔上市没几个月也降了3万多。</p><p>但<strong>“性价比”是一把双刃剑，</strong>赢了销量的同时，北京现代也给人留下了低端合资品牌的印象。</p><p><strong>当时国人心中有这么一个“鄙视链”，德系&gt;日系&gt;美系≈法系≥韩系&gt;自主品牌，坊间还常有车主互损：“屌丝有三宝，索八K5迈锐宝”。</strong></p><p>所以虽然现代销量不错，但品牌价值却被持续透支。等到国产自主品牌一崛起，它那道脆弱的价格防线就挡不住地崩溃了。</p><p>先是一汽奔腾、长安汽车、上汽荣威、东风风神这些“大块头”进入乘用车领域，之后在国家政策的大力扶持下，新能源车也异军突起，自主品牌产销量迅猛增长。</p><p>从2012年到2017年，中国自主品牌乘用车市占率从30.6%增长到43.9%。</p><p>之后国内车市进入下行周期，德系、日系等一线合资车企开启降价模式，中国自主品牌则不断价格上探，留给北京现代的那道“夹缝”自然也越来越小。</p><p>遗憾的是，车市滔天巨变，<strong>北京现代却依然躺在舒适圈里吃老本。</strong>设计过时、营销老套不说，主流的电气化、智能化转型也没跟上时代脚步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_3f41cd69b5d5437e8258ac79e26e814f@000000_oswg515109oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，北京现代不是没有努力过。</p><p>在2017年的广州车展上，它就提出过“三纵三横”的矩阵式产品布局，纵向打造“基础车系、性能车系、新能源车系”，横向研发“电动技术、智能技术、网联技术”。</p><p>说白了，就是想往高端化、智能化上够一够。</p><p>然而，雷声大、雨点小。</p><p>2017年北京现代推出的ix35，主打智能化，但车型的老旧，却让消费者瞬间失去了兴趣，甚至被群嘲“把海外过时的车型放到中国来卖”。</p><p>也是在当年，蔚来第一款车ES8上市，特斯拉的上海工厂也正快马加鞭筹建，北京现代却磨磨蹭蹭到了2021年，才初试新能源，推出途胜L混动和名图纯电版，定价在17万至20万元左右的腰部区间。</p><p>可是，这个区间在国内早已“卷”成了花儿。消费者上可选特斯拉、比亚迪汉或者中国新造车势力，下又有比亚迪秦、宋、元等多款选择。和他们相比，<strong>现代的产品力、价格统统没有优势，处境更尴尬了，上上不去，下下不来。</strong></p><p>但你要说韩国现代没技术，那也真是有点冤。</p><p>早在2016年，它的新能源车型IONIQ系列就已在海外上市，支持800V快充，百公里加速3.5s，放在当时并不落后，而且备受老美的喜欢，可惜IONIQ 5、IONIQ 6却迟迟没有引入中国市场。</p><p><strong>所以归根结底，它骨子里有着对中国市场的傲慢。</strong></p><p>当年，中国学生去韩国本土工厂参观时，曾被那里的自动化程度震撼：几千平米的车间，几乎所有流程都由机器人完成，只需要十几个工人做辅助操作即可。</p><p>学生真诚提问：为什么北京工厂没有这些先进的机器人呢？</p><p>韩国工厂负责人认真回答：<strong>中国的人工很便宜，用人力造车的成本要比机器人低。韩国人比中国人“贵”多了，所以要用机器人代替。</strong></p><p>实话说没毛病，但总有点秀优越感的意思。</p><p>甚至，现代还明目张胆地双标。同样标准的碰撞测试，伊兰特在北美IIHS中测评优秀，而在国内C-IASI中却是差评。</p><p>产品策略上，多数外国车企都会因地制宜，比如在中国打造特别的长轴距版车型，但现代基本上就是简单粗暴地导入全球车型，很少有针对中国市场的本土化研发动作。</p><p>2014年的时候，80岁高龄的郑梦九来中国庆贺新厂落成，说会倾听中国消费者的需求，打造百分百为中国消费者定制的新车，现在想来那多少有些客套了。</p><p>除了自己不够努力，历史的进程也对现代不够关照。</p><p>2017年，韩国力挺美丽国部署“萨德”反导系统，让中韩关系降至冰点。此时国产汽车已经强势崛起，国人的民族自信心和自尊心空前爆棚。</p><p><strong>“去韩流”的大势所趋，加上韩系车款式老旧、智能化不足，国人对现代汽车再无眷恋。</strong></p><p>也是从那年开始，韩国现代在中国市场开始走起了下破路，而且一路下坡不回头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_b19bda36a9f64f7596874e1f40d17ea0@000000_oswg651442oswg1000oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>无奈放弃还是深谋远虑?</h2><p>与在中国市场的节节败退形成鲜明对比，韩国现代在全球汽车圈还是挺“狂”的。</p><p>没办法，谁让人家一不小心拿了个世界第三。</p><p><strong>2022年，韩国现代集团凭借684.82万辆的成绩成为全球第三大车企，营业利润大涨47%，仅排在丰田、大众之后。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_9c11aecec161404bae37eeb9302e7aec@000000_oswg70262oswg1000oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，现代在北美、欧洲、非洲市场，都有相当不错的市场认可度。2022年，其美国市场占有率已经达10.6%，这也是它进入美国市场36年以来，第一次破10%。</p><p>这是什么概念呢？</p><p>历史上，除汽车三巨头（通用、福特和Stellantis）之外，也就只有丰田和本田突破过这一数字。<strong>这几乎是所有汽车制造商的梦想，</strong>现代就这样达到了，绝对值得大书一笔。</p><p>在海外愈发坚挺，这或许也是现代对中国市场不太所谓，继而打得赢就打，打不赢就跑的原因。<strong>而且，他们也不遮掩这种姿态。</strong></p><p>据现代汽车集团CEO张在勋在6月20日投资者关系活动上的公开发言，现代在中国市场的产品车型将从13款缩减至8款，未来会专注高端和SUV车型，并把更多的精力放到海外去。</p><p>一连串的海外投资计划也证实了这一点。</p><p>今年4月，现代公布最新计划：到2030年，共投入约24万亿韩元（约合182亿美元），扩大电动汽车生产。</p><p>去年5月美国访韩之际，现代强调将在美国投资至少100亿美元，用于电动汽车、无人驾驶领域。</p><p>再加上此前现代称将在欧洲投资7.6万亿韩元（约合58亿美元），布局氢能源领域，到2030年将生产50万辆氢动力汽车。</p><p><strong>这意味着，韩国现代将在未来几年，对欧美投下超过150亿美元的巨资。</strong></p><p>对比之下，去年上半年，现代集团和北汽对北京现代联合增资了9.42亿美元（当时约60亿元），表面看是对中国市场的补贴，但联系“剩下的两座工厂要做出口业务”的说法，细品这当中的玄妙，醉翁之意就不在酒了。</p><p>有意思的是，当把目光放眼到全球，韩国现代在新能源车的布局上瞬间有了格局：“2023年，力争成为世界三大电动车生产商之一”。</p><p>知名汽车分析师钟师认为“韩国车企目前在美国电动汽车产业布局比较合适，一是美国电动汽车市场还在起步阶段，竞争不激烈，二是各地充电基础设施在逐步扩展，配套体系正在逐步形成，韩国车企两年后完工可迎来一个合适的市场温热期。”</p><p>但放在中国市场和新能源车正面对垒，连现代CEO张在勋都没有信心，他曾说：现代起亚在执行力和创新力更强的造车新势力面前失去了竞争力。</p><p>基本上也可以理解为，<strong>现代在中国市场的败退，既有被迫的无奈，也有主动地从战略层面避开锋芒。</strong></p><p>起亚中国COO杨洪海的一次讲话，则透出一种以退为进，甚至远虑与深谋的意味：</p><p>“我今年一季度全球挣了21亿美金，贴得起中国市场，你本土企业有这些资金实力玩？你先烧死了，我后面再等着进来抢市场也可以......让敌人先去试伤好了，我兜里都是钱，都是技术，我又没有放弃这个市场，在合适的时间进来再收拾你们也是一种策略。”</p><p><strong>避其锐气，击其惰归。</strong></p><p>这让韩国人的算盘看上去是：先识时务地给中国市场定个年销30万的小目标，保住这个“革命”的小火种，<strong>等中国市场打完淘汰赛，再在合适的时机打回来。</strong></p><p>不过话说回来，等中国车企决出胜负，一准儿会冲到国外去。</p><p>到那时，中国车企必将在国外掀起新一轮汽车大战，韩国现代不知是要在美国正面硬刚，还是回中国卷土重来，才能保住它的全球前三之位。</p><h3>参考资料</h3><p>[1]《曾经红极一时的韩国汽车，现在怎么样了？》帅真财经</p><p>[2]《合资20年，北京现代汽车的大起大落》车图腾</p><p>[3]《韩国车企突围见效：上半年出口大涨近50%，起亚、现代业绩创新高》 时代周报</p><p>[4]&nbsp;数据来源：中国汽车工业协会、乘联会、企业公开数据、北京产权交易所</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650739808&amp;idx=1&amp;sn=5340fd74a8723b120b0ff1853ec307f3&amp;chksm=be86790489f1f0125c449ac3faeaa020941b7f603a573a03934b1ae9b3c3316add4f625b2720&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：华商韬略，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516466042114057</id>
            <title>华为攻擂，特斯拉还能不能躺赢？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516466042114057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516466042114057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 09:42:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 特斯拉, 智界S7, 智能底盘
<br>
<br>
总结: 华为推出首款智能汽车智界S7，搭载华为途灵智能底盘，挑战特斯拉的Model 3。华为在智能底盘和电池安全方面下了功夫，希望通过这次挑战扩大自己在新能源汽车市场的话语权。特斯拉面临来自华为的压力，但仍然是新能源汽车市场的领头羊之一。新能源汽车市场竞争激烈，智界的推出将引发新旧势力之间的竞争，最终活下来的车企将是技术实力强大的企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>华为与特斯拉，双双有了新动作。</p><p>2023年11月9日，华为智选车首款轿车智界S7开启预售，预售价格25.8万元至35.8万元，当下订单已突破10000台。</p><p>这意味，新能源汽车赛道又来了一个新品牌，而消费者也多了一个新选择。</p><p>同一日，特斯拉中国宣布，上调Model 3长续航焕新版1500元、Model Y长续航版2500元，似乎并不在意。</p><p>问界之后，华为马不停蹄地布局智界，到底意欲何为？智界S7点名挑战Model 3，特斯拉为何无动于衷？神仙打架，行业谁先遭殃？</p><h2>智能底盘，看不见的“杀招”</h2><p>华为，堪称新能源汽车赛道的“卖铲人”。</p><p>华为造车，起于电机、电控等重要零部件，之后由点到面切入智慧出行整体解决方案，深度参与产品定义、整车设计、软硬件开发、智能化赋能、销售渠道引入等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_b7b440f1a0084ede9a215e702554ae93@000000_oswg128599oswg818oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为的“朋友圈”</p><p>相较问界，智界又进了一步，首款搭载华为途灵智能底盘。</p><p>智能底盘的驾驶体验远超传统底盘，可以提供更强的动力、更低的能耗、更长的续航、更好的避震、更稳的操控。</p><p>这么一来，底盘智能化已成为行业的共识。</p><blockquote><p>譬如，路过坑坑洼洼的路段，颠簸在所难免，但有了智能底盘则可以减少颠簸感，达到行驶平缓的目的。</p><p>再譬如，刹车是出行的常规操作，特别是紧急刹车会带来较大的前倾冲击，而智能底盘可以大幅抵消这个负面因素，增添行驶的安全性。</p></blockquote><p>此背景下，特斯拉、比亚迪等国内外头部玩家纷纷入局，华为也未例外。</p><p>一名业内人士告诉锌刻度：“底盘一直是传统品牌的强项，虽然新能源品牌热捧智能底盘，但有实力全栈自研寥寥无几，这考验技术‘护城河’的宽度。华为补上了短板，自然想与特斯拉掰掰手腕。”</p><p>此外，强调“安全才是最大的豪华”。</p><p>华为在电池安全方面下了一番功夫：单电芯热失控时，不会蔓延至相邻电芯或模组；车辆碰撞时，电池包不会起火。</p><p>上述措施是否完美，还需要时间来验证，但也为行业彻底解决“梦魇”增添了希望。</p><p>以上可见，华为对智界寄予厚望。</p><p>事实上，华为之前与赛力斯合作，展示了一次“化腐朽为神奇”的能力，但这种能力是偶然还是可持续的，需要进一步向市场证明。</p><p>唯有如此，才能令更多驻足观望的老牌车企心动，愿与华为相互成就，而华为才能借此扩容“朋友圈”，掌握更大的行业话语权。</p><p>一言以蔽之，华为所图甚大。</p><h2>神仙打架，谁先遭殃？</h2><p>需要注意的是，华为摆明挑战特斯拉。</p><blockquote><p>华为终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东表示：“我们做了一个C级高端豪华轿车，至少得卖40万元以上的规格，比Model S、奔驰EQE还高，结果价格比Model 3价格还低。”</p></blockquote><p>显而易见，华为采取的是以高打低的策略，压力来到特斯拉这边。</p><p>据乘联会的数据显示，特斯拉2023年1月至10月累计交付77.1万辆新能源汽车，已超过2022年全年；其中Model 3累计销量为115893辆，而2022年全年的销量为124456辆，并未成为增长的主力。</p><p>不难看出，Model 3或进一步承压。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f8e0c778328c42d4bdbeed02e2fecb84@000000_oswg29720oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">机构对特斯拉的评级</p><p><strong>一种声音认为，特斯拉虽然拉开了新能源汽车革命的序幕，但先发优势正在逐渐消散，特别是新款定价与国内预期相反，导致销量不振。</strong></p><p>华尔街知名分析师Eugenio Catone表示：“特斯拉已经无法与竞争对手区分开来，按照这个速度，预计特斯拉将成为一家利润率低、业绩不佳的经典汽车公司。”</p><p>这意味着，智界对特斯拉的冲击或肉眼可见。</p><p><strong>另外一种声音认为，对标Model 3的品牌屡见不鲜，但这么多年过去了，特斯拉依然是赛道的领头羊之一，其并不畏惧挑战。</strong></p><p>关于此，从问界与理想的对垒却双双获得增长就可见一斑。</p><p>毕竟，新能源汽车现在依然是增量市场，而燃油车市场是缩量市场，前者越活跃对后者 的冲击也就越大。</p><p>一名私募人士告诉锌刻度：“特斯拉还有牌可打，不要忘了其以前可是出了名的‘卷王’，在国内降价5次，逼得一众造车新势力被动应战。”</p><p>上述私募人士进一步表示，燃油车之外，造车新势力受到的冲击或许比特斯拉更大，不过造车新势力的头部玩家个个都是狠角色，虽然“压力山大”却未必会俯首称臣。</p><p>对此，理想汽车CEO李想表示：“我们内部认知、面对华为的心态其实非常一致：80% 是学习，20%是尊敬，然后是百分之零的抱怨，这是我们内部非常统一的心态。我们作为初创企业，能够在迈入1000 亿元收入规模的时候，遇到这样一个曾经做过近万亿收入、可以学习的科技榜样，我们还是非常敬畏和兴奋的。”</p><p>从这个角度来看，20万元至30万元这个新能源品牌“兵家必争之地”，竞争加剧势不可挡，后面还有好戏可看。</p><p>广发证券电新团队表示：“NOA智驾功能由低频高速使用场景向高频城市场景延伸，华为智驾模型构架布局领先，高阶智驾功能将成为消费者重要购车决策，智选阵营扩大或将带来格局变化。”</p><p>总而言之，华为又做了一次“加法”，智界承载了传统车企向新能源转型的厚望，造车的新旧势力之争远未到结束时候，唯一可以确定的是最终活下来的车企，一定是“打铁自身硬”的企业。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511299&amp;idx=1&amp;sn=8e986d319e49484bc3c7ffa378e38674&amp;chksm=ce9031b4f9e7b8a27ef40aadbe7db60b23deee4b1d0820d0c31e127e4613aa2880ea9e97b640&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：陈邓新，编辑：高智，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516460121284488</id>
            <title>又一工业互联网平台终止IPO，年入超4亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516460121284488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516460121284488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 09:42:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 净利润, 主营业务毛利率, 工业互联网平台, IPO
<br>
<br>
总结: 朗坤智慧是一家工业互联网平台提供商，其净利润达到7000万，主营业务毛利率超过50%。然而，由于财务资料超过有效期，朗坤智慧的IPO申请被终止。该公司面临着竞争激烈的工业互联网赛道，包括传统制造业厂商、工业软件厂商和互联网企业。此外，朗坤智慧的实际控制人是武爱斌家族，持股近63%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>净利润7000万，主营业务毛利率超50%。</p></blockquote><p>继树根互联后，又一工业互联网平台提供商，终止科创板IPO！</p><p>11月9日，朗坤智慧主动撤回发行上市申请，上交所遂终止其发行上市审核。</p><p>今年9月30日，因财务资料超过有效期，上交所曾中止朗坤智慧发行上市审核。此后，朗坤智慧也并未提交新的财务资料，因此其招股书申报稿仍旧停留在2022年6月的版本。</p><p>招股书显示，朗坤智慧原计划募资6.89亿元，按照25%的最低发行比例计算，公司发行市值约27.56亿元。</p><p>需要注意的是，朗坤智慧所在的工业互联网赛道竞争激烈、“高手云集”：传统制造业厂商如海尔、航天科工、树根互联、徐工汉云，工业软件厂商如中控技术、用友软件，通讯类企业如华为和三大运营商，以及阿里、腾讯、百度、京东等互联网企业。</p><p>朗坤智慧的压力，可见一斑。</p><h2>武爱斌家族持股近63%，中网投持股近7%</h2><p>1969年出生的武爱斌，曾在江苏省建材工业局、西门子电站自动化有限公司任职，于1999年11月创立朗坤有限（朗坤智慧前身），并一直担任董事长。</p><p>朗坤智慧是工业软件产品和工业互联网平台提供商，主要从事面向流程工业领域的生产控制和业务管理类工业软件以及工业互联网平台的研发、销售及运营。</p><p>在工业软件领域，朗坤智慧研发了满足各类流程工业企业需求的工业软件产品；在工业互联网领域，公司于2016年起布局，自主开发并运营苏畅工业互联网平台。</p><p>在技术产业化方面，朗坤智慧已累计为上千家大型企业提供工业软件和工业互联网平台，广泛应用于发电、建材、化工、冶金、煤矿等行业，服务包括国家电投、国家能源集团等在内的前十大发电集团，以及中国建材集团、中石化集团等其他重资产流程行业头部企业。</p><p>截至招股说明书签署日，武爱斌直接持有朗坤智慧46.35%股份，为公司控股股东。</p><p>此外，武爱斌配偶王晓宁，自2008年起历任朗坤人力资源经理、总裁助理、董事长助理、董事、董事会秘书等职务。王晓宁直接持有公司0.37%股权，并通过员工持股平台裕凯投资、凯域投资间接控制10.42%表决权。</p><p>武爱斌的女儿直接持有公司2.4%股权，并通过朗坤鑫达间接控制3.15%的股权。</p><p>招股书显示，朗坤智慧实际控制人武爱斌、王晓宁、武誉桥通过直接、间接方式合计持有公司62.69%的股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_bacd30c173fe4197b004716ac2a5a042@5807375_oswg120066oswg950oswg1432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：朗坤智慧招股书</p><p>IPO前，持有朗坤智慧超5%股权的公司，仅有中网投和裕凯投资两家。</p><p>其中，中网投于2020年9月斥资9000万元入股朗坤智慧，获得6.98%股权，IPO则为5.23%。按照27.56亿元的发行市值计算，“获利”超5400万元。</p><p>此外，由蓝色光标（上海）投资管理有限公司出资70%的上海满众，拉卡拉成员企业考拉基金（北京考拉）以及动平衡资本，均在IPO前持有朗坤智慧2.00%股权。</p><h2>年营收4亿净利7000万，主营业务毛利率超50%</h2><p>招股书显示，2019-2021年，朗坤智慧营收约为3.02亿、3.38亿、4.05亿元；净利润约为2999.97万、4564.80万、7020.55万元；归母净利润约为3079.65万、4592.72万、6963.49万元；研发投入占比约为14.74%、14.13%、15.06%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_4a3aaebc769649189d0a8803f2bf34fd@5807375_oswg150931oswg1080oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：朗坤智慧招股书</p><p>招股书显示，朗坤智慧同行业可比公司有中控技术、东方国信等，以2021年业绩数据作对比，上述两家公司当期营收分别为45.19亿、24.70亿元，归母净利润分别为5.82亿、3.02亿元，均超过朗坤智慧。</p><p>不过在主营业务毛利率方面，报告期内，朗坤智慧分别为52.84%、56.41%、57.48%。其中，2020-2021年均高于中控技术、东方国信等公司，且高于行业平均值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_03a0979003e544f5925b64bce43b79cd@5807375_oswg81771oswg980oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：朗坤智慧招股书</p><p>需要注意的是，朗坤智慧存在应收账款回收和坏账风险。报告期内，朗坤智慧应收账款余额分别为1.53亿、1.94亿、3.09亿元，占各期营业收入的比例分别为50.57%、57.39%、76.32%，预期信用损失金额分别为977.91万、1376.02万、2437.07万元。</p><p>此外，朗坤智慧的经营性现金流同样存在风险。报告期内，朗坤智慧经营活动现金流量净额分别为-1551.76万、1401.71万、3000.03万元。</p><p>从上交所首轮问询来看，多次问及朗坤智慧是否存在商业贿赂问题。在回复中，朗坤智慧也均回复“不存在”。</p><p>以朗坤智慧与蒙东云计算科技有限公司的合作方面为例，招股书显示，二者在2016年共同成立了子公司内蒙古朗坤，分别持股60%、40%，内蒙古朗坤2021年净利润近1000万元，远超发行人其他子公司。</p><p>对此，上交所要求朗坤智慧说明，内蒙古朗坤净利润远高于其他子公司的原因及合理性，发行人是否为其代垫成本费用。报告期内，内蒙古朗坤的实际分红情况，是否存在以股权或分红进行不当利益输送或其他利益安排的情形。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_0ce4590c19404ab8af847a912683de25@5807375_oswg111226oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：朗坤智慧招股书</p><p>朗坤智慧在回复中称，内蒙古朗坤因承担红山区智慧城市运营服务，其人员数量、营业收入均远高于其他子公司，净利润也远高于其他子公司，具有合理性。</p><p>同时，内蒙古朗坤独立开展经营活动，其日常经营的成本、费用支出均由其自行承担，资金来源主要为内蒙古朗坤股东的实缴出资、销售收款以及银行贷款。朗坤智慧不存在，为内蒙古朗坤代垫成本费用的情形。</p><p>此外，报告期内，内蒙古朗坤未进行过利润分配，未进行分红。朗坤智慧与蒙东云计算公司共同出资设立内蒙古朗坤，入股价格相同。朗坤智慧与内蒙古朗坤不存在以股权或分红进行不当利益输送或其他利益安排的情形。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/czHa_OuEl__hy8IhGKx-KA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516454435364739</id>
            <title>今年双11，新消费品牌静悄悄</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516454435364739</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516454435364739</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 09:41:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11收官, 新消费品牌, 销量下滑, 种草经济
<br>
<br>
总结: 今年双11收官，新消费品牌的销量出现下滑，与种草经济的兴起有关。过去几年，新消费品牌凭借全民种草的热潮迅速崛起，但今年双11却没有再现往年的风光。这一现象不仅仅局限于花西子，其他新消费品牌也面临销量下滑的困境。种草平台的崛起为新消费品牌提供了触达新生代消费者的机会，但也使得市场竞争更加激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年双11收官。订单量和成交总额全面增长，品牌在电商平台获得一年中最重要的一次生意爆发。</p><p>但迟迟看不到各大新消费品牌的战报，和前几年高调的宣传有所不同，年双十一，刚开始新消费品牌风光就已不再。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_5bb9b16cb99740a099840550973d6452@685787461_oswg72409oswg600oswg155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博</p><p>微博话题“花西子跌出天猫双十一彩妆预售榜前20”冲上热搜。据悉，今年天猫彩妆双十一首日预售榜单中，花西子已经跌出了前二十名。反观去年，去年花西子还能排到第四。</p><p>诚然，花西子销量不佳，与李佳琦讽刺消费者的言论有一定关系，但整体而言，新消费品牌后继乏力却是不争的事实。</p><p>自去年首次跌出天猫双十一彩妆预售榜前20后，今年双十一完美日记仍没有回归榜单；去年双十一期间拿到天猫平台冰淇淋品类销冠的钟薛高，如今甚至身陷“欠薪”风波，而元气森林也陷入失速的质疑中。</p><p>“新消费品牌卖不动了？”“新消费品牌销量下滑，是不是不行了？”“属于新消费的时代这么快就过去了吗？”“新消费品牌还能走多远？”......</p><p>消费市场也开始逐步回暖，新消费品牌却集体静悄悄，似乎说明这些品牌遇到的挑战并非孤例，而有着某种共通性。</p><h2>一、种草经济，催生新消费品牌</h2><p>凡是过去，皆为序章。若要论及为何新消费品牌近期纷纷遭遇重大波折，那么就必须要明确，这些品牌何以诞生，又何以迅速成长为各垂直赛道不容忽视的一股势力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_b4c6cb0b8e8c4c0a959c3ae3a7981b90@685787461_oswg115275oswg600oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：IT桔子</p><p>2020年，被诸多媒体看作是新消费品牌崛起的“元年”。</p><p>IT桔子披露的数据显示，经历2018、2019连续两年下跌后，2020年-2021年，中国消费品行业融资事件和规模双增，事件分别为415件和742件，分别同比增长23.51%和78.8%；规模分别为965亿元和1158亿元，分别同比增长5.35%和20%。</p><p>在这其中，诸多新消费品牌纷纷拿到了令人咋舌的巨额融资，有的甚至还成功登陆资本市场。</p><p>比如，2020年12月，“盲盒第一股”泡泡玛特登陆港交所，上市首日高开超100%；2021年5月，“网红大米”十月稻田对外宣称完成14.5亿元的B轮融资；2021年7月，和府餐饮完成近8亿元E轮融资，创连锁面馆行业最高融资纪录。</p><p>诸多新消费品牌纷纷在2020年前后崛起，并吸引资本市场的注意力并非偶然，而是在迎合消费者日益强烈的民族感的基础上，抓住了“全民种草”的热潮，进而成功“偷袭”了传统企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_d806857c706140a9a93b920d311b0669@685787461_oswg299147oswg600oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：李宁</p><p>2020年前后，随着中国经济强势崛起以及国外消费企业轻视中国市场，中国消费者的民族自豪感与日俱增，诸多迎合此情绪的国货，都取得了亮眼的业绩。比如，2018年初，李宁提出了“中国李宁”的概念，并以“悟道”为主题，亮相纽约时装周，瞬间引爆消费者市场。</p><p>另一方面，随着智能手机完成下沉触达，抖音、小红书、B站等种草平台崛起，也给新消费品牌提供了触达新生代消费者的阵地。</p><p>以完美日记为例，其母公司逸仙电商招股书介绍自己为“中国最早的在所有主要社交平台上大规模使用KOL的美容平台之一”，与李佳琦、薇娅等近15000个不同知名度的KOL有合作，其中800多个拥有超过100万的关注者。</p><p>这也决定了，逸仙电商不需要和传统美妆品牌在线下店、经销商等渠道硬碰硬，而是可以直接将产品卖给消费者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_135029077a544bb286cd9f8adb960738@685787461_oswg50198oswg600oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天风证券</p><p>天风证券研究所披露的数据显示，2019 年以及 2020年Q1-Q3，逸仙电商通过 DTC 渠道产生的销售额占总销售额的 87.4%和85.6%。此外，逸仙电商的DTC客户逐步增长，从2018年的700万人增长至2020年9月的2350万人。</p><p>显然，在新品牌自强的浪潮之下，抓住种草平台崛起红利的新消费品牌，可以轻而易举地斩获亮眼的红利。这正是2020年前后，资本追捧新消费品牌的主因。</p><h2>二、不止花西子，新消费品牌集体“哑火”</h2><p>正当人们以为强势崛起的新消费品牌将持续成长，彻底碾压“老势力”之时，诸多新势力品牌却在2022年集体“哑火”。</p><p>曾连续三年蝉联天猫冰品类目销售额第一的钟薛高，因产品售价昂贵，经常“背刺”不明所以的消费者，被广大网友扣上“雪糕刺客”的帽子。诸多网友纷纷自发抵制钟薛高的雪糕产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_8ddaa1a1d51e44e989cf7d4ecb94fcd9@685787461_oswg299236oswg550oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书</p><p>一年后的双十一，钟薛高不光没有在各电商平台的榜单刷屏，甚至身陷“欠薪”风波。这似乎在暗示，钟薛高的现金流出现了很大的问题，面临巨大的生存压力。</p><p>事实上，不止钟薛高，过去一年时间以来，从茶饮到餐饮再到美妆，几乎各个赛道的新消费品牌都开始败退。</p><p>以完美日记为例，2022年双十一，其首次跌出双11彩妆类预售TOP10榜单。2023年618预售榜单中，完美日记仍未现身。考虑到完美日记并没有卷入与花西子类似的言论争议，其业绩下滑，也从侧面说明，花西子跌出今年双十一彩妆预售榜前20，有更深层次的行业诱因。</p><p>因旗下品牌业绩不佳，完美日记背后的逸仙电商高度承压。财报显示，2022年，逸仙电商营收37.1亿元，同比下跌36.5%；净亏损为8.213亿元。因股价低于合规标准，2022年4月，逸仙电商还收到了纽交所的退市警告信函。</p><p>在茶饮赛道，奈雪的茶虽然已经成功登陆资本市场，但却持续亏损，2018年-2022年，经调整净亏损累计超6.58亿元。为了扭转亏损困局，奈雪的茶已大幅调低产品价格，并开放加盟。与此同时，喜茶、茶颜悦色也纷纷步入奈雪的茶的后尘，做出了类似的调整。</p><p>不止现制茶，曾推开无糖包装饮料市场大门的元气森林的业绩也不复当年勇。官方资料显示，2018年-2021年，元气森林的销售额分别同比增长300%、200%、309%以及260%。据报道，2022年，元气森林的销售额增速仅为10%-30%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_19254ab3c7d6498a9a1fac9dcae72869@685787461_oswg107375oswg600oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：IT桔子</p><p>正因为新消费品牌的想象空间正逐步收窄，资本也开始谨慎看待相关产业。IT桔子披露的数据显示，2022年，中国消费品投资事件334起，同比下跌45%；融资总额仅313 亿元，同比下跌73%，低于2019年之前水平。</p><h2>三、日常过分关注流量，双11新消费品牌却被反噬</h2><p>粗看起来，2022年以来，诸多新消费品牌纷纷“哑火”，主要是因为多年新消费品牌的高速扩张，内卷严重。</p><p>以化妆品市场为例，统计局数据显示，2023年第三季度，化妆品零售额增速明显放缓，7-9月化妆品零售额894亿元，同比仅增长约4%。但老牌品牌依然势头强劲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_46d1d7515c0942149b0fcab6f4749cd8@685787461_oswg103391oswg600oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：欧莱雅</p><p>但值得注意的是，并不是所有美妆企业的业绩急转直下。以欧莱雅为例，2023年前三季度，其销售额305.77亿欧元（约人民币2367亿元），同比增长12.6%，其中北亚地区同比增长1.3%，中国大陆市场同比增长7.7%，跑赢其他市场。</p><p>事实上，不止欧莱雅，随着越来越多的新消费品牌卷入争议，诸多老牌品牌都迎来了“泼天富贵”。比如，2023年9月11日，蜂花推出了异常实惠的“79元产品套装”，并开启95小时超长直播，最终新增276万粉丝，直播销售额超2500万元。</p><p>无独有偶，郁美净在社交平台注册账号，并开启了首场通网直播，仅10个小时销售额就达到了一百万，3天内吸粉超122万。</p><p>诸多消费者之所以纷纷抛弃新品牌，投入老牌品牌的怀抱，很大程度上都是因为这些新品牌在缺乏核心竞争力的背景下，仅靠流量策略，就频繁向市场索取过高的溢价。</p><p>以让花西子成为众矢之的的眉笔为例，其售价高达79元/支，含量仅为0.07克，每克价格高达492.85元，甚至比黄金还贵。据美妆博主分析，花西子的代工厂为永力笔业，该代工厂的其他眉笔价格约为20元/支。按此数据测算，花西子眉笔的毛利率高达75%左右。</p><p>事实上，花西子“携流量以冲高端”的问题并非孤例，几乎是大部分新消费品牌的通病。逸仙电商财报显示，2023年前三个月，其销售和营销费用为4.59亿元，占总营收的比重高达60.0%。作为对比，同期逸仙电商的研发费用率仅为3%左右。</p><p>站在国货崛起的角度考虑，新消费品牌冲击高端并没有问题，但值得注意的是，高端产品最重要的特质，并非“高价”，而是与高价相匹配的差异化技术。</p><p>总而言之，今年双十一，诸多新消费品牌在各大平台的榜单中“隐身”，并非偶然，很大程度上都是因为随着经济承压，消费者正变得日趋理性，新消费品牌仍沿袭曾新消费品品牌自豪感和大手笔种草营销两手抓的策略，过分向市场索取高昂的溢价，引发了消费者的集体反感。</p><p>由此来看，接下来新消费品牌如果想要涅槃重生，那么就不能再过分依靠网红经济，而是需要深耕底层技术、线下渠道以及供应链，围绕产品构筑核心竞争力。唯其如此，新消费品牌才能能拥有长久的生命力，进而赢得消费者的尊重。</p><p>本文来自微信公众号“新摘商业评论”（ID：xinzhainews），作者：无字，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516447989260168</id>
            <title>媒体出身任医药公募基金经理，民生加银基金尹涛引发争议</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516447989260168</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516447989260168</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 09:40:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金经理变动, 医药主题基金, 任命非科班出身的基金经理, 基金规模下降
<br>
<br>
总结: 近期公募基金经理变动潮再起，部分此前跳槽到实力派基金公司的权益基金经理开始度过静默期出山。在医药主题基金中，出现了任命非科班出身的基金经理的情况。其中一只医药主题基金的现任经理是金融学硕士，而之前的两任经理分别是医药专业出身和商学硕士。这种变动可能会对基金规模产生影响，因为该基金的规模已经下降到2.03亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期公募基金经理变动潮再起，部分此前跳槽到实力派基金公司的权益基金经理开始度过静默期出山，比如现在景顺长城基金的张仲维、鹏华基金的陈金伟等，这些从实力偏弱的基金公司跳去实力派基金公司的现象尚属正常，但下半年也有的基金经理变动较为反常。</p><p>《壹财信》用炒股软件统计了目前内地主动权益类基金的累计净值情况，在主题类公募产品中，民生加银医药健康的最新净值和累计净值均为0.4397元，暂时排在倒数第一位。让人觉得不可思议的是，该基金的现任也是第三任基金经理尹涛8月下旬走马上任，但这位任职一年零两个月的新人，此前曾是某证券报的记者。</p><h2>医药主题基金近两任均非科班出身，现任基金经理是金融学硕士</h2><p>从公募行业的惯例来看，任命医药专业毕业的人才来管理医药主题基金已经习以为常，毕竟医药行业专业壁垒高，非科班出身的行业研究员很难研究吃透医药的基本面。但是对于民生加银医药健康来说，情况却不尽相同。</p><p>资料显示，该基金的三任基金经理分别是高松、陈洁馨和尹涛，第一任基金经理高松是根红苗正的医药专业出身，他是北京大学医学部博士，加拿大多伦多大学医学院博士后，曾于国金通用基金公司(筹)研究部担任研究员；在方正富邦基金管理有限公司研究部、投资部先后担任研究员、基金经理。</p><p>但是，他管理这只医药主题基金大约不到一年半的时间，目前他早已离开民生加银基金多时，在深圳的鹏华基金管理鹏华创新成长混合。在他之后，海归美女陈洁馨管理了这只医药主题基金，但在她管理产品将近两年的时间中，所取得的任职总回报约为-48.80%。</p><p>从她的简历上看，她是美国佩珀代因大学商学院硕士。自2013年11月至2016年2月在东方证券股份有限公司研究所任高级研究员；自2016年2月至2018年5月在建信基金管理有限公司任研究员。2018年5月加入民生加银基金管理有限公司。也就是说，她并非医药科班出身，这也为成为她业绩不佳最好的理由，目前她还管理着公司的另一只非医药公募基金。</p><p>再看现任的基金经理尹涛是在8月21日接过基金经理帅印的，从他的简历上看，他是首都经贸大学金融学硕士。1998年5月至2008年4月在中国证券报有限责任公司担任记者、财经新闻部及要闻编辑部主任；2008年5月至2011年11月在长城人寿保险股份有限公司资产管理中心研究部担任总经理兼投资经理；2011年12月至2017年4月在上海从容投资管理有限公司担任基金经理。2017年5月加入民生加银基金管理有限公司。</p><p>从简历上看，他和医药领域似乎扯不上太多的瓜葛，在去年接手的两只基金今年迄今净值下跌也是超过了18%。</p><h2>受益医药反弹近期表现尚可，问题是尹涛还有多少资金可以运作？</h2><p>从该基金近三个月的业绩表现来看，受益于医药板块近期全面的反弹行情，其短期的成绩还算尚可。但是，该基金三季报显示基金的规模仅剩2.03亿元，这或许会成为基金经理施展拳脚最大的束缚。</p><p>再深入一步来分析，三季度末的十大重仓股中仅药明康德占比遥遥领先，剩余的公司基本都在5%以下，或许也和基金的子弹储备不足有关。此外，对比分析尹涛在管三只基金中时间最大的民生加银创新战略，也能至少看出他并非医药赛道的专项选手。</p><p>从该基金三季报的十大重仓股来看，来自医药领域的公司仅有药明康德、通策医疗和华厦眼科三家，并且它们还是早已被投资者所熟知的各细分子行业的龙头公司；剩余的大头重仓公司还是出在新能源板块之中。</p><p>相似的情况也出现在他于去年年底才开始管理的民生加银积极成长混合中，在基金三季报的重仓股中甚至还出现了青岛啤酒和春秋航空两只价值类的标的，似乎也反映出这位基金经理是全市场覆盖型的选手，那么用他来管理医药主题公募是一时应急吗？</p><p>在民生加银积极成长的三季报中，他的表述似乎也证明了自己属于全能型的领域：“随着经济的复苏，我们将不断挖掘复苏受益型行业和公司，因为他们可能是市场走稳后最先启动上涨的。目前看，这些行业可能在新能源车、医药、机械、电气设备等之中。目前市场的整体估值水平已经很低，尤其是部分成长型行业已经跌至历史极低水平，我们相信，随着经济的复苏和股票市场的制度优化，市场会开始新的篇章。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ydaFvtt7q_l7-sOEDFw75g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹财信”（ID:yicaixin331）</a>，作者：壹财信，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516441726537991</id>
            <title>最贵纯电MPV，沃尔沃EM90卖81.8万，网友：梁静茹给的勇气</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516441726537991</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516441726537991</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 09:39:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 纯电MPV, 沃尔沃EM90, 极氪009, 吉利体系
<br>
<br>
总结: 目前最贵的纯电MPV沃尔沃EM90正式上市，定位中大型MPV，与极氪009同平台打造，拥有沃尔沃自己的元素。沃尔沃EM90在外观设计上延续了沃尔沃家族式风格，内饰豪华，车身尺寸和轴距与极氪009相似。沃尔沃EM90的争议在于与极氪009同出于吉利SEA浩瀚架构平台，但电机布局和功率有所不同。沃尔沃EM90的价格较高，定位于豪华市场，与小鹏X9、腾势D9、极氪009等不直接竞争，而是向埃尔法、雷克萨斯LM等发起挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>目前最贵的纯电MPV正式上市。</p><p>沃尔沃EM90，价格<strong>81.8万</strong>，定位中大型MPV，昨晚在中国全球首发，并专供国内市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a3ab3931226040fe91a63fcdb6a20134@000000_oswg278364oswg824oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是一款脱胎于吉利体系的全新车型，和<strong>极氪009同平台</strong>打造，同时又有很多沃尔沃自己的元素。</p><p>比如雷神之锤大灯、会发光的安全带LOGO、取自极寒地带的昂贵木料等。</p><p>即便如此，仍有不少网友吐槽太贵了，“和极氪009同平台敢卖80多万，谁给它的勇气？”</p><p>其实沃尔沃豪华品牌的地位，本就让EM90自带光环，这个价位也注定不会和目前比较火的小鹏X9、腾势D9、极氪009等直面竞争，而是向埃尔法、雷克萨斯LM等发起挑战。</p><p>不过沃尔沃EM90，能行吗？</p><h2>01 贵在哪了‍</h2><p>目前最大的争议，在于沃尔沃EM90和极氪009同出于<strong>吉利SEA浩瀚架构平台</strong>，这意味着二者在车身结构、底盘布局等方面非常相似。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a343e96015714377b93d90ec64b88cb9@000000_oswg58575oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且极氪009是前后双电机的布局，沃尔沃EM90则仅有一个的<strong>后永磁同步单电机</strong>，电机功率200kw，最大输出扭矩342Nm，可实现180km/h的最高时速，百公里加速为8.3s。</p><p>搭载116kWh的三元锂电池组，28 分钟电量可从10充到80%，CLTC工况下最大续航<strong>738km</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_0cc63b123338460f96ffa7d4c4170dd2@000000_oswg43629oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这些账面参数来看中规中矩，沃尔沃EM90定位中大型MPV，新车的长宽高分别为5206mm*2024mm*1859mm，轴距3205mm，离地间隙148mm，后备箱容积 342 - 1826L。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_31a75832cc1d45d68047c82a6f15817f@000000_oswg141449oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个车身尺寸和轴距，基本和极氪009差不多。</p><p>那沃尔沃EM90到底贵哪了？</p><p>在外观设计上，沃尔沃EM90延续了沃尔沃家族式风格的设计语言，同时融入了更多的电动化元素。标志性<strong>雷神之锤</strong>矩阵大灯，搭配封闭式前格栅的设计，造型非常“电动”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_9f0adef398aa401f8268a2771ca78a69@000000_oswg397385oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>车身侧面整体线条流畅，采用了时下流行的隐藏式门把手设计，车尾则采用了发光文字设计，增加了车辆的辨识度。</p><p>进入车内，EM90的内饰就更“沃尔沃”了。</p><p>官方称沃尔沃EM90如同一个移动的“<strong>斯堪的纳维亚客厅</strong>”，翻译一下就是北欧的“性冷淡风”。</p><p>沃尔沃把大量工作放在了选材上，使用了大量的皮革和木纹饰板，看得出来，他们尽量在触感和视觉方面，营造出来豪华感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_750eb5dbff8d43338337a20e3c4ab67f@000000_oswg639042oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>车内是2+2+2的<strong>6座布局</strong>，配备人体工程学航空座椅，采用7层结构设计，舒适性有一定的保证。</p><p>第二排搭载的独立航空座椅还配备了电动腿托、通风加热等功能，小桌板没有像常规一样放在前排座椅的后面，而是隐藏在了二排座椅的扶手内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_b27ab31ee3154cf8aa1a797e67794eec@000000_oswg674409oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今新势力们内卷的大彩电，沃尔沃EM90也安排上了，前排由10.25英寸的全液晶仪表盘和15.4英寸的悬浮式中控触摸大屏组成，中控屏还采用了偏向驾驶位一侧的设计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a4ab0a15621d43ee8e28fed5d7fa5fd0@000000_oswg560182oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二排则配备了一块<strong>15.6英寸</strong>的吸顶屏，并支持移动投屏和各种第三方应用程序。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_adea11e186ab43ac88faaeeedb836716@000000_oswg431641oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>沃尔沃甚至在二排的左右门板上也放了两块触摸屏，可以通过门板上的触摸屏来控制空调温度等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_984703bbdd204cf7be07e71dc101dfce@000000_oswg396302oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整个内饰中，最引人注目的应该就是那套价值25万元的音响系统。</p><p>沃尔沃：我们这不是音响，是殿堂级的音乐厅。</p><p>沃尔沃EM90配备了21扬声器<strong>宝华韦健</strong>（Bowers &amp; Wilkins）音响系统，包括座椅头枕内置的扬声器，其总功率达到2460W，提供高保真3D音频享受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_294f188b02634fb89eeb77e6385b608c@000000_oswg230064oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这套音响系统不仅在音质上表现出色，还配备了多项高科技功能，如语音助手、智能互联等。</p><p>沃尔沃 EM90 智能语音控制由<strong>高通8155</strong>旗舰级芯片提供支持，可六音区独立识别语音指令。</p><p>而在智能驾驶辅助系统方面，全车共计25个传感器，包括<strong>7个2800W像素长距高清摄像头</strong>和1个毫米波雷达 1个超声波雷达 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_76fa3e4f2dc84b2290298c17e6f2c3b2@000000_oswg55617oswg725oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在沃尔沃一直引以为傲的安全上，EM90延续了刻入品牌DNA的安全属性，采用了高强度车身一体化的<strong>笼式车身结构设计</strong>，并为每位乘客配备安全气囊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_480eef30b018481aa3f38f8c26bdc653@000000_oswg163187oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DUS 驾驶员感知系统，可以识别驾驶员状态。此外，沃尔沃 EM90的空气净化和空调系统，可以提供比车外更干净的空气，有效过滤驾驶舱内95%的 PM2.5 有害细微颗粒。</p><p>回到一开始的问题，你还认为沃尔沃EM90卖80万贵吗？</p><h2>02 沃尔沃的MPV基因</h2><p>豪华品牌推出纯电MPV，沃尔沃还是头一家。</p><p>虽然现在国内品牌推出MPV车型的浪潮是一波接一波，但细数那些传统豪强们，似乎对纯电MPV避而不谈。</p><p>在传统豪华品牌中，除了<strong>雷克萨斯LM和奔驰V级</strong>，没有太多MPV产品，但对于沃尔沃汽车来说，MPV的概念并不陌生。</p><p>1953年，沃尔沃汽车尝试了细分市场的车型，推出了开山之作<strong>杜埃特（Duett）</strong>，当时这款车主销北欧市场，随后成为首批出口到美国的沃尔沃汽车之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_af40d1c2439c4cd1b934a0d87367a125@000000_oswg232920oswg830oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这款车集轿车舒适性、旅行车大空间和厢式货车装载力于一身，1997年还登上了瑞典邮票。这款车曾在斯堪的纳维亚半岛和美国风靡一时，一度成为传奇车型，至今仍深受收藏家追捧。此后沃尔沃汽车的很多旅行车也都受到Duett的影响。</p><p>而且值得一提的是，在它诞生多年之后，<strong>MPV才正式成为汽车产品的一个细分市场门类</strong>。</p><p>尽管到现在，人们对于Duett到底是MPV、旅行车还是多功能车的划分仍然有争议。但不能否认的是，<strong>沃尔沃曾经开拓了一个之前没有人走过的细分市场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_565fa71f667f40238d172000f8e80670@000000_oswg567131oswg830oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而今年是正好是杜埃特（Duett）这款车型诞生的70周年，EM90也算是致敬了沃尔沃70年前的老车，“Duett”成为其重要的设计灵感来源。</p><p>所以在某种程度上，重新开辟MPV市场也是沃尔沃一次大胆的尝试。</p><p>不过情怀归情怀，喜欢和买单是两回事，单论产品价值，能支撑沃尔沃EM90比极氪009贵出接近30万的价格吗？</p><h2>03 会有人买单吗？</h2><p>我们先来看看网友怎么说的。</p><p>“<strong>卖80W哪来的自信？</strong>”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_142c9ac7ea7d4d4bb05950843b0c841c@000000_oswg37168oswg1080oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“换壳009 卖这个价怎么想的，是不是为了<strong>反向衬托极氪009？”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_8989498543ba45fa8ea482fc86a5cba8@000000_oswg65527oswg1080oswg1033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至有网友直接表示，能不能卖出去还是个问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_1e6f4684e1ed419198dcf8823c64cbc5@000000_oswg71600oswg1080oswg1033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总体来看，网友们对于EM90这款产品的风向出奇地一致——<strong>定价不接地气</strong>。</p><p>在网络和微博的一片质疑声中，有内部人员疑似回应了EM90价格过高的情况，还拉上了顶奢产品LV来举例子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f091069b67014f49b66a4a4904002631@000000_oswg94330oswg1059oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>确实，81万的起售价，一举刷新了国内新能源MPV的价格天花板，再加上基于009同源的SEA浩瀚平台，动力还是后置单电机的槽点，如此高的定价很难不引起消费者的争论。</p><p>而且以目前沃尔沃汽车在国内的终端价格来看，沃尔沃品牌似乎也很难再支撑八十多万的价格。</p><p>以同样是目前沃尔沃旗舰产品XC90为例，在懂车帝上，车主提供的提车价格大概集中在<strong>47万到59万</strong>之间，顶配车型价格的优惠幅度甚至接近20万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_59be6b07f9914df0b6b6603c09215da3@000000_oswg101096oswg1080oswg1385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样是新能源车型的XC90混动版，优惠幅度也在<strong>17万左右</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_4e50364635ba4c63b16985cd2b2db4f6@000000_oswg31069oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难看出目前沃尔沃的处境，需要大幅降价才能换市场。</p><p>而且在内饰、动力及智能配置方面都相差不大，仅仅换了个标，售价最大却相差了31.9万元的情况下，为什么不选择更加亲民的极氪009？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_e11295e0734b4b6185ae26d7f7964f8c@000000_oswg15523oswg656oswg149_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过回头来看，80万-90万左右的纯电MPV市场，目前还没有产品，<strong>EM90算是第一个吃螃蟹的</strong>。再往上就是雷克萨斯LM和丰田埃尔法、威尔法，想买豪华纯电MPV，EM90似乎是独一份。</p><p>而且沃尔沃能定这个价格，显然做了充分的调研和考量，能花81.8万元买高端MPV的人也并不在乎什么性价比。</p><p>基于此，EM90想必也没有制定过高的销量目标，不用背太多KPI压力。而这也可以让沃尔沃更好的重新塑造品牌价值，在高端市场强化品牌标签。</p><p>但留给沃尔沃发挥的时间还多吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247520807&amp;idx=1&amp;sn=b5d67baa063f7ea93f0dbf453f93d534&amp;chksm=cfcae867f8bd6171d697edc5d62fa1db953e6a0ec3aeec8c27a9207b51d580e39e71b2ef208e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊 楚门，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2513480673579271</id>
            <title>基金销售市场要变天？这类机构快速崛起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2513480673579271</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2513480673579271</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 09:38:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中基协, 券商系, 基金保有规模, ETF销售
<br>
<br>
总结: 根据中基协公布的数据显示，券商系机构在2023年三季度的基金保有规模中取得了显著增长，主要受益于权益类ETF销售的激增。券商通过持续发力ETF销售、基金投顾业务和券结基金发行等方式提升了基金销售能力，进一步提高了市场占有率。券商的崛起对基金代销市场格局产生了重大影响，有望超过第三方基金代销机构。券商的优势在于分支机构和客户风险承受能力相对较高，使其在权益类基金销售上具有明显优势。券商的崛起将对银行和第三方的市场份额形成挤压，并有望成为仅次于银行系的基金代销机构类型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，中基协公布的2023年三季度基金销售机构公募基金保有规模数据显示，受益于权益类ETF规模激增1900多亿元，三季度券商系权益类基金保有量多数出现逆市增长，在权益基金保有规模上，券商系也逼近了第三方基金代销机构。</p><p>多位业内人士表示，随着券商逐渐向财富管理业务转型，持续发力ETF销售、基金投顾业务、券结基金发行等，券商在基金销售能力上进一步提升，从而带动头部机构市占率快速崛起。随着券商在财富管理业务上差异化竞争优势显现，券商系机构未来有望超过第三方权益类基金保有量，对基金代销市场格局产生重大影响。</p><h2>券商崛起，权益、非货保有量均实现两位数增长</h2><p>中基协数据显示，在今年前三季度权益市场下行中，权益ETF产品规模出现明显增长，这让券商系机构权益类基金保有量数据亮眼。</p><p>以头部50家机构保有量数据分析，券商系权益类基金规模前三季度激增1198亿元，增幅11%，而同期银行系、第三方权益保有量跌幅在10%左右；非货保有量方面，券商系也增长1747亿元，增幅15%，也出现了高歌猛进的势头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_770fc958e71a41fd8fba1db22fcfe0e6@000000_oswg185105oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来看，今年以来中信证券权益类基金保有量增长93亿元，增幅7%；非货保有量增长167亿元，增幅10%；同期，华泰证券权益类基金保有量增长126亿元，增幅10%，非货保有量增长220亿元，增幅高达16%。</p><p>另外，平安、东方财富、国金证券都有百亿体量的非货保有量增长，东方财富权益类保有量增长也超过百亿。头部50强机构保有量中，22家券商机构就有19家权益类保有量逆市增长，21家非货保有量增长，数量占比分别高达86%、95%，绝大多数头部券商保有量实现了逆市增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_46aac4a1730d4c1c9ad8a5211485dd10@000000_oswg267126oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谈及券商系的逆市增长，上海证券基金评价研究中心高级分析师孙桂平分析，一方面，相对于主动管理基金规模增速放缓，ETF规模今年以来明显增长，作为场内交易型基金，ETF销售上券商占有明显优势；另一方面，近年来随着证券公司逐渐向财富管理业务转型，基金销售作为业务转型的重要抓手开始逐渐发力，使得券商基金保有规模明显提升，从而带动了整体头部基金销售机构市占率呈现上升趋势。</p><p>“未来随着基金投顾业务有望常规化开展，券商和基金公司合作更加密切，如大力推动券结基金发行等，券商基金销售能力将进一步提升。”孙桂平称。</p><p>一位券商代销机构负责人也告诉记者，券商权益及非货保有量的提升离不开ETF产品，特别是宽基ETF在今年的迅猛发展；而在ETF产品季度披露的十大持有人名单中，也频繁出现一些主观多头和量化私募基金，而这些机构持有人的加入也会增加券商渠道的保有规模。</p><p>该负责人认为，券商作为公募基金代销的主要渠道之一在财富管理业务上更进一步，找到了自身财富管理业务发展与银行、三方渠道差异化的竞争优势。由于国内ETF市场方兴未艾，未来依然大有可为，同样券商也势必将延续在这一场内交易、配置品种上的先天优势，在财富管理与公募基金代销业务上继续高歌猛进。</p><p>一位第三方基金销售机构人士也认为，券商的崛起，与该类机构大力推广投顾和ETF市场比较好有关，在ETF规模逆势增长的背景下，券商渠道展现出其在场内公募基金代销方面的优势。同时，ETF投资者风险偏好及资产配置需求相对较高，投资经验相对丰富成熟，是券商财富管理转型的优质客群。此外，ETF产品风险预算清晰，投资者承担波动风险，使得金融机构售后成本低。</p><p>上述券商代销机构负责人还补充道，在金融降费的背景下，公募基金代销保有量增长给券商提供更多的代销收入，提升了其客户的资产规模，可以充分发挥券商在宏观分析、行业研究、资产配置、产品创设上的优势，对其利润和业绩带来正贡献。</p><p>孙桂平也认为，长期来看，随着券商向财富管理加速转型，将带动基金保有量的提升，有望对券商业绩带来提升。</p><h2>具有分支机构、客群等优势，券商或反超第三方权益保有量</h2><p>多位行业人士表示，由于券商分支机构多、客户风险承受能力相对较高，在权益类基金销售上会存在明显优势，未来有望超过第三方渠道，对基金代销市场版图产生重大影响。</p><p>在孙桂平看来，当前主要存在三大类基金代销机构，商业银行、独立基金销售机构和证券公司，其中商业银行借助渠道和客户优势，虽然近几年市占率有所下滑，但基金保有规模仍明显领先其他两类，目前银行牌照仍有一定地域限制，因此全国性银行具有明显优势；第三方独立基金销售机构借助平台获客优势，也牢牢占据了基金代销的第二名位置，并且平台优势带来的规模集中度很高；证券公司也拥有众多分支机构，占据了基金销售的数量优势，前100家头部基金销售机构中券商数量超过了一半，此外，券商传统经纪业务客户的风险承受能力一般较高，在权益类基金销售上的优势越发明显。</p><p>上述券商机构销售负责人也认为，相较银行、三方渠道，券商渠道的客户其本身风险承受较高，对权益市场有较多的认识，能够理解并承受权益公募产品的较大波动，同时部分有股票投资经验的客户可能依然会保留其原有的交易属性，通过场内品种做波段交易，或在下跌过程中不断积攒筹码，进而提高渠道的保有规模。</p><p>上述第三方基金销售机构人士也认为，在ETF品种逐渐丰富以及投资者对ETF配置价值认可度提升的阶段，券商渠道有望发挥自身优势，在财富管理发展浪潮中获取增量市场。三季度券商公募代销数据的良好表现,侧面体现券商在市场调整时通过ETF进行布局的能力，预示其未来的发展潜力。</p><p>多位业内人士表示，券商的崛起将对银行、第三方的市场份额形成挤压，并有望超越第三方基金代销机构，成为仅次于银行系的基金代销机构类型，对基金销售市场格局形成重大影响。</p><p>上述券商机构销售负责人认为，伴随国内ETF、指数、指增类产品的快速发展，券商必然会崛起并从中受益，而头部券商，特别是在科技研发投入上大的券商，其在交易系统上的领先优势也会逐渐显现并强化其在场内ETF产品上的领先优势，进而吸引更多客户。未来，相信券商很快会完成对三方的超越并逐步坐实股混公募保有二哥的位置。</p><p>“随着券商财富管理转型的不断加速发展，未来券商的权益保有量超过三方渠道只是时间问题，而三方渠道所具备的交易优势也会被银行、券商通过其他手段一步步追平。”该负责人称。</p><p>孙桂平也认为，券商的崛起，将带动头部基金销售机构市占率继续上升，但头部销售机构之间的差距有望缩小，尤其在基金降费的大背景下，让实力较弱的第三方销售机构市场份额有可能下滑。</p><p>不过，上述第三方基金销售机构人士认为，券商保有规模的增长短期内对银行、第三方的市场份额形成挤压。但从长期来看，银行、券商、第三方渠道均有各自的优势和特点，在财富管理行业不断发展的大背景下，有望依据各自的优势和特点争取增量市场。在不同的发展阶段中，自身特点更加匹配投资者需求的代销渠道在特定阶段能够展现出更强的竞争力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655981390&amp;idx=2&amp;sn=b71709afa2c9a15d9bde965f051c05ae&amp;chksm=8babe571bcdc6c67930badcfbaacb1b2a2c9fdd0e882592e7cbf7262c4dc2be497ada0e43d1e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：李树超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>