<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2633855291293952</id>
            <title>本周双碳大事：七部门发文推动未来能源等产业发展；宁德时代、比亚迪发布业绩预告；“隆基三剑客”李春安涉泄露内幕信息拟被罚50万元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2633855291293952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2633855291293952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 12:00:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 工信部, 未来产业创新, 未来能源, 光伏巨头, 2023年业绩预告
<br>
<br>
总结: 工信部等七部门发布《关于推动未来产业创新发展的实施意见》，重点推进未来制造、未来信息、未来材料、未来能源、未来空间和未来健康六大方向产业发展。光伏巨头天合光能、东方日升、协鑫集成发布2023年业绩预告，预计净利润增长超过150%。宁德时代预计2023年净利首破400亿元。隆基绿能控股股东李春安收到行政处罚事先告知书，罚款50万元。比亚迪发布2023年业绩预告，年净利至少290亿元，增长超七成。中国电建拟投资180亿元建设38个光伏项目。明阳智能2023年业绩预减八成。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p><strong>工信部等七部门发文推动未来产业创新发展</strong></p><p>1月29日，工业和信息化部等七部门发布《关于推动未来产业创新发展的实施意见》。《意见》指出，把握全球科技创新和产业发展趋势，重点推进未来制造、未来信息、未来材料、未来能源、未来空间和未来健康六大方向产业发展。</p><p>其中在未来能源方面，《意见》指出，聚焦核能、核聚变、氢能、生物质能等重点领域，打造“采集-存储-运输-应用”全链条的未来能源装备体系。研发新型晶硅太阳能电池、薄膜太阳能电池等高效太阳能电池及相关电子专用设备，加快发展新型储能，推动能源电子产业融合升级。（工信部官网）</p><p><strong>多家光伏巨头发布2023年业绩预告：天合光能净赚最高58亿元、协鑫集成净利预增超150%</strong></p><p>1月30日晚间，光伏组件龙头天合光能、异质结龙头东方日升、协鑫集成发布2023年业绩预告。</p><p>天合光能预计2023年度实现归母净利润为52.73亿元到58.28亿元，同比增加43.27%到58.36%。天合光能表示，报告期内受益于N型先进产能的大幅提升，公司TOPCon组件产品的销售占比显著提高；大功率210系列光伏产品销售大幅提升，自产N型硅片产能的逐步释放，进一步降低公司组件产品的综合成本。据行业机构最新数据，预计天合光能2023年全年组件出货量约在70GW。</p><p>东方日升预计2023年归母净利润13.2亿元-17亿元，同比增长39.73%-79.95%。公司方面表示，报告期内，公司海外电池、组件产能有效释放，北美组件市场实现规模化出货，国内组件市场出货比重有所提升。此外，报告期内公司高效异质结电池及组件等新产能陆续投建并开始生产，储能业务及户用光伏业务也取得增长。预计东方日升2023年组件出货量约在25.5GW。</p><p>协鑫集成公告显示，2023年公司预计实现营收155亿元至170亿元，同比增长85.6%-109%；预计实现归母净利润1.5亿元至2.2亿元，同比增长152.9%-270.9%，公司表示，在产能方面，2023年合肥组件大基地一期15GW产能满产，阜宁基地12GW高效组件产能达产，公司大尺寸高效组件产能规模进一步提高；芜湖电池基地一期10GW TOPCon电池产能于2023年10月份投产，提升了公司自有电池产能配比。预计协鑫集成2023全年出货量约在12GW。（界面新闻）</p><p><strong>宁德时代预计2023年净利首破400亿元</strong></p><p>1月30日晚间，宁德时代发布公告称，预计2023年净利润为425亿-455亿元，同比增长38.31%-48.07%。这将是宁德时代全年净利润首次超过400亿元。</p><p>数据显示，截至2023年前三季度，宁德时代归属于上市公司股东的净利润约为311.45亿元。结合全年业绩预告推算，宁德时代2023年第四季度净利润区间大约在113亿-143亿元。从2023全年来看，宁德时代第四季度净利润为全年单季度最高。</p><p>宁德时代在公告中表示，报告期内，公司新技术、新产品陆续落地，海外市场拓展加速，客户合作关系进一步深化，产销量较快增长的同时，也实现了良好的经济效益。有锂电行业从业人士表示，目前动力电池行业竞争加剧，后续订单会更加集中在宁德时代等头部动力电池企业手中。（每日经济新闻）</p><p><strong>隆基绿能：控股股东之一致行动人收到行政处罚事先告知书</strong></p><p>1月29日，隆基绿能公告，公司控股股东之一致行动人李春安于1月29日收到辽宁证监局下发的《行政处罚事先告知书》。李春安作为石金科技定增发行对象连城数控的董事长，在内幕信息公开前，将内幕信息泄露给赵某平，构成泄露内幕信息行为。辽宁证监局拟作出以下决定：对李春安处以50万元罚款。</p><p>隆基绿能表示，上述《行政处罚事先告知书》涉及的被处罚主体仅为李春安个人，被处罚事项涉及的内幕交易标的并非本公司股票，且不涉及公司的相关事项。上述行政处罚事项不会对公司的正常经营、规范运作及财务状况产生影响。（第一财经）</p><p><strong>比亚迪发布2023年业绩预告：年净利至少290亿元，增长超七成</strong></p><p>1月29日，比亚迪发布2023年度业绩预告，公司预计2023年实现归属于上市公司股东的净利润290亿-310亿元，较上年同期上升74.46%-86.49%，2022年同期盈利为166.22亿元；基本每股收益为9.98元/股至10.67元/股，上年同期为5.71元/股。以此计算，比亚迪在2023年日均净利润为7945.21万-8493.15万元。</p><p>比亚迪表示，2023年内，新能源汽车行业继续保持高速增长态势，公司新能源汽车销量再创历史新高，进一步巩固了全球新能源汽车销量第一的领先地位。尽管行业竞争更为激烈，公司凭借品牌力的不断提升、出海销量的快速增长、持续扩大的规模优势和强大的产业链成本控制能力，盈利实现大幅改善。（澎湃新闻）</p><p><strong>中国电建拟投资180亿元建设38个光伏项目</strong></p><p>2月1日晚，中国电建公告，公司第三届董事会第八十一次会议于2023年1月31日召开，董事会同意由公司下属子公司中电建新能源集团股份有限公司投资建设山西省太原市杏花岭区395MWp光伏项目（一期200MW）等38个光伏投资项目，项目总投资合计约180.27亿元。</p><p>对于电站投资方而言，目前光伏组件价格处于低位，投建电站项目收益率十分可观。今年1月9日，中国电建2024年度光伏组件框架入围集中采购招标刚刚开标。招标公告显示，中国电建本次招标容量共42GW，包含P型单晶硅组件12GW，N型单晶硅组件30GW，规模空前。以中国电建本次集采的报价情况来看，共有55家组件企业参与投标，P型最低综合报价为0.806元/瓦，均价为0.901-0.905元/瓦；N型最低综合报价为0.87元/瓦，均价为0.969元/瓦附近。（证券时报）</p><p><strong>明阳智能股价跌停，2023年业绩预减八成</strong></p><p>1月31日，明阳智能开盘跌停，报收9元/股，总市值204.46亿元，近一年跌去66.95%。</p><p>明阳智能1月30日公告称，公司预计2023年实现净利润3.54亿元到5.3亿元，同比减少84.66%到89.75%；扣除非经常性损益的净利润1.54亿元到2.3亿元，同比减少92.61%到95.05%。明阳智能2023年第四季度亏损约7亿元，拖累全年业绩。据此前公告，2023年前三季度，明阳智能实现净利润12.28亿元，同比减少65.56%。</p><p>明阳智能表示，受行业周期的影响，风电行业进入激烈的价格竞争阶段，风机中标价格整体下降，尤其是陆上风电中标价下降较大。公司本期交付的风机总体价格受行业价格波动影响出现下降，导致公司风机销售毛利率同比下降。</p><p>另外，公司中标待交付的海上风电订单受不可抗力因素影响，具体项目的实施进度发生延期交付，导致本期海上风机销售量较上年同期下降。公司原计划在第四季度完成的电站产品交易，主要交易标的因客观原因，交易发生延期，导致公司电站产品出售利润不及预期。（澎湃新闻）</p><p><strong>国轩高科：预计2023年度净利润同比增长157%-253%</strong></p><p>1月29日晚间，国轩高科发布业绩预告，预计2023年归属于上市公司股东的净利润8亿元-11亿元，同比增长157%-253%；基本每股收益0.45元-0.62元。</p><p>业绩变动主要原因是，报告期内，受益于新能源行业快速发展，动力和储能锂电池市场需求旺盛，公司锂电池业务高速发展。2023年度，公司海外业务初显成效，市场开拓能力进一步提高，储能业务交付能力进一步提升，实现良好收益；公司供应链布局初现端倪，原材料成本价格进一步下降，特别是公司全面引入大众集团管理体系，促进管理能力提升、产品品质提升，实现内部降本增效。（每日经济新闻）</p><p><strong>亿纬锂能首款大圆柱电池车型上市</strong></p><p>2月1日晚间，亿纬锂能官微宣布，搭载该公司大圆柱电池的江淮瑞风RF8于1月31日正式上市，售价区间为21.99万-25.99万元。亿纬锂能表示，这是首款搭载其大圆柱电池的量产车型。</p><p>RF8为插电混动MPV（多用途汽车），其动力电池系统能量密度为180 Wh/kg，充电15分钟可实现百公里续航。江淮瑞风为江汽集团旗下品牌，官网信息显示，RF8所搭载的是磷酸铁锂动力电池，其系统能量密度相较目前主流磷酸铁锂电池高出两成左右。（界面新闻）</p><p><strong>巴斯夫联手远景能源打造绿色甲醇</strong></p><p>1月29日，远景能源与巴斯夫宣布展开合作，通过先进和动态的工艺设计将绿氢和二氧化碳转化为电子甲醇，构建更可持续的能源解决方案。</p><p>此次合作中，巴斯夫旗下的巴斯夫工艺催化剂将提供SYNSPIRETM催化剂技术，与远景能源的能源管理系统相结合。同时，远景能源将提供电子甲醇装置的工艺设计，最大限度提高催化剂技术的效率，并将利用智能物联操作系统EnOS优化化工装置的动态运行，充分实现从绿氢和二氧化碳到电子甲醇的动态转化。</p><p>双方计划在位于内蒙古赤峰的远景绿氢生产基地验证该先进工艺设计的可行性。（中国能源报）</p><p><strong>欣旺达首个光储充检智慧驿站上线</strong></p><p>36碳获悉，1月31日消息，欣旺达首个光储充检智慧驿站在欣旺达光明研发基地正式上线运营。</p><p>欣旺达光明研发基地位于深圳市光明区凤凰街道智能制造核心地段，本项目为欣旺达园区首个液冷超充站，配置了1个液冷超充，7个直流快充，可支持8台新能源汽车同时充电。其中，液冷超充设备功率最高可达480kW，可实现充电十分钟，续航400公里的快速充电体验。</p><p>项目建设总面积约350平方米，是集光伏发电、分布式储能、液冷超充、电池检测服务于一体的综合场站。该站采用光伏发电，为新能源车提供绿色电力，车棚铺设光伏板120平方米。项目投用后，年均发电量约2.4万度，每年可节约标准煤7.23吨，减排19.81吨。</p><p><strong>京东物流规模化投用氢能源重卡</strong></p><p>1月29日消息，京东物流规模化投用数十辆氢能源重卡物流车。此次投用的氢能源物流卡车单次运载量达18吨，仅需10分钟便可完成氢燃料加注，加注一次氢燃料可实现400公里续航。</p><p>据悉，这批投入运营的氢能源车均为9.6米重型物流卡车，承担京津冀地区的中长途运输。规模化投用氢能源物流车让京东物流部分运输实现了“净零碳”排放，相较于传统燃油车，此次规模化投用的氢能源物流车每年可减少近1000吨二氧化碳排放。（新华财经）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634139419754760</id>
            <title>特斯拉Model 3都卖不动，谁能拯救纯电C级轿车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634139419754760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634139419754760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 11:48:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉Model 3, 纯电C级轿车, 市场份额, 增长乏力
<br>
<br>
总结: 过去几年，特斯拉Model 3成为各家新能源品牌对标的车型，但纯电C级轿车市场似乎碰到了天花板，销量增长乏力。虽然市场上涌入了许多新玩家，但除了特斯拉Model 3和比亚迪汉EV外，其他车型的销量都在10万辆以下。纯电C级轿车市场的增长速度远低于新能源汽车行业整体增长和插混车型的增长，主要原因是产品续航短、价格高昂，以及燃油车市场的价格战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去几年，特斯拉Model 3几乎成为各家新能源品牌一定会对标的车型，无论是发布会还是媒体评测，只要是一款纯电轿车，就免不了和Model 3对比。</p><p>但在产品之外，各大品牌的真正威胁可能并不是特斯拉Model 3——问题在于，纯电C级轿车似乎碰到天花板了——这是过去几年连特斯拉都没能改变的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_0c0426a31ec7479bb95e5c28e17167fc@5091053_oswg1134438oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 纯电C级轿车碰到天花板了？</h2><p>2023年，国内销量最高的纯电C级车是特斯拉Model 3，全年销量14.7万辆，同比增长18.5%，但相比2021年的15.1万辆却下滑了4000辆。相比2020年的13.7万辆也仅仅高出1万辆——要知道这已经是3年前的数据了。</p><p>近几年在新能源市场高歌猛进的比亚迪同样没能突破这块“天花板”，2022年比亚迪汉EV销量达到14.3万辆，超过了当年的Model 3。但一年后，即下滑26.5%，只剩10.05万辆。而在价格方面，汉EV甚至低于Model 3。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_69749510a92a4dbd919e56d2f1d24c74@5091053_oswg49373oswg851oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Model 3和汉EV已经是最近三年纯电C级轿车销量最高的两款车型了，连它们都不约而同地陷入停滞，背后的原因可能有两个：一是行业即将见顶，即便是头部车型也增长乏力；二是竞争对手抢占市场，导致头部车型份额减少。</p><p>新能源浪潮真正开启也就2019年之后，要说“行业见顶”未免有些来得太快，难道真像丰田章男说的那样，“电动车市场份额最多只能到30%”？</p><p>2020年-2023年，特斯拉Model Y的中国销量从0.9万辆增长至64.6万辆，增长超过700%。Model Y也就此成为中国乃至全球最畅销的单一车型。即便只看2022、2023两年，Model Y在中国市场的同比增长也高达105%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_391b9639313e46fbbcc59b06faabb137@5091053_oswg40993oswg851oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，无论是从增长率，还是销量的绝对数字来看，同样是C级纯电车，SUV都未出现轿车这般的停滞状态，要说“行业见顶”可能言过其实。</p><p>那么，会是第二种吗？</p><p>2023年，纯电C级轿车又涌进了一大批新玩家：极氪007、吉利银河E8、阿维塔 12、奇瑞星纪元ES、蔚来ET5T、飞凡F7，以及华为加持的智界S7等陆续发布上市，加上此前已经上市的小鹏P7i、海豹EV、极氪001等，20万元-35万元的纯电C级轿车市场，已经容纳了数十款车型。不过，除了Model 3和汉EV外，其他车型2023年销量均在10万辆以下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_341fbf8a39c04646bdabe955c5ce35cf@5091053_oswg1445073oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>销量排名3-5位的车型分别为红旗E-QM5、极氪001和海豹EV，2023年他们的合计销量为21.8万辆，略低于Model 3和汉EV销量之和。</p><p>而在2022年，这三款车型合计销量为16.5万辆。也就是说，2023年三款车型合计增长了32%，高于纯电车24.6%的行业整体增长率。但32%这个数字不仅低于中国新能源汽车行业33.5%的增长率，也大大低于PHEV（插电混动）84.7%的增长率。</p><p>从这几组数据也能看出，说“行业碰到天花板”可能并不准确，纯电C级轿车市场依然在增长，但其增长速度不仅低于新能源汽车行业整体增长，还远远低于插混车型。</p><p>因此，简单来说就是，过去几年纯电C级轿车市场涌入了太多玩家，相比去年仅24.6%的增长率，蛋糕增长太慢，已经不够分了。</p><p>那么，这就带来了新的问题，为什么纯电C级轿车增长如此缓慢？以及市场能如何突围？</p><h2>02 纯电C级轿车为什么不好卖了？</h2><p>纯电C级车不好卖，主要原因离不开产品和市场因素。</p><p>产品方面，纯电车在续航上的短板依然是让许多潜在用户不敢下手的核心原因。对于那些没有绿牌限制，只想买部家用车，而不是一定得买部纯电车的人来说，续航是无法忽视的问题。</p><p>如今在售的纯电C级轿车续航大多在700km以下，且众所周知这个数字可能至少还得打个七八折。而800V架构、5C电池等快充方案也只是从去年下半年开始大规模上市，普及还需要很长时间。对家庭用户，尤其是有长途需求的人来说，不得不对纯电车有所犹疑。</p><p>再者，无论是大电池还是800V架构，价格都要高昂得多，花更贵的钱为并不明显的续航和充电买单，同样令人怀疑。尤其是当同价位的燃油车都开始大降价时，纯电车的种种缺点就显得更加突出了。</p><p>过去一年，价格战不仅发生在新能源市场，在燃油车市场，更是出现碾压式降价的激烈状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_0313d39d97604197a22d0853f5350b5e@5091053_oswg1001551oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据汽车咨询平台数据：</p><p>2023款迈腾官方售价18.69万元-25.39万元，全系降价近4万元；</p><p>2024款奔驰C级官方售价33.32万元-37.9万元，全系降价超7万元；</p><p>2023款宝马3系官方售价29.99万元-39.99万元，全系降价超6万元</p><p>2024款奥迪A4L官方售价32.18万元-39.98万元，全系降价近9万元</p><p>……</p><p>当BBA的主销车型都降到和特斯拉Model 3、比亚迪汉一个价位的时候，恐怕谁都会犹豫一下。</p><p>事实上，这几款燃油车去年的销量都超过了比亚迪汉EV，奔驰C级和迈腾甚至比特斯拉Model 3还高出了3万多辆。或许这也印证了网友的那句调侃：“30万的奔驰C老气横秋，20万的奔驰C高端大气”。</p><h2>03 还能怎么突围？</h2><p>虽然纯电C级轿车的增长并不算快，但新入局者还在增加。去年12月，小米SU7亮相，它同样是一款轴距达3000mm的大型纯电轿车。对小米来说，在本就增长并不快的市场里，和特斯拉、比亚迪、华为、极氪等一众强敌作战，想要脱颖而出，难度可想而知。</p><p>事实上，C级车是一个价格高，销量也不低的市场，并且还是品牌高地，能在C级车市场站稳脚跟的车企往往综合实力也非常强劲，例如大众、BBA、特斯拉。因此，作为新能源必争之地，许多车企也把相当多的新技术放在这个品类里。</p><p>例如智界S7拥有华为自研底盘和高阶智驾，小米有自研的高速电机，极氪则是把100度电池拉低到25万元价位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_76c71331806d4970ac63e563fd2364f1@5091053_oswg517149oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纯电C级轿车的续航短板显而易见，燃油车的大降价也分走了相当一部分潜在用户，那么纯电C级轿车还能怎么突围？</p><p>黄河科技学院客座教授张翔对智行驾道（carviews）表示，目前纯电C级轿车市场同质化已经比较严重，各家产品卖点重合度较高，要推动市场整体增长，需要更多创新。比如续航更长的固态电池，价格更便宜的钠离子电池，高阶智能驾驶，全自动驾驶等重要创新。“关键是要做到‘人无我有’”，张翔表示。</p><p>另一方面，在价格战的大背景下，车企正处在两难之间：价格战导致定价不能过高，但创新又需要足够的研发投入，研发投入需要资金，如果定价过低，车企收益减少，就很容易变得入不敷出。</p><p>对车企来说，如何平衡这两者将是未来取胜的关键。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jcJnk9dyOoKQs5HqIweohg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智行驾道”（ID:carviews）</a>，作者：刘凡，编辑：曾宪天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634120262861061</id>
            <title>一杯苦咖啡，朱萧木的二次创业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634120262861061</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634120262861061</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 11:44:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 朱萧木, 减龄咖啡, 保健品, 中药
<br>
<br>
总结: 朱萧木是罗永浩的助手和副播，他选择创业并成为减龄咖啡的主理人。减龄咖啡是一款带有健康性质的饮品，通过将抗衰老成分融入咖啡中来达到最佳效果。减龄咖啡的出现重新定义了咖啡的赛道，更关注膳食补充剂本身的功效。然而，减龄咖啡的成分和味道更像中药，与市面上常见的咖啡品牌有所不同。类似减龄咖啡的饮品，如大麦青汁和一整根，也强调产品的健康成分，但实际功效与宣传不相符，逐渐成为市场上的智商税产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>朱萧木，这个跟随罗永浩12年的男人，也是罗永浩最亲密的助手、副播，迎来了他又一次的创业。</p><p>据了解，在前不久的一场媒体举办的“异想大会”上，交个朋友首席主播朱萧木以“减龄咖啡主理人”的身份，发表了《用好直播带货，逆势做好消费品牌》的主题演讲。</p><p><strong>朱萧木表示，自己在成为减龄咖啡主理人之后，未来会慢慢减少在交个朋友中的工作。</strong></p><p>“我并不喜欢只做一个主播，我想做公司和产品，想退到幕后，会慢慢从主播的行业退出来。但我还会留在一线，因为我发现当你想了解一个东西的时候，卖给别人是最有效的了解方式。”</p><p>从2012年就成为罗永浩左膀右臂的朱萧木，在带货主播和创业者的分岔路口，又一次选择了后者。</p><h2>1 咖啡还是中药？</h2><p>所谓的“减龄咖啡”，顾名思义，是一款带有健康性质的饮品，或者说是“咖啡＋保健品”。</p><p>在减龄咖啡品牌的介绍中，减龄咖啡主要是通过冷萃的冻干技术将抗衰老的成分融入到咖啡中，并达到最佳的比例。</p><p><strong>其产品含有17种营养成分，包括维生素B12、烟酰胺、二氢槲皮素等。</strong>但其介绍中的注意事项又表示，该产品不能代替特医食品、保健品等特殊食品。</p><p>朱萧木在活动演讲时表示，减龄咖啡这一品牌的出现重新定义了一个赛道，咖啡只是一个载体，其更关注膳食补充剂本身带来的功效。</p><p>据了解，减龄咖啡品牌是由朱萧木和知名游戏公司tap4fun的董事长杨祥吉共同打造。杨祥吉堪称朱萧木的“当代伯乐”，从锤子科技到Flow电子烟，他均参与了投资。</p><p>据《中国企业家》报道，最近几年，杨祥吉一直在研究抗衰领域，投资了很多欧美的生物科技公司。在2023年年初，杨祥吉提出将咖啡与保健品相结合的商业构想，与朱萧木一拍即合，共同创建了减龄（北京）科技有限公司。</p><p>天眼查显示，其公司在 6月获得北京市海淀区市场监督管理局发布的《食品经营许可证》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_19945ef16ce34abfae8b5791b27484fb@5091053_oswg112165oswg944oswg977_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">减龄咖啡小程序</p><p>单从减龄咖啡公布的营养成分表来看，维生素B12有改善睡眠，延缓衰老的作用；烟酰胺加速皮肤新陈代谢，并阻止黑色素生成；二氢槲皮素具有显著的抗衰老作用，对延缓皮肤老化、改善皮肤质地和减少皮肤损伤具有重要意义。</p><p>只看成分，确实是对皮肤有益的加分项，<strong>但前提它得是护肤品，尤其是烟酰胺。</strong>它常出现的领域是水乳精华等护肤品，大部分是外涂，极少数注射使用，还没听说过烟酰胺口服液的存在，更别说将其作为一款饮品推上市。</p><p>另外，具备功能价值的成分，普遍味道并不美味。</p><p>蛋白质溶解于饮料可能会带来粉状、酸味或苦味的异味；维生素可能会带来苦味；矿物质有金属味；某些植物草本风味尝起来有泥土气息...<strong>简而言之，作为一款咖啡产品，它太像中药了。</strong></p><p>对比市面上常见的三顿半、隅田川等咖啡品牌，一般产品介绍是咖啡豆的产地、烘焙程度、水洗或日晒。而像保健品一般罗列出各种成分，只让感觉喝下去的并不像是咖啡，而是中药。</p><p>在网络段子中，调侃一杯咖啡过于难喝，就会戏称其为中药。在现在，这个笑话很有可能变成现实：</p><p>“你看它长得像一杯咖啡，其实它是杯中药。”</p><h2>2 逐渐保健品化的饮品</h2><p>类似减龄咖啡，强调产品健康成分的饮品还有很多，最常见的就是曾在各大主播直播间掀起一股“绿色热潮”的大麦青汁。</p><p>作为交个朋友首席主播朱萧木，一定对它并不陌生。</p><p>2023年年中，曾经在微商圈大火的产品“大麦青汁”开始突破圈层，从微商来到了直播间主播的手里。甚至在8月3日，广东夫妇的青汁专场直播间，本然重塑的青汁销量甚至突破1亿多单，销售额达9134万的成绩。</p><p>被直播带货捧上神坛的大麦青汁，让广东夫妇登上达人直播带货第一名。</p><p>“青汁中的爱马仕”、“不爱吃蔬菜的所有人群都可以喝”、“3岁以上能吃蔬菜的宝宝就能喝”等微商味道浓厚的广告词、直播术语开始频频出现在抖音直播间中。</p><p><strong>可以说在2023年的夏天，整个抖音直播都笼罩在大麦青汁的“绿光”之下。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_65568d634d3f44cbb89343e64a5bfa99@5091053_oswg54453oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大麦青汁</p><p>但其实，大麦青汁最早出现在20世纪三四十年代，美国农业化学家施纳贝尔发现将禾本植物的幼苗，比如把麦苗干燥磨碎添加到动物饲料中，可以提升动物的生产性能。也就是说，最早是一种动物饲料。</p><p>最早将大麦青汁打造成“健康饮品”的是日本品牌，早在2018年，日本政府就以喝“青汁”可以减肥的广告宣传缺乏依据、涉嫌违反日本《景品表示法》（广告法）为由，对相关企业处罚1亿日元，创造历史纪录。</p><p>在大麦青汁爆火之时，大批相关品牌一夜成立，然后趁着火热的势头，请知名主播带货，割完一波韭菜后，就迅速关停。等到了2024年，大麦青汁就被打回原形，成了无人问津的小众产品。</p><p>和大麦青汁类似，新茶饮赛道也曾经挂起一阵“养生风潮”。其中最火的就是“一整根熬夜水”，在透明水瓶里塞进一整根人参，极具视觉冲击力。</p><p>“一整根”在2022年5月率先在川渝地区的罗森便利店上架，推出后常常处于售罄状态，6月后逐渐进入全国地区，其淘宝店“一整根人参水品牌店”经常处于卖爆状态。</p><p>不管是大麦青汁还是一整根，它们瞄准的都是都市男女的健康需求，这无疑是一个会长期存在的“刚需”。有刚需，就有市场机会，也就会有品牌找到机会，做出新的爆款。</p><p><strong>但本质上，这种“养生茶饮”都属于功能性食品，产品的价格往往比普通食品高出不少，但实际功效却往往与宣传不相符。</strong></p><p>最终像是大麦青汁和一整根一样，逐渐变成“智商税产品”，在市场昙花一现。</p><h2>3 屡败屡战的朱萧木</h2><p>视角回到朱萧木本身，作为交个朋友首席主播的他，无疑是抖音直播带货领域的头部主播之一。跟随罗永浩带货的3年多以来，其经手了10万个以上的SKU，服务了近1亿的消费者。</p><p><strong>作为主播，朱萧木可以说极为出彩，和交个朋友直播间互相成就。但作为创业者，朱萧木可就难说优秀了。</strong></p><p>在锤子倒下，员工四散，曾经跟在罗永浩身后的高管们也各寻下家。朱萧木和其他投资方，开始了第一次的创业，在2019年1月成立了福禄FLOW电子烟。</p><p>在2019年的时候，电子烟市场正处于热火烹油的喧嚣，哪怕是罗永浩也投资了小野科技。刚刚入场的福禄FLOW电子烟同样获得了资本的青睐，在2019年5月拿到经纬创投、壹叁资本、野格资本的A轮融资，共计1089万美元。</p><p>可惜紧随其后的不是市场大卖，而是电子烟禁令。</p><p>市场迅速降冷，不少电子烟品牌逐渐销声匿迹。福禄FLOW电子烟仅仅撑到2019年底，就出现资金困难，两个月发不出来工资。朱萧木无奈在内部群表示：“公司实在困难，工资目前没法给出时间”。</p><p>时至今日，福禄FLOW电子烟已经彻底失去市场声量，天眼查名下也仅仅只剩下22人的社保缴费记录。在2023年4月，公司旗下存款、动产、不动产均被查封、扣押，涉及案件总金额已达1572万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_8c698c2324b448488a59ed487ae0f94d@5091053_oswg26905oswg690oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">福禄FLOW电子烟</p><p>在电子烟之后，还有传闻说朱萧木打算进军额温枪领域，特意申请了第二、三类医疗器械生产和销售许可，但后续又逐渐没了声响。</p><p>不得不说，作为2012年就追随罗永浩创业的左膀右臂，朱萧木和罗永浩有极高的事业相似度。都经历过“创业、失败、直播带货还债、再次创业”一整套完整且闭环的成长轨迹。</p><p>在三年还债期满，成为抖音带货头部主播之后，罗永浩选择再次创业，成立AR创业公司“Thin Red Line”（细红线），而朱萧木也同样走向再次创业的道路。</p><p><strong>只是那杯神似中药的咖啡，能否让朱萧木的创业梦回春？</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KCf3dn7ZMUTEYhhykVOhvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID:xincaijing）</a>，作者：孙鹏越，编辑：大风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634113626324097</id>
            <title>“AI芯片第一股”市值神话破灭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634113626324097</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634113626324097</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 11:42:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 寒武纪, 亏损, 营业收入, 大客户
<br>
<br>
总结: 寒武纪是一家连年亏损的AI芯片公司，其营业收入不足以覆盖亏损。公司高度依赖少数大客户，而且存在第一大客户销售占比过半的情况。创始人的身家也大幅缩水，面临市场竞争激烈的商业化挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“AI芯片第一股”寒武纪（688256.SH）连年亏损，烧钱不止，其商业化之路可谓路漫漫而修远兮。</p><p>1月30日晚间，寒武纪发布2023年年度业绩预亏公告。预告显示，寒武纪预计去年预计实现营业收入6.8亿元-7.2亿元，较2022年同期略有降低。预计归属净利润亏损7.56亿元-9.24亿元，与上年同期相比亏损收窄26.47%到39.84%。扣非净利润亏损9.45亿元-11.55亿元，与上年同期相比亏损收窄26.87%到40.17%。</p><p>总体而言，寒武纪的亏损较往期已有所降低，但营收依旧赶不上亏损。此外，这也是寒武纪成立7年以来首次营业收入发生下降，也是寒武纪连续亏损的第七年。</p><p>寒武纪的亏损并非意料之外。寒武纪2023年第三季度报表已经显示，去年年初至第三季度，公司营业收入总共才达到1.46亿元，比上年同年减少44.84%。这一数据与此前年度预告的6.8亿元-7.2亿元存有较大差距。另外，寒武纪前三季度的归属净利润亏损为8.08亿元，扣非净利润亏损为9.49亿元，与年度预期亏损数值相近。</p><h2>1 高度依赖大客户</h2><p>寒武纪成立于2016年，2020年在上海证券交易所上市。上市首日，寒武纪开盘大涨288%，市值破千亿。</p><p>资本市场热捧背后，是连年的亏损。且自成立之初，寒武纪就已经开始亏损。据招股书，在2017年、2018年，寒武纪分别亏损了3.807亿元、0.41亿元。2019年，其亏损呈指数级上升，达到11.79亿元。再往后两年，由于人工智能大热，其亏损有所收窄，2020年及2021年的亏损分别是4.34亿元、8.25亿元。但好景不长，2022年寒武纪亏损再次大幅扩大，高达12.57亿元，也是寒武纪成立以来亏损最严重的一年。</p><p>按2023年度亏损预期上限计算，7年来已累计亏损超50亿元。对于持续多年尚未实现盈利的情况，寒武纪主要归因于研发投入以及产品销量不及预期。</p><p>在营收增速看，寒武纪的表现较为良好，但其增长的速度难以跟上烧钱的速度。2018年其营业收入实现破亿，随后一年寒武纪营业收入得到较大提升，2019年、2020年都稳定在4.4亿元左右。之后一年，寒武纪的营业收入再次较大幅度提升，2021年、2022年分别为7.21亿元和7.29亿元。</p><p>此外，寒武纪一直存在过度依赖大客户的问题。</p><p>据寒武纪披露信息，从2017年到2022年六年以来，公司前五大客户的销售金额合计占营业收入比例分别为100%、99.95%、95.44%、82.11%、88.60%和84.94%。在前期发展中，寒武纪几乎完全依赖大客户，随着市场逐年扩大，其依赖程度有所下降，但大客户占比依然居高不下。</p><p>进一步看，寒武纪还存在着第一大客户销售占比过半的情况。例如，2021年寒武纪最大客户是江苏昆山高新技术产业投资发展有限公司，其销售额占据总额比例高达62.46%；2022年，最大客户为南京市科技创新投资有限责任，该客户销售额占全年销售总额达到60.81%。</p><p>据企查查，昆山高新技术产业投资发展有限公司背后大股东是昆山城北文化中心，持股比例达44.67%，而南京科技创新投资公司则属于南京东南国资集团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_13ac6bc82e8f4612b869efe25c250d1a@000000_oswg93068oswg942oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：寒武纪上市招股书</p><p>在更早期的未上市阶段，寒武纪的前五名大客户除了华为海思，主要还是“中科系”公司，如中科曙光、中科院院士上海浦东活动中心。</p><p>高度依赖大客户的风险在于一旦客户大幅降低采购量或解除合作关系，寒武纪的业绩就会遭到巨大影响。最能体现该现象的例子是寒武纪的终端智能处理器IP产品线，自与华为“分手”后，该业务的营业收入比已经连续四年大幅下降。在寒武纪上市前的2017年和2018年，其营收几乎完全依赖华为海思的IP授权。</p><h2>2 创始人身家大缩水</h2><p>刚上市之初，寒武纪备受热捧，上市当日发行价为每股64.39元，收盘价为每股212.4元，涨幅高达229.86%，总市值突破千亿元人民币。后续随着市场趋向冷静，其股价也慢慢回落。</p><p>2023年初，ChatGPT横空出世，带动人工智能行情大热，寒武纪股价再度回升，一度飙升至每股271.47元。截至2024年2月2日收盘，寒武纪股价为每股108.49元，市值总计452.40亿元。</p><p>在2023年股价回暖之际，寒武纪多名股东纷纷减持套现，如南京招银、湖北招银、宁波瀚高、古生代创投、国投创业基金。截止2023年年末，寒武纪5名创投股东已基本清仓，累计减持套现超40亿元。</p><p>2023年3月，寒武纪公告披露，宁波瀚高在2022年9月到2023年3月期间已完成清仓减持。几个月后，南京招银、湖北招银也传来股份清仓信息。</p><p>2023年8月，寒武纪公告披露，在2023年3月到8月期间，生代创投累计减持股份比例为1.4343%，减持总金额约10.72亿元。9月，寒武纪再次发布公告披露，2023年3月到6月期间国投创业基金期间累计减持股份比例为1.7760%，减持总金额约14.82亿元，成为过去一年寒武纪的股东减持中金额最高的一笔。经减持后，古生代创投也已经不再持有寒武纪股份，而国投创业只持股0.0003%。</p><p>寒武纪股东的纷纷离场，引发不小的舆论。为了增强投资者对公司的投资信心，2023年8月寒武纪公布了一份回购方案，根据方案，寒武纪本轮回购拟定金额为3000万元至5000万元，后续将用于员工持股计划或股权激励。</p><p>一个月后，寒武纪再次对此回应，发布公告称公司收到董事长陈天石出具《承诺函》，函中承诺：“本人直接持有的公司股份(119530650股)，自本承诺函出具之日起至2024年12月31日，将不以任何方式进行减持”。</p><p>据Wind数据，1月2日，陈天石及北京艾溪科技中心(有限合伙)共解禁15,014.36万股，解禁市值超200亿元。</p><p>陈天石出生于1985年，江西南昌人，16岁考入中国科学技术大学少年班，毕业后曾担任中科院计算所研究员及博士生导师。根据寒武纪2023年三季报，陈天石目前持有公司28.69%股份，共1.19亿股，按2024年2月2日收盘价计算，当前身价为129.79亿元。与寒武纪上市首日超250亿元的身家相比，陈天石的财富已缩水超百亿元。</p><p>近年来，随着人工智能行业飞速发展，市场竞争日趋激烈，作为“AI芯片第一股”的寒武纪在商业化上仍然还有很长的路要走。</p><p>中信证券报告指出，当前，除寒武纪之外，在云端智能计算市场和边缘智能计算市场中，目前市场份额主要由英伟达等企业所占据；在智能计算集群系统市场，基于英伟达GPU产品的集群占据市场优势地位。与英伟达等行业巨头相比，寒武纪存在一定竞争劣势。</p><p>目前，寒武纪的主力产品为2021年推出的人工智能芯片思元370。2022年3月，寒武纪正式发布新款训练加速卡MLU370-X8。MLU370-X8搭载双芯片四芯粒思元370，采用的是7nm制程工艺，主要面向训练任务。寒武纪官网显示，在业界应用广泛的YOLOv3、Transformer等训练任务中，8卡计算系统的并行性能平均达到英伟达350W RTX GPU的155%。源达证券指出，寒武纪等国产公司旗下的AI旗舰芯片与英伟达主力算力芯片H100对比，在性能上仍存在较大差距，但寒武纪在研的思元590有望在对标H100。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247520970&amp;idx=1&amp;sn=cd2fe2638ed8d162ae456071cf158b07&amp;chksm=e8c6751e37e3bc9195f27c6a926d29661bdaffb680fdbb811d01bf041a9c7bdfa2ec004736d7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：邱月烨 卢倩莹，编辑：谭骥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2633897352085768</id>
            <title>唐彬森发内部信：2023年元气森林“稳中有升”，“问题”被提及十次</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2633897352085768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2633897352085768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 11:38:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元气森林, 内部信, 业绩增长, 反思
<br>
<br>
总结: 元气森林创始人唐彬森发布内部信，称2023年业绩增长高于行业大盘，但更多篇幅是关于反思，提及问题和管理失误。他表示经过组织结构调整和预算管理落实，浪费情况已减少，产品创新和品牌创新得到市场认可。唐彬森强调相信好伙伴、好产品和好管理的力量，同时反思过去的错误和不尊重行业规律的做法。他认为饮料行业的机会长期存在，相信长线陪伴和产品力驱动的能量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>36氪获悉，2月4日，元气森林创始人唐彬森发布内部信，称2023年“稳中有升”，业绩增速高于垂直行业大盘，外星人电解质水、自在水、冰茶等多个新品取得高增长。</p><p>不过，这封内部信的更多篇幅，仍然是关于反思，唐彬森10次提及“问题”字眼，并称最初把传统行业的管理想简单了，直到组织上出现一些问题，甚至“有年份销售体系报废了7、8千万，研发体系浪费了7、8千万。”</p><p>这封信的背景是，2022年元气森林业绩下滑、内部管理动荡。36氪曾报道，此前2023年初，元气森林原营销中心负责人、元气销售体系一把手叶礼诚，因涉嫌贪腐被撤职。唐彬森在这封内部信中透露，“&nbsp;叶礼成、谢丹阳等人的事情······司法结果很快出来。”谢为原元气森林合伙人、销售副总经理。</p><p>唐彬森称，他几次向经销商坦言，“这是他看错人选错人的问题”，并且会为大家负责到底。他还在内部信中举华为的例子，“华为不做‘吃合作伙伴’的‘黑寡妇’”，并称他们努力的目标是，把元气的6000人内部伙伴升级为联合内外部60000人的伙伴，“伙伴多赢共赢”。</p><p>贪腐只是元气森林管理问题的缩影，他称“当初是为了创新而创新”，甚至有些不尊重行业规律，伴生了大量的浪费和虚假繁荣。这些年向传统老大哥学习，现在转向“更务实的创新，在有限的边界内创新。”</p><p>唐彬森称，经过这一年的组织结构调整，浪费情况已大幅减少。同时进一步落实了预算管理，理清了总部与地方的关系，做销售领域的渠道细化和大区管理调整，产品孵化和品牌创新的减法与收敛也得到市场认可，库存积压和研发中的间接浪费大大降低，正反馈成为这一年的关键词之一。</p><p>据唐彬森透露，新回归的乳茶，包装、口味到定价，全方位做了调整，从波谷重回到增长，900ml定价5元的“大冰茶”在旺季热销，自在水也从内部孵化到大面积铺市，以及外星人电解质水团队，熬过了五年。</p><p>七年创业，元气森林的增长与阵痛，也是唐彬森上的深刻一堂课，“浪子回头”成为他常挂在嘴边的话。唐彬森反思称，“人一飘就容易犯错误”，即是“器满则倾，志满则覆”，他说7年是一个周期，这7年积累下的财富之一，就是“好伙伴、好产品、好管理”。</p><p>唐彬森称，有些行业的知名公司、大公司在历史浪潮里可能也活不到20年，但他认真思考过饮料这个赛道，吃好喝好是市场和用户需求的大趋势，并坚定认为传统消费行业尤其饮料领域的机会长线客观存在。</p><blockquote><p><strong>以下为唐彬森2024年元气森林内部信，由于原文篇幅较长，方便阅读考虑，36氪仅做核心摘录：</strong></p><p>《相信伙伴 相信产品 相信管理》摘要</p><p>亲爱的元气伙伴们：</p><p>大家好！</p><p>2023年的外部形势依然严峻，不少行业不少公司甚至处于是否离开市场的十字路口，饮料行业亦是如此。值得欣慰的是，元气森林过去一年在团队全员的奋发坚持下，度过了稳中有升的365天：进一步夯实了经销商体系、供应商体系的伙伴关系；产品矩阵层次分明，增长势能明显且各有所长；通过一年多的管理框架梳理，提升组织效率的目标基本达成。这一年，业绩上呈现了高于垂直行业大盘的增长态势，在几个新品创新上亦取得突破，基本化解了过去几年渠道上累积的隐患。</p><p>从7年前元气森林诞生伊始，我们就发现年轻一代消费者更重视产品品质、健康性和情绪价值。饮料行业是一个穿越周期的行业，即使在亚洲其他国家经济低迷期“失落的二十年”间，饮料行业也实现了持续增长。</p><p>我们坚信：未来二十年，随着消费观念的细分和升级，中国用户的日常消费会出现新的分层和裂变。这几年，大家已看到中国与美国、日本等国家每年人均饮料消耗量的差距和空间，我们也能看到中国市场饮料产品的现状和消费者对更高品质、更健康、更有功能性和更多场景价值的产品需求，未来的行业想象空间是持续存在的。</p><p>我在2023年供应商和经销商大会上都提过“二十年后再相会”这首老歌，是因为我们发自内心地相信长线陪伴彼此的价值以及产品力驱动的能量和管理优化升级后的意义。</p><p>今天，我想再提“相信”二字背后的力量：相信好伙伴，相信好产品，相信好管理。</p><p>相信好伙伴</p><p>2010年，任正非曾有一篇讲话文字提到华为的伙伴关系，特别要求华为在市场中不要做“黑寡妇”（世界上毒性较大的蜘蛛之一，有吃掉同类的习性）。我读后很受触动。文中特别提到：华为不做“吃合作伙伴”的“黑寡妇”。在市场快速发展的过程里，华为和伙伴之间的沟通出现了问题，导致有些合作伙伴不敢和华为“交心”，甚至合作一两年的伙伴，华为就慢慢把这些公司吃了或者甩了。久而久之，华为在业界的口碑就不太好了。看到问题后，任正非在干部大会上提出要求：“华为与别人合作，要开放才能实现共赢。我们要多把困难留给自己，多把利益让给别人。”这一点我们要认真向华为学习，内心要更谦卑一些，对外要更加坦诚开放一些。</p><p>我们的目标就是把元气的6000人内部伙伴升级为联合内外部60000人的伙伴，甚至更多，这是一个持久战的工作内容，实现伙伴共赢多赢才是我们的努力目标。</p><p>过去这几年，我们在向传统老大哥学习的历程里反向调整自我鞭策，在不断试错升级中获得行业认知。这其中我的一个大反思是：我们创业之初因为运气取得了一点小成绩，整个团队就飘了，包括我自己也在其中。人一飘就容易犯错误，所谓“器满则倾，志满则覆”，所以去年的几次会议上我都提及“浪子回头”的决心，我也多次提到我们在大市场面前的渺小。</p><p>&nbsp;叶礼成、谢丹阳等人的事情不少同事和外部伙伴都知晓了，司法结果很快出来。这里我想特别感谢一下经销商伙伴第一时间和我们反馈了相关事件和细节，我不敢相信在叶礼成、谢丹阳这些人身上出现如此严重的蔑视伙伴、践踏友谊、傲慢逐利的事情。我在几次与经销商伙伴聊天时都坦言这是我看错人选错人的问题，我会为大家负责到底。</p><p>在这里自我剖析一下: 过去7年的快速发展和变量因素让公司和部分管理层都出现了把持不住局面甚至过度放大个人能力的一面，症结表象为对外对内的双重不尊重，事实证明，这种情况下的管理者容易脱轨犯错，最终成为法律监管的对象、成为伙伴们不齿甚至鄙视唾弃的对象。这几次的严肃处理也是为了用实际行动更好表达对商业伙伴的尊重，刮骨疗伤的过程虽然痛苦，但要坚持“陟罚臧否，一视同仁”。</p><p>相信好产品</p><p>“相信好产品”一直是元气森林创办以来的立身之本，2023年夏天我在内部分享中讲到“好产品就是好战略的基石和核心”。其中重点提到六个原则：1）让喝水更有意义；2）让喝饮料更少负担；3）像对待家人一样负责和精打细算；4）好产品要坦诚、要简单、不做作，要做用户的长期陪伴者；5）用现代工艺追求更接近手作的天然性和健康性；6）给这个世界留下一些美的符号。</p><p>&nbsp;“乳茶”曾是元气森林气泡水之后的新锐产品之一。遗憾的是经历了3年前的一次挫折，乳茶销售一度萎靡不振，产品经理和销售团队甚至犹豫是否放弃这个产品。沉寂3年之后，在坚守好产品品质的前提下，更符合市场预期的新乳茶重新回归了，从包装、口味到定价，全方位做了调整。从亮相时的波峰到挫败后的波谷再到新历程里的增长，乳茶从“高开低走”到“重返市场”，用事实和数据验证了“好产品逻辑最终会赢得市场和用户”。</p><p>“冰茶”最初回归国内市场时因时间点和市场环境因素并未获得渠道商及用户认可，一度出现库存积压状况，市场和品牌团队本着求真务实原则，去到基层做细节访谈，了解一线用户的真实反馈。面对问题，第一时间调整产品细节，尤其在减糖原则和“元气森林出品”的坚持上，半年后冰茶产品走出低谷，实现内部超车，成为产品体系新增长曲线。之后一线业务反馈大包装更有性价比，冰茶团队大胆提议在老大哥的竞争夹缝里做一款900毫升定价5元的新规格冰茶。几个月后，大冰茶成为2023年旺季销售最有利的子弹之一。</p><p>&nbsp;“自在水”最初是“元气宇宙大会”的一个产品创意，从内部孵化到大面积投入市场，落实成为今天一个广受好评的真实产品，让大家再次看到电影《精灵鼠小弟》里强调的“Every one can cook”的底层逻辑。元气森林最初也是坚信这一点，从小白的状态进入新行业，一度被别人不看好、不相信。但今天，我可以自信地说，元气森林就是靠着这个信念，心怀热爱，才能坚持下来，走到今天。这个世界的很多事情没有那么难，只要肯用心，一定有做好的机会。而“自在水”这款新品尤其坚守了“配料表持续简单”的原则和宗旨。自在水案例也从侧面验证了我们另一个核心的企业文化“相信年轻人”：几位产品经验并不丰富甚至没有饮料行业经验的年轻人经过多轮头脑风暴和市场调研后有勇气尝试新产品，敢于承担风险和责任。</p><p>最后再祝贺一下“外星人电解质水”团队：我在内部分享《有爱的好产品的六个原则》时特别提到一个观点：“让喝水更有意义”，“外星人”就是这样赋予喝水新意义的好产品。“外星人”过去几年已成为年轻一代消费者心目中“电解质水”的科普者。但我想强调的是：大部分产品没有一鸣惊人的运气，更多要靠耐心打磨和寒窗苦读的煎熬以及忍耐才能拥有突破重围的机会。“外星人”熬过5年才有今天的成绩，这是公司内部一个典型的敢于几年磨一剑的好产品。</p><p>相信好管理</p><p>最后讲一讲相信管理的效率。坦诚地讲，元气森林目前仍处于创业阶段，难免有草莽和不成熟的一面，团队一直在创业探索中学习提升管理能力，也在犯错纠错的历程里动态调整组织结构。我们下决心针对出现的问题反向做出一年多调整，而调整必然伴生阵痛和局部损耗，虽然很多人都表示了这期间的不适感，但这一年下来，还是高兴地看到结果：职责清晰了，流程确定了，浪费减少了，库存变少了，店老板满意了，用户也能高效喝到我们的产品了。我们从年轻的浪子迈向成长的新阶段：这一路去芜存菁，沉淀了一批交心的好伙伴，沉淀了一系列带来信心的好产品，沉淀了一套回归传统的管理经验。</p><p>回忆这一程的跌跌撞撞、酸甜苦辣，今天的我更懂得什么叫做“珍惜”：最初入行时，我们莽莽撞撞闯进老大哥们的市场，在用户面前撕开了一个口子，但我们最初把传统行业的管理想简单了，甚至一度迷信一些其他行业的管理体系，照搬了作业，今天回想起来，其实有些看起来很高大上的体系、制度不一定完全适用于创业阶段的我们，有些制度甚至缺乏流程、缺乏预算、缺乏追踪、缺乏绩效……直到看到组织上出现一些严重问题，甚至财务上有些数字披露在我眼前：有年份销售体系报废了7、8千万，研发体系浪费了7、8千万，我内心很心疼很纠结。若干问题叠加起来，成为我很长时间的一块心病。</p><p>当初是为了创新而创新，甚至有些不尊重行业规律，伴生了大量的浪费和虚假繁荣；现在转向更务实的创新，在有限的边界内创新，更规范更科学。经过这一年的组织结构调整，曾经的问题解决了大半，不少浪费情况都已大幅减少。同时进一步落实了预算管理，理清了总部与地方的关系，销售领域的渠道细化和大区管理呈现新面貌，产品孵化和品牌创新领域的减法与收敛也得到市场认可，库存积压和研发中的间接浪费大大降低，各领域逐渐提升管理效率，正反馈成为这一年的关键词之一。</p><p>过去一年的组织结构调整已基本收尾，大方向保证业务健康发展的前提下，已平稳过渡，且稳中有升。</p><p>过去这个7年，经历了从无到有，从一到多。我常说7年算是一个周期一个轮回，该经历的经历了，该疼痛的疼痛了，无数个辗转反侧、夜不能寐之后，我今天看到了这7年积累的宝贵财富之一，就是“好伙伴、好产品、好管理”。</p><p>公司有个文化：“慢就是快”，细活要慢慢干。认真把饭做好、把菜烧好本身就是一种成就。2023年在供应商和经销商大会上我都讲了“20年后来相会”的目标，这也是来自于“好伙伴、好产品、好管理”的自信，是一种长期主义的信仰。</p><p>有些行业的知名公司、大公司在历史浪潮里可能也活不到20年，但我认真思考过饮料这个赛道，吃好喝好是市场和用户需求的大趋势，外界行业纷纷扰扰、起起伏伏，不少新概念新标签持续冒出来，虽然热闹也值得关注，但我认真思考后，坚定认为传统消费行业尤其饮料领域的机会是长线客观存在的。我们在尊重传统的同时，更要珍惜未来20年，踏踏实实把朋友交好，把产品做好，把管理做好。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>唐彬森</p><p>2024年2月4日</p></blockquote><p><br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634105200640265</id>
            <title>原料备案“战事激烈”，谁会是成分内卷的新方向？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634105200640265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634105200640265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 11:19:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 化妆品原料备案, 增速, 美妆企业, 国际企业
<br>
<br>
总结: 今年开年，化妆品原料备案数量持续增长，国内外美妆企业都在加快原料创新的步伐。备案数据显示，国际企业相继入局，国内知名品牌也在持续加码自有原料。此外，植物原料备案成为一个明显的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从化妆品原料备案开闸之日起，新原料的增速就持续保持爆发式增长，且国内外美妆企业都加快了原料创新的步伐。</p><p>今年开年，仅1个月，化妆品原料备案就化妆品原料备案新增<strong>12款</strong>，而2023年1月与2022年1月，皆仅备案3款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_04558ae5f8b843048520bc0fe6fef7aa@000000_oswg86284oswg900oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从数据来看，原料备案延续了上年的<strong>爆发之势</strong>。不过，聚美丽在梳理1月化妆品原料备案情况后发现，今年开年的原料备案潮中有几个趋势<strong>：国际企业相继入局、美妆品牌持续加码、抗衰成分备受青睐、植物原料仍是热门。</strong></p><h2><strong>1月12款备案，国内原料占比75%</strong></h2><p>从1月的统计来看，仅1月16日单日备案数量就有5款，备案企业分别是深圳市维琪科技股份有限公司、华熙生物科技股份有限公司、赢创运营有限公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_168ed4fdf6e742c7add4bc1bffab5b48@000000_oswg330979oswg1000oswg1460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，我们还发现<strong>今年原料备案有几个比较鲜明的特点：</strong></p><p><strong>1.莹特丽、赢创在华备案新原料，国内知名品牌持续加码原料</strong></p><p>中国作为多家国际美妆企业的重要市场，一直备受重视。从原料端看，2023年，资生堂、伊士曼等十多家国际企业进行相关备案。</p><p>在今年1月，赢创、莹特丽相继入场，两家国际企业在华备案化妆品原料。</p><p>其中，赢创备案2款新原料，分别为聚甘油-3 硬脂酸酯/癸二酸酯交联聚合物、双-(异硬脂酰/油酰异丙基)二甲基铵甲基硫酸盐；莹特丽备案的则是双羟基乙基PPG/PEG-7/4二氰甲基噻吩偶氮甲苯胺三乙氧基硅丙基氨基甲酸酯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_d52e02a2f30049f48c5b99b3aff32e13@000000_oswg119926oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了国际“玩家”接连入局外，国内知名美妆企业也在持续加码自有原料。</p><p>譬如，华熙生物备案岩藻糖基乳糖；贝泰妮则备案了短莛飞蓬(ERIGERON BREVISCAPUS)提取物、荔枝草(SALVIA PLEBEIA)提取物。</p><p>截至目前，这两家企业均备案了5款新原料，合计占比美妆品牌企业备案原料逾4成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_0afa46b1f37642dfa8323e598fd03d02@000000_oswg104139oswg1000oswg1197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原料备案在一定程度也体现出企业的布局走向。比如，谈及华熙生物，立刻会想到透明质酸。但近年来，华熙生物瞄准合成生物，将自己定义为一家“以合成生物科技创新驱动的生物科技公司”。</p><p>公开资料显示，岩藻糖基乳糖又称2'-岩藻糖基乳糖(2'-FL)，是一种由岩藻糖基和乳糖组成的二糖化合物。其中，岩藻糖基是一种天然存在于海藻、菌类和真菌中的多糖，具有保湿、抗氧化、抗炎和抗菌等多种生物活性，而乳糖是乳制品中主要的糖分之一，被人体内的乳糖酶分解为葡萄糖和半乳糖后再被吸收利用。</p><p>目前，产业化生产2'-FL的主要方式是生物合成微生物发酵法，华熙生物此次的备案也是其聚焦合成生物的证明。</p><p>此外，华熙生物备案的岩藻糖基乳糖是目前国内首个通过化妆品原料备案的母乳低聚糖类原料。在2023年下半年，国家卫健委批准岩藻糖基乳糖可作为食品添加剂。</p><p><strong>2.植提原料成趋势</strong></p><p>贝泰妮则注重植物提取原料，近两年备案的5款原料均是其云南特色植物提取实验室的研发成果。贝泰妮利用中国特色植物优势，助推植物原料发展，也在一定程度说明植提原料渐成趋势。</p><p>如果说贝泰妮的原料是基于中国西南的特色植物研究，那今年开年首个备案的植物原料则来自东北。</p><p>南芯医疗于1月11日备案新原料东北刺参(OPLOPANAX ELATUS)不定根提取物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_4cb2fc87e5d446feacc40095c426b4f0@000000_oswg64736oswg1080oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：国家药监局</p><p>据悉，东北刺参又称刺人参，为五加科刺人参属，多分布于中国吉林(长白山)地区，同时也被誉为木本人参，有极高的药用价值。在化妆品领域，该原料有良好的保湿、美白以及抗炎舒缓能力。</p><p>而仙婷(广州)科技研发有限公司最新备案的塔凯榛桐(CARYODENDRON ORINOCENSE)籽油，又称 Cacay 油，是一款天然植物油类原料，具有良好的保湿、抗皱效果。</p><p>植提原料的增长绝不是偶然。中国地大物博，植物资源丰富，利于企业因地制宜研发植物原料。在市场端，消费者普遍认为植物原料更天然、健康。同时，品牌可结合中国特色植物原料，构建品牌文化，讲品牌故事。</p><p>另外，“老熟人”β-烟酰胺单核苷酸(NMN)又双叒通过备案。国家药监局显示，这是NMN第9次通过备案，备案企业为维琪科技。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_f37d70ce0edb4fe49a1c1d1c25691e6c@000000_oswg143712oswg1080oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：国家药监局</p><p>基于近年市场对于抗衰老、抗氧化的需求扩张，NMN赛道被“疯”抢。据公开资料显示，NMN是一种在人体内天然存在的物质，也是生物体内产生NAD+(烟酰胺腺嘌呤二核苷酸)的前体。</p><p>一些研究表明，NMN能提供能量代谢支持、有抗衰老及抗氧化作用、改善血管功能等。而未来的化妆品行业在“大颜值产业”时代下，会与大健康、年轻化的减龄医美等领域相互交融。因此，NMN受到青睐也是可以预见的。</p><p>从上文来看，<strong>今年1月原料备案提速，数量同比大幅提升；国产原料占比75%；</strong>国际企业相继布局中国市场，在华备案新原料；本土美妆品牌企业持续加码原料赛道；<strong>植物原料仍是“热门”，占本月原料备案的1/3。</strong></p><h2><strong>多方利好原料“爆发”，但仍存挑战</strong></h2><p>化妆品原料爆发式增长不是一蹴而就的，而是企业、市场、政府等多方共同努力的成果。</p><p>譬如，在政策支持和法规的放宽方面，2023年11月，国家药监局发布《国家药监局关于化妆品新原料鼓励创新和规范管理有关事宜的公告(2023年第143号)》，旨在鼓励和支持化妆品新原料研究创新，规范新原料研发使用和注册备案管理，确保原料和产品质量安全。</p><p>其中还明确指出，鼓励结合我国传统优势项目和特色植物资源开发化妆品新原料，支持运用现代科学技术进行化妆品原料研究创新。</p><p>2023年12月，中检院发布了《化妆品新原料沟通交流工作机制(试行)》，化妆品新原料注册人、备案人可在申请注册或者进行备案前，通过化妆品智慧申报审评系统，对重要技术问题提出沟通交流申请。</p><p>此外，2021年新规施行，化妆品原料备案开闸放水，数量逐年升高呈爆发式增长，也是法规政策推动原料发展的佐证之一。</p><p>同时，市场流行的热门趋势也或推动相关原料的备案，&nbsp;就比如上文提及的NMN，受多家企业青睐。</p><p>另一方面，不管是植提，还是生物原料等，都需要技术支撑。原料和技术是相辅相成的，技术发展能推动原料的创新。</p><p>“卷”原料，也会倒逼企业提升科学技术，推动行业正向发展。这一点从资本市场的动向也能窥见。我们发现，即便是在投融资趋于冷静的2023年，市场上仍有不少原料技术相关的融资事件。据聚美丽不完全统计，2023年在原料技术相关的融资至少20起，而这也从侧面反应出资本市场对于上游原料的看好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_b3359c26674f4449be1f50ad57f8068f@000000_oswg852608oswg1080oswg2134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这些投融资事件的发生，其实与中国的强大与原料的崛起不无关系。</p><p>修远资本管理合伙人严明在接受聚美丽采访时就表示，“中国如果没有技术崛起的话，我相信他们也不可能去投这些商业的原料供应商，这是很重要，背后的逻辑是中国整体自身的强大来支撑了化妆品行业的商业原料。”</p><p>政府支持，市场利好下，国产化妆品原料备案正在加速加量，这使得中国化妆品原料被“卡脖子”的问题有望解决。</p><p>不过，原料备案大盘向好发展的同时，仍存一些挑战。</p><p>譬如，企业在新原料研发及其备案时，要结合市场趋势和需求，考虑商业化价值，不然投入大量成本却难以回收。</p><p>另外，新原料备案并不表示“万事大吉”，还要度过检测期，纳入已使用化妆品原料目录。同时，今年5月起，企业需提供完整版产品安全评估报告，要求也会更严格。</p><p>但总的来说，国产化妆品原料的“爆发”体现了企业的活力和野心，也给行业追赶国际一些信心，在多方利好、监管严格的情况下，国产原料在不久的将来或会迎来弯道超车的局面。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0OTg1NTUxOA==&amp;mid=2247592339&amp;idx=1&amp;sn=8180760c1b4e270dbb7dd93e4aeb0117&amp;chksm=e8ae7c7e2bd5b0e5d5722cae6b87b90fb69f8893df3f287d278906a95646062e80e285bc7c81&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“聚美丽”（ID：jumeili-cn）</a>，作者：洋流，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634104560140553</id>
            <title>“焕然新生” 的亚马逊，还有多少惊喜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634104560140553</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634104560140553</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 11:19:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚马逊, 财报, 增长, 利润
<br>
<br>
总结: 亚马逊公布了2023年四季度财报，营收增长如预期的进一步提速，而利润提升的节奏则继续大超预期。整体业绩上，亚马逊本季实现总营收1700亿美元，比市场预期高出近40亿。整体经营利润高达132亿美元，比市场预期高出约28亿，或者说26%。AWS收入稳定，利润大幅提升。亚马逊的零售板块继续提速，利润率走向历史新高。公司的业绩指引也表现乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2 月 1 日美股盘后，亚马逊公布了 2023 年四季度财报，营收增长如预期的进一步提速，而利润提升的节奏则继续大超预期，详细要点如下：</p><p><strong>1. 增长稳步提升，利润大超预期：</strong>整体业绩上，亚马逊本季实现总营收 1700 亿美元，比市场预期高出近 40 亿。营收增速环比继续提升 1.3pct 到 13.9%，<strong>主要利好源自美元汇率滑坡后，国际业务美元收入增速的提升，以及北美四季度大促期间较强的表现。</strong></p><p><strong>整体经营利润则高达 132 亿美元，比市场预期高出约 28 亿，或者说 26%。是本次财报最大的亮点。</strong>北美零售业务利润率大幅改善是超预期的主要原因。</p><p><strong>2. AWS 收入稳、利润大升：本季度 AWS 收入 242 亿美元，增速环比略微提升到约 13%，和市场预期基本完全一致。</strong>由于欧美企业 IT 支出优化周期退潮，和 AI 投入带来的增量需求，AWS 的增速会边际回暖也已是市场的共识预期。</p><p>但横向对比美国三大云服务商，相比 Azure 和 GCS 近两个季度的明显提速，AWS 目前只是触底企稳。还是反映了 AWS 在 AI 功能上的相对竞争劣势，也是市场目前的主要担忧。</p><p>利润方面，<strong>本季 AWS 实现经营利润 72 亿美元，经营利润率从 30% 以上环比略微下降到 29.6%，远超出了市场预期的 66 亿。</strong>尽管增长上只是复合预期的触底反弹，利润改善的幅度还是明显更强的。研发开支费率下降是可见的原因，可以看管理层有无其他解释。</p><p><strong>3. 汇率反转，强劲大促，助力零售板块继续提速：本季公司的零售板块实现收入 1458 亿美元，同比增速达 14%</strong>，<strong>较上季度再提速了 1.4pct。</strong></p><p>一方面是<strong>主要是美元汇率滑落的利好下，国际地区的美元收入增速已达 17%（剔除汇率影响后为 13%）。</strong>而不受汇率影响的<strong>北美地区的增速也提升了 2pct 到 13%，</strong>同样在明显回暖，结合近期的报道<strong>主要归功于感恩、圣诞假日大促期间较强的消费势头。</strong></p><p>分业务来看，<strong>主要是广告收入增长依旧保持强劲，增速高达 26.8%。</strong>海豚投研认为，一方面这是是广告投放预期往效果广告倾斜趋势的延续，另一方面公司近期也宣布了在 Prime Video 流媒体上提供电视广告的业务，有望继续驱动广告收入的增长。</p><p><strong>4. 零售板块利润率走向历史新高：</strong>本次业绩最超预期的点即北美零售业务利润率的大幅改善。本季<strong>北美零售板块的经营利润近 65 亿，高于预期的 42 亿约 52%。经营利润率也是环比提升到了 6.1%，是北美业务历史上第二高的利润率。</strong>海豚投研认为，一方面这是由于高利润的广告收入占比持续提升，以及公司在内容服务商投入的减少，另一方面自然是公司将北美履约分区化后，单位成本优化导致的。</p><p>结合费用支出来看，履约费用率同比、环比来看都小幅下降了 0.1-0.2pct。虽然幅度不大，但体现了履约效率的改善。并且我们认为在后续季度，分区化的利好会进一步完全显现。另一方面，<strong>研发和内容的费用率同比、环比分别收缩了 1pct 和 1.8pct，下降非常显著，是利润改善的最大贡献之一</strong>。海豚投研认为，这反映了公司在研发和在线影音业务上裁员，以及投入的减少。也是零售板块利润率明显改善的主要原因之一。</p><p><strong>5．指引继续大好：</strong>对于一季度的业绩指引，公司预期营收中值为 1408 亿，虽然看似低于市场预期的 1420。但参考公司实际交付一般贴着指引区间的上限，按上限的 1435 亿看还是高于市场预期的。经营利润指引区间为 80-120 亿，同样是中值低于预期的 91 亿，但同样以指引上限为准也是高出预期近 1/3。可见<strong>公司指引的前景是比较乐观的</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_fbd1dc9053684d2c9508e94830e8b7d1@000000_oswg115310oswg865oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>海豚投研观点：</strong></p><p><strong>在业绩前市场对亚马逊的叙事逻辑普遍呈现出短期有惊喜，但长期也有担忧。一方面在零售板块上，市场已共识四季度的表现会比较强劲（大促期间的高频数据已有验证）。但由于 24 年无法排除的经济走弱的可能性，市场对零售业务 24 年下半年的增长的信心是没那么充足的。</strong></p><p><strong>对零售业务的利润率，随着先前的裁员和投入减少、油价下滑、以及履约分区化、3P 服务提价这些利好，和高利润的广告收入占比提升的长期趋势，市场对北美零售的利润率空间已不满足于高个位数，部分投行甚至已开始展望低双位数。换言之，北美零售的利润率仍有可观的潜在提升空间。结合增长和利润，零售业务整体的前景是光明的。</strong></p><p><strong>不过对 AWS 业务的观点有更激烈的辩论，一方面已普遍认为本轮 IT 支出优化周期正逐步告一段落，整体云计算的需求会开始回升。但另一方面，也有观点认为 AI 投入的增加同时会挤压在传统云服务上的预算。（Azure 剔除 AI 相关后实际继续走低的增速似乎也是验证）。因此微软和谷歌目前在 AI 大模型上有明显优势的情况下，尚且落后的 AWS 反而有可能成为丢失份额的受害者。</strong></p><p><strong>而本次财报，基本上完美验证了：四季度强劲的零售增长；突破历史向着高个位数乃至双位数走去的北美零售业务利润率；AWS 增速是触底企稳，但没有明显提速，不过利润率仍保持高位。换言之，本季度的业绩是符合近期有惊喜的判断的，对一季度的指引也依旧是指向着乐观的情景。</strong></p><p><strong>因此，我们认为目前亚马逊处在业绩特别是利润持续改善的良好周期内，近期内情绪有望持续走高，美国的强劲就业仍然意味着消费短期还有比较强的驱动力，在美国整体经济出现转弱拐点前，我们认为截止目前并无多少风险。</strong></p><p><strong>云业务上，由于 AI 推进相对同行迟钝 + 企业 IT 支出的缩减周期 + 竞争弱势，导致它的云业务一直较弱。今年则有望受益于整体需求的回升，相比自身过往的低增速有向上回归的空间，只是相对 Azure 和 GCS 会相对偏低。</strong></p><p><strong>至于对 24 年全年零售业务的增长前景，以及 AWS 中期内增速抬头的幅度和节奏，这两个市场左右公司中期走势，可以关注电话会中管理层有无做出解答。</strong></p><p><strong>详细点评如下</strong></p><h2>一、AWS 增速触底回升，利润同样好于预期</h2><p><strong>本季度 AWS 收入 242 亿美元，增速环比略微提升到约 13%，和市场预期基本完全一致。</strong>由于欧美企业 IT 支出优化周期退潮，和 AI 投入带来的增量需求，市场也普遍预期 AWS 的增速会开始回暖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_6e181853b1b04b1aa094d9be64d8207a@000000_oswg73385oswg1037oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但横向对比美国三大云服务商，可以看到相比 Azure 和 GCS 近两个季度云计算业务明显的提速，AWS 更多只是触底企稳。虽然云计算的整体需求有回暖的预期，但 AWS 在 AI 功能上相对落后的情况下，AWS 持续丢失份额也是市场担忧的关键问题之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_ab7219310ff94dbea4b0ec79d2c91075@000000_oswg68390oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过利润方面，<strong>本季 AWS 实现经营利润 72 亿美元，经营利润率从 30% 以上环比略微下降到 29.6%，远超出了市场预期的 66 亿。</strong>因此，尽管增长上只是符合预期的触底反弹，利润改善的幅度还是明显更强的，利润率没有如预期下降的原因，可看电话会中管理层有无解释。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_143254e3952f4741be553ef261d689b1@000000_oswg75152oswg1060oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>二、强劲大促季，零售增长继续回暖</h2><p>相比云业务的喜中有忧<strong>，零售板块的营收和利润表现则是全面超预期的强劲。</strong>本季亚马逊的<strong>零售板块实现收入 1458 亿美元，同比增速达 14%</strong>，<strong>较上季度再提速了 1.4pct。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_8ea19990ac644de88a2fa962980bc779@000000_oswg90252oswg978oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分地区来看，<strong>在美元汇率滑落的利好下国际地区营收增长在快速修复，本季增速已达 17%（其中汇率因素贡献了 4pct 的增长）</strong>。另外，<strong>北美地区的增速也提升了 2pct 到 13%，</strong>同样出现了回暖，结合近期的报道主要是感恩、圣诞等假日大促期间线上零售强劲导致的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_87db2d37a2db453c86e9d49f304b3951@000000_oswg76134oswg989oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在北美地区小幅仍旧坚韧，而国际地区受益于汇率利好下，零售板块下的各细分业务因此也都出现了增长的反弹<strong>。</strong>按增速排序，<strong>广告业务的增速最高，达到了 26.8%</strong>，公司近期也宣布了 Prime Video 上的广告业务，后续仍有增长动力。</p><p>按改善幅度，<strong>营收贡献最大的线上自营零售本季增速由 7.1% 提升到了 9.3%，提升幅度最大。</strong></p><p>订阅和 3P 商户服务业务保持着环比持平的增长，线下零售增长则持续下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_f6f87f9829714f689126eb8e873637e4@000000_oswg66802oswg977oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>加总云业务和零售业务，<strong>亚马逊本季实现总营收约 1700 亿美元</strong>，在零售和 AWS 业务增速都有回暖的情况下，总营收增速也提升到了 14%，<strong>高于市场预期的 1662 亿。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_6fb55e53cd6345c3915f468d99f232a3@000000_oswg69384oswg956oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>三、零售板块利润率正走向新高</h2><p>营收层面，零售业务的表现已然稳健不俗<strong>，利润层面，零售板块利润即上季修复之后，本季继续提升的幅度仍相当可观。</strong>具体来看，<strong>本季度公司整体实现经营利润 132 亿美元，远超市场预期和 105 亿，经营利润率维持在高位的 7.8%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_a73713cf41d34c628a030a8f032570a9@000000_oswg62679oswg950oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分板块看，<strong>AWS 云业务 72 亿的经营利润比预期高了 8%</strong>。而<strong>北美零售板块的经营利润率更是从 4.9% 环比提升到了 6.1%，已是历史上第二高的水平。</strong></p><p><strong>国际零售板块在大促季期间虽亏损率又环比扩大到了-1%，但仍是比预期的-1.8% 要低。</strong></p><p>因此，<strong>AWS、北美零售、国际零售三大板块本季的经营利润率全面比预期要好。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_dcab58fd714544db8c3f2570a8290ffe@000000_oswg70929oswg968oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_19b943498f2b4caebaa269bc1949d3df@000000_oswg77235oswg969oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么从成本和费用的角度，利润率全面好于预期的来源是什么？</p><p>拆分来看，1）<strong>本季的毛利率，由于四季度大促的影响环比来看回落了 2.1pct 到 45.5%，</strong>但相比预期仍略高出了 0.5pct，</p><p>2）<strong>费用上</strong>，在北美实行分区配送，以及油价下降的里好像，履约费用率同比、环比来看都小幅下降了 0.1-0.2pct，但是利好尚未全额反映。</p><p>而<strong>研发和内容支出的下降则非常显著，是利润改善的最大贡献之一</strong>。<strong>费用率同比、环比分别收缩了 1pct 和 1.8pct，下降幅度非常可观</strong>。海豚投研认为，公司在 AWS 和在线影音业务上裁撤工程师、销售人员，以及投入的减少应当是费用下滑的主要原因。</p><p>至于销售费用率则是相对稳定，可能是大促季节公司营销投入较多导致的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_e187173d80ca42228555169748ef9293@000000_oswg71388oswg948oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_ec3147797856413dbdda172bcd134508@000000_oswg88516oswg997oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，虽着 AI 热潮的来临，<strong>本季的固定资产投入达 134 亿，环比来看增长了约 20 亿，主要应当是投入到了服务器和 GPU 等硬件设施上。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_3f6c19302aba4200a1818ff5a00a95a7@000000_oswg69299oswg950oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247535402&amp;idx=1&amp;sn=ad5ba96ddc6e2157aa7d900498ca0727&amp;chksm=cefc5a234cba899d9f9a6e3a022b43fe6324361bc981f4026f484cb00546069f4857a0b19f6f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2633915829554696</id>
            <title>权益债券大宗商品“万物皆可ETF”，2023沪市ETF成交逾21万亿居亚洲第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2633915829554696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2633915829554696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 11:11:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海证券交易所ETF行业发展报告, 境内ETF市场规模, 全球ETF市场规模, 权益ETF, 指数化投资
<br>
<br>
总结: 根据上海证券交易所ETF行业发展报告，2023年境内ETF市场规模突破2万亿元，全球ETF市场规模首次突破11万亿美元。权益ETF占主导地位，全球ETF规模主要分布在美国和欧洲。报告还指出，ETF未来发展空间广阔，可以将各种资产类别进行ETF化，指数化投资将迎来巨大机遇。上交所将继续推动ETF产品创新发展，丰富债券ETF产品布局，优化做市商机制，推动ETF市场持续开放。摩根资管预计到2028年，中国ETF资产管理规模将达到1万亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日发布的《上海证券交易所ETF行业发展报告（2024）》（以下简称“行业发展报告”）显示，2023年境内ETF市场规模突破2万亿元，全年净流入高达5009.36亿元，皆创历史新高。其中，沪市规模合计15568亿元，全年成交额21.65万亿元，分别位居亚洲第二、第一。</p><p>“不限于权益，从债券、大宗商品到利率资产，可以说万物都可以ETF化。”此前，诸多专业人士接受央广资本眼采访时表示，ETF未来发展空间广阔。</p><p>摩根资管ETF业务亚太总监 Philippe El- Asmar也在近日乐观预计，到2028年，中国ETF资产管理规模会达到1万亿美元。</p><p>行业发展报告数据显示，在指数化投资蓬勃发展的2023年，全球ETF市场规模首次突破11万亿美元，全年资金净流入接近万亿美元。截至2023年底，全球挂牌交易的ETF资产总规模达11.61万亿美元，较2022年底增长21.83%。近20年的全球ETF规模年均复合增长率达22.16%，产品数量连续20年保持正增长。</p><p>从资产类别来看，权益ETF占主导地位。截至2023年底，全球权益ETF规模达8.62万亿美元，占比74.2%。从地域来看，全球ETF规模主要分布在美国和欧洲。截至2023年底，美国ETF市场规模达8.11万亿美元，占比近70%，美国被动基金规模首次超越主动基金规模，指数化投资跨越新的里程碑；欧洲ETF市场规模约1.74万亿美元，占比近15%。</p><p>境内市场，截至2023年底，境内交易所挂牌上市的ETF数量达到889只，较2022年底（753只）增长18.06%，年末市值总规模达到2.05万亿元，较2022年底（1.60亿元）增长28.13%。其中权益型ETF市值达到1.73万亿元，创历史新高，约占A股总市值的2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_0580ea469db04f0b88e502c350fdb3ab@5880332_oswg72791oswg813oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年境内ETF市场资金净流入创历史新高，全年净流入高达5009.36亿元，较2022年（2927.58亿元）增长71.11%。分类型来看，股票ETF净流入最高，达4485.41亿元。除此之外跨境ETF净流入926.14亿元、债券ETF净流入238.45亿元、商品ETF净流入50.76亿元、货币ETF净流出691.40亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_a46265a2ce6b4243a70ce6a43f96bd65@5880332_oswg116797oswg815oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，境内ETF规模增长4508.82亿元，其中新发产品贡献了778.96亿元的规模增量，占比17.28%，存量产品规模实现了3729.86亿元的增长，占比82.72%。新发产品中近八成为股票ETF，存量规模增长主要来源于宽基ETF。</p><p>就上交所ETF市场而言，其规模正在快速增长，投资者参与度也有持续提升。截至2023年底，沪市共挂牌ETF 539只，规模合计15568亿元，较2022年底增长25.26 %；全年成交额21.65万亿元，同比增长15.84%，沪市ETF成交额、规模分别位居亚洲第一、第二。与此同时，沪市ETF市场参与度也保持稳步增长，年末持有账户数669万户，同比增长10.05%，近五年年均增长率36.13%；全年交易账户数862万户，总体上投资者的ETF持有意愿有所增强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_5783e085387848ce85a74f8539a5c651@5880332_oswg158098oswg810oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“不限于权益，从债券、大宗商品到利率资产，可以说万物都可以ETF化。”此前，在以“ETF大时代”为主题的《资本眼会客厅》现场，国泰基金副总经理张玮表示，从需求端来看，资管大时代才刚刚开始，无论是居民个人资产端在全市场的配置，还是投资机构中长期资金源源不断地入市，都意味着包括ETF在内的权益工具未来有很大的发挥空间。</p><p>中证指数负责人张志明指出，ETF未来发展空间很大。从需求端看，国内以养老金为代表的长期资本还没有完全进入ETF市场，这些资金对ETF的需求仍在。从供给端看，指数编制有待优化，新的投资主题、新的因子组合有待设计，债券及境外类相关产品供给有待补充。</p><p>广发证券发展研究中心执行董事、首席分析师罗军也认为，有关ETF的各种政策支持、制度创新的空间很大。所以要乐观地往前看，ETF市场空间很大，产品创新空间也很大。</p><p>展望2024，上交所ETF行业发展报告亦肯定地认为，2024年指数化投资的发展将迎来巨大机遇。一方面，预计境内指数体系会迎来进一步完善，总体指数供给增加；一方面，上交所将紧密围绕经济结构调整和产业转型升级，多措并举丰富ETF产品格局，持续优化ETF投资生态环境，促进资本市场持续开放，为指数化投资营造更为广阔的发展空间。</p><p>2024年，上交所将重点推进宽基ETF产品做大做强做优，着力推动行业主题类权益型ETF创新发展，不断丰富债券ETF产品布局，推动创新产品开发，研究推动ETF集合申购业务常态化，优化做市商机制，推动基金通2.0平台上线，推动沪市ETF纳入互联互通标的稳步扩容，研究推出更多ETF期权品种。</p><p>“我们相信ETF在中国的明天会更好。”摩根资管ETF业务亚太总监 Philippe El- Asmar近日对于中国ETF市场作出了非常乐观的预测，“预计在2028年ETF的资产管理规模会达到1万亿美元。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qrdscQPr4HCAdD7bZk_x7Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“央广资本眼”（ID:zibenyan_cnr）</a>，作者：孙汝祥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634073823755393</id>
            <title>2024年，能否成为人形机器人的发展元年？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634073823755393</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634073823755393</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 10:49:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 专用传感器, 高功率密度执行器, 人形机器人芯片
<br>
<br>
总结: 2023年11月2日，工信部发布了《人形机器人创新发展指导意见》，强调了人形机器人的专用传感器、高功率密度执行器和人形机器人芯片等关键技术的突破，以提升其环境感知和运动控制能力。北京经开区成立了人形机器人创新中心和机器人产业发展投资基金，推动北京成为人形机器人产业的领先地区。人形机器人的发展也带动了芯片行业的发展，特别是类脑芯片和触觉传感器等技术的需求增加。各省市也纷纷出台政策支持人形机器人产业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年11月2日，工信部发布了《人形机器人创新发展指导意见》，其中强调，针对人形机器人的专用传感器，需突破高精度视、听、力、嗅等传感关键技术，以提升环境综合感知能力。特别提出，要发展高功率密度执行器，满足高爆发移动和高精度作业需求。同时，开发专用人形机器人芯片，提升运动控制、认知决策等计算效能。结合新能源产品发展趋势，研究适用于人形机器人特点的高能效专用动力组件。</p><p>1月12日，北京人形机器人创新中心专家委员会在北京经开区正式成立。同时，目标规模为100亿元的北京机器人产业发展投资基金注册落地经开区，将有力推动北京成为世界领先的人形机器人产业发展高地。</p><p>北京机器人产业发展投资基金目标规模为100亿元，引导基金认缴出资不超过35亿元，将依据国家及北京市机器人产业相关领域战略布局，开展直接股权投资，重点投向机器人本体、产业链零部件、产业链创新应用等领域。</p><p>作为北京市重要的机器人产业集聚地，北京经开区已率先布局人形机器人产业。2023年8月，北京经开区对外发布《北京经济技术开发区机器人产业高质量发展三年行动（2023-2025年）》，其中提出聚焦人形机器人，建设人形机器人产业创新中心，集中突破人形机器人通用原型机和通用人工智能大模型等关键核心技术；并建设北京机器人产业创新园，建成产业链条完整、产业生态良好、综合实力显著的国际一流机器人产业基地。同年11月，北京人形机器人创新中心有限公司（下简称“北京人形机器人创新中心”）在北京经济技术开发区（北京亦庄）正式注册，这标志着国内首家省级人形机器人创新中心成立。</p><p>北京人形机器人创新中心由机器人整机、核心零部件、大模型等企业共同组建。该创新中心将打造全球首个通用人形机器人“硬件母平台”以及首个大模型+开源运控系统“软件母平台”。目前，北京经开区已汇集机器人企业110家，已形成覆盖核心零部件、整机到应用的机器人全产业链体系，预计到2025年，亦庄机器人产业产值将达到百亿规模。</p><p>不仅国内人形机器人产业新闻频出，放眼全球，人形机器人也风头正盛。2023年12月，特斯拉发布了人形机器人Optimus二代。比尔盖茨近期也发文表示对于机器人前沿公司的极大兴趣。他表示“如果我们掌握了正确的技术，机器人的用途几乎是无限的。”</p><p>机器人技术为何突然大火？又会如何影响芯片行业？</p><h2>01 人形机器人是的风怎么又刮起来了？</h2><p>在回答第一个问题之前，不妨简单回顾一下人形机器人的历史。自1970年代以来，日本的机器人技术就一直引领这一领域。早稻田大学于1967年启动了WABOT项目，并于1972年完成了WABOT-1，这是第一个仿生人，一种全尺寸人形智能机器人。它的肢体控制系统允许它与下肢一起行走，并使用触觉传感器用手抓住和运输物体。它的视觉系统使它可以使用外部接收器、人造眼睛和耳朵来测量到物体的距离和方向，它的对话系统使它可以透过人工嘴以日语与人交流。</p><p>目前人形机器人主要应用特种环境，满足恶劣条件、危险场景作业等需求，强化复杂环境下本体控制、快速移动、精确感知等能力。</p><p>人形机器人的概念已经出现50年之久，在科幻电影里，人们期待人形机器人可以如同人类一样，动作流畅潇洒。但事实上，目前为止机器人还停留在“机械舞模范生”的阶段。</p><p>2023年，AI技术大爆发。AI技术可在语言、视觉、运动控制、降低研发成本等多方面赋能人形机器人产业发展。特斯拉、波士顿动力、优必选、达闼、小米、傅利叶智能等海内外企业纷纷布局。2023世界机器人大会上，有140余家企业展示了600余款机器人产品。</p><p>如果说人形机器人过去还是被操作的设定，那么有了人工智能，大家期待人形机器人真的能拥有“大脑”。而人工智能大模型就是人形机器人“大脑”，环境感知、行为控制、人机交互能力是人形机器人的“小脑”。人形机器人作为一个移动设备，需要对不同的感官信息进行融合，即进行多模态信息融合，以获得类人的多感官融合认知能力，现有的视觉、文本等多模态融合算法之所以难与机器人触觉融合，难点就在于机器人触觉是个分布式、异步事件驱动型问题，类脑计算正好具有这两个特点。从这一点来看，人形机器人的复杂程度确实迎合了AI大模型的风口。</p><p>由此，我们可以进入下一个问题：人形机器人会如何影响芯片行业？</p><h2>02 人形机器人需要哪些芯片？</h2><p>人形机器人的大脑如同人脑一样需要处理很多信息，如何“拟人化”计算？针对于此，类脑芯片成为了适配AI模型出现的一个解决方案。国内方面，2022年，他山科技成功流片了全球首款分布式类脑计算触觉传感器芯片，基于该芯片研发的机器人灵巧手触觉传感器，也在全球范围内获得商业化应用。该芯片可以用于解决机器人触觉存在的触觉传感器遍布机器人全身、引线过多、触觉信号通信带宽要求高、能耗大问题。</p><p>人形机器人还涉及运动控制等等技术。轻量化骨骼、高强度本体结构、高精度传感等技术是人形机器人的躯干。人形机器人核心零部件有减速器、伺服电机、控制器、传感器。对比传统机器人，除了实现了数字、图像、声音等多种类型数据处理的主控芯片、各类功能实现所需要的控股之单元芯片MCU和动力单元所需要的核心器件IGBT，还增加了体现算力水平的半导体芯片、用于人机交互的面板玻璃等。</p><p>除了机器人大脑、视听觉问题外，触觉是另一个制约人形机器人应用的关键瓶颈技术，离开触觉，人形机器人就无法与环境正确互动，从而不能正确工作。针对这方面小米、遨博机器人等合作建设北京市人形机器人产业创新中心，北京他山科技作为国际领先的人工智能分布式类脑触觉企业，也被邀请加入联合建设该中心，负责人工智能触觉方面的任务。</p><p>除了人形机器人本身能够带动一部分芯片，人形机器人作为一个边缘终端也需要超算系统的支持。因此，超算芯片也有望在人形机器人产业的带动下实现起飞。</p><h2>03 各省市政策加持，人形机器人产业2024能腾飞吗？</h2><p>在上海，2023年3月，上海市经济和信息化委员会发布了《上海市智能机器人标杆企业与应用场景推荐目录》，这个目录表示，上海市计划在2025年前打造出10个行业领先的机器人品牌、100个具有示范效应的机器人应用场景，以及1000亿的机器人相关产业规模。2023年11月14日，上海智能机器人产业大会临港峰会上，通用机器人产业研究院和临港机器人产业基地正式揭牌，临港新片区智能机器人产业生态联合体也正式成立，一系列智能机器人高能级项目签约入驻，临港的智能机器人产业生态正在逐步形成。</p><p>在深圳，2023年5月，《深圳市加快推动人工智能高质量发展高水平应用行动方案（2023-2024年）》发布，方案明确支持重点企业持续研发和迭代商用通用大模型，开展通用型具身智能机器人的研发和应用。同时，深圳方面还计划加快组建广东省人形机器人制造业创新中心，利用大湾区制造业优势，实施人形机器人规模化应用。</p><p>在湖北，2023年5月，《湖北省数字经济高质量发展若干政策措施》发布，鼓励省内企业与科研院所联合，开展量子科技人形机器人、人工智能等领域的原创性研发，对相关企业研发费用加计扣除超出上一年度的增量部分给予补助，单家企业补助额最高可达100万元。</p><p>在河北，2023年3月，《河北省支持机器人产业发展若干措施》出台，将在五个方面发力，推进机器人产业高质量发展。其中提到，要编制机器人创新应用案例集，推广100项基于“机器人化”的智能制造和工业互联网创新发展重点项目。对牵头参与重点项目的机器人相关企业，按“机器人化”项目金额的20%给予补助，最高不超过500万元。</p><p>多地都在加快布局人形机器人产业，那到了2024年，我们能否真的看到人形机器人的量产呢？</p><p>虽然人形机器人在2024年的发展势头可能会很强劲，但是要在2025年实现量产仍有一定的困难。业内人士指出，人形机器人能否实现量产，要看产业链、研发生态是否完善，目前只有北上广深等一线城市有这个实力。</p><p>量产能否实现，并不是一个简单的0或1的问题，而是一个逐步演进的过程。这个过程涉及到人形机器人系统中许多关键零部件和技术的逐一实现，然后再进行整体的量产。在这一轮热潮中，国内人形机器人企业未来的发展走势也备受关注。2024年人工机器人产业会如何？国内企业又能否立足全球科技创新的制高点，走在产业前沿呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247695968&amp;idx=1&amp;sn=eb53f61c67ebd96dd55f65b46a241f04&amp;chksm=c0a43906e697b6beaf43b8169d969b2583e7a3e527da2c5f6ef1e656ca1e275d859a793087cf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：六千，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634072742527240</id>
            <title>金店，跑出三个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634072742527240</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634072742527240</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 10:47:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金价, IPO, 黄金珠宝品牌, A股
<br>
<br>
总结: 2024年，随着品牌柜台金价冲向600元+/克，黄金珠宝品牌开始新一轮IPO冲刺。这波IPO潮是由于金价上涨和年轻人对黄金消费的热情催生的。过去几年，黄金珠宝品牌在A股上市遭遇挫折，但现在他们寄望于赴港上市。三家金店在一年内共卖出200亿的规模，吸引了资本的关注。然而，这三家企业在盈利模式和业务壁垒方面存在一些问题。现在，人们期待看到新一轮“卖金”IPO的结果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>600元+/克的金价，能否撑起新一轮品牌金店IPO？</strong></p></blockquote><p>2024开年，伴随着品牌柜台金价冲向600元+/克，黄金珠宝品牌也开始新一轮IPO冲刺。</p><p>继1月19日，中国证监会网站发布关于梦金园境外发行上市备案通知书后，1月30日，珠宝连锁品牌周六福又被传出要赴港上市，并表示可能会集资数亿美元，估值或超100亿元。</p><p>加上去年11月10日在港交所披露IPO招股书的老铺黄金，可谓三家金店齐聚港交所门前。更有意思的是，这三家企业都曾踏上A股IPO征途，但均铩羽而归。</p><p>此次乘着黄金消费热的大势，先后启动弃A赴港的他们，又能否圆梦呢？</p><h2>“买金热”催生IPO潮，这回轮到年轻人拱赛道</h2><p>事实上，这波IPO还得从行情谈起。</p><p>一直以来，A股和港股都不乏高知名度的黄金珠宝品牌，如周大福、老凤祥、周大生、中国黄金、老庙黄金（母公司为豫园股份）、六福集团、周生生等。</p><p>其中，于1973年香港上市的周生生率先打开了黄金珠宝公司的上市大门，港资品牌更是占据了国内黄金珠宝行业的半壁江山。</p><p>随后，老凤祥跟六福分别于1992年和1997年成功IPO，上市时间也相对“随缘”。但2000年之后，黄金珠宝品牌冲击上市的动作则呈现出了随黄金市场波动的周期性。</p><p>2009年到2010年，黄金价格最高价从1212美元1盎司上升到1421美元1盎司，涨幅高达16%。彼时不少人为规避经济危机风险，选择购入黄金，各国官方也实施了各种政策，促使金价有了大幅度的上涨。</p><p>2011年，金价最高达到了1895美元1盎司，达到了2009年至2018年间的最高峰。受到行情的助推，2010年至2011年间，潮宏基与明牌陆续登陆A股，周大福则在港股上市，迎来了一波IPO上市潮。</p><p>时间线拨至2016年后，随着全球及国内均实行了量化宽松政策，国内金价呈现上涨趋势，加之国内消费者们对黄金首饰的个性化需求不断增强，年轻人撑起了金饰的半边天。</p><p>据《2021中国黄金珠宝消费调查白皮书》显示，在金店消费群体中，25-35岁的顾客占比75.59%。</p><p>有90后消费者表示，近三年自己购买品牌金饰支出已达10万元，含工费在内每克金价从480元/克到目前的660元/克不等。同时，随着金价的持续走高，金饰的消费支出在她看来，保值+投资的属性也随之增强，提高了她的消费动力。</p><p>真可谓“买涨不买跌”。</p><p>新一波买金热的行情也让黄金珠宝玩家们的业绩水涨船高。以周大福为例，其2021财年营收跟核心业务营运利润实现了23.6%和51.7%的双增长，股价也在经历了2020年的业绩低谷后，触底反弹，从5港元一路上涨至16港元，市值超1600亿港元创下新高。</p><p>行业回暖，也让一众玩家又发起了对资本市场的冲击，中国黄金、曼卡龙在2021年接力上市。</p><p>其中，中国黄金位列第一梯队，体量仅次于周大福，2021年营收超过500亿元。此次赴港IPO的三家，也曾在A股征途上跟前者同台竞技，但“不幸”被拒之门外。</p><p>2021年10月底，向深交所冲击的梦金园首发上会被暂缓表决，1个月之后再度上会，正式被否。再到老铺黄金，原计划2021年4月首发上会，不曾想上会前一天被取消审核，同年7月卷土重来，正式被拒。</p><p>周六福的A股上市之路也三战三败，经历了2019年、2020年、2022年的三次递表，最终于去年11月主动撤回IPO申请，宣告终止。</p><p>这才有了当下金价维持高位、A股IPO阶段性收紧后，三家共闯港交所的一幕。</p><h2>三家一年卖出200亿，资本“突击”Pre-IPO轮</h2><p>虽然在A股冲击上，三家有点失意，但市场表现并不俗。</p><p>其中，梦金园为三者体量之最，定位于黄金珠宝首饰原创品牌制造商，规模可能仅次于老凤祥、中国黄金、周大福以及拥有老庙和亚一等多个黄金珠宝品牌的豫园股份。</p><p>2020年至2022年，梦金园总营收超百亿规模，分别为108.34亿元、168.71亿元和157.24亿元。</p><p>周六福虽然营收规模稍显逊色，但却增长迅猛。2022年，周六福实现总营收31.60亿元，同比增长11.69%，较2016年翻了近6倍。净利润录得5.83亿元，同比提升35.81%，2016-2022年年复合增长率高达39.75%。</p><p>“小而美”的老铺黄金更是“古法独美”，凭借29家自营门店撑起了8.96亿元、12.65亿元和12.94亿元的同期营收。</p><p>据弗若斯特沙利文报告，2022年在中国所有黄金珠宝品牌中，老铺黄金的单店收入排名第一。2023年上半年，老铺黄金的店均收入已达4480万元。</p><p>仅2022年，三家总营收合计就达201.78亿元。以周大生2022全年实现收入111.18亿元来看，三家金店总营收顶“两个”周大生，光是梦金园的营收就已经超周大生2022年总营收41.4%。</p><p>金店生意的红火，也吸引了一众机构跑来投。</p><p>在梦金园冲刺A股期间，2022年8月，中信证券投资以现金方式按每股12元认缴4166666股股份，成功在IPO前获得1.82%的持股，而2018年投资梦金园的海泰控股以天津海开信创持股4.37%。</p><p>周六福也在IPO前引入了外部资本，永诚二号、道阳君瑞、金玉福源、架桥合利、华拓至远等均来押注。</p><p>不过，最受关注的还当属资本对老铺黄金的2.25亿元Pre-IPO轮“突击”。</p><p>在向港交所递表前三天，老铺黄金完成了上市前的唯一一轮融资，由黑蚁资本领投1.75亿元，豫园股份投资5000万元。这轮增资直接让老铺黄金的估值从5.43亿元增长至52.25亿元，足足增长了8.62倍。</p><h2>金饰内卷升级，新“卖金”IPO花落谁家？</h2><p>从盈利上看，梦金园跟周六福更多是靠加盟商赚钱，而老铺黄金赚的是“古法手工工艺”的手工费和品牌溢价。</p><p>但就这两块而言，其实都并不算太具备实质的业务壁垒，有着各自“隐秘的角落”。</p><p>周六福加盟店业务细分为“产品销售”和“服务费”两类，服务费则再细分为“品牌使用费”和“特许经营费”两项，其中，在服务费中占大头的品牌使用费，指加盟店从外部供应商处采购第三方产品，并使用“周六福”品牌销售，而向公司支付的费用。</p><p>这种类贴牌生意，在黄金首饰行业内并不常见，让周六福赚得盆满钵满，也饱受诟病，从此前A股审核意见看，其加盟模式下的收入真实性是IPO失败告终的原因之一。</p><p>另一边，一直宣传“古法手工工艺”的老铺黄金在产品生产上却并非是完全自主生产，而是有相当大比例的委外加工，也就意味着“古法工艺”并不具备独特性或者技术壁垒。</p><p>而且近年来周大福推出古法“传承”系列，周大生推出生肖、麻将等国潮款式，中国黄金推出“故宫金”系列，都在提高审美价值，适应年轻人的消费偏好与消费习惯，把时尚的设计与传统文化内涵结合提高产品附加值。</p><p>这边品牌玩家们都把年轻人作为未来品牌盈利能力所要争夺的腹地，在品牌跟设计上打得火热，但这届年轻人，在购金上早开始货比三家、甚至跑向水贝淘货。小红书也出现了各类水贝买金的攻略，很多年轻人都带着品牌店的款式去定制或者挑同款。</p><p>有消费者表示，自己并没有特别高的品牌忠实度，买金饰第一看眼缘，同时会参考小红书上各家品牌类似款式的价格，甚至会跟水贝的比货，最终从价格上、品牌上、工艺上选择自己觉得性价比最高的金饰。</p><p>“水贝等市场上的黄金更多是担心含金量不足以及工艺参差不齐，但如果真金+品牌工艺水平，就真的 ‘很香’。”</p><p>目前据小红书，相较于商场品牌黄金动辄600元+/克的金价，水贝金饰批发价每克在480元左右，不过一些黄金品牌店也推出“满减”等活动促销，例如黄金首饰每克直减30元、免工费等。</p><p>庞大的消费需求之下，伴随着水贝打响价格战，拼品牌、拼工艺、拼设计的金店们能否靠抓住年轻人这波消费潮掀起又一轮IPO，考验内功的时间到了。</p><p>（封图来源：企业供图）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eNjzXBWDuyRt3mpp8rxusw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634062526397569</id>
            <title>白酒促销抢占“春节档”，经销商：利润不够油钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634062526397569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634062526397569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 10:45:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大雪, 春节档, 白酒, 电商销售平台
<br>
<br>
总结: 大雪为即将到来的春节增添了“年味”，各大酒企在春节档期间通过电商销售平台进行促销活动，以应对库存压力和市场竞争。白酒企业采取不同的策略，包括提供生日购酒权益、降价促销和满赠活动。线下销售终端也面临销售压力，通过满减和满赠等促销活动来吸引消费者。同时，线上营销成为吸引年轻消费者的一把“双刃剑”，酒企通过电商平台降价促销和与支付宝等合作来扩大销量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>纷飞的大雪为即将到来的春节增添了不少“年味”，各大酒企在“去库存”的终极任务下也顾不得严寒，热火朝天地抢占线上线下“春节档”高地，且招式各不相同。</p><p>2月1日起，贵州茅台旗下官方电商销售平台i茅台宣布，将生日购酒权益升级，用户可以在生日当月任意一天进入活动页面参与生日购酒，尽可能地帮助用户们解决生日当天忘记购买或门店库存售罄的情况，为大家提供随时随地随享的便捷体验。</p><p>尽管对于消费者而言，并没有获得像其他白酒那样真金白银的实惠，但堂堂茅台愿意俯下身子稍微迁就一下消费者，放在以往属实难以想象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_8ac60fceadc54cf4a8c73f03eca1b554@5091053_oswg286213oswg1080oswg2172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不提独一档的贵州茅台，其他酒企对于龙年“开门红”的认真程度还是值得肯定的，毕竟这关系着企业未来一年的营销和品牌策略走向。</p><h2><strong>经销商：利润不够油钱</strong></h2><p>线下层面，五粮液、洋河、习酒、酒鬼酒、水井坊、郎酒、舍得酒等众多酒企均直面销售终端，开启“满赠”“满减”等促销活动，面对当前消费收缩、市场竞争激烈的情形，就连贵州茅台都喊出了“终端为王”。</p><p>观察者网走访各大商超、烟酒专柜发现，绝大多数白酒品牌都在开展不同程度的春节促销活动，且折扣力度远非往年可比。</p><p>以五粮液大单品“第八代普五”为例，观察者网注意到，在沃尔玛等多个商超中零售价由原本的1499元/瓶，近期直接推出满1件降400元活动，活动持续至2月下旬。</p><p>相当于零售价打了7.3折，变成1099元/瓶。要知道，就在几天前五粮液才刚刚宣布上调了第八代普五的出厂价，由原本的969元/瓶上调50元至1019元/瓶。</p><p>以此计算，相当于经销商单瓶利润仅有80元，毛利润率不到7.3%。</p><p>“现在名酒的出厂价都比较透明，经销商生意也越来越难做，老实说这点利润都不够油钱。”有经销商告诉观察者网，大型商超在春节期间给出大力度的折扣，一是为了清理库存，二是以此引流，促进其他商品销售。“通常某个品类的专营经销商出于保价、自身利润、厂商要求等因素，很少给出这么多折扣。”</p><p>同时上述经销商指出，随着白酒越卖越贵，除了极少数高端名品之外，绝大多数平替产品过多，销量难以保证，因此在实际销售过程中“卷的飞起”。</p><p>观察者网注意到，除了直接给予价格折扣之外，商超类销售终端常见的促销操作还有满减、买一送一、组合折扣等五花八门，折扣力度同样不小。如53度金沙古酱和52度西凤酒年份封藏酒，再加1元即可多得一瓶；习酒买一送一等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_0edec237af9d4705b4ac011bfbfc6a63@5091053_oswg969831oswg987oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，酒企2023年底为了促进回款、针对经销商高库存压力也纷纷出台相应减压政策。有媒体报道称，五粮液渠道商已经陆续开始合同签订，在2024财年合同量的基础上可以按照969元/瓶进行回款，该部分回款上限为60%；泸州老窖对部分经销商打款变相减压，其核心产品国窖1573按照980元/瓶（降价50元/瓶）的价格打款；古井贡酒则要求在春节前回款比例50%以上，能获得免息协议使用和费用激励。</p><h2>线上营销成一把“双刃剑”</h2><p>线上营销层面，据中国酒业协会与腾讯联合发布的《中国白酒轻奢消费趋势白皮书》显示，当前85年至94年出生的人群正逐渐成为新白酒消费主力。下一阶段，83%的增量消费人群在95年后出生。为了抓住年轻消费者“第一口酒”，以放大白酒品味倾向的首因效应，白酒品牌需要拉近与年轻人的距离。</p><p>而年轻人的购物习惯必然更贴近数字营销。</p><p>中国酒业协会理事长王延才曾表示：“数字时代已经到来，中国酒业正在经历新思想观念、新商业模式、新生产方式、新业态、新产业的行业趋势，数字化转型已成为酒企下一步发展的必然道路。”艾瑞咨询数据显示，2022年中国酒类新零售市场规模约为1516.2亿元，2025年将达1740亿元。</p><p>“龙年生肖酒”即酒企线上营销打开“春节档”的第一枪。</p><p>其中，i茅台上线的“龙茅”从申购价2499元/瓶一路炒高至8000元/瓶，之后又迅速回落至4000元/瓶之下的正常价格区间。</p><p>目前，不但五粮液、泸州老窖、洋河、剑南春、郎酒、舍得、古井贡等一二线酒企推出了龙年生肖酒，四特、肆拾玖坊、珍酒、北京二锅头永丰牌、王丙乾、陈太吉、可雅白兰地XO也推出了龙年生肖酒。</p><p>同时，在各大电商平台活动中，除了日常参与京东、淘宝等平台的满减折扣活动之外，不少酒企选择“放下身段”，出招明显更加贴近年轻一代，期望得到更多年轻人的青睐。</p><p>如舍得酒业，日前正式成为支付宝白酒官方合作伙伴和支付宝欢天喜地五福节深度合作伙伴。舍得酒业将通过支付宝年货节和欢天喜地五福节等活动，首次在电商渠道以优惠价格售卖此前仅通过专有渠道销售的坛装酒产品。</p><p>另一方面，酒企急需扩大销量提升业绩，与经销商高库存下无力加大采购力度矛盾加剧形势下，酒企自然而然通过线上电商平台大幅降价促销。</p><p>这样的情形一度导致2023年白酒全行业价格倒挂，中高端白酒价格隐隐有崩盘之势。以建议零售价为统计口径，除了飞天茅台，去年下半年大部分白酒基本低于建议零售价销售，其中不少品牌的零售价格无限逼近出厂价。</p><p>在倒挂最为严重的“双十一”期间，就连素来被视作“硬通货”的53度飞天茅台也没能挺住，市场价格一度跌破2700元/瓶。</p><p>因此，各大酒企春节档电商平台销售或直播带货过程中，均在尽可能维持酒价，多数中高端白酒品牌选择在平台折扣基础上，推出组合出售或满赠小礼品。</p><p>如复星系旗下沱牌酒围绕3大核心产品在全国范围内开展买赠活动，针对核心市场匹配专属小酒礼盒，沱牌还推出加码开盖扫码活动，开盖扫码即可享2次中奖机会，不仅有机会赢现金红包、亚特兰蒂斯豪华之旅等奖励，还有春节限定特别好礼“沱牌花花的世界”大坛酒双重加码，号称综合中奖率100%。</p><p>分析人士指出，在传统白酒的市场运作模式下，从厂家到消费者，中间还隔了代理、分销、销售渠道等多个层级。环节过多，不仅对销售的启动和延续性不利，也无法即时反馈C端数据，以供中大型企业的营销决策作为参考。</p><p>腾讯《2023年中国白酒行业消费白皮书》数据显示，83%的消费者会在线上主动获取酒品信息，并且81%的消费者通过线上广告提升了对品牌的认知。线上渠道在白酒选购中正扮演更加重要的角色。</p><h2>去库存、稳价格仍是主流任务</h2><p>除加码营销之外，酒企在品牌推广这件事上同样不遗余力。</p><p>2月2日上午，“i茅台”微信小程序首次上线，全民参与“龙年‘酒’要一起‘享’福”线上送祝福活动，在朋友圈掀起一场“送福”热潮。据悉，活动开启24小时内，已有191.4万人访问小程序，累计2119万人次进入活动页面。</p><p>该活动被认为是继茅台上线“巽风数字世界”小程序创新数字化营销后的又一大突破，在增添“年味”的同时也有效燃动茅台品牌在春节旺季线上宣推氛围，为一系列春节营销活动开展预埋热度。</p><p>此外观察者网注意到，除了日常发动“钞能力”赞助央视春晚、各大卫视春晚等传统电视节目之外，酒企在2024年春节档的品牌推广活动更加五花八门。</p><p>日前，川酒水井坊与央视一套联合出品的美学对谈系列节目《酒中美学 AI对谈》正式开播，中国文物学会会长、故宫博物院学术委员会主任单霁翔，历史学者、原百家讲坛主讲人纪连海，中央广播电视总台主持人朱广权，作家、美食爱好者沈宏非，百度主任架构师、文心一言APP技术负责人樊中恺等当代各领域名人与李白、苏轼和王阳明三位古代美学巨匠梦幻联动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_e8a416442ba640398d47ab55a660977a@5091053_oswg454737oswg800oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1月20日，豫酒仰韶集团再次邀请沙宝亮、庞龙、高进等一众明星共同登台献唱“彩陶坊群星演唱会”，将仰韶的酒文化与音乐相结合进行推广。</p><p>另一方面，五粮液继续加码其在春节宴席场景的品牌文化推广，在官宣撒贝宁、任鲁豫、杨帆、陈伟鸿组成“年味主持人天团”，分别讲述五粮春、尖庄、五粮醇、五粮特曲品牌故事的基础上，又于近日邀请知名演员黄晓明以五粮液浓香酒公司“宴席主持人”的身份亮相，为旗下五粮春和五粮醇等品牌在春节期间宴席市场的增长提供助力。</p><p>不过尽管如此，在行业看来，2024年白酒市场整体情况并不乐观，去库存、稳价格依然是主流，在这一背景下，头部品牌往往占据较大优势，区域中小酒企将在激烈的行业竞争中面临洗牌。</p><p>国泰君安研报指出，结合酒企2024年销售目标规划或指引来看，竞争格局有望继续向头部企业集中，白酒行业将延续弱复苏趋势。分价格带来看，两端相对韧性更强，大众消费价格带地产酒（区域白酒品牌）有望延续积极趋势，高端相对平稳且量价策略更加从容，次高端在分化中静待复苏。</p><p>中国酒业独立评论人肖竹青同样认为，目前白酒的市场格局已基本固化，现有市场环境下，新白酒品牌成为全国品牌进入第一梯队难度加大。同时，渠道结构发生很大变化，比如随着直播渠道的兴起，建立私域流量平台成为酒企努力尝试的方向。即便传统头部酒企，若不能以积极态度应对行业变局，及时调整营销及品牌推广策略，也可能随时面临淘汰风险。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1epd6zAd-j__bGhWTxWAUA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观网财经”（ID:tiequanhe）</a>，作者：张志峰，编辑：马媛媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2633931630361736</id>
            <title>打造AI跨境招聘平台，Brix获2000万元天使轮融资｜36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2633931630361736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2633931630361736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 10:34:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Brix, AI跨境招聘平台, HireRight, WorkViz
<br>
<br>
总结: Brix是一家AI跨境招聘平台，提供一站式远程跨境雇佣解决方案。他们的主要产品是AI招聘产品HireRight和远程团队数据管理工具WorkViz。HireRight利用大语言模型技术，能够自动生成职位描述和智能分析候选人，提高跨国招聘的准确性和效率。WorkViz则帮助管理者了解项目进展和员工动态，提高远程团队的管理水平和整体效能。Brix还提供EOR服务，帮助企业在海外市场合法雇佣员工，并解决涉及薪酬发放和社会保险等问题。目前，Brix已经拥有500多家美国企业客户，预计2023年的营收约为1000万美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>36氪获悉，海外AI跨境招聘平台Brix近日完成两千万元天使轮融资，由峰瑞资本和知名企业家投资人参与领投，plug and play（璞跃）跟投。</p><p>Brix于2020年12月在美国创立，致力于通过智能化的AI跨境招聘平台，为美国企业提供一站式远程跨境雇佣解决方案。</p><p>Brix自创立以来就采用全球远程工作的管理模式，团队不到50人，分布在全球25个城市6个国家，核心团队成员来自全球知名院校和头部互联网大厂，均在在AI、HRSaaS、用户增长领域有丰富经验。</p><p>Brix创始人杨戍纬是一位连续创业者，曾就读于加利福尼亚大学欧文分校和斯坦福大学的信息学专业，学生期间专注研究开源社区和下一代组织形式。Brix联合创始人谢文晴也是位连续创业者，是注册会计师，曾就读于多伦多大学罗德曼商学院，有多次0到1全球组建团队经验，2023年被福布斯中国评选为最具影响力的100位华人精英之一。</p><p>Brix打造的AI跨境招聘平台覆盖从招聘到雇佣的全流程，包含AI筛选系统、远程团队管理工具、AI HR事务工具，涉及筛选候选人、签署劳动合同、薪酬结算、团队协同管理以及绩效跟踪等多个环节。</p><p>目前，瞄准<strong>跨国招聘的信息匹配和数据管理</strong>两个环节，Brix主要有两款产品：AI招聘产品HireRight、远程团队数据管理工具WorkViz。</p><p>招聘是Brix创立之初切入的第一个业务场景。杨戍纬告诉36氪，<strong>“现阶段，人才供给端存在明显机会。中国的工程师人才红利明显，中美同等水平的工程师薪资水平相差两倍。”</strong></p><p>但此前，跨境招聘一直很难真正实现全流程线上化，杨戍纬认为，挑战主要来自可行性和成本压力：</p><ul><li>一方面，跨境招聘涉及的双边市场具有比较大的信息差，难以像本地招聘一样，通过应聘者在某互联网公司的部门、职级，快速衡量个人能力和薪资水平。此外，现有企业的HR部门难以真正靠人力，将远程全球化招聘落到实处。尤其HR作为通用型岗位，面对跨国招聘的各类专业岗位，很难生成精准的职位描述，高效筛选简历；</li><li>另一方面，如果一味照搬传统线下招聘：简历筛选-笔试-面试的全流程，相较本地工程师，雇佣一名国际化的工程师，需要花费三倍以上的时间和五倍以上的成本。“比如，一位工程师毕业于基辅大学并在乌克兰某公司工作过六年，要核实这位应聘者的信息并给出对应薪资就需要花费大量的时间和资金。”杨戍纬谈到。</li></ul><p>为了解决这些难题，<strong>Brix结合大语言模型新技术，打造了AI招聘产品HireRight。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_a5b8eb29e8184189b26fa9e4f29459d5@5261678_oswg237019oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">HireRight产品</p><p>HireRight接入了ChatGPT，并结合专业领域知识，可以一键生成职位描述，还能智能分析候选人，自动为企业匹配出最优人选，进一步提高了跨国招聘的准确性和效率。求职者也可以通过HireRight的精准定位功能，清晰了解职位信息和团队招聘需求。</p><p>AI自动生成职位信息（Job Description）是HireRight的核心功能之一。在系统中，用户只需输入文字，系统就能迅速自动提炼出关键词，并生成详细而精准的职位描述。</p><p>比如，输入“我想找一个5年经验的软件工程师”，十几秒内，系统会自动生成职位详细描述。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_b7c0dbb0bef74226b2c1802739b671fa@5261678_oswg759353oswg1080oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">HireRight生成的软件工程师职业描述</p><p><strong>招聘业务之外，Brix也将业务瞄准了远程团队管理的更多环节。</strong>这也是Brix在前期服务企业招聘业务过程中看到的新需求和机会。杨戍纬向36氪谈到，“我们意识到，很多企业现有的业务流程无法支撑公司远程管理。<strong>很多公司比较依赖线下工作模式，一旦转为线上远程工作模式，管理者很难感知到工程师的工作状态，也很难评估员工工作状态，所以，传统的360环评等绩效考核方式都会失效，会影响整个管理节奏</strong>。”</p><p>为此，Brix推出了WorkViz——一款基于AI的远程团队数据管理工具。WorkViz可以让管理者及时了解项目进展、员工动态，并提供实时的数据分析和报告，提高远程团队的管理水平和整体效能，进而帮助企业提高决策效率和质量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_a9ee76767bb442d39d5417050e4f8c73@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p><p class="img-desc">WorkViz部分产品界面</p><p>WorkViz量化了工程的工作状态和成果，通过活跃时间、产出成果、心情压力值、信心值等各种丰富的数据维度，工程师的工作数据都会留存在系统中，管理者可以通过可视化的方式，直接能看到不同员工的行为状态、工作状态、交付指标等数据成果。</p><p>安全合规方面，目前，Brix提供了EOR（雇主备案）服务。通过这项服务，企业无需在当地建立自己的法律实体，也能在海外市场合法雇佣员工，不仅避免了在国外设立子公司的固定成本，还可以加速企业进行国际扩张。Brix也可以支持企业轻松解决涉及薪酬发放、社会保险、住房公积金等复杂的雇佣流程，并提供符合当地市场标准的薪酬和福利方案，解决企业潜在合规风险的同时，简化了企业国际拓展过程，加速企业开拓全球更多新兴市场。</p><p>商业化层面，杨戍纬透露，<strong>Brix2023年月流水都已经达20万美元，2023年营收约1000万美元。</strong></p><p>目前，Brix拥有500多家美国企业客户，企业规模一般为50人-2000人，覆盖汽车、零售、能源等多个行业。初期，Brix主要面向中国工程师群体，目前已扩大到全球市场，目前有50%的求职者是来自于巴西、阿根廷、加拿大等多个地区。公司的增长也主要依靠PLG（产品驱动增长）模式，靠企业之间的口碑相传和社区内容促进业务增长。</p><p>作为Brix的早期投资人之一，峰瑞资本投资合伙人陈石告诉36氪，他看好Brix的原因在于：“首先，中国出海正在从商品红利迈向数字经济红利，现阶段正是中国工程师出海的红利阶段。中国工程师人力成本是美国本土的工程师成本的三分之一，Brix抓住了跨国招聘以及远程工作数字化人力资源管理的新需求，借力生成式AI技术，通过HR SaaS全链路工具支持和数据管理服务，为美国企业提供本土和跨境混合团队的一站式解决方案。此外，公司创始团队年轻有为，拥有连续创业的经验，对AI、美国SaaS软件行业有较深的认知，我们看好Brix在生成式AI时代成为全球新型HRSaaS和远程工程师雇佣工作服务平台的领跑者。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634050004335753</id>
            <title>银泰、盒马都要被卖掉？大厂们就差把瘦身写在脸上了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634050004335753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634050004335753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 10:33:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 银泰, 交易, 百货商业
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴考虑出售旗下的银泰百货，这是阿里巴巴瘦身战略的一部分。银泰与阿里巴巴合作了9年，实现了数字化和与阿里生态的融合。然而，由于百货行业的困境和阿里巴巴的战略调整，银泰可能被剥离。接盘者可能是其他零售集团、地产开发商或商业地产运营公司。这也是互联网公司瘦身的一个例子。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里似乎要开启卖卖卖的日子了。</p><p><strong>近日，有媒体报道，阿里巴巴正在考虑出售银泰。</strong>据相关媒体报道，相关出售谈判早在2023年，由阿里集团执行副主席蔡崇信接替张勇出任阿里董事会主席的“换帅”期间，便已启动。</p><p>截至发稿，包括壹览商业在内的多家媒体向阿里、银泰商业求证，均未得到任何回应。此时距离阿里战略投资银泰已过去9年，昔日亲密的伴侣为何会有“离婚”传闻？</p><h2>1 昔日伴侣</h2><p>2014年，阿里以53.7亿港元对银泰进行战略投资；2015年，已经任职阿里CEO的张勇担任银泰董事会主席，并于6月30日宣布银泰与阿里全面融合；2016年6月，银泰商业集团发布公告，称接受了阿里巴巴的换股通知。阿里通过其间接全资子公司The Libra Capital Greater China Fund Limited 对银泰商业持股，加上时任阿里巴巴副主席蔡崇信和阿里巴巴集团的持股，总共持股比例达到27.90%，成为银泰商业的最大股东。银泰创始人、前主席沈国军家族的持股比例则从21.87%降至17.56%。同年，马云提出“新零售”概念，银泰成为阿里新零售战略重要组成部分，阿里银泰百货进入“蜜月期”。</p><p>在壹览商业看来，<strong>与阿里强绑定的9年，银泰最大的改变就是数字化和与阿里生态的融合。</strong>实现了手淘APP与喵街APP身份互认，门店与线上一盘货和全员钉钉并依托钉钉实现的管理与运营的线上化。</p><p>除此之外，银泰百货还建立了中国首个百货业付费会员体系INTIME365。2019年泰商业CEO陈晓东在云栖大会上宣布，银泰已经成为一家互联网公司&nbsp;。</p><p>虽然做了这么多，但是港股100强研究中心专家顾问余丰慧对壹览商业表示，阿里自身在不断调整业务战略，专注于核心竞争力的构建和发展，如电商业务和云计算服务。<strong>因此，如果银泰的表现未达预期，或者其发展方向不再符合阿里整体战略重心，就有可能考虑将其剥离。</strong></p><h2>2 可以卖</h2><p>事实上，百货行业的情况并不乐观。</p><p><strong>首先，从数据上看，中国百货商业协会发布的2023年三季度 “大型零售企业发展指数”显示，大型百货零售企业营业收入指数为1242点，环比下降0.5%，同比下降4.5%，且较第二季度下降。</strong></p><p>最为直观的，便是百货商场延续多年的闭店潮。据壹览商业不完全统计，<strong>2023年全国范围内至少有11家百货商场停业闭店，其中，不乏太平洋百货、新世界百货等知名百货。</strong>而这样的趋势，还在延续——随着租期10年至20年的铺面大面积到期，对租金成本不断升高、利润率逐年下降的百货商场来说，关店成为唯一选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_1423660c2c98465b913cc6c3a0506a3c@000000_oswg138842oswg880oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，从历史出发，大型企业砍掉百货业务并不是第一次发生。</strong>从2015年开始，万达百货就出现关店现象，以“一年关闭56家门店”震惊业界。到2019年2月12日，万达选择丢开这一沉重“包袱”，将剩余的37家百货门店打包卖给苏宁易购。从此，万达百货退出市场。</p><p><strong>最为关键的是，企业发展需求出现变化。</strong>如何提高企业资源利用率、增加企业利润是每个发展阶段都需要思考的问题。当时的万达百货已然不是万达的战略产业，全部抛售也在情理之中。</p><p><strong>自阿里启动“1+6+n”组织变革以来，阿里的多位领导人表示要“对核心业务保持长期专注力和高强度投入”。</strong>作为n之中的银泰，重要性似乎在不断下滑。CEO吴泳铭表示，他将阿里面向未来十年的重要优先级，明确为三个方向：一是技术驱动的互联网平台业务；二是AI 驱动的科技业务；三是全球化的商业网络。银泰，并不算优先的那部分。</p><h2>3 谁来买？</h2><p>那么，问题来了，如果银泰真的被卖了，谁能够接盘？</p><p><strong>一方面，对零售行业而言，在商品同质化严重的市场环境下，发展自有品牌和强化品牌价值将成为提升利润和吸引消费者的重要策略。</strong>作为已经有一定商誉积累的同行，成为最有可能的接盘侠。根据喵街APP官方数据显示，银泰在国内拥有线下门店61家，2017年银泰估值约40亿美元——体量不算小。壹览商业根据2023年主要百货、购物中心上市企业业绩预告情况来看，能“吃”下银泰的企业，可能只有领头几家。</p><p><strong>另一方面，地产开发商或商业地产运营公司也可能会垂涎银泰这块“肥肉”。</strong>毕竟银泰拥有优质的购物中心资产和成熟的运营经验，这类企业既具备吃下银泰的财力，又能够通过整合银泰资源来提高商业地产估值。</p><p>余丰慧指出，银泰是新零售行业内的佼佼者，其他看好新零售发展前景或具有线上线下融合能力的零售集团可能出手，通过收购银泰来快速扩大线下布局，实现全渠道发展。除此以外，投资基金或私募股权机构也有一定几率看中银泰的品牌价值和长期投资回报。</p><p>而目前市场上猜测最多的，还是银泰老东家沈国军。</p><p>下一个接手银泰的人会是谁？这个问题目前尚无确切答案。但可以预测，接手银泰的是具有较强资金实力和零售业务经验的企业，他们可以借助银泰的线下资源，进一步拓展自身在新零售领域的市场份额。</p><p>在交易完成之前，这一切都只是猜测。</p><h2>4 互联网公司的瘦身热</h2><p>除此以外，阿里屡被传言将出售旗下业务。2月2日晚，媒体称阿里考虑出售若干消费行业资产，包括食品杂货业务盒马和零售商大润发，盒马发言人否认阿里的出售计划。在此之前，盒马就多次被传“要卖”，抖音同阿里谈判交易饿了么等消息也漫天飞舞。</p><p>虽已辟谣，但所谓空穴不来风，也反映出阿里是希望通过甩掉一些非核心资产瘦身，达到提升公司整体的运作效率的目的。</p><p><strong>事实上，不仅是阿里，面对新的市场环境的挑战，大厂们在瘦身方面动作不断。</strong>2022年，腾讯陆续关停包括QQ堂、搜狗地图、企鹅电竞、掌上WeGame等在内的9个App；2023年，字节跳动游戏业务朝夕光年进行大规模调整；今年1月，字节跳动宣布将拆分旗下懂车帝成为独立公司。而在近期，字节跳动CEO梁汝波更是批字节“大公司病全有了”。</p><p>那么，为何近两年大厂执着于瘦身。在壹览商业看来，原因有三：</p><p><strong>一是需要聚焦主业。</strong>前几年，几乎所有大厂都在“攻城略池”。2020年底，字节跳动在国内招聘员工总数接近3万人，招聘完成后，员工总数将突破10万人；同年，腾讯启动最大规模校招，规模达5000人。同期，奔驰员工数量为275943人。要知道，奔驰成立于1871年，字节跳动比它小了一百多岁。</p><p>在去年3月那次“分家”中，阿里就已传递出讯号：聚焦核心业务。根据壹览商业不完全统计，2023年大厂们至少关停、出售了10项业务。如果说过去大厂是在“攻”，那这两年就是在“守”。</p><p>中国企业资本联盟副理事长柏文喜表示，大厂瘦身能够有效优化资源配置，将资金和资源投入到更有发展潜力的业务领域。大厂们通过修剪“枝节”，一定程度上调整公司财务结构，将更多资金用于核心或更具发展潜力的项目。</p><p><strong>二是符合监管要求。</strong>2020年，市场监管总局就对阿里收购银泰处以50万元人民币罚款的行政处罚。在全球范围内，大型科技公司都面临着更加严格的监管审查，出售部分业务可以帮助企业在反垄断法规框架下调整业务结构。</p><p><strong>三是资本运作需求。</strong>余丰慧表示，通过出售非战略性资产，企业可以获得现金回流，用于偿还债务、回购股份或投资于更具潜力的新项目。2023年四季度，蔡崇信家族基金Blue Pool增持了价值约1.517亿美元的阿里巴巴在美国上市的股票。马云也在2023年四季度购买了价值5000万美元的阿里巴巴港股股票。</p><p>多位专家表示，巨头瘦身的根本目的是确保公司的长期稳健发展，这些动作，只是一个开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247503197&amp;idx=1&amp;sn=5b5cbe72c7b4fbd52a11c6b81c3ea873&amp;chksm=cef88e3205b44782773475b10b7d7789ce9ceeb5f8e7c19cad0b3e5f27fabad31bb25ef441d7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：蒙嘉怡，编辑：薛向，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634047440552201</id>
            <title>智能马桶，真智能？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634047440552201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634047440552201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 10:30:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能马桶, 市场竞争, 产业链, 抖音直播
<br>
<br>
总结: 2015年，吴晓波的一篇《去日本买只马桶盖》引发了智能马桶在中国市场的关注。随着城市改造、旧房改造、商用场景、全屋智能化、AI和大数据等因素的推动，智能马桶行业迅速发展。然而，智能马桶行业面临着市场竞争激烈、品控和售后问题等挑战。不同类型的企业进入市场，导致行业竞争更加激烈，同时也带来了产业链的成熟。抖音直播成为智能马桶品牌方介绍和展示商品的重要平台。然而，智能马桶企业的技术实力和品质存在差异，需要回归理性发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2015年，吴晓波 的一篇 《去日本买只马桶盖》引发智能马桶国内声量 。 此后 几年时间，在城改、旧改、商用、全屋智能、 AI、大数据等场景中，居民对健康水平逐渐重视等因素的共同推动下，智能马桶迎来迅速发展。</p><p>据GII数据显示，2019年至2022年中国智能马桶行业销量由754万台增长至116.2万台，年复合增长达10.1%。奥维跟踪数据显示，精装修市场智能马桶配置率从2018年的5.2%升至2022年的28.4%到2023年1-7月的37.3%，且8.7%的增速远超普通马桶2.1%的增速。</p><p>销量快速增长的背后，也带动了智能马桶产业链的愈发成熟。如潮州地区有成熟的陶瓷供应链、台州地区具有智能马桶品类开创优势、厦门地区有成熟的注塑、电镀解决方案，深圳东莞昆山地区有先进的电子电路解决方案等。</p><p>但智能马桶功能的同质化且鸡肋、行业内卷带来的各种售后乱象、虚高价格带来的性价比丢失等多重问题的存在，让智能马桶行业后续想要持续放量也面临巨大考验，行业急需回归理性。</p><h2>01.市场无序竞争，品控售后堪忧</h2><p>产业链的逐渐成熟、广阔的市场空间、相对可观的毛利以及抖音、快手直播电商的爆火和玩法成熟为智能马桶品牌方更好地介绍和展示商品提供了基础，入局智能马桶行业的玩家逐渐增多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_a4805a8e1f414a3ca0536e87d6a1ad07@000000_oswg41755oswg549oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：wind</p><p>以抖音平台为例，目前智能马桶厂家可分为几类：一是以箭牌、九牧、恒洁、惠达、松下、东芝、TOTO为代表的大牌厂商，且这些厂商目前在抖音平台普遍采取多矩阵直播，进而带动产品销量。如九牧、箭牌、希箭目前抖音直播账号分别为19个、22个、8个。</p><p>二是以万和、志高、荣事达、海尔为代表的传统家电企业，相较于传统卫浴品类，智能马桶涉及技术较为复杂，涵盖水、电、机械、传感等多部件，消费者对产品质量安全及性能要求较高，对卫浴厂商的生产、研发能力要求提升。传统家电企业深耕家电赛道多年，部分技术也可实现平移。</p><p>三是家装相关赛道企业，家装作为强地产属性行业，尤其是陶瓷行业增速几乎和商品房消费面积重合。近几年地产行业持续承压，大量家装企业为寻求转型纷纷涌入该赛道，这也是当前智能马桶行业中玩家最多的部分。如瓷砖行业的蒙娜丽莎、太阳能行业的四季沐歌、照明行业的欧普照明、家居卖场的居然之家等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_6960849242a9407bacf414374d22badc@000000_oswg64341oswg607oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：wind</p><p>四是潮州、台州地区源头厂家。如抖音虹吸式智能马桶爆款中的卫小二、智能马桶热卖金榜中的德匠科勒等均来自潮州地区。有业内人士透露，此前源头厂家只生产不销售。抖音、快手直播带货也让这些厂家意识到打造产销一体化的可能性，且借助短视频也能完成更多线下经销商的招募。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_410e82ccca5544349eddb52cc887a1f1@000000_oswg1073660oswg1080oswg1161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音</p><p>玩家增多必然带来行业竞争更为惨烈，当前智能马桶行业也处在无序竞争中，重营销、轻研发、代工和组装模式几乎成为行业主流。如志高智能马桶生产企业为广东省京家卫浴有限公司。但这家企业主体、股东和志高母公司广东志高空调有限公司之间并不存在关联。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_47a6233a1d354bf4be138544204d9d0f@000000_oswg101648oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天眼查</p><p>而且智能马桶为技术驱动型行业，但很多智能马桶厂家技术却极其薄弱。如蒙娜丽莎智能马桶和小米零度生产方分别为蒙娜丽莎（广东）卫浴用品有限公司和潮州市科米智能科技有限公司。</p><p>但天眼查显示，两家企业的知识产权、核心技术均为零。考虑到抖音直播的高投流、高退款率、高运营成本，智能马桶企业若想在抖音平台提高GMV，整体投入并不低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_3fc716af1df44b35af57adc1b7e5c35d@000000_oswg70666oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天眼查（蒙娜丽莎（广东）卫浴用品有限公司）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_a7e882c20b29459fa9b2bc23dc5fbbf9@000000_oswg44914oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天眼查（潮州市科米智能科技有限公司）</p><p>代工和组装模式下，当前智能马桶产品功能逐渐雷同。如抖音平台售价在1000元-2000元的智能马桶，离座冲水、脚踢冲水、夜灯照明、停电冲水成为产品标配。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_cd3abcc42748456f8f39bfd966b3309e@000000_oswg123954oswg1080oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：基于抖音公开信息整理</p><p>功能趋同，玩家只能靠价格来吸引消费者。在抖音平台上，1000元-2999元价格带的马桶既是行业核心出货部分，也是竞争最为惨烈的部分；3000元-4999元价格带马桶看似销量极高，但却是由卫小二所贡献。卫小二一款名为“骁龙卫小二X8 Max全自动智能马桶”近30累计销量为7739台，占该价格带出货量的43%。售价5000元以上的智能马桶，整体销量相对惨淡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_8b0d60b34ced4c90add1cd9bb37db912@000000_oswg13412oswg852oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：达多多（数据维度：2023年12月23日至2024年1月22日）</p><p>999元以下的智能马桶，虽占据一定出货量，可部分智能马桶价格却被拉到500元以下。如此极致的压缩成本叠加代工模式，也为后续智能马桶行业的发展增加了诸多不确定因素。</p><p>智能马桶的安装和售后，决定智能马桶行业属于强线下生意。为提供订单量和市场份额，智能马桶需招募大量维修师傅和经销商。</p><p>在保证各方利益相对均衡以及价格战下，智能马桶品牌方只能极致压缩成本，直接导致智能马桶质量和售后堪忧。</p><p>不仅如此，当前智能马桶售后不仅链条极长，而且更是处在割裂状态下。</p><p>装设计师刘杨（化名）告诉我们，现阶段客户对装修要求极高，传统卫浴售后极其麻烦，很多装修公司都不太愿意给客户报价，这更别提智能马桶售后又要求维修师傅同时懂水、懂电、懂元器件，目前市面上精通这些的维修师傅少之又少。</p><p>智能马桶厂商作为中间方，上游连接工厂，下游连接装修公司、经销商，甚至部分智能马桶企业还牵扯到二级、三级经销商。用户使用智能马桶出现问题后反馈给销售方，销售方反馈给品牌方，品牌方反馈给厂家，生产厂家联系消费者所在地的维修师傅上门维修。</p><p>但一方面因维修师傅较少，且他们同时承接多家智能马桶企业的安装、售后。有限的精力下，售后师傅只能给消费者排期，这也是为何马桶厂家售后客服一直敷衍的原因，但智能马桶的刚需性决定消费者不可能也无法等待如此长的售后周期。</p><p>另一方面，智能马桶和售后维修师傅本身是合作关系，这就导致智能马桶企业对维修师傅的监管不可能会像格力、美的这么强。且售后师傅和消费者存在较大的信息差，也为部分维修师傅漫天要价提供了可能。</p><p>频出的质量问题、拉胯的售后，让自己服务过的不少客户纷纷拆掉智能马桶使用传统马桶。如刘杨所言，在黑猫投诉上存在如智能马桶盖破裂不进行更换、智能马桶盖坏掉、客服不处理等大量售后。</p><p>更深层来看，不管是智能马桶，或是扫地机器人，家电行业本质上做的就是渗透率增长的生意。冰箱、洗衣机、空调因其具备使用频次高、需求确定性等特点，2021年渗透率在90%以上，一户多台更是相当普遍。渗透率增长过程中，也培育出美的、格力海尔这样的行业巨头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_84f2530ebea34027a67d3d29ad8da021@000000_oswg182989oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：国盛证券</p><p>同理，民生证券2023年3月一份研报指出，目前我国智能马桶渗透率约为10%，按照提高每提升1%带来500万台的销量计算，智能马桶行业未来销量确是可观。但以牺牲用户体验换来的短暂渗透率提高，后续也将抑制行业渗透率的提升。没有渗透率，智能马桶何谈复购和持续增长呢？</p><h2>02.为了智能而“智能”</h2><p>如果说线上平台处在恶意低价竞争中，线下智能马桶存在严重的价格虚高。DoNews在安徽省界首市、临泉县多家智能马桶终端门店走访中发现，抖音平台售价1000元-2000元智能马桶所具有的功能，线下门店报价基本在2000元-3000元之间。</p><p>带有臀洗、自动烘干等功能智能马桶，售价普遍在3000元-5000元。带有泡泡盾的智能马桶，售价基本达到5000元以上。而且不少终端导购在介绍不同价格带智能马桶功能差异时，也稍显苍白。</p><p>不可否认的是，智能马桶的部分功能解决了部分消费者的部分痛点。如北方不少城市冬季并不集中供暖，智能马桶的加热功能也给这些城市消费者带来更好的如厕体验，臀洗功能解决了孕期女性如厕时行动不便的难题。</p><p>但智能马桶的很多智能化功能过于鸡肋，且功能也不成熟。消费者陈楠告诉我们，自己从去年六月份至今，先后入手两款智能马桶，使用过程中简直是一部“血泪史”。</p><p>一是语音功能、传感器功能不太智能。很难想象家中有客人时，和一台智能马桶对话时场面有多尴尬。而且当家人去卫生间、宠物经过智能马桶附近时，智能马桶也会自动打开，并开始一系列操作，这让家中水费暴涨。</p><p>二是智能功能紊乱，产品不具备性价比。如家中无人时，智能马桶也会自己玩得“很嗨”，且类似于储热式智能马桶需保证24小时通电。除遇到小区停电时无法使用外，因智能马桶没有节能模式，家中电费飙涨。</p><p>三是臀洗功能引发自己对家人安全的担忧，谁敢保证自家智能马桶只能一人使用呢？多人使用下，又要如何保证喷嘴干净呢？更搞笑的是，智能马桶有时会把简单的事情复杂化。</p><p>如陈楠所言，在短视频平台上，吐槽智能马桶使用消费者欠佳的消费者比比皆是。为了智能而智能以及线下较高的售价，也阻碍了智能马桶行业长期的放量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_e236a9361bb7437e8cf9d86c6fc52be1@000000_oswg586741oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音</p><p>根据罗杰斯创新扩散曲线理论，新品类的渗透率突破边界为16%，认知属性（相对优势、兼容性、可视性、可试性、复杂性）直接影响创 新被采用的程度。而家电品类渗透主要驱动为三大消费需求：周期换新（刚性）、产品功能迭代、添置新兴产品（改善）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_241d97dd0bf64e9287b1faad84f0e4e6@000000_oswg104516oswg669oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：《创新的扩散》</p><p>现阶段，智能马桶相较普通马桶仍不具备明显的相对优势，产品功能迭代也不明显。如加热功能对北方具有暖气的城市而言，刚需性不足。对于北方没有暖气的城市而言，电商平台售价几十元的坐垫似乎更香。而且智能马桶的耗水耗电、高维修成本，又拉高了二次使用成本。更为重要的是，类似于自动翻盖、夜灯照明等场景，可替代性过强。</p><h2><strong>03.智能马桶市场发展，依然任重道远</strong></h2><p>现阶段智能马桶线下过高的价格，在劝退大量消费者的同时，也影响到智能马桶行业渗透率的提升。</p><p>对标日本来看，2022年日本智能马桶平均售价约为2285元，产品价格带较其他品类更低。较低的购置成本，也更适配日本精致住宅需求。</p><p>而且不管是从扫地机器人、洗地机、白色家电等品类的路径来看，只有当产品质量可控、售后服务较高，并依托规模效应带来的产品价格逐渐下探，该赛道的渗透率才能持续提升。但智能马桶若想要满足这些，仍面临不小难度。</p><p>从宏观因素来看，中日两国有着很多文化差异。如中日两国虽都面临人口老龄化问题，但日本智能马桶早在20世纪八九十就已起步。换言之，现阶段的日本老人年轻时期已被智能马桶所教育。而我国智能马桶发展也只是近几年的事情，不少老人更愿意使用简单的普通马桶。</p><p>同时我国农村地区各家电品类普及程度与城市存在约10—15年时滞，这让农村地区更青睐刚需、耐用家电品类。且传统白色家电只涉电不涉水，而智能马桶又涉水又涉电，国内气候差异所带来的水质、水压差异，无形之中也影响到行业放量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_d20f32fa4ce14c40b9bd9d71a97f7a1a@000000_oswg65346oswg600oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：国家统计局</p><p>从个体因素来看，智能马桶企业若想打造产品功能化差异以及推出更多基于消费者痛点的产品，厂商需投入较高的研发资金。</p><p>但现阶段行业持续的价格战、智能马桶企业对经销商的管理、招募、稳定，以及提高品牌知名度带来的营销费用暴涨，让智能马桶企业也面临着高成本运营压力。</p><p>而且现阶段智能马桶的低渗透率，让智能马桶企业面临着研发成本难以均摊的压力。为对冲成本，智能马桶企业只能持续提高售价，这又让智能马桶陷入高价劝退消费者→产品功能迭代速度放缓、销量继续下滑→厂商无法均摊成本，继续提高售价的恶性循环中。</p><h2>结语：</h2><p>地产后周期时代，智能马桶行业的竞争或许更加白热化。如何在技术战、营销战、供应链战、加盟战、消费者洞察战脱颖而出，真正建立核心壁垒和护城河，将持续考验厂商的综合能力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247601105&amp;idx=1&amp;sn=909e945699c826d37e81759805089261&amp;chksm=c19c1c96e5f5c0e53632d9aaf31d5eb2cc5380ef3dd45f7c35d0e3082dcb40605837ac4ec3a8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，编辑：杨博丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634040877022341</id>
            <title>BBA在中国：降价可耻但有用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634040877022341</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634040877022341</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 10:15:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中文互联网, BBA, 销量, 价格战
<br>
<br>
总结: 过去两年，中文互联网对BBA的信仰崩塌，但实际销量却反而增长，这可能是因为BBA采取了以价换量的策略，通过降价来提高销量。虽然BBA的销量增长了，但豪车的成交均价却在下降，这表明BBA的价格战对豪车市场产生了影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去两年，中文互联网对BBA的信仰在集中崩塌。</p><p>买了奔驰EQC的车主被全网群嘲，奥迪4S店贴出“奥迪也有纯电新能源”的大字报，宝马经销商为卖纯电不得不制作海报碰瓷特斯拉与小鹏。BBA“杂牌电动车”的身份大有从互联网段子变成现实的势头。</p><p>但如果回到现实审视BBA的销量，恐怕一贯嘴嗨的网友们又要露出地铁老人看手机的表情了。</p><p>2023年，奔驰、宝马、奥迪在国内分别交付了76.5万辆、82.5万辆、72.9万辆[1]，销量不仅没跌，同比2022年反而反弹，连被网友们喷为杂牌的BBA电动车，也人均实现了翻倍增长。</p><p>三家销量总和超过230万辆，在中国豪华车市场（不包含特斯拉）的占比高达72.4%[1]，顶层生态位依然明确。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_574764fce2ab4efa9ee0c60bed2a7d34@5091053_oswg129559oswg1080oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以到底是网友们看走了眼，还是BBA真有魔法？</p><h2>01 BBA以价换量</h2><p>从销量上看，BBA在2023年是成功的；从价格上看，这种成功不算完美。</p><p><strong>某种程度上，2023年奔驰、宝马、奥迪卖得好的不单是因为他们是BBA，更因为他们是更划算的BBA。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_e49587461c424b668450ce5a13cc8d28@5091053_oswg94653oswg1080oswg1011_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">去年，在中国市场征战的车企平均开出了8.8折的折扣。</p><p>品牌光环并没有让BBA免疫价格战，奔驰平均折扣率与行业相当，宝马打折高于平均水平，奥迪更是化身“八折迪”。而在平均折扣率指标下，BBA各车型的命运已进一步分化：</p><p>X5L、GLE等高价值车型降价比例更低， 势要保住利润；34C等原本价量双收的主力车型，则纷纷选择了让利保量。</p><p>以宝马3系为例，2022年3系的成交价集中在30-35万，在这一价格带销量高达15.1万辆。今年3系在这一价格区间销量则只剩1.5万辆，大约13.2万辆的销量下移到了25-30万元的区间，最终导致<strong>3系平均成交价格在去年跌至29万[2]。</strong></p><p>与燃油3系相比，宝马i3的优惠更加夸张，官方指导价35-41万元，上海地区的裸车报价只有24-28万元。虽然与燃油3系共线生产带来了一定降本空间，但电车成本仍然高于油车，i3反低不高的价格，反映的是宝马不求挣钱只为交个朋友，保住市占率的心理。</p><p>同样，过去以价格坚挺著称的奔驰C级，在去年年底也放出了巨量优惠，北京与上海地区裸车的最高优惠均超过10万元，让不少钟情于奔驰的年轻人以不到30万的价格实现了“C级梦”。</p><p>C级的降价一定程度受到了宝马3系巨额优惠的影响，但与宝马3系定价受同平台纯电车型“拖累”的烦恼不同，C级的价格体系还没出现内部打架的现象，奔驰C级降价的真相或许是为了保住北京奔驰品牌的全年销量。</p><p>在北京奔驰品牌中，C级、E级、GLC三款车型约占总销量的70%，但E级、GLC因为换代、产能爬坡和零部件供应等问题，去年下半年进入了旧款订单减少、新款产能紧张的青黄不接期，于是C级便（通过降价）独自扛起了销量重任[3]。</p><p>降价效果显著，奔驰C级在去年12月单车销量近2万，不仅将竞品3系甩在身后，还创下了2017年以来的单月销量纪录。</p><p>至于奥迪，或许是官车光环已经彻底消褪，又或许是A4L常年的巨额折扣已经让消费者脱敏，A6L、Q5L等中高端车型开始成为以价换量的主力军。奥迪去年约10万辆的销量增长，有一半来自最低成交价跌破34万的A6L，比官方起售价直降9万[2]。</p><p><strong>原本与宝马5系，奔驰E级对标的A6L，如今实际活在一个3与5之间、C级以上E级以下的错位价格带。</strong></p><p>在力度显著的降价下，BBA去年的销售数字各有斩获：宝马新能源渗透率超过12%，在所有外资车企中位列榜首；奔驰度过了主力车型新旧切换的尴尬期，全年销量微增；奥迪则在A6L成为豪华中大型轿车销冠助力下，销量增速领跑BBA。</p><p>可走量核心车型大放价，代价也很明显：明明BBA总体销量在增长，甚至奥迪拿出了A6L当A4L卖的豪迈，但成交价30万以上的真·豪华车，BBA比上年还少卖了8万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_887e8ed91eef4069a55eebd099406c77@5091053_oswg93497oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奥迪高价值车型的大力降价减缓了BBA 30万以上车型销量的下滑</p><p>受此影响，第三方数据显示，即使有着部分高价值车型销量大幅增长（比如宝马X5销量同比增长超80%）的对冲，2023年奔驰、宝马、奥迪品牌成交均价仍同比分别下跌1000元、8000元，1000元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_c10459e31b8c41798d93295554893df0@5091053_oswg100341oswg1080oswg1008_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>作为中国豪华市场多年来的中流砥柱与风向标，BBA的平均成交价虽然已经分成三档，但共同走低的趋势，带动着豪车的成交均价一路向下。</strong></p><p>过去五年，国内豪车市场销量从308万辆增长至374万辆，但整个市场的均价持续下滑，从34.04万降至32.8万元，逼近30万元这条国内豪华车售价基准线[4]。按此基线计算，不少豪车理应被开除豪华籍贯。</p><p>而当处于金字塔顶端的BBA都被迫将拳头产品的成交价压到30万以下时，位于它们之下的豪车品牌不得不思考一个愈发严肃的问题：“二线豪华”究竟还有多少含金量？</p><h2>02 有人以价换不动量</h2><p>2023年3月，“微博之王”李想在微博上预言：“（新能源车）对燃油车的进攻顺序是：第一步，二线的自主品牌、合资品牌、豪华品牌；第二步，一线的合资品牌；第三步，一线的豪华品牌。”</p><p>过去一年，新能源车的凶猛攻势完美符合李想的预期，<strong>在BBA都需要局部以价换量来维持销量增长的时候，二线豪华品牌们面临的是降价也很难换来销量的局面。</strong></p><p>其中最典型的是曾被视为国内二线豪华领军品牌的凯迪拉克，去年在中国仅卖出了17.8万辆，不敌雷克萨斯；而在此之前，凯迪拉克已经经历了连续两年的销量下滑，2023年的销量已经跌回了2017年的水平。</p><p>凯迪拉克的降价诚意不足吗？显然不是。去年12月全新CT5上市前，旧款CT5曾打折到20万元以下，而新款上市不到一个月，渠道裸车价又有了4-5万元的折扣。同样作为主销车型的XT5，裸车优惠如今接近10万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_5c16e443ed5c4d08af2b0e25b9a6728f@5091053_oswg221759oswg819oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">凯迪拉克CT5降价大促销</p><p>汽车之家研究院的数据显示，2023年凯迪拉克30万以上的车型销量同比减少了2万辆，燃油车成交均价降至不到25万元。</p><p>凯迪拉克在电动车的打折上更是毫不手软，作为通用奥特能纯电平台的第一款车型，凯迪拉克锐歌的起售价已经从最初上市时的40万降到去年的29.77万。对于上述“打骨折”行为，上汽通用总经理庄菁雄的解释是<strong>：现阶段只要市占率，利润的事之后再说[5]。</strong></p><p>但市占率的目标最终也没有实现，2023年锐歌全年销量约0.54万辆，甚至不及去年年末理想冲量时，L系列一周的销量。</p><p>除了量价齐跌的凯迪拉克，雷克萨斯、沃尔沃、林肯等二线豪华品牌在2023年也没能逃过销量下跌的命运。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_40e92a0a77a646deb6ab5e90b3dc9014@5091053_oswg78321oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雷克萨斯成为二线豪华销冠的方式：比同行少跌一点</p><p>这些品牌如今都是“运去英雄不自由”。在中国豪华车市场里，大部分<strong>二线豪华品牌提供的价值，50%是豪华，50%是性价比</strong>。消费者的选择二线豪华品牌的一种主要逻辑，是<strong>花比买BBA更少的钱，获得比合资车型高的豪华身份，但又与BBA相当甚至更好的配置</strong>。</p><p>比如凯迪拉克基本款CT4 能以20万出头的价格，提供高功率2.0T+8AT的动力总成，而相似动力总成的高配宝马3系，价格超过30万。</p><p>但在2023年，BBA“以价换量”的俯冲，和自主品牌新能源车的仰攻，让二线豪华品牌腹背受敌，生存价值受到挑战。</p><p>一方面，BBA的降价不仅降低了自身的门槛，也大范围侵入了二线豪华品牌的价格带。尤其是对于追求豪华品牌效应的消费者而言，豪华成色已经被显著稀释的二线豪华品牌车型，吸引力显然不如不到30万的“34C”。</p><p>另一方面，二线豪华品牌傍身的性价比，又很难卷过国产新能源车：性能豪车才拥有的300kW功率、5秒零百加速，过去港剧大佬座驾才有的“冰箱、彩电、按摩椅”，以及百万豪车才会选用的空气悬挂，被新势力们打包下放到了30万元左右的国产车上。</p><p><strong>这就导致原本属于二线豪华品牌的客群被BBA与国产新能源车分流，单纯降价的效用大不如前。</strong></p><p>市场的变化也佐证了这一点，2023年，豪华车市场（含新势力）的增量总计约73万辆，BBA降价促销为头部豪华阵营取得了10万辆左右的增量；特斯拉的销售增量大约为16.8万辆；而30万以上的新势力车型销售增量则高达46万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_6418626779b14aaba7139a026dc9f999@5091053_oswg150153oswg1080oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整个豪华市场的增量基本被BBA、新势力、特斯拉三方瓜分殆尽，而二线豪华品牌面临的大盘则是停止增长，甚至逐渐萎缩。</p><p>面对这种局面，如今还在牌桌上的二线豪华品牌，在有竞争力的新能源产品推出前并没有太多选择，要么像凯迪拉克基本放弃溢价，和国产品牌卷到底；要么像林肯、英菲尼迪等品牌一样采取“小而美”策略，即使少卖车，也要尽可能避免亏损，保住利润。</p><h2>03 兵分多路 再造豪华</h2><p>虽然BBA与二线豪华品牌的悲欢并不相通，但无论是BBA的“以价换量”，还是凯迪拉克们抛弃溢价都在说明：<strong>这些品牌所代表的豪华本身正在被广泛地质疑。</strong></p><p>在燃油车时代，豪华品牌有着各自独特的品牌价值：奔驰是内外兼修的豪华气质，宝马是运动打头的驾驶质感，奥迪则是“四驱”、“灯厂”和隐藏的“官车光环”。人们通过购入不同品牌的车型来获得明显高于行业平均水平的性能、服务以及相应的身份认同。</p><p>虽然标签不同，但传统豪华品牌的基本运作逻辑往往一致：<strong>在长时间的历史积淀基础上，以先进技术打造高端车型，辅以高规格服务，形成高附加值，在溢价中获取高毛利，进而形成研发、制造、服务体系的正向循环。</strong></p><p>BBA在这个过程中不断积累品牌势能，最终长成燃油车时代豪华品牌的标杆——<strong>豪华的身份并非与生俱来，而是一种结果。</strong></p><p><strong>而智能电动车时代，新势力们正在从各个维度突破组成豪华的那些拼图。</strong></p><p>比如在<strong>先进技术</strong>层面，看似稳重的奔驰S级曾是历史上对新技术最激进的车型之一，它最先采用独立悬挂、电子稳定系统、限距控制系统（自动跟车）功能的车型，这些技术有效提升了奔驰S的驾乘体验，支撑了豪华身份。</p><p>而如今在智能电动领域，传统豪华品牌充当技术先锋的次数衰减，对新技术最热衷、导入最快的，是国内高端新能源品牌。2023年底发布的问界M9，一口气搭载了鸿蒙智能座舱、ADS2.0高阶智驾、智慧电动门，以及与智驾感知系统联动的XPixel智慧大灯、75英寸AR-HUD、主动式途灵底盘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_3068e2d5ae16471ea86c4b8ca41d63a2@5091053_oswg504226oswg800oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">问界M9的广告海报中出现频率最高的词：领先一代。</p><p>问界M9背后，是余承东领军的鸿蒙智行，以及团队规模超过5000人的车BU。后者可能是国内规模最大的汽车智能化解决方案供应商之一，平均每年投入超过70亿，业务涉及汽车智能化相关软硬件的方方面面，从底盘到座舱，从整车操作系统到软件应用。</p><p>而被华为赋能的问界，不仅成交价30万左右的问界M7收获了13万个订单，并且M9以“科技车皇”的身份拿下了超过4万个平均订单价在50万左右的大定。这意味着BBA此前受价格战影响较小的利润腹地，往后会被先进技术加持下的后发品牌冲击。</p><p>当然，传统豪华品牌们要担心的不仅仅是技术的领先性，还有<strong>服务</strong>的创新。</p><p>临近春节，蔚来照例推出了一系列让传统豪华阵营相形见绌的车主服务——机场接送，托班带娃，上门喂猫，甚至还能派出专员，免返程费地送车主返乡。</p><p>在平时，蔚来的服务也贯穿车主用车生活，包括但不限于：建在各大CBD的NIO House提供的车主专属空间、 每个车主都拥有的专属服务群以及大量官方举办的车主活动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_03b3431902884995ae09f387dd772ddc@5091053_oswg475228oswg690oswg889_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">春节期间，蔚来为车主提供上门喂猫服务，图片来源：老霍-鑫能源</p><p>这一点也体现在用车生活中的补能环节。在补能体系上，蔚来不仅换电站和超充桩的数量超过了大多数品牌，而且覆盖了大量资源极其稀缺，淡旺季需求极度不平衡的高速服务站与热门的旅游路线，在照顾车主补能体验上竖起了行业的标杆。</p><p><strong>蔚来将服务对车主生活渗透的深度与广度，推到了前所未有的程度。这带来的结果是</strong>，<strong>传统品牌的百万豪车车主，获得服务的尊贵性可能还比不上买了ET5的蔚来用户。</strong></p><p>蔚来顶着亏损也要加码用户服务并非出于菩萨心肠，而是相信在智能电动汽车时代，车企的盈利大概率会从硬件为主转向硬件、软件、服务并重，因而重金建设面向未来的服务体系。相比之下，传统豪华品牌的服务革新还在学习摸索阶段，毕竟车企与他们的经销商都不愿负担太多额外的服务成本。</p><p>而问界、蔚来之外，去年对传统豪华品牌冲击最明显的，是理想在豪华市场验证了“套娃车”的可行性，建立了另一种获取<strong>高毛利</strong>的产品策略。</p><p>过去一年，理想总交付量超过37万辆，其中30万以上交付量高达36.6万辆，紧跟BBA排在豪华品牌第四。排在理想前面的奔驰与宝马，30万以上车型销量都出现了不同程度衰减。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_27d119f90e9b49709a885c1bff7e0c16@5091053_oswg89299oswg1080oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这其中当然有增程的偶然。它一方面为理想带来了更接近燃油车的成本，削弱了消费者的里程焦虑，另一方面又利用了电驱动在驾乘品质上的优势，包括理想在内的增程品类去年在全价位市场的增长速度都遥遥领先。</p><p>但让理想销量飙升，对BBA产生威胁的，还有“实际只做一款车”的极致套娃策略：L7/8/9系列基本放弃了外观的多样性，仅以空间大小和配置多寡来拉开价格，吸引不同需求的消费者，<strong>就像iPhone/iPhone Plus/iPhone Max。</strong></p><p>在生产端，L系列三款车基于同一平台，外观、内饰高度相似，零部件通用率极高。这帮助理想在采购、研发、库存端的成本和复杂度大幅下降，也提供裕余将成本投入到消费者感知明显的配置上堆料——比如“冰箱、彩电、按摩椅”。</p><p>尽管表面看理想似乎是用性价比跻身了豪华市场，但其第三季度汽车业务毛利率达到21%，超过BBA，也超越特斯拉。2023年，理想全年营收超过千亿基本板上钉钉。这些数字意味着理想实现了原始积累，有更多基础成长为一个更全面的豪华品牌。</p><h2>04 尾声</h2><p>在民间舆论场中，传统豪华品牌与国内新势力基本是“你死活我”：BBA的死忠常常认为新势力倒闭就在眼前，新势力的极端粉丝则认为传统豪华品牌无力转型，已是“冢中枯骨”。</p><p>但趋近现实的情况更可能是：在2023年的豪华市场，传统品牌与国内新势力是相互羡慕的：</p><p>传统品牌再一次目睹后者有多能卷，城市NoA、舱驾一体、800V等一批BBA计划在2025年才上车的技术被新势力投向了市场；国内新势力则又一次体会了传统品牌究竟有多能赚——只要降价，BBA的品牌力立马就能转化成可观的订单。</p><p>而让所有在豪华市场征战的车企长舒一口气的是，目前尚无车企同时集齐了既卷又赚的特质（特斯拉不算豪华车企）。但只要智能电动的趋势不改，这种情况就不会持续太久。</p><p>相比于燃油车，智能电动汽车的变化其实远不止在车里多塞了几枚芯片、用电机电池取代了发动机与转动轴，而是与之适配的技术、服务、组织经营形式都在发生剧变。</p><p>当这些基本要素均在激烈振荡时，构建在其之上的豪华格局不会是铁板一块，BBA这个具有中国特色的概念也会可能会成为过去时。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>[1] BBA恢复增长，2023销量均超70万：占豪华车份额超72.4%，明镜pro</p><p>[2] 2023年豪华车市场销量创新高 242款车型售价30万元以上，桑之未</p><p>[3] 最畅销的奔驰不到30万了，市界</p><p>[4] 国内豪华车均价从34万降至32.8万元，快科技</p><p>[5] 二线豪华沦为新能源内卷的“炮灰”，AutoReport汽车产经</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zrPdFvcUwkmsLQOfBxHLrQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川汽车评论”（ID:yuanchuanqiche）</a>，作者：王磊&nbsp;熊宇翔，编辑：罗松松，视觉设计：疏睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634028840041607</id>
            <title>创始团队出身特斯拉，带出一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634028840041607</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634028840041607</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 10:01:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 服务电动车时代, 加油站业主, XCharge, IPO
<br>
<br>
总结: XCharge是一家服务电动车时代的公司，他们计划在美国纳斯达克上市，为充电桩运营商提供充电设备和SaaS产品。创始团队有丰富的充电行业经验，他们的充电设备已经部署在全球超过25个国家。XCharge在2022年开始实现盈利，毛利率稳定增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>服务电动车时代“加油站”业主，这家公司即将赴美IPO。</p><p>美东时间2月1日，XCHG Limited（智能充电有限公司，下称：XCharge）正式向美国SEC递交F-1文件，计划以“XCH”为股票代码在纳斯达克挂牌上市，德意志银行和华泰证券担任联席主承销商。</p><p>此前，XCharge于12月26日通过境内运营实体北京智充科技有限公司（下称：智充科技）递交的IPO备案材料，获得中国证监会国际合作部审核通过。</p><p>上述相关文件显示，XCharge拟发行不超过约12.30亿股普通股。</p><h2>创始团队出身特斯拉，累计部署超4万台充电设备</h2><p>公开资料显示，85后的丁锐，毕业于北京交通大学计算机科学与技术专业。曾就职于谷歌中国、中国汽车报、电动北京、特斯拉中国。任职特斯拉期间，丁锐负责家庭充电项目，是国内较早的充电从业者，特斯拉充电技术专家。</p><p>2015年“五四青年节”当天，丁锐拉来特斯拉公共充电项目负责人侯亦飞，共同正式注册成立了智充科技。丁锐现担任董事长兼CTO，侯亦飞此前为COO，现担任CEO一职。</p><p>与特斯拉集中式“超充”网络略有不同的是，丁锐的创业方向是建设“去中心化”的分布式充电网络。</p><p>据丁锐判断，伴随中国电动车的爆发，充电站/充电桩会像几十年前的“加油站”一样大量出现，他想通过服务这些中小型充电运营商，做自己的B端生意——以销售充电桩或者提供SaaS产品的形式。</p><p>截至2023年3月，智充科技已向世界各地累计部署超过40000台充电设备，业务遍布全球五大洲、超过25个国家，与数百个大型能源企业建立深度业务合作，每月向全球120+个电动汽车型号提供至少200GWh的电力。</p><p>在同一时期举办的以“充电运营赋能”为主题的战略分享会上，丁锐介绍了智充科技发展的第八年，从硬件、软件层面分别升级了阶段性的新目标——打造“数字能源SaaS”，提供数字化能源管理，让充电与储能、绿电等系统充分融合。他还透露称，“我们目前服务的运营商基本上能在9个月左右完成投资回报。”</p><p>凭借快速的发展，以及自身蕴含的巨大商业价值，智充科技也持续获得投资人的青睐。</p><p>天眼查App信息显示，成立至今，智充科技进行了多轮融资，投资方包括真格基金、三星风投、纪源资本、钟鼎资本、壳牌资本等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_637a37c148d64f9ebb526b70135c38fa@5091053_oswg76063oswg737oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查</p><p>IPO前，丁锐持股为19.9%，侯亦飞持股为13.2%；纪源资本持股11.6%，真格基金持股7.1%。</p><h2>2022年起实现盈利，毛利率已达44.2%</h2><p>智充科技创办仅2年后，XCharge便于德国汉堡宣告成立，致力于通过下一代能源解决方案实现电动汽车充电的无碳化，服务的客户主要包括电动汽车制造商、全球能源公司以及充电桩运营商。</p><p>据介绍，XCharge研发了世界上首批双向储能充电桩之一——净零系列（Net Zero Series）直流大功率充电储能设备，其将储能、并网、离网充电和光伏功能结合在一起，能够实现削峰填谷、B2G逆向充电，从而减少电网压力，增加运营收益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_72765c976d1044748b270c7bf49a6398@5091053_oswg1109503oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：智充科技</p><p>目前，XCharge已经开始在欧洲、北美和亚洲进行净零系列直流大功率充电储能设备的商业化部署。</p><p>根据弗若斯特沙利文的数据，按2022年销量计算，XCharge是欧洲领先的高功率充电解决方案供应商之一。</p><p>招股书显示，2021-2022年及2023年前9个月，XCharge的营收分别约为1315.6万、2942.4万、2799.4万美元；毛利分别约为462.7万、1070.5万、1236.7万美元；净利润分别约为-206.7万、161.0万、-670.9万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_9f7166f4245d48c4a778dc1be127b861@5091053_oswg126210oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：智充科技招股书</p><p>报告期内，XCharge的毛利率分别为35.2%、36.4%、44.2%，保持着稳定增长，</p><p>值得一提的是，2023年前9个月相较于去年同期，XCharge的营收和毛利均有增长，净利润则由盈转亏。</p><p>报告期内，XCharge的经调整利润分别为-205.5万、180.1万、163.5万美元。其中，2023年前9个月近乎翻倍式增长。</p><p>换言之，自2022年起，XCharge已实现扭亏为盈，成为全球首批实现盈利的充电解决方案提供商之一。</p><p>（封图来源：智充科技）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kJ7IMddEwEM6Kk9UNlR6cQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634021090672905</id>
            <title>问界销量爆了理想？其实是他们联手干爆其他人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634021090672905</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634021090672905</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 10:00:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 理想, 问界, 销量数据, M7
<br>
<br>
总结: 2月份，理想公布了销量数据，交付了31165辆，而问界交付了32973辆，超过了理想成为新势力里上个月销量最高的车企。问界的销量主要依靠M7一款车，占据了销量的95%。而理想的销量相对稳定，几款车型都有一定的销量。未来，问界将推出M5的改款车型和M8新车，而理想也有新车计划。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2月2日，理想公布了 1 月份的销量数据，交付了 31165 辆。</p><p>没过多久，问界这边也发了数据，交付了 32973 辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_7ce022e3451445b59208569913cb3338@5091053_oswg7797oswg186oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这回破天荒的，问界超过了理想。虽然只多了 1808 辆，<strong>但险胜的问界，也成了新势力里上个月销量最高的车企。</strong></p><p>要知道，理想在新势力老大这个位置，可是稳稳当当坐了至少大半年。到了 2024 年初，总算是被人拉下来了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_56f811e136d44add9dbba7f84c5cf71c@5091053_oswg148063oswg958oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在大家都开始相信，问界手握的那 10&nbsp;万大定，应该是真的了。</p><p>这时候，喜欢看的热闹可能就来劲了。<strong>但先别急，事情可能还会有变化。</strong></p><p>为什么这么说呢？</p><p>咱先看问界这边，它 1 月的销量几乎全是靠 M7 一款车撑起来的，销量占比 95%&nbsp;。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_1e1b2f775dae4ff498f2afe32e60d022@5091053_oswg170482oswg727oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时新款 M7 在改款和宣传的时候，华为也是下了狠活，号称是砸了 5 个亿，把老款上薄弱的安全项一顿改造，然后智驾和座舱也是给到了最新的技术。</p><p>关键还把起售价从原来的 31.98 万元降到 24.98 万元，而实际销量已经证明，<strong>这是一次很成功的改款，以及降价。</strong></p><p>现在 M7 大定超过了 14 万辆，一直是供不应求，手里还有一堆去年的单子等着交付。</p><p>可以说他们造得多快，卖得就有多快。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_a7b734e0faf94cdba17bb3ff3b200060@5091053_oswg225882oswg722oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>等这波订单消化完了，后续 M7 的销量能有多狠，这事得边走边看。</p><p><strong>而隔壁理想那边，局势则比较稳健。</strong></p><p>他们现在几款车型，都出了有一段时间。</p><p>去年 L7 刚发售的时候，也是在造多少卖多少的爆单状态，去年 1 月的订单量超过了当时产量的 2 倍，过了大半年才慢慢消化，到现在逐渐平稳的状态。</p><p>但哪怕是这样， L7/8/9 这三款车，最近这几个月走量得都比较平均。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_c69f8ccdc0aa4cdba5079c24d9303889@5091053_oswg137030oswg834oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且 L 系列马上在 3 月份会推出 2024 款。这明摆着告诉你，现在要么是买老款享优惠，要么就等新款来。</p><p>你都这么说了，那肯定不少人会持币观望，这势必也对他们现阶段的销量产生了影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_c55053ff03154b79adee33318b19d82a@5091053_oswg89265oswg936oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再加上去年年底，各家车企都在疯狂促销，多多少少透支了 1 月的销量，所以这个 1 月大家基本都在狂掉。</p><p>理想 3 万多的销量，依然是比后头的领先一大截。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_e523f383930a4cfc84c94bbd6f727a8a@5091053_oswg87459oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这么看来，可能有人觉得这两家的数据差不多，但实际上这是拿了爆种的新人和爆完种的老登在比，后续谁更持久犹未可知。</p><p><strong>而他们俩的新车计划，也可能会让后面更扑朔迷离。</strong></p><p>问界就表示，今年上半年他们会发 M5 的改款车型，下半年则是会发布新车 M8。凭借 M7 现在的热度，我们有理由猜测，问界的新车很可能会再爆一把。</p><p>再看理想，今年则是它<strong>“&nbsp;史无前例的产品大年&nbsp;”</strong>。</p><p>除了 L 系列三辆车的改款，3 月份理想的纯电 MPV MEGA 要发布，还有新车 L6 登陆了工信部公告，估计也是快见面了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_ceff2a3a368746a8ba0cc5bccb586b63@5091053_oswg175489oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，下半年理想官方还说会再发三款纯电车。</p><p>这么一盘算，他们今年一共要发 8 款新车，这比问界可是要多不少。暂且不说款款都能卖爆，至少理想手里握着这么多牌，也是先把人胃口给吊上了。</p><p>所以你说再过几个月，问界、理想这俩到底谁能卖得更好？这事真就不好说，搞不好新势力里的一二名，得他们俩轮流来当。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_8d39ef00b9764e28864a0868e7386dfa@5091053_oswg312085oswg822oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了这，肯定有人会觉得，现在车市这么卷，这俩还针尖对麦芒，可能得拼个你死我活。</p><p><strong>但在脖子哥看来，它俩今年应该会各玩各的，而且都能过得很滋润。</strong></p><p>你看啊，这两家在产品上确实有交集，但其实并没有真正意义地打起来。</p><p>就拿主力车型来说，问界 M7 比理想 L7 起售价便宜了 7 万，这个价差摆在这，所以两家的目标人群不会有那么高的重合度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_90b6334d01b84e3f9f73bf6e26ebe6a6@5091053_oswg1283690oswg1080oswg1373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>况且他们所处的 25-50&nbsp;万 SUV 市场，本来就是一块很大的市场盘子，放这两尊大佛，问题不大。</p><p>根据车主之家的统计， 2023 年，售价在 25 万以上的车子，销量占比达到了 30%&nbsp;左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_03e87731f4b14482817c4ab4e0b9e6ab@5091053_oswg38072oswg786oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再细分到 SUV 这块，乘联会数据显示， 2023 年 30&nbsp;万以上 SUV 车型销量是咔咔上升，同比增长了 31.5%&nbsp;，增速远远大于 30&nbsp;万以下 SUV 和其他车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_538d9a19c1db4ac7b46909cb4b0e59ae@5091053_oswg119140oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而这个市场的增长，很显然是因为新能源们把性价比给卷出来了。</strong></p><p>之前这个价位是国外的豪华品牌狠狠拿捏，自主品牌连分口汤的机会都不太多。</p><p>2018 年的时候，在豪华 SUV 的榜单里根本找不到自主品牌的影子， BBA 、凯迪拉克、沃尔沃这几家，基本把市场分完了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_d12d9bd2b4f246fe8488492c79b89233@5091053_oswg264004oswg561oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但国产车卷起来之后，大伙儿这才恍惚：<strong>哦？原来 30&nbsp;万的车上，可以有这么多东西。</strong></p><p>就比如空气悬架，以前都是 50&nbsp;万以上的车，才会给你安排。但自打理想这批国产厂商进来后，搭载空悬的车子售价从 50&nbsp;万下放到 40&nbsp;万，再到 30&nbsp;万，现在有的车企都给你卷到 20&nbsp;万了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_18c69ee245144302865d6c28c096b9fa@5091053_oswg751831oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说白了，以前不是消费者们没钱，只是大家觉得你的车不值这个钱。</p><p>举个例子吧。2021 年底，当时即便是中大型 SUV 的标杆产品，汉兰达和它的姊妹车陆放，一个月加一块也只能卖 2 万多台。</p><p>但现在你看，问界和理想一个月都卖出 6 万台 SUV 了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_8d105bd9f27649bcb3e9252503666a0f@5091053_oswg632120oswg1021oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以啊，<strong>与其在这担心问界和理想要一决生死，不如关心一下同价位那些关注度不高，产品力又不够的软柿子。</strong></p><p>不用多说，首当其冲便是 30&nbsp;万元级别的燃油车。</p><p>比如凯迪拉克 XT5 ，前些年行情好的时候，都是随随便便一年卖个 6-7 万辆的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_933307fd62064460a2bfaef2b3a05d9b@5091053_oswg55436oswg537oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在去年，XT5 的年销量已经跌到 3.5 万辆，直接砍半了。</p><p>就这还是通过各种促销手段，把一台终端价 35 万的车，硬是干到 25 万才换来的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_44d82927efd94a03918b19f4c7b1ddcc@5091053_oswg99032oswg942oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再比如奔驰 GLB ，走的也是降价续命的路子。</p><p>它的最低配指导价是 31.9 万，而实际价格则从 30&nbsp;出头，逐渐下探到了 20&nbsp;万。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_81b10884469745b79e306c93f1613e63@5091053_oswg25128oswg875oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而除了燃油车，有一些和问界、理想贼拉像的新能源产品，也避免不了会被伤到。</strong></p><p>你比如说魏牌蓝山，本来就是照着理想 L8 造的。去年刚发布的时候，一个月也能卖个 5 千辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_37f65cca01944b41afa38238bf06221d@5091053_oswg41265oswg787oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但从 9 月开始，一下腰斩到了 2 千，咱也不知道是不是巧合，问界 M7 就刚好是那个月发布的。</p><p>再比如领克&nbsp;09 混动版本，去年小改款刚出的时候还有起来的苗头，但到了 9 月份，很快就又跌回去了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_5ed09e06c3344e9c84bf5e95150d7c0b@5091053_oswg73476oswg1021oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>可以说这是老大、老二正吃饭呢，结果一不小心，把小卡拉米们的饭也一块吃了。</strong></p><p>这个场景，仿佛当年的王老吉和加多宝打架，结果把和其正给打没了。。。</p><p>而对于其他品牌来说，当下的饭碗固然让人焦虑，但理想、问界的爆款车型带来的先发优势，才是更恐怖的。</p><p>理想不用多说，冰箱、彩电、大沙发已经是它的大标签。你只要一提这些，大伙儿第一个想到的就是它。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_91232f1ce5d84c09a5a84a1dbe984710@5091053_oswg761145oswg1010oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然一直有人调侃，但不得不承认，放在家庭出行这个场景，这一套确实是香的，理想的销量已然说明一切。</p><p>而问界那边，华为也快变成智驾的代言人了。就前两天吧，他们又推出了使用范围更广的 NCA 。</p><p>原来 NCA 只是在城市的中心地段可以用，现在号称是全国都能开，大到城市主干道，小到农村里的马路都能用智驾。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_0ca0d6125b264af09e0e8b9c09cfbdc0@5091053_oswg801222oswg733oswg1144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>更让人头大的是，这二位还在互相学习对方的长处，抓紧给自己&nbsp;“&nbsp;补短&nbsp;”&nbsp;。</strong></p><p>问界 M9 上又是零重力座椅，又是十块屏的，也是奔着要给大伙儿一个温暖的家。</p><p>而理想也是在疯狂加码智驾研发，他们最新的大版本 OTA 5.0&nbsp;，最大的提升就是车子的智驾能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_c8ff87c7f200449c94f1e57937418944@5091053_oswg118613oswg600oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只能说，在这么疯狂的攻势下，现在和问界、理想处于同一价位的车企，以后会更加难受。</p><p>前两年，这市场一片祥和。车企们彼此之间是你好我好大家好，一起开心挣大钱。</p><p><strong>但现在已经有两位选手狠狠拔刀，剩下这些选手也没机会嘻嘻哈哈了，要么下场拼刺刀，要么乖乖缴械投降。</strong></p><p>显然，汽车圈的这场淘汰赛会越来越快。</p><p>最近一年，已经是前有威马凉凉，后有高合危机，接下来，肯定还会有软柿子们挨个出局。再加上还有智驾这样的技术，更会加剧马太效应，最后说不定只剩下 3-5 家大的汽车集团。</p><p>而我现在最好奇的是，那些正在慢慢下滑的车企了活下去，会掏出什么狠招。</p><p><strong>图片资料来源：</strong></p><p>理想官方、问界官方、华经情报网、车主之家、智选车</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vZ_HD24u0lqGiPm1hF4HLg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：白日梦，编辑：面线&amp;脖子右拧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634012943793284</id>
            <title>波音两难：一年亏损22亿美元，2024年要业绩还是要安全？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634012943793284</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634012943793284</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 09:59:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 航空安全争议, 波音, 财报, 股价上涨
<br>
<br>
总结: 波音公布了超出市场预期的2023年第四季度财报，股价上涨近6%。然而，外界更关注的是波音将如何应对航空安全争议带来的挑战。自舱门爆炸事件以来，波音股价下跌近16%，市值蒸发约280亿美元。波音的财报只统计了截至2023年12月31日的数据，无法展现今年1月以来的负面影响。波音CEO表示将专注于向客户交付安全的飞机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>身处航空安全争议的漩涡中心，波音于当地时间1月31日公布了其超出市场预期的2023年第四季度财报。</p><p>波音当季度总营收达到220亿美元，同比增长10.2%，而净亏损从去年同期的6.6亿美元收窄至3000万美元。全年净亏损仍然有22.42亿美元，但也较去年同期缩小了55%。</p><p>仅从数据上看，波音似乎终于从航空业需求低迷的阴霾中走了出来。财报公布后，波音的股价甚至还上涨了近6%。</p><p>但外界更在意的并不是这些数据，而是波音将如何面临下来的至暗时刻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_10d8ab8778da484d91e56720126546ba@000000_oswg850225oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">发生舱门爆炸的波音飞机（图源：社交媒体）</p><p>自从今年1月5日的阿拉斯加航空舱门爆炸事件以来，波音的股价已下跌近16%，市值蒸发约280亿美元。而刚刚公布的财报仅统计了截止2023年12月31日的数据，无法展现今年1月以来，波音多起事故的严重负面影响。</p><p>往年，波音会在年终财报中公布对明年业绩的目标和展望，向投资者提供参考，但今年的波音却选择了沉默。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_6c340cfcaad14b38aaa90d15af88d48c@000000_oswg561518oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">波音CEO卡尔霍恩（图源：社交媒体）</p><p>“现在不是做这件事的时候，”波音CEO卡尔霍恩表示，波音将会专注在如何向客户交付安全的飞机。</p><p>此前的当地时间1月30日，多名波音股东在弗吉尼亚州亚历山大市联邦法院对波音提起集体诉讼，指控该公司“将利润置于安全之上”。</p><h2>01 波音“最后的好日子”</h2><p>如果没有后续的737MAX9机型舱门爆炸事件，波音本来有希望走出泥潭。</p><p>纵观2023全年的数据，波音不仅在第四季度拿出了亮眼的财报，从全年来看，波音整体营收还高达777.9亿美元，同比增长16.79%。其中，市场最关注的波音商用飞机业务全年营收同比增长了30%，达到339亿美元，并在2023年第四季度实现扭亏为盈。</p><p>截至2023年底，波音账上仍然有33.8亿美元的现金流。</p><p>但2023年四季度可能是波音最后的好日子，刚刚熬出头的波音又陷入了新的危机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_75b9c6fa30e046769805ad48ff97b184@000000_oswg1174552oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">舱门爆炸的波音飞机在接受检查（图源：社交媒体）</p><p>卡尔霍恩曾在去年对波音的股东们表示，“在过去的几年里，我们提高了质量流程的严格性，聘请了数以万计的工程师和机械师……最重要的是，我们努力营造一种敢于直言并透明地提出任何问题的文化，以便我们能够为未来做好准备。”</p><p>就在这段言论发表的一周后，波音向阿拉斯加航空交付了一架737MAX9飞机，正是在1月5日在飞行中发生舱门爆裂的那一架。</p><p>“领导层更关心的是飞机能不能卖出，而不是质量，”波音公司前高管、现任公共利益组织航空安全基金会执行董事埃德·皮尔森表示。</p><p>波音对“安全”的承诺，已经没多少人会相信了。</p><p>监管机构也很快发现，波音飞机的安全隐患和质量问题居然普遍存在。</p><p>美国多家航司发现自家购买或租赁的波音飞机存在螺丝松动，即便是在美国国务卿布林肯的波音专机上也同样发现安全隐患，就连波音刚刚向政府客户交付的全新飞机中，也发现了扳手、垃圾甚至是空的龙舌兰酒瓶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_7fb7188a41554d74852a202bfabfd4cf@000000_oswg854228oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">连由军方运营的布林肯专机都出现问题（图源：社交媒体）</p><p>面对美国联邦航空管理局（FAA）的质询，卡尔霍恩虽然已经多次承认，“是我们造成了这个问题，我们理解这一点。”但事实是，公众对波音的信用已经难以挽回。</p><h2>02 将利润置于安全之上</h2><p>全球最大的飞机制造商之一，波音如何陨落至此？</p><p>外界公认，波音公司内部崩坏已经持续了几十年，而最重要的节点是1997年波音与麦道的合并。</p><p>在冷战结束后的十年里，51家美国国防和航空航天承包商逐渐合并成了5家大公司，其中就包括波音和麦道。当时，以工程师文化为核心的波音公司，曾是安全和质量的代名词。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_d85c5e2ffef04bfaa3ea396f186936ea@000000_oswg43969oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在1980年代就翱翔于天际的波音737机型 （图源：社交媒体）</p><p>美国银行航空航天分析师罗恩指出，这实际上导致当时波音的盈利能力不如一些同类制造商，促使波音决定调整经营策略。</p><p>正巧彼时麦道公司的高管大多擅长削减成本、追求利润，以股东的利益至上。于是在合并后的波音公司，深耕行业的工程师管理层不断被缺乏航空业背景，却擅长金融游戏的职业经理人所取代。</p><p>事实上，波音前CEO麦克纳尼和现任CEO卡尔霍恩的经营策略，都深受通用电气著名高管杰克·韦尔奇的影响。</p><p>韦尔奇每年会解雇10%表现最差的员工，其任期内裁员超过25万人，却能屡屡推高通用电气的股价，他本人也因此成为当时商业领袖的楷模。</p><p>看到通用电气的成功案例，波音此后也开始定期大规模裁员。当劳资矛盾最终在2009年酿成了一场58天的大罢工后，波音最终决定在南卡罗来纳州建立一座不允许成立工会的廉价工厂。</p><p>波音上万家分包商的待遇也颇受争议。空气动力学咨询公司董事总经理、航空航天分析师理查德·阿布拉菲亚指出，“波音对待供应商就像对待其基层员工一样，将其视为一次性商品。”</p><p>在《盲目飞行：737 MAX悲剧与波音的没落》一书中，记者彼得·罗宾逊调查发现，为了追求比空客公司更高的生产效率和毛利，波音不断将业务外包，最终丧失了对产品零部件的微调控制和监督能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_47530774c9064a57b4ea6526fb261da8@000000_oswg1032946oswg1080oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">持续多年的层层外包，波音已经失去了对整条复杂供应链的质量监控能力。（图源：社交媒体）</p><p>据彭博社报道，波音737MAX机型的前燃油系统工程主管迪克森曾表示，销售经理们兴奋地出售四年后交付的飞机以快速获得提成，却把成本问题抛给了工程师团队。</p><p>2016年，波音公司开始将削减生产时间和成本作为中层绩效评估的一部分。2018年，迪克森的上级警告他，如果无法达成目标就会被降薪。</p><p>降本增效的同时，波音的高管们在10年内花费了超过430亿美元回购股票，并向股东支付了近220亿美元的利润，连续12年超额回报投资者。</p><p>这种管理策略在波音内部一度被认为是成功的。2018年，波音公司的营收在历史上首次超过1000亿美元，公司业绩蒸蒸日上。彼时的空客，则因为A380的失败而损失了超过250亿美元，陷入财务困境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_ecc5546f8d3c4b6ba4551fc791bddb94@000000_oswg1376322oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">两次严重的空难成为波音崩溃的导火索。（图源：社交媒体）</p><p>但好景不长，2018年和2019年的两次严重空难无疑是波音崩溃的导火索，导致波音主力机型737MAX的安全性陷入长期危机。紧接着疫情袭来，全球航空业陷入濒临破产的困境，波音继续为了“降本增效”而开除了1.6万名经验丰富的员工。</p><p>2022年，当航空业艰难复苏时，波音将其总部从芝加哥迁到了毫无工业基础的华盛顿特区，更靠近五角大楼。该消息公布的同一周，空客表示其位于美国阿拉巴马州的工厂正在提高商用飞机的产量。</p><p>面对危机，波音选择游说五角大楼和美国国会提供国防资金，而空客则全力保证飞机生产。两家飞机巨头的策略差距，高下立判。</p><h2>03 大而不倒的波音</h2><p>波音公司多年以来将利润置于安全至上的策略，将自己拖入了泥潭，已连续五年未实现盈利，且飞机的事故发生率似乎越来越频繁。</p><p>在飞机制造这个两大巨头此消彼长的行业，波音的陨落也意味着它将市场拱手让给了空客。</p><p>根据两家企业的官网最新数据，目前全球有超过10000架波音商用飞机，以及超过13600架空客飞机在服役。</p><p>据彭博社报道，在波音飞机舱门爆炸事件发生后，美国联合航空公司开始与空客公司接洽，商讨购买更多的A321neo喷气式飞机，用来代替延期交付的波音飞机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_7bb21564fd354218891b375f9aa1b7cc@000000_oswg348278oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">空客的主力机型A320（图源：空客官网）</p><p>不仅在役的飞机更多，市场预计，空客2023年的财报也将胜过波音。根据目前公布的2023年前三季度财报，空客虽然全年总营收预计仍然不及波音，但与全年亏损超20亿美元的波音不同，空客2023年前三季度就已经实现了盈利。</p><p>空客前三季度总收入为381.19亿欧元（约合411亿美元），净利润为25.68亿欧元（约合27.7亿美元）。空客此前预计2023年全年净利润达到43亿欧元（约合46.8亿美元）。</p><p>此外，2023年空中客车公司交付了735架商用飞机，而波音公司仅有528架。</p><p>尽管如此，波音仍是“大而不倒”的。</p><p>阿布拉菲亚指出，“这是一个非常特殊的行业，它的进入门槛很高，且只有两名玩家。”这意味着任何现在向空客下单的客户，都要先排队等候空客生产完积压的8600多架飞机订单，才有可能拿到飞机。而以目前空客的产量，可能需要等10年。</p><p>在中国国产大飞机C919尚未获得EASA适航认可、走出国门的当下，如果有全球航司想要快速扩张，即便面临安全性质疑，也只有下单波音才能更快地扩充机队。比如不少廉价航空，通常都有意向接手那些大航司因安全性而叫停的波音飞机订单。</p><p>考虑到成本，大多数航司也很难切换飞机的品牌。飞行员们几乎都是专精一款窄体或宽体客机，切换机型甚至飞机品牌的难度很高。同时拥有不同的品牌和型号的飞机，意味着航司需要采购大量昂贵的零部件。比如美国西南航空公司的机队，就清一色全是波音737系列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_1a2d4800edc243c3ad901dfa0cc61f4d@000000_oswg1272821oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">虽然所属航司不同，但这座停机坪上清一色都是波音737机型。（图源：社交媒体）</p><p>这样的现状，也许正是波音在不断承认错误后，仍然拒绝改革的底气。</p><p>卡尔霍恩在2023年夏天接受《财富》杂志采访时就曾承认，波音确实存在企业文化问题，员工之间“很难彼此保持诚实”，但他并不觉得公司“将利润置于安全之上”。</p><p>2019年《纽约时报》在报道中采访的十几名前波音员工均表示，他们明知道波音飞机在组装过程中存在许多安全隐患，但一旦提出潜在问题，就会以各种理由被解雇。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653310368&amp;idx=1&amp;sn=112bb0c2a2d90cf585bbedcb1998e12a&amp;chksm=bc8a0a5a799b0bae6901d3904c7bac33f089052c1dc585cd55398ac33ea640764c783acf6364&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：刘沐轩，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634011760344195</id>
            <title>万亿消费的实力，还得靠长三角</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634011760344195</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634011760344195</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 09:48:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苏州、南京、杭州、万亿消费城市
<br>
<br>
总结: 苏州、南京、杭州是长三角地区的消费重镇，社零总额都已超过7500亿元，即将突破万亿。长三角地区的消费活力占全国四分之一，其中上海的社零总量和增速遥遥领先。虽然南京和杭州的社零增速低于全国平均，但它们都有自己的消费特色和增长动力。长三角地区将成为全国万亿消费城市最多的区域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>苏州南京杭州，排队等晋级</strong></p></blockquote><p>2023年，深圳和成都社零总额双双突破万亿，全国万亿消费城市增至6席。下一个全国万亿消费城市会是谁？</p><p>根据最新数据，苏州、南京、杭州的社会消费品零售总额(以下简称“社零”)都已超过7500亿元。这也意味着，不出意外的话，接下来三个晋级万亿消费俱乐部的，都将是长三角城市。</p><p>作为全国消费活力最集中的区域，长三角社零总额占全国比重超过四分之一。时代周报记者梳理发现，长三角的9个万亿城市中，上海2023年的社零总量和增速均遥遥领先。</p><p>不过，对比全国7.2%的社零增速，多数城市的社零增速不及全国平均，尤其南京和杭州两地社零增速低于全国两个百分点以上。</p><h2>01 苏州南京杭州瞄准万亿消费</h2><p>社零总额排名靠前的城市中，除去6个已经突破万亿的城市：上海、重庆、北京、广州、深圳和成都，接下来的四个“万亿消费城市后备军”分别是苏州、南京、杭州、武汉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_1797933d4f26444ea6550a9de355b7d1@5091053_oswg42046oswg348oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年社零总额前十的城市（数据来源：各地统计局；制表：时代周报/王晨婷）</p><p>苏州2023年社零总额为9582.9亿元，比上年增长6.4%，离万亿只有一步之遥。</p><p>具体来看，作为文旅大市，苏州文旅的成绩单尤其突出。2023年，苏州全市规模以上租赁和商务服务业营业收入比上年增长30%，其中旅行社及相关服务业营收增长97%，住宿和餐饮业零售额比上年增长18.6%。</p><p>南京则是传统消费大市，一度成为“全国人均消费第一城”。不过，南京近几年消费增长放缓，2023年社零总额为8201.07亿元，同比增速仅有4.7%，在消费前十城市中排名最末。</p><p>具体到限额以上社消总额，南京的同比增速更是只有1.7%。其中，限上餐饮拉动了1.3个百分点，新能源汽车消费拉动0.7个百分点，限上金银珠宝类零售拉动了0.5个百分点。</p><p>不过另一个层面来说，南京不少限额以下的“特色小店”呈现出新的活力。去年年初以来，南京大力推动“小店计划”，开展引流聚气、数字升级、降本增效、便民服务、示范引领五项行动。</p><p>同样身处“包邮区”，杭州也有自己的消费特色。总体来看，2023年，杭州全市社零总额7671亿元，比上年增长5.2%。其中，商品零售同比增3.7%，餐饮收入同比增长12.8%。</p><p>根据杭州市商务局发布的消费市场运行分析，2023年杭州汽车促销政策成效显著。全市共发放三轮约10亿元汽车消费券，带动全市汽车累计实现零售额1456亿元，同比增长2.1%，其中新能源车增长18.9%。</p><p>实际上，如果对比全国数据，2023年全国新能源汽车零售同比增长36.2%，杭州、南京等城市的汽车销售数据虽为各自的社零数据提供支撑，但受限于需求已于前几年陆续释放，因此增速相对有限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_6ed52202ab23478fa6e338216ca69125@5091053_oswg94685oswg960oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">杭州西湖（图源：时代周报 王晨婷/摄）</p><p>2023年，第19届亚运会在杭州举办，这给杭州的消费增长带来了哪些机会？</p><p>根据杭州市商务局分析，“杭州国际影响力与城市综合能级同步跃升，知名品牌争相落地，首店经济表现优异”。据统计，2023年杭州各大商业项目共引进了252家首店，品牌次级较高。</p><h2>02 长三角社零总额占全国1/4</h2><p>不出意外的话，苏州、南京、杭州的社零总额都将在接下来几年陆续突破万亿。这也意味着，长三角将成为万亿消费城市最多的区域。</p><p>根据2023年的数据，长三角地区GDP突破30万亿元，在全国占比达到24.2%；而社会消费品零售总额接近12万亿元，约占全国的25.4%。</p><p>长三角一向是全国消费活力最集中的区域，地区内各个城市之间的消费情况也不尽相同。时代周报记者选取了长三角9个GDP万亿城市，分析其2023年的消费情况，对于促进全国各地的消费恢复或许也有一些参考意义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_973c15f684a641d9a1d3069cce17e379@5091053_oswg82272oswg862oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年长三角万亿城市GDP及消费情况盘点（数据来源：各地统计局；制表：王晨婷）</p><p>目前，尚有合肥未公布具体数据。从总量和增速来看，上海均遥遥领先。2023年，上海社零总额达到1.85万亿元，位居全国第一，增速达到12.6%。其中，住宿餐饮业零售额同比增33.3%，“穿的商品”零售额同比增25.5%。</p><p>根据戴德梁行发布的报告，上海经济呈现恢复、回升的向好态势，消费潜能正逐步释放，其中餐饮业态是主要消费驱动力。但囿于当下的经济环境，品牌开店走小而美路线，以降低风险、减少运营成本；新开张商业，主要集中在5万平方米以内的中小型项目为主。</p><p>对比城市经济总量和社零总额排名之间的区别，南京虽GDP不及杭州，但社零总额高于杭州；无锡的GDP高于南通，但社零总额却不及南通。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_08eaee0c24b7470ba8ded6aa8585e602@5091053_oswg134314oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">商场里的消费者们（时代周报 王晨婷/摄）</p><p>值得一提的是，长三角9座GDP万亿城市中，除了上海，社零增速均在4.7%-6.9%之间，均不及全国7.2%的社零增速，这是为何？</p><p>“首先，宏观经济影响是不可忽视的因素。全球经济波动和国内经济增长放缓，都可能对长三角地区的消费产生一定影响；其次，前值较大也是一个重要原因。当一个地区的社零基数已经很大时，即使消费总量仍在增长，其增速也可能相对较低。”北京社科院副研究员王鹏对时代周报记者分析称。</p><p>王鹏认为，消费升级趋势、电商冲击以及竞争加剧等因素，也可能对长三角地区的消费产生影响。“电商的快速发展对传统零售业造成了一定冲击，而长三角地区作为中国电商发展的重要基地，受到的影响尤为明显。”</p><p>以“电子商务之都”杭州为例，其2023年头部平台减量明显，阿里系和京东两大平台全年累计减量34亿元。不过，杭州市商务局也提到，腰部电商企业发展势头良好，拉动作用明显。</p><p>“建议各地积极推动新兴产业的发展，培育新的消费热点和增长点，促进消费市场的转型升级。此外，应加强市场监管，保障消费者权益，提高市场信任度和消费信心。同时，还应加强区域合作与协同发展，打破市场壁垒，促进商品和要素的自由流动，提升整个长三角地区消费市场的竞争力和活力。”长江云智库专家解筱文对时代周报记者说。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_auxERh2C-cWZ46DC591lw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读城记工作室”（ID:DUCHENGJIPLUS）</a>，作者：王晨婷，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2634010209075459</id>
            <title>预亏超10亿，减肥药龙头股怎么了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2634010209075459</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2634010209075459</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 09:48:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市公司, 业绩预告, 常山药业, 亏损
<br>
<br>
总结: 常山药业是一家上市公司，多年来一直保持盈利，但最近发布的业绩预告显示公司将出现巨额亏损，这将是公司上市以来的首次亏损。亏损的原因主要是公司主要产品销量下降和市场变化导致的原料药出口收入下降。此外，公司被炒作成减肥药龙头股，但实际上公司并没有减肥药相关的收入。这些因素导致了常山药业股价的下跌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上市公司业绩预告接连出炉，有的公司盈利预增数倍，也有的巨额预亏，甚至是不亏则已，一亏惊人。</p><p>1月30日晚，常山药业发布业绩预告，预计2023年归母净利润亏损10亿元—12亿元，上年同期盈利1751万元；扣非净利润亏损10.2亿元–12.2亿元，上年同期盈利867万元。</p><p>常山药业这次亏损就很惊人，公司2011年8月上市，2011年至2022年全部实现盈利，2023年亏损，将是公司上市后首次亏损。</p><p>不仅如此，上市之后，常山药业归母净利润大多在2.5亿元之下，而2023年预亏超10亿元，亏损数额超过此前数年的净利润总和。</p><p>二级市场上，2月2日收盘，常山药业报价8.54元，跌2.4%，总市值78.49亿元。刚刚过去的2023年，常山药业被炒成了减肥药概念龙头股，股价一个月多涨幅超300%。</p><p>如今，在减肥药概念降温和归母净利润预亏的背景下，常山药业股价震荡下跌。</p><h2><strong>上市13年首亏</strong></h2><p>资料显示，常山药业是国内少数拥有完整肝素产品产业链、能够同时从事肝素粗品、肝素原料药和肝素制剂药品研发、生产和销售的龙头企业之一，其中，公司生产的低分子量肝素钙注射液产品是公司的核心产品。</p><p>2011年8月，常山药业登陆资本市场，上市当年，公司实现营收4.23亿元，归母净利润7079.97万元。</p><p>上市后，常山药业业绩稳步增长，2021年，公司营收达到29.68亿元，归母净利润2.34亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_d437a35821d440e88860704ed5bfd8a3@000000_oswg8533oswg909oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而2022年，常山药业的增长戛然而止，公司营收23.36亿元，同比减少21%，归母净利润1751万元，同比下降92%。</p><p>对于净利润大幅下降，常山药业表示，公司主要产品低分子量肝素钙注射液销量下降；由于市场变化，肝素原料药销量也出现下滑，导致公司营业收入同比下降。</p><p>同时，常山药业营业成本同比上升，致使公司综合毛利率同比下降较多，财务费用又大幅上涨，盈利水平明显下降。</p><p>进入2023年，常山药业的营收净利润继续下滑。2023年前三季度，公司实现营收11.40亿元，同比下降36%；归母净利润亏损3.88亿元，扣非净利润亏损4.02亿元。</p><p>2023年前三季度的亏损，为全年亏损埋下伏笔。如今，常山药业预计2023年亏损超10亿元，创下上市13年的首次亏损，发生了什么？</p><p>常山药业在预亏公告中解释了原因：公司肝素制剂产品收入下降、毛利率降低。国际肝素行业变化，导致公司原料药出口收入同比大幅度下降。计提存货跌价准备的影响。</p><p>其中，计提存货跌价准备的影响较大。</p><p>常山药业表示，2023年肝素粗品持续降价，公司部分销售订单的结算价格低于单位结存成本，相关库存产品及原材料出现减值迹象。因此，公司预计计提存货跌价准备金额为5亿元至6.5亿元，预计导致归母净利润减少4.2亿元至5.53亿元。</p><p>值得注意的是，常山药业的主要产品为肝素产品，如今受行业变化、国外订单不稳定及需求降低等因素的影响，那么，其他产品能否挑起业绩大梁？比如减肥药？</p><h2>股价冲高回落</h2><p>2023年下半年，减肥药概念大火，其中，常山药业被视为减肥药龙头股。2023年9月11日至10月16日，仅20个交易日，常山药业股价从4.44元涨至17.78元，涨幅300%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_6176d5bc90b549e29f8c2d448c69199e@000000_oswg35502oswg550oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>减肥药为常山药业带来多少营收？查阅历史公告，常山药业并没有减肥药，也没有减肥药相关的收入。那么，常山药业怎么成了减肥药龙头股？这与公司旗下名为艾本那肽的药品有关。</p><p>常山药业研发的艾本那肽与司美格鲁肽同为GLP-1类药品。司美格鲁肽是一款人胰高血糖素样肽-1（GLP-1）受体激动剂，最初的首选适应症为2型糖尿病，2021年，司美格鲁肽减重适应证获美国FDA批准上市。</p><p>有媒体报道，特斯拉创始人马斯克一个月内减重9公斤，秘诀是定期禁食和使用司美格鲁肽注射液。名人效应下，司美格鲁肽大火，也催高了不少GLP-1类药品的热度。</p><p>常山药业的艾本那肽为GLP-1类药品，因此，公司被证券软件列为减肥药概念股。</p><p>早在2013年报中，常山药业提到艾本那肽：长效治疗糖尿病的1.1类新药“艾本那肽”和“艾本那肽注射液”一期临床申请已获得国家药监局的受理，产品正式进入临床申报审批程序。</p><p>2023半年报显示，艾本那肽临床三期试验正常推进中，预计年底前向CDE（国家药监局药审中心）进行NDA（新药上市许可申请）申报。</p><p>那么，常山药业的艾本那肽能用来减肥吗？2023年9月，常山药业公告，艾本那肽临床试验适应症为治疗2型糖尿病，不涉及肥胖适应症。公司尚未开展艾本那肽针对肥胖或减重的临床试验。</p><p>2024年1月23日，常山药业在互动平台披露，公司正在积极推进艾本那肽的新药报批工作，还特别提示：艾本那肽之前的临床试验和即将向CDE报批的适应症，均是治疗2型糖尿病，不涉及其它适应症。</p><p>总结一下，常山药业的艾本那肽是降糖药，被炒成减肥药是个乌龙。在肝素产品受多方面不利影响下，艾本那肽还未上市，因此对公司业绩无法形成助力。</p><p>2024年以来，减肥药概念降温，常山药业的股价下跌，最新价8.54元相比2023年10月高点17.98元跌幅超50%。不过，相较于因减肥药概念被炒作前的4.4元左右的股价，常山药业股价还有接近100%的涨幅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_5730160bdc184e7da4e82f2715a8cfae@000000_oswg9209oswg513oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，在常山药业披露预亏公告前后，公司股价跌幅较大，其中1月30日跌幅11.67%，1月31日再次跌8.71%，2月1日和2日累计跌1.9%。</p><p>在业绩预亏的背景下，常山药业的股价未来如何表现？我们将保持关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678709410&amp;idx=1&amp;sn=7324697f76e6b22262d1d0d2e5e82be6&amp;chksm=bd7e13f511d6c8b108a4fe90ba50f4084f81b9338f830f21979d8d3edf9dfd25f49fe23be7b4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：张佳儒，编辑：金卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2632243833605380</id>
            <title>背靠神秘股东，高调签约80个项目，我们挖了挖这家储能公司的“朋友圈”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2632243833605380</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2632243833605380</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 09:45:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中城大有, 储能行业, 资源整合能力, 神秘股东
<br>
<br>
总结: 中城大有是一家建筑企业，突然进军储能行业，并凭借神秘股东的资源整合能力迅速建立起庞大的“政商朋友圈”。他们已在国内多个省份签署了大量独立共享储能项目，并计划投资巨额资金建设电网侧储能项目。中城大有背后的神秘股东使其能够高调公布多个储能开发项目，引发了业内的关注。他们的主营业务逐步转向新能源领域，并试图通过整合政商资源来在储能行业分羹。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>仅花了半年时间，半路杀入新能源行业的中城大有产业集团有限公司（以下简称“中城大有”）成功在储能行业“出名”了。</p><p>中城大有并非新秀，而是一家成立于2016年的建筑企业。2023年下半年，中城大有突然进军储能行业，凭借神秘股东加持的强大资源整合能力，中城大有快速建立起庞大且豪华的“政商朋友圈”。</p><p>朋友圈里不仅有数十家地方政府，还有<a href="https://www.hxny.com/cd-30.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">宁德时代</a>、<a href="https://www.hxny.com/cd-43.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">比亚迪</a>等一众行业大佬。一系列“刷屏”式签约令人眼花缭乱，动辄就是百亿元的合作也引发行业关注。</p><p>按照中城大有公开的消息，其已经在国内13个省签署了80个独立共享储能项目。未来还计划投资600亿元建成80个电网侧储能项目。</p><p>目标定的高，项目落地也足够快。1月12日，中城大有首个签约的储能项目的佛山率先开工。紧随其后1月27日，中城大有次秀项目在淮安落地。</p><p>在储能行业猛冲猛打、攻城略地的中城大有到底是何来头？华夏能源网（公众号hxny3060）发现，中城大有正在试图另辟蹊径来“分羹”储能行业，其背后还站着一个怀揣上市梦想的神秘母公司，我们来挖了挖背后的故事。</p><h2>背靠神秘股东</h2><p>来头神秘的中城大有，半年时间内高调公布多个储能开发项目。</p><p>1月12日上午，中城大有在储能行业的首秀项目佛山三水100MW/200MWh独立储能电站项目举行开工仪式。该项目于于2023年6月签约，位于佛山市三水区白坭镇聚龙湾A区，占地面积约32.08亩。</p><p>中城大有董事长吴发福十分重视这一项目签约，出现在开工仪式上，并对外宣布了他领导的这家公司未来成为“储能生态领跑者”的愿景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240203/v2_d00c8d0651924720b72c21f7e778f6b6@13989852_oswg239351oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：中城大有微信公众号</p><p>十余天后，1月27日，中城大有又一新项目紧跟热度落地。淮安金湖150MW/300MWh独立储能电站项目正式开工，并宣布预计于2024年7月并网投产。</p><p>通过密集的项目发布，中城大有引发了业内关注。</p><p>天眼查显示，中城大有成立于2016年，工商注册地在深圳。2021年4月前，曾先后用名“中城创展智慧城市建设有限公司”“中城创展城市开发建设有限公司”“中城创展城市开发集团有限公司”。</p><p>中城大有的股东也曾于2021年至2022年时进行过权力交替。</p><p>中城大有原控股股东为中城创展集团，该集团2015年由中国社科院下属“中国城市发展研究会”发起成立，2017年涉足智慧能源领域，2021年整建制并入中国保利集团。</p><p>2021年11月，中城创展集团退出中城大有。2022年6月至今，中城大有由中霆控股集团百分百控股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240203/v2_49dc54d0ba724495963f89cd0081f6f8@13989852_oswg22890oswg800oswg150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中城大有股权结构（数据来源：天眼查）</p><p>天眼查显示，中霆控股集团由大有数字资源有限责任公司（以下简称“大有数字”）通过大有国联控股有限公司100%控股。</p><p>大有数字背景深厚。公开资料显示，大有数字负责全国党校信息资源系统和远程教学网的运营。其三大控股股东分别是中共中央党校（国家行政学院），中国中信集团，华迪计算机集团，三者分别持股33.33%。</p><p>其中，华迪计算机集团母公司为中国航天科工集团。</p><p>该公司的新、旧股东均属国资委旗下，中城大有央国企股东间的左右手权力交割细节外人无从知晓。但按照时间与业务调整进度不难发现，中霆控股与大有数字入主后，中城大有经历内部调整后，迅速瞄准了储能赛道，并于去年下半年开始，在市场上崭露头角。</p><p>中城大有的主营业务也由过去的建筑安装业为主，逐步转向新能源、党政文化建设、城市更新三类。</p><p>据公开资料，其在新能源板块的目标是，致力于成为新能源生态领跑者……在全国范围内全面布局“用户侧+电网侧”储能市场，推广“整县光储超充一体化”模式，打造全国碳中和示范县。</p><h2>整合政商资源</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240203/v2_5fb8113f597d497d8a5ed1fef803c29f@13989852_oswg407587oswg800oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国家关于光伏发展“整县推进”的政策始于2021年6月，分布式光伏发展曾得益于整县推进，业内早前也曾提出“光储超充一体化”概念，也有业内人士提出，“储能或将成为整县推进的关键”。</p><p>自2023年以来，全国各省市相继公布风、光发电并网摸底情况，电网容量大面积告急，更让新型储能的支持者们“嗅”到了电网侧储能的机会。</p><p>中城大有，可以说是刚刚搭上储能“快车”，其也具备极强的资源整合能力。</p><p>华夏能源网根据公开信息不完全统计，2023年下半年以来，中城大有与数十个地方政府展开紧密洽谈，其中已达成若干合作。</p><p>2023年6月9日，中城大有与广东新兴县车岗镇政府举行签约仪式，达成总投资12亿元、占地面积55亩的100MW/400MWh储能电站项目合作。</p><p>9月，中城大有一口气签下至少5个储能电站项目，总投资额保守估计达到了50亿元，合作方包括江西省四区县以及山东一县。</p><p>临近年底的三个月，中城大有再度签下5个储能电站项目，涉及安徽、福建、江西、广东等省多个市县。</p><p>据中城大有微信公众号公布的数据，截至2023年1月12日，中城大有在广东、江苏、浙江、山东、甘肃等13个省签署了80个独立共享储能项目。力争2024年6月前并网投运8个项目。</p><p>中城大有还计划在五年内投资600亿元，建成80个电网侧储能项目（总规模42GWh），3GWh工商业侧储能项目，打造光储超充100个品牌站、1000个专用站、10000个物业站的“百千万”计划。</p><p>这可不是一个小目标。</p><p>据中关村储能产业技术联盟数据，截止到2023年底，我国新型储能累计装机为34.5GW/74.5GWh，其中2023年增量为21.5GW/46.6GWh。</p><p>庞大目标之下，其计划的投资金额也令人迷惑。华夏能源网注意到，在上述计划的推文中，中城大有电网侧储能项目五年投资额为600亿元，但是在配图中标注的总投资额却是“超800亿”。</p><p>中城大有还很擅长“借势”，牵手了多家行业头部企业。</p><p>2023年9月4日，中城大有与深储国能签约，双方就投资100亿元储能项目达成战略合作。10月11日，中城大有与国兴能（广东）签署战略合作协议，双方计划五年内投资60亿元，实现投资运营工商业储能电站3GWh以上。</p><p>10月20日，中城大有与电池巨头宁德时代签约，双方达成合作，将共建储能生态领跑者计划，共同开发新能源及储能项目，合作目标100亿元，储能项目合作不低于3.5GWh。</p><p>11月6日，中城大有与比亚迪储能签署战略合作协议；12月27日，中城大有与采日能源签约。</p><p>时间进入2024年，中城大有再度提速。1月7日，与中车株洲所达成合作；1月9日，与<a href="https://www.hxny.com/cd-15.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">阳光电源</a>光储集团达成合作；1月11日，与<a href="https://www.hxny.com/cd-876.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">中创新航</a>签署战略合作协议；1月17日，与南粤基金达成合作，共同发起设立100亿元储能产业基金。</p><p>聚齐政府与行业资源后，中城大有似有意的向外界展示自己的“肌肉”。在今年初的两场开工仪式上，中城大有拉来了自己的一众合作伙伴站台，既有地方政府官员，又有新能源上下游企业和一大批金融机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240203/v2_09f31c63f2b04792aa0c738e29b14249@13989852_oswg197494oswg540oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短短半年时间，中城大有依靠资源整合，已经构建起了一个庞大的储能上下游合作网络。</p><p>对于未来的规划，中城大有董事长吴发福曾在内部会议上透露，未来要形成300亿元以上资产，“打造一个储能产业基金”“培养一个制造型企业”“实现一个公司上市”。</p><h2>热衷“借壳”的母公司</h2><p>不止中城大有有上市的想法，据公开信息，大有数字同样有上市计划，希望在近几年孵化2至3家上市公司。</p><p>华夏能源网注意到，在自主孵化的同时，大有数字在近几年数次尝试“借壳”，但屡战屡败。</p><p>2021年至2022年，大有数字希望借壳*ST凯迪（SZ：000939，已退市）登陆A股市场，大有数字拟作为凯迪集团和<a href="https://www.hxny.com/cd-499.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">凯迪生态</a>“双重整”战略投资人，通过设立以“大有凯迪”命名的专门平台，以零对价获取凯迪集团100%股权。</p><p>已退市的凯迪生态，是生物质发电行业龙头企业。最终因双方在重整方案上存在分歧，这一借壳计划终止。</p><p>“借壳”失败后，大有数字开始接触做煤炭与建材贸易的*ST园城（SH：600766），拟收购*ST园城控股股东所持股份，但最终因无法取得公司控制权，大有数字全资子公司华值（中国）有限公司撤销了交易。</p><p>几乎是同一时间，大有数字又盯上了从事AMC（资产管理）和石油炼化业务*ST吉艾。</p><p>2022年12月18日，*ST吉艾（SZ：300309，已退市）宣布刚刚引入的新股东山高速香榆企业管理（上海）合伙企业（有限合伙）（以下简称“山高速香榆”）拟向公司无偿赠与现金资产不少于7亿元，且赠与不可撤销。</p><p>但是次年的1月3日，*ST吉艾再度公告称，山高速香榆承诺的7亿元“救命钱”因自身资金调度问题导致未能在约定期限内履约。</p><p>此番履约失信引发市场一片哗然，被认为*ST吉艾的花式保壳行为彻底失败，最终*ST吉艾于2023年5月终止上市并摘牌。</p><p>股权穿透显示，山高速香榆背后最大的股东正是大有数字。</p><p>连续三次失败的大有数字，依然没有放弃上市计划。2023年年底，大有数字瞄上了装修装饰企业*ST全筑（SH：603030）。</p><p>据*ST全筑相关公告，将引入产业投资人大有科技（大有数字控股），重整投资款为6825万元，该重整计划已于2023年年底前完成。截至去年12月21日，大有科技在*ST全筑的持股比例上升至7.91%，但后者实控人未发生变化。</p><p>背景华丽的母公司几番谋求上市，作为孙公司的中城大有同样怀揣上市梦想。</p><p>那么疑问来了：过去半年来高举储能大旗攻城略地的中城大有，是出于商业理性来押注新能源产业的高景气？还是寄希望于热门概念、向资本市场讲一套新故事？</p><p>储能为代表的新能源产业，技术与投资门槛并不低，考验的可不仅仅是华丽的朋友圈啊！</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/89mjHe7p84xDJAi874dRtw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏储能”（ID:hxcn3060）</a>，作者：华夏能源网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2632241810783361</id>
            <title>妙可蓝多：奶酪界的“雅格尔”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2632241810783361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2632241810783361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 09:29:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 妙可蓝多, 蒙牛, 奶酪消费行业, 扣非净利润
<br>
<br>
总结: 妙可蓝多2023年度业绩预告显示净利润下降，投资者开始担忧蒙牛和妙可蓝多的战略合作。妙可蓝多的核心业务利润规模较小，扣非净利润与归属净利润差距大，可能依然依赖理财收益。妙可蓝多的理财投资主要是为了美化财务数据，而募集资金却未用于主业发展。妙可蓝多选择重理财轻主业的战略路线可能是出于产能利用和市场竞争策略的考虑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，妙可蓝多正式公布了2023年度业绩预告。</p><p>预计2023年妙可蓝多归属于母公司的净利润为4800万元-7200万元，同比下降46.83%-64.55%；预计扣非净利润为480万元-700万元，同比下降89.54%-92.83%，想象中的市场奇迹并没有出现……</p><p>虽然不少投资者对此已早有预感，但当结果出来的那一刻，悬着的心终于还是吊死了。</p><p>毕竟，在资本市场上，妙可蓝多的每股股价已经从2021年最高点的84.5元，一路下滑至了现在13.45元（截止到2月1日），这让不少高位接盘的投资者们都在苦等一个解套的机会。</p><p>眼瞅着解套暂时无望，不少亏麻的投资者们开始好奇，现在“蒙牛的内心是咋想的”？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240203/v2_1e63e6b771a74e53ada7b3f4ede12855@000000_oswg13646oswg820oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为如果单纯从财务视角来看，和无数散户们相比，同样是高价接盘的、且一路增持到妙可蓝多第一大股东的蒙牛，无疑是更加损失惨重。2021年7月，妙可蓝多以29.71元每股的价格向蒙牛发行了1.01亿股，使后者的持股比例从11.07%上升至28.46%，成为控股股东。2022年10月，蒙牛又以30.92元每股的价格又要约收购了2580.9万股。</p><p>粗略计算下，仅这两次收购，蒙牛就已经亏了近20亿元。</p><p>也难怪不断有投资者担忧，蒙牛和妙可蓝多的战略合作能不能进行下去，以至于去年6月蒙牛奶酪资产注入妙可蓝多延期的消息传出后，直接在资本市场引起了轩然大波……</p><p>而这也不禁令人越发好奇，当下妙可蓝多困境到底在哪？奶酪消费行业还值不值得投资者们长期跟进？值得深思。</p><h2>妙可蓝多，正在成为奶酪界的“雅戈尔”？</h2><p>事实上，虽然此次妙可蓝多提前预告出的财务数据不多，但是背后释放出的品牌市场信息却足够意味深长。</p><p>首先，扣非净利润直白地告诉了我们，顶着“奶酪第一股”金字招牌的妙可蓝多的核心业务，在2023年只赚到了480万——700万元。这个利润规模几乎与其总经理柴琇在2022年获得的税前报酬总额大致相仿，彼时柴琇的薪酬为585.83万。</p><p>看到这，我作为一个外人都有点绷不住，更不用说花了真金白银的投资者们了。</p><p>其次，<strong>扣非净利润与归属净利润之间的巨大差距，则说明妙可蓝多可能和前三季度一样，利润规模依然是在靠理财收益撑着。</strong></p><p>天眼查APP显示，2023年前三季度，妙可蓝多“扣除非经常性损益后的净利润”为-191.1万元，但归属净利润却为3388万元，背后的原因就在于非经常性损益中的“投资收益”和“其他收益”分别贡献了关键的3278万元和2994万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240203/v2_fdcf9824acd64bb9a82a308e888b88dd@000000_oswg156615oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也使得<strong>现在的妙可蓝多，颇有点像服装行业里、那个靠理财炒股“不务正业”而出名的雅戈尔了。</strong></p><p>当然，如果说妙可蓝多能像雅戈尔一样靠理财投资能支撑甚至是反哺主业发展，似乎也并无不可。但遗憾的是，据向善财经观察，<strong>妙可蓝多的理财投资却似乎更多是出于美化财务数据的考虑，因为现在妙可蓝多拿来理财的钱，大多都属于有着特定经营用途的募集资金。</strong></p><p>就比如在刚刚进入2024年后，妙可蓝多便接连两次发布了《关于使用部分暂时闲置募集资金进行现金管理的进展公告》，用于现金管理（理财投资）的闲置募集资金规模已累计达17.44亿元。</p><p>据公告显示，这部分闲置资金，正是来源于2021向蒙牛非公开发行募集的30亿元定增资金。</p><p>彼时，妙可蓝多募集资金的用途是投入“上海特色奶酪智能化生产加工项目” “长春特色乳品综合加工基地项目”和“吉林原制奶酪加工建设项目”，以及补充流动资金。</p><p>而据2023年12月19日发布的《关于部分募集资金投资项目延期的公告》显示，妙可蓝多募集资金现在仅投入了12.62亿元。其中，用于补充流动资金的2.41亿元已全部完成，但是上海、吉林、长春三大建设项目却还有近17亿元的资金有待使用，似乎正对着前不久的两次现金管理规模。</p><p>与此同时，妙可蓝多的这三大经营项目建设也正式延期至了2024年底和2025年底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240203/v2_33c8571611df40c1b28d6461d71c6952@000000_oswg109042oswg773oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这看得不少投资者们是直呼：好家伙，本来延缓正常的经营投入建设，去搞理财投资，就已经有点舍本逐末的意味。但是没想到，在今年一开年，妙可蓝多还把剩下的17亿元项目资金也全部拿出来搞理财，这等于是一定程度上提前宣布了妙可蓝多2024年偏保守的战略基调，解套的时间恐怕是更遥遥无期了……</p><p>可为什么现在妙可蓝多会走上重理财轻主业的战略路线呢？</p><p>综合来看，原因可能有两点：一是出于产能产量考虑。截至2022年末，妙可蓝多奶酪棒、马苏里拉、其他奶酪、液态奶及含乳饮料的产能利用率均不饱和，分别为42.86%、79.52%、48.68%、35.35%。</p><p>也就是说，妙可蓝多原本的产能还有不少利用空缺，那么如果随着募投项目的达产，只会使得更多的产能处于闲置状态，从而一定程度上增加营运成本。所以在此情况下，选择募投项目延期并使用闲置募集资金理财，或许已经算是最优解了。</p><p><strong>二是出于“躺平即是进攻”的市场竞争策略考虑。当前的奶酪棒市场竞争激烈，且又遇上了消费下行，如果妙可蓝多继续向前开辟新品类市场，不仅充满不确定性而且还存在为他人做嫁衣的可能，但是如果停下来等一等，却能够耗死相当大一批市场竞争者。</strong></p><p>从客观来讲，妙可蓝多的营收主力——奶酪棒，是个市场投资逻辑很差的产品。虽然毛利率较高，但是护城河却又很低，产品同质化严重，品牌核心杀手锏主要靠广告营销。</p><p>可问题在于，儿童零食属于悦己型产品，任何品牌都很难牢牢占据用户心智，这一波父母记住了但孩子也长大了，下一波还得继续营销，孩子自己记住了这个品牌，但过几年长大了也就不会再吃了，整体属于易攻难守型。</p><p>所以哪怕现在妙可蓝多真的找到了足以成长为下一个“奶酪棒”的爆款零食产品，但低门槛的产品特性以及饱和式竞争的市场环境，也很难使其能再现“一夜暴富”的可能。</p><p>可是反过来，如果妙可蓝多在此时暂缓市场脚步，一边抵御原材料成本上行和消费市场下行的对立压力，一边手握大量资金资源支持，化市场被动为品牌主动，和无数中小奶酪品牌比拼耐力赛，那么最后谁胜谁输几乎一眼就能看出来……</p><h2>从零食到家庭餐桌，妙可蓝多“换逻辑不换玩法”？</h2><p>从长远来看，如果妙可蓝多一直靠保守的市场战略，或许确实能熬死不少中小品牌，但却不太可能清退出像伊利、君乐宝等基本盘稳固的实力玩家，所以归根结底，妙可蓝多还是需要在一定程度上寻找到了新的品牌破局点。</p><p>当前，奶酪市场公认的破局路线有两条：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240203/v2_4e07a88bda754290afe29b76aca35fe8@000000_oswg56951oswg1080oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一是延续零食逻辑，去找到第二个足以激活消费市场的“奶酪棒”大单品。</strong></p><p>但是从投资的视角来看，这条路线首先没有摆脱奶酪岭市场逻辑的诸多困境，而且从发展历史来看，奶酪制品其实很早就已经随着百吉福等外资企业进入了国内市场，在经历过多种尝试后，或许是受制于饮食习惯不同，又或者说消费能力不足的问题，一直未能实现消费普及。最终，只有奶酪棒在妙可蓝多的“重营销玩法”下跑了出来。</p><p>换而言之，市场和消费者对于奶酪零食已经有过一轮的淘汰选择，但胜出的似乎只有奶酪棒一种。</p><p><strong>二是走家庭餐桌和餐饮工业路线。</strong></p><p>事实上，包括妙可蓝多、蒙牛、资本投资者和无数的奶酪后起之秀们都明白，儿童零食和奶酪棒只是奶酪开拓中国消费市场、开启品类试验的一个微小“切片”，从儿童零食到成人休闲，从休闲到2B的餐饮工业以及2C的家庭餐桌，才是藏在奶酪棒背后的真正宝藏。这也是资本市场愿意给出妙可蓝多市盈率（TTM）超过250倍高估值的根本原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240203/v2_1edc951019774e23913a7ad80a766ec7@000000_oswg13270oswg766oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但为什么以妙可蓝多为代表的的中国奶酪玩家们没能打开这片市场呢？</p><p><strong>很重要的一个原因就在于，妙可蓝多们瞄准的品类场景逻辑变了，但市场玩法却没有变，</strong>还是想要靠零食逻辑里的重营销玩法去开拓市场。比如此前在电梯里看到过妙可蓝多邀请明星孙俪，做的那支“营养早餐加一片、面包加一片……”的奶酪片广告。</p><p>在向善财经看来，奶酪的家庭餐桌场景为什么难普及？抛开价格不谈，很重要的一点在于<strong>大部分传统父母长辈，并不熟悉如何使用奶酪片烹饪，而“见多识广”的年轻人们虽然愿意尝试，但本身却又不是高频做饭的人群。做饭与不做饭、会用奶酪和不会用奶酪的消费人群的割裂自然会进一步妨碍奶酪的家庭餐桌使用场景的落地普及。</strong></p><p>在这种情况下，<strong>把奶酪营销点前置或者绑定到奶酪的美食烹饪教学层面就变得至关重要。</strong>事实上，以海天为例，海天味业能成为调味品界龙头的一大关键就在于，其选择和新东方厨师等烹饪学校达成合作，使得厨师学校教学使用的产品全都来自于海天。</p><p>而鉴于餐饮业对味道一致性的严格要求，所以即便从学校培育出的众多厨师分散到全国各地的餐馆工作以后，也基本是习惯于使用海天品牌的调味品产品。所以这就构成了海天超60%的B端餐饮基本盘，同时也是其抵御一轮又一轮市场风波的秘密武器。</p><p>其实回头来看，无论是餐饮工业还是家庭餐桌，奶酪充当的也都是佐餐辅料的角色。如果妙可蓝多能够把产业触角延伸至厨师培训端，使得各地各系厨师都能习惯于用妙可蓝多奶酪做菜的时候，那么相信妙可蓝多的“家庭餐桌”系列也将成为最有力的增长破局点。毕竟，即便是父母长辈们做饭，也多是从各种厨师教学中模仿学习而来的……</p><p>总的来说，包括现在已经投资“亏本”的蒙牛，以及整个乳制品行业和无数资本投资者们始终都没有放弃奶酪赛道的根本原因，就在于奶酪品类在未来确实有“看得见”的广阔市场想象力。但可惜现在中间还隔着一段通往中国家庭餐桌和餐饮工业领域的最崎岖、最不确定的市场小路要走。</p><p>不过，既然妙可蓝多已进踏上了这条难而正确的路，并且还找好了搭档蒙牛，所以我们也由衷期待“奶酪第一股”能够率先开启下一个奶酪时代……</p><p>免责声明：本文基于公司法定披露内容和已公开的资料信息，展开评论，但作者不保证该信息资料的完整性、及时性。另：股市有风险，入市需谨慎。文章不构成投资建议，投资与否须自行甄别。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NjAzODMyNg==&amp;mid=2247489922&amp;idx=1&amp;sn=63f0af1b475051c605dae9285d555c82&amp;chksm=a7a35817b7cb133416facdcc9a4a13666fd2a246ff8f4305cbe42437f09a93fa3780156e5777&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“向善财经”（ID：IPOxscj）</a>，作者：向善财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2633829890002432</id>
            <title>专注B2B模式的汽车街，如何保住第一头衔？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2633829890002432</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2633829890002432</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 09:28:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二手车交易平台, IPO, 港交所, B2B模式
<br>
<br>
总结: 二手车交易平台汽车街计划在港交所上市，以扩大业务影响力和提升业绩。汽车街主要通过B2B模式与4S店和专业买家合作，实现二手车拍卖和增值服务等业务。尽管面临竞争加剧和费用支出增加的挑战，但汽车街凭借资源积累和市场认可度，在B端二手车交易市场仍有较大增长空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>二手车交易平台汽车街的IPO征程，向前跨越了一大步。</p><p>日前，汽车街获中国证监会国际合作部境外发行上市备案通知书，计划发行不超1.6595亿股普通股，登陆港交所。据悉，大陆企业获备案通知书是境外上市的前置必要条件。获得备案通知书意味着，汽车街距成功上市更近了一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_0276000c26fe4e98b49b40a3e429304d@15574914_oswg108255oswg1151oswg743_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：证监会</p><p>对于大部分普通消费者来说，在二手车交易市场，汽车街的知名度或许不如瓜子二手车、优信二手车等，但事实上，以2022年的二手车成交量计，汽车街在我国二手车整售平台中位列第一，是我国最大的二手车交易平台。</p><p>如今汽车街谋求冲击港交所IPO，显然是希望借资本的力量，扩大二手车业务的影响力，进而推动业绩攀升。</p><p>但值得注意的是，目前国内二手车市场也存在竞争加剧、车企直接入局等问题，这种情况下，汽车街如何赢得投资者看好？</p><h2>聚焦4S店和专业买家，汽车街不做“散户”生意？</h2><p>招股书显示，汽车街主要经营二手车拍卖、二手车增值服务、二手车收销安排以及展会服务四大业务。</p><p>其中，二手车拍卖是汽车街主要的营收支柱，2020-2022年营收分别为1.48亿元、3.34亿元和2.40亿元，分别占各期总营收的32.6%、49.4%、51.3%，营收占比逐年提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_e0639b49428b4e3dac7b1d47a0b7105a@15574914_oswg162232oswg1250oswg664_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：汽车街招股书</p><p>据了解，汽车街的二手车拍卖业务主要以线上、线下拍卖的形式，从4S店和专业买家（以二手车商为代表）的交易中抽取佣金及服务费。而在二手车收销安排业务发展上，汽车街与若干经销商集团合作，在4S店购买消费者的置换汽车，之后在自家的交易平台处置这些二手车。</p><p>可以看出，尽管同为二手车交易平台，但汽车街的业务模式与瓜子二手车、优信二手车等截然不同，其并不靠C端普通消费者创收，而是主打B2B模式。</p><p>而之所以不重点面向C端，也是基于市场的现实情况考虑。具体而言，着重C端的二手车交易平台面向的是更为广泛的消费者，为了确保服务全面优质，往往模式较重，业务运转链条包括采购、销售、物流、服务等诸多环节。因此，相关企业面临较大的盈利压力，有业内人士曾透露：“行业平均利润率仅在5%~7%。”</p><p>相比之下，由于业务模式中买卖双方的专业性较强，业务开展较为省心，并具备一定的轻资产属性，汽车街拥有更大的利润空间。招股书显示，2020-2022年，汽车街的整体毛利率分别为64.6%、62.8%和60.9%。</p><p>对此，汽车街在招股书中指出，“将专业买家作为主要下游买家，进而能够以更高的效率和频率以及更低的成本促成二手车交易”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_96905ae977d94f758f60a131c4e7a08e@15574914_oswg172194oswg1244oswg716_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：汽车街招股书</p><p><strong>而在B2B模式下，汽车街能跃升至行业第一的位置，也离不开行业发展空间广阔以及企业的经验积累和规模化运营。</strong></p><p>具体而言，根据灼识咨询报告，受益于政策法规支持、跨区域交易增加、社交媒体渠道发展和技术进步，我国二手车交易市场正在快速发展，总交易量有望在2027年达到2470万辆，2022年至2027年的复合年增长率将达到14.5%。</p><p>对此，中国汽车流通协会副秘书长罗磊曾指出：“二手车市场有望成为中国汽车消费的新蓝海”。在这片前景广阔的市场，汽车街也依托其资源优势和渠道开拓，逐渐占领高地。</p><p>资源积累方面，据悉，20世纪末，在汽车行业方兴未艾之际，汽车街创始人杨爱华已开始征战4S店行业。截至2014年，杨爱华创办的宝信汽车营业收入超300亿元，位列中国汽车经销商前十强。这也为汽车街的创立提供了基础的资源支持。截至2022年底，汽车街已与超270家经销商集团合作二手车业务，并成为16家主机厂旗下4S店的首选二手车拍卖渠道之一。</p><p>另外，考虑到汽车产品具备高价值特性，用户的决策购买周期较长，线下渠道的开拓也成为汽车街发展的重要一环。根据灼识咨询披露的信息，汽车街是全国线下拍场数量最多、线下服务地理覆盖最广的二手车交易平台。截至2022年12月31日，公司在国内的73个城市战略性地设立78个拍场，而所提供的线下服务覆盖全国238个城市。</p><p>可以说，在B端二手车交易市场，汽车街已具备较高的市场认可度，但这也并不代表没有隐忧。根据招股书，汽车街近年来的业绩波动较为明显，2020-2022年，营收分别为4.53亿元、6.78亿元和4.68亿元，净利润分别为0.90亿元、1.65亿元和0.69亿元。</p><p>这很大程度是因为当前的行业竞争日趋激烈，目前，在二手车交易行业，除了汽车街之外，瓜子二手车、人人车、优信二手车等平台的实力也不容小觑。这种情况下，汽车街不断加大费用支出，以巩固优势。根据招股书，2020-2022年，汽车街的销售及分销开支占总收入的比例分别为10.7%、11.8%、19.0%，3年总体上涨8.3%。</p><p>值得一提的是，二手车交易市场格局颇为分散，截至2022年，汽车街在我国二手车整售平台中的市场份额仅为1.3%左右，这也意味着汽车街若想保住领先的行业地位，还需有更多考量。</p><h2>汽车街继续加码B端，还能获取多少增量？</h2><p>目前，我国二手车市场还有很大的成长空间。调研数据显示，2022年，我国二手车交易仅占乘用车总销售量的34.3%，美国市场的占比则达到72.8%。</p><p>根据招股书，汽车街接下来希望结合上述市场背景，沿着现有业务模式，扩大并升级拍场网络、增加买卖双方基数，以提高市场影响力，进而推动业绩攀升。</p><p>比如，针对上游卖家，汽车街计划吸引新的经销商集团和主机厂，并加深与现有经销商集团和主机厂的合作。</p><p>其实结合调研数据来看，汽车街已经俘获诸多4S店。灼识咨询披露的资料显示，截至2022年末，已有总计4900家4S店在汽车街的平台上处置过二手车。</p><p>如果能吸引更多新生代4S店选在自家二手车交易平台售卖产品，那么汽车街的业绩也将随之攀升。</p><p>然而需要注意的是，在燃油车时代，4S店是汽车产业重要的出货渠道，而如今已经进入新能源汽车时代，市场交易环境已产生诸多变化。</p><p>一方面，诸多车企纷纷自建直销渠道，4S店的影响力在日趋减弱。比如，官方资料显示，截至2023年12月31日，理想在全国拥有467家直营零售中心，覆盖140个城市。截至2023年三季度，小鹏汽车门店数量也超400家，其中直营模式占比70%。另外，据了解，燃油车产业的巨头长城汽车也在探讨铺设新能源直营门店的方案。</p><p>诸多车企在新能源汽车时代纷纷布局直营零售渠道，不仅仅是为了给消费者带来差异化的体验，还希望更强有力地控制销售渠道，在零售端攫取更多利润。</p><p>这其中的典型做法，当属官方直营二手车业务。比如，2021年1月，蔚来推出官方二手车NIO Certified，进而打通全系车型循环流通的链路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_a39347cf46d74cac80aa6870e6b1dce9@15574914_oswg74919oswg1200oswg439_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：蔚来</p><p>无独有偶，当年11月，小鹏推出官方二手车业务。天眼查显示，2022年9月，理想在上海成立注册资金10亿元的服务公司，经营范围也包括二手车经纪业务。</p><p>由于拥有更大的品牌影响力以及线上销售渠道，造车新势力的官方直营二手车业务也取得一定增长。</p><p>以蔚来为例，2023年Q3，其包括二手车销售的其他业务营收16.58亿元，同比增长55.0%，增速位列三大业务之首。</p><p>另一方面，相比燃油车，新能源汽车的更新换代频次往往更快，而且相关车企降价动作频频，这种趋势下，二手车交易平台的利润空间也较为受限，正如二手车平台美天迈的相关负责人刘潇曾表示：“车企宣布降价，我们只能跟着降。”</p><p>在此背景下，汽车街、瓜子二手车等平台后续可能更需要做的是重新梳理业务模式，谋求新的破局。而结合行业趋势来看，目前二手车交易平台或许可以通过加码内容运营、开拓海外市场等手段，吸引更多客户资源，打开更大市场规模。</p><p>比如，在内容运营方面，由于具备流量优势，抖音、快手等短视频平台已经成为二手车商们的新战场，如汽车信息与服务平台懂车帝宣布与抖音二手车业务进行融合，未来一年，双方将拿出50亿流量打造专业优质内容，进一步提升二手车运营的效益。对此，懂车帝二手车业务负责人赵志峰曾介绍，“内容即车源、商家即作者”已成为二手车领域的独特创作生态，平台上有用内容的流量获取能力是普通内容的10倍。</p><p>在出海方面，海外二手车交易市场的发展仍然火热，据悉，在欧美等发达国家，二手车销量远远高于一手车，如德国和英国的二手车销量是新车销量的2倍和3.5倍。这种背景下，国内二手车交易平台加快出海步伐也是必然之势。中国汽车工业协会统计数据显示，2023年1-6月，我国二手车出口量已超过8万辆，超过2022年全年。业内预计，到2025年，我国二手车出口量有望达到40万辆的规模。</p><p>因此，综合来看，汽车街未来的发展还是具备较大的想象空间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/U2KjD-5izfCdr6m9vXqE_A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“港股研究社”（ID:ganggushe）</a>，作者：无字，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2633971330874502</id>
            <title>连锁餐饮的2023：期待与失落</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2633971330874502</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2633971330874502</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 09:25:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 餐饮行业, 复苏, 价格战, 下沉市场
<br>
<br>
总结: 2023年，餐饮行业经历了期待与失落。疫情后，餐饮业迎来了报复性消费，但消费者变得更加谨慎，导致客单价下滑。为了争夺有限的消费力，餐饮品牌纷纷降价，甚至进入价格战。在这种情况下，餐饮企业开始竞逐下沉市场，打着平价和性价比的旗号，希望在这个市场上取得更好的表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在过去的2023年，餐饮行业饱尝“期待”与“失落”的滋味。</p><p>“期待”在于长期遭受疫情暴击的餐饮业能否快速复苏，恢复至疫情前的水平。</p><p>疫情防控措施优化后，“报复性消费”的泼天富贵确实先找上了餐饮业，一线城市外出就餐动辄排队两小时一时间成了一道盛景。年中淄博烧烤火爆进而带动淄博旅游业，鸡架带火沈阳旅游更是成为餐饮业消费火热的明证。</p><p>餐饮业的“失落”则在于，从目前的数据来看，人回来了，消费却未必。</p><p>这在多家餐饮上市公司的业绩上也有所表现——翻台率仍未恢复到2019年水平，客单价甚至出现进一步下滑。</p><p>消费者花钱更谨慎了，以至于无论是快餐、火锅、中餐品牌纷纷开始“卷”起了价格，以争抢有限的消费力。</p><p>在一二级融资市场，复苏的暖风也暂未吹到餐饮业。</p><p>最后一笔融资纷纷停留在2022年的中式面馆开店的步伐踟蹰不前；老乡鸡、老娘舅等中式快餐连锁品牌冲击上市也纷纷折戟，沪深港三地最近一个餐饮公司IPO还要追溯到2023年3月上市的达势股份（1405.HK）。</p><p>不过进入2024年，IPO市场已经传出一些乐观信号。小菜园等先后递表港交所，遇见小面等也传出拟上市信号，这些迹象或有望打破目前餐饮企业登陆资本市场的僵局。</p><h2>01 难返疫前荣光</h2><p>2023年开年，以海底捞（6862.HK）、九毛九（9922.HK）等为代表的港股餐饮公司股价一度走出了极为陡峭的曲线。</p><p>2022年10月31日至2023年1月10日，海底捞股价从11.46港元/股的低点站上23.54港元/股的高点，接近翻倍，区间涨幅达到91.42%。同期呷哺呷哺（0520.HK）的涨幅达到120%，奈雪的茶（2150.HK）为69%，九毛九则是78%。</p><p>2023年上半年，各家均不负众望，交出了营收净利均大幅增长的业绩表现。其中海底捞恢复得最快，上半年净利接近2019年全年，奈雪的茶则交出上市以来首份盈利财报。</p><p>但在下半年，大幅改善的业绩并未能挽回投资者，四家港股餐饮股进入下行通道。海底捞、呷哺呷哺、奈雪的茶和九毛九2023年分别跌去34.65%、71.82%、57.9%和70.72%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_4db2847b957a46dea920d74160ffc3cb@5091053_oswg63739oswg1014oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>个中原因在于，人们在饮食上的消费也开始变得更加谨慎。年初的报复性消费过后，消费大盘开始整体呈现出弱复苏的特点。</p><p>信风（ID：TradeWind01）选取海底捞、呷哺呷哺、凑凑、九毛九、太二和怂火锅六家数据作为横向对比。</p><p>2021年上半年至2023年上半年，除九毛九品牌外，海底捞、呷哺呷哺、凑凑、太二和怂火锅的客单价均有不同程度下滑。其中呷哺呷哺、凑凑和怂火锅的客单价在2022年上半年有所提高，但却在2023年下半年出现断崖式下滑，比2021年同期还要更低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_d0cfa8ad912347f9a5b6e0e3c63595f3@5091053_oswg85414oswg970oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了抢夺有限的消费力，餐饮品牌纷纷刀口向内“砍”向自己，在美团、抖音等团购平台大打价格战，平台之间的竞争更为价格战推波助澜。</p><p>2023年10月，九毛九董事长管毅宏就在朋友圈直指，前一天太二在抖音第一场直播，第二天就在大众点评搜索不到了。公开信息显示，太二酸菜鱼在抖音直播开播不到6小时，销售额即突破亿元，成效显著。</p><p>甚至就连洋快餐也开始嫌自己卖得贵了。2023年前三季度，百胜中国（9987.HK）旗下的肯德基和必胜客的客单价均有不同程度下滑，分别同比下滑5%和9%。第三季度，肯德基的“疯狂星期四”活动当天销售额比其他工作日高出约40%。</p><p>在百胜中国的投资者日上，CEO屈翠荣明确表示将增加20元以下价格的产品应对同行的低价竞争。</p><p>但具体而言，各家价格内卷带动翻台率回升的效果各不相同。</p><p>其中九毛九和太二的翻台率回升最为明显。九毛九从1.8增至3.9，甚至高于2019年同期水平；太二则从2.9增至4.3。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_611f16a227064eb793a16e36816d3db6@5091053_oswg116619oswg1080oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海底捞的翻台率则从2.9回升至3.3，好于2021年上半年水平，但不及2019年同期的4.8次。</p><p>对于重返4以上的翻台率，海底捞可能也不太乐观。海底捞曾表示翻台率不达到4将不会大规模开店，但在2023年的股东大会上，尽管管理层重申未来开店是“谨慎乐观”的态度，但也表示“4不是绝对的数字”。2023年上半年，海底捞净开店11家。</p><p>乐观不起来的的可能还有呷哺呷哺旗下的品牌凑凑，2023年上半年，其翻台率从1.9升至2.1，但相比2021年同期的2.4和2019年同期的4.1，仍有相当差距。要知道凑凑取得这一翻台率还是在牺牲客单价从147.1元降至133.4元实现的。</p><h2>02 竞逐下沉市场</h2><p>在餐饮品牌价格内卷的当下，各家将目光投向下沉市场是一个并不难做的选择。</p><p>下沉市场空间更大，但消费者的需求各异，目前来看，打着“平价”和“性价比”标签的餐饮品牌在2023年似乎过得更好。</p><p>以三家火锅连锁品牌为例，海底捞对下沉市场营收占比为最高。2023年上半年海底捞三线及以下城市的营收占比达到39.5%，呷哺呷哺和凑凑则分别为20.3%和2.5%。</p><p>2023上半年，三家连锁火锅品牌在下沉市场的消费情况与一线城市别无二致。</p><p>从客单价和翻台率来看，海底捞、呷哺呷哺和凑凑三个品牌中，仅有凑凑在三线及以下城市的客单价略高于二线城市，其他两家在下沉市场的客单价均为最低状态；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_cb0a5dad76a142639e1bb9883550237f@5091053_oswg120408oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从翻台率来看，三家在下沉市场的翻台率均为最低，其中客单价最高的凑凑在下沉市场的翻台率甚至拖累了整体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_ca64026db09f4375bfdac4a4298273d0@5091053_oswg111372oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>横向对比发现，仅有主打平价小火锅的呷哺呷哺在下沉市场的翻台率恢复到了2019年同期水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_61efb213fbc344cb97e8d48ed30c059a@5091053_oswg81661oswg1080oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>客单价动辄百元的海底捞和凑凑在下沉市场“碰壁”的另一面是，下沉市场跑出了一家卖火锅和烧烤食材的万店连锁锅圈（2517.HK）。</p><p>截至2023年4月30日，锅圈在县级市及乡镇共开出4233家门店，占比达到43%。</p><p>在下沉市场，消费者对价格的敏感度更高。据西南证券分析师龚梦泓的研报，在县级城市，锅圈的平均客单价在70-100元之间，低于海底捞和凑凑。</p><p>海底捞的应对是在2023年推出性价比新品牌“嗨捞”。华兴证券分析师姜雪烽指出，嗨捞客单价相较海底捞门店下降30%在70元至80元，目前在北京试运营的两家门店翻台率超4次/天。</p><p>姜雪烽认为，未来嗨捞将由海底捞总部牵头进驻一线城市周边与三线及以下城市，参考呷哺呷哺在三线及以下市场200余家的门店保有量，其认为嗨捞品牌中长期具备一定想象空间。</p><p>信风（ID：TradeWind01）询问海底捞相关人士对于嗨捞的下一步规划，对方仅表示目前嗨捞还处于试店阶段，暂时没有进一步计划。</p><p>另一个能说明2023年“性价比”餐饮消费更受欢迎的案例是小菜园国际控股有限公司（下称“小菜园”）。</p><p>据弗若斯特沙利文，在客单价在50-100元的大众便民中式餐饮市场，小菜园的门店收入位列第一。</p><p>截至2023年前三季度，小菜园在一线城市、新一线城市、二线城市和三线及以下城市分别有78家、133家、54家和228家门店，其中来自三线及以下城市的营收占比达到43.4%。</p><p>而在二线和三线及以下城市，小菜园的翻台率在2023年前三季度分别达到3.6和3.2，表现明显优于同期一线和新一线城市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_5972a7d354b94056bf2b47bfb4301906@5091053_oswg105218oswg1080oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在下沉市场抓住低价心智、大举扩张的还有中式汉堡连锁品牌塔斯汀。其客单价在18元，远低于肯德基和麦当劳。</p><p>2020年至2023年，塔斯汀以翻倍的速度快速扩张。2020年底，塔斯汀的门店数量仅为500家，但2021年就达到了1000家，2022年增至3500家，到2023年底已超过6500家。其中大多数门店集中在三线及以下城市。</p><p>东北证券分析师李慧认为，西式快餐产品壁垒不高，制作流程简单，给本土化西式快餐品牌的发展提供了契机。其认为当下消费者更倾向于选择高性价比的快餐品牌。</p><p>或是感受到竞争压力，洋师傅肯德基在2023年一边学着卖现烤的中式“饼汉堡”；一边大力加密对下沉市场的门店布局。2022年肯德基新开的926家门店中，超60%门店位于三线及以下城市。</p><h2>03 “失落”的投融资</h2><p>2023年，餐饮业的“失落”还来自于资本市场。</p><p>在二级市场，几家连锁餐饮的上市之旅曲折坎坷。</p><p>2023年2月，冲击港交所IPO的大米先生母公司乡村基快餐连锁控股有限公司（下称“乡村基”）再度因招股书失效而宣告上市失败，此前在2022年1月，乡村基首次闯关港交所失败。</p><p>9月，安徽老乡鸡餐饮股份有限公司（下称“老乡鸡”）撤单上交所IPO，宣告其第三次冲击上市以失败告终。</p><p>11月，老娘舅餐饮股份有限公司（下称“老娘舅”）也选择撤单上交所并于12月申请挂牌新三板，或意图借道北交所上市，但目前暂未有进展。</p><p>至此，面向“打工人”的三家中式连锁餐饮品牌2023年冲击主板IPO“全军覆没”。</p><p>自2023年3月，在中国市场运营达美乐披萨品牌的达势股份（1405.HK）在港股上市后，年内未有连锁餐饮IPO闯关成功。</p><p>在一级投融资市场，餐饮品牌更早感受到“寒气”。据红餐大数据，2023年1至8月，餐饮相关领域融资事件数和披露融资金额分别相较2022年同期下降了19.3%和56.7%。</p><p>比如新式面馆马记永、陈香贵和张拉拉的最新一轮融资均停留在2022年，未有任何一家拿到新钱。</p><p>失去一级市场的弹药支持，上述中式面馆的扩张速度骤然放缓。比如2022年，陈香贵开了约220家门店，但截至2023年12月，陈香贵门店数量才达到255家，增长缓慢。</p><p>甚至去年底陈香贵一度传出破产的消息，陈香贵创始人也不得不出面辟谣，其坦言“今年（2023年）整个餐饮大环境的确不是特别好，竞争也尤为激烈。”</p><p>因此在2023年年底，陈香贵等新式面馆纷纷开放加盟，意图借助加盟商的杠杆进行扩张。</p><p>截至1月24日，陈香贵门店数量达到250家、张拉拉刚过百家；几乎与开放加盟消息同步出现的，还有遇见小面等计划港股IPO的消息。</p><p>无论是为了过冬还是为了便于暖春扩张，连锁餐饮品牌上市募资的僵局或有望在2024年被打破。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iQIZC1VF5srf6unEkhTURA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“信风TradeWind”（ID:TradeWind01）</a>，作者：张瀚文，编辑：松壑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631466859839746</id>
            <title>ETF参与融券形成做空？收益归持有人，规模仅800亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631466859839746</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631466859839746</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 08:57:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节, 资金观望情绪, 公募基金, 转融通出借证券
<br>
<br>
总结: 近期关于公募基金转融通出借证券为空头提供票源的争论中，有人认为公募基金参与此业务是为了自身谋利，但实际上，公募基金借出证券是为了增加基金资产收益，最终收益归基金持有人。目前只有封闭式基金、指数基金和战略配售基金可以进行转融通出借，且监管对其有严格要求。借出证券并不会增加市场卖空力量，因为多空匹配的策略并不构成市场的卖空力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近春节，资金的观望情绪逐步加重。2月2日，A股继续下行，上证指数午后跌破2700点大关，最终收于2730.15点，下跌1.46%。深证成指、创业板跌幅均超2%。</p><p>市场持续下跌之际，各类小作文四起。近日，关于“公募基金转融通出借证券为空头提供票源”的说法热传，甚至有观点认为“公募此举是自己做空自己，吃基民的饭砸基民的锅”。</p><p>“<strong>这些说法毫无逻辑却头头是道。</strong>”一位基金第三方机构资深人士告诉《财经》，从全球经验来看，公募基金借出证券其实有很多好处。</p><p>抛开社交媒体上的情绪化言论，此次争论的焦点在于三个问题：</p><p><strong>首先，公募基金出借证券的收益归谁？答案是基金持有人。</strong>对于公募基金来说，出借证券是基金管理人增厚基金资产收益的一种方式。最终收益纳入基金资产，也就是归持有人，而非市场传闻中的“归基金公司”。</p><p>“换句话说，基金公司完全可以不做这件事。这个钱是为基民挣的，现在反而公募还要挨骂了。”前述人士表示。</p><p><strong>其次，哪些基金产品可以出借?</strong>《财经》了解到，目前仅封闭式基金、指数基金以及战略配售基金可进行转融通出借，同时监管对可以开展转融通业务的基金的日均规模、单券出借比例、出借证券资产比例、出借期限等均有严格要求。</p><p><strong>《财经》根据Wind数据统计发现，2023年四季度末全市场共有336只公募基金参与转融通证券借出业务，业务总市值800.24亿元。参与类型全部为指数基金，其中又以ETF居多。证监会对ETF基金出借证券资产占比要求为不得超过基金规模的30%。从实际情况来看，占比最高的ETF为26%，平均占比约为7%。因此，“空军火力超十万亿”的说法与实际情况相去甚远。</strong></p><p><strong>最后，出借证券是否会增加市场卖空力量，导致市场下跌？</strong>有市场观点认为，弱市之下融资融券会加剧市场不平衡。但实际上，据多位受访投资和销售机构人士反馈，目前下游用券策略主要以T0、多空、对冲为主，多空匹配的策略并不构成市场的卖空力量。</p><p>“<strong>归根结底还是市场太差了，大家在寻找情绪的宣泄口，也为下跌找原因。公募的信披最全最透明，因此也成了众矢之的。</strong>”受访业内人士表示。</p><h2>受益人是基民而非基金公司</h2><p>近日，围绕基金公司参与转融通业务的讨论忽然增多，典型的反对观点认为，基金公司为自身谋利而参与做空。</p><p>“至少80%的基金持仓市值转融通出借做空，基金赚取高额利息谋利，不算入基金净值！典型的吃基民饭，砸基民锅行为！空军火力超十万亿！”2月2日，一个有着百万粉丝的财经大V在新浪微博中写道。</p><p>事实究竟是怎样的？《财经》多方求证，还原基金公司参与转融通业务的真实情况。</p><p><strong>什么是转融通业务？基金公司为什么要参与转融通业务？受益方是谁？</strong></p><p>转融通证券出借业务是指基金以一定的费率通过证券交易所综合业务平台向中国证券金融股份有限公司出借证券，中国证券金融股份有限公司到期归还所借证券及相应权益补偿并支付费用的业务。</p><p>在基金合同中亦有明确规定，基金可根据有效法律法规和政策的规定进行融资融券及转融通业务。<strong>通过开展转融通证券出借业务，基金产品可增厚收益，该收益计入基金资产。在基金的半年报与年报中，可在“证券出借利息收入”中查看到相应的收入情况：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0b06b5ecd337479fae7cc52fa5c6dc46@000000_oswg130176oswg844oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于传闻中“空军至少有十万亿”的观点，也有许多业内人士进行了驳斥。</p><p>Wind数据显示，目前公募权益类基金的总规模仅有6.3万亿元左右（股票型基金+混合型基金）。并且，公募产品参与此项业务的资产比例和产品类型均有较大限制。</p><p><strong>《财经》了解到，目前仅封闭式基金、指数基金以及战略配售基金可进行转融通出借，同时监管对可以开展转融通业务的基金的日均规模、单券出借比例、出借证券资产比例、出借期限等均有严格要求。</strong></p><p>“通过借券增厚收益的方式一般仅出现在指数基金尤其是ETF中。”一位第三方机构人士分析，“主动型基金不会做，因为它们无法确定能持有多久。指数基金完全跟着指数走，只有在样本股调整的时候才会调仓，因此有操作空间。”</p><p>“<strong>在保证一直持有股票的基础上，ETF参与转融通为投资者提供更多收益来源，怎么会是坏事情呢？当然，现在这个舆论环境，也只剩A股和足球可以骂了。</strong>”前述人士无奈表示。</p><h2>融券业务不构成市场卖空力量</h2><p>前述第三方人士认为，公募基金此前借出去的券不仅不会对市场形成空头压制，反而会形成多头的影响。“第一，现在舆论环境不好，基金公司可能会减少借出证券甚至不借出；第二，此前借出的券到期了，投资者还得买券来还。不管怎么说，之前借出去的券都不可能是最近大跌的原因。”</p><p>由于2024年一季度尚未结束，目前无公开渠道可查看基金公司在近期借券的情况。但前述第三方人士推断，基金公司出于舆情管理等种种考虑，不太可能在当下偏空的市场环境下借券。</p><p>有市场观点认为，融资融券在弱市环境下会加剧市场不平衡，也是监管较为关注的方向。“对基金管理人来说，为了给基民获得更好的超额收益，基金经理有动力做这件事。但借出去之后给基金公司带不了多少好处，还要落人口舌、被人指责。<strong>当大家都在讨论融券是做空元凶、认定它是一种罪过的时候，基金公司再做就是给自己找麻烦。”</strong></p><p>实际上，关于融资融券业务是否是市场下跌的原因，业内也颇有争议。《财经》了解到，目前融券下游应用方面，用券策略主要以T0、多空、对冲为主。“都是多空匹配的策略，建立1仓位空头的同时会同步建立1仓位多头，并不构成市场的卖空力量。”一位投资人士表示。</p><p>前述人士说法亦得到一位券商资深人士的印证。“我接触的私募客户，找券源都没有纯做空的，都是套利产品才会用。但市场上真的能给出来的券源真不多，一般来说热门票的借券利息也很高，实际上能做成的不多。网上说的那种靠做空挣钱的，我真没见过，也没听说过哪个私募这么干。”</p><p><strong>从对A股市场的影响来看，有投资人士分析，理论上融券余额才会对市场走势形成影响，而非券源出借总量。</strong>“过去几年全市场融券余额长期在1000亿元左右波动，近期更是有所下降，截至2月1日，融券余额占A股流通市值0.11%，达到近三年低点。”</p><p>“不能把市场的单边下行归因于一个稳定因素。”前述投资人士表示。</p><p>“当前很多讨论是为了找问题而找问题。”一位第三方机构人士认为，没有完美的机制和市场，在资本市场只要合法合规挣到钱都应该是对的。一个市场要形成更公允、合理定价，需要有做空方式。“没有做空的方式是无法形成有效的出清机制的。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521526&amp;idx=1&amp;sn=a2bc18d6aae5d6518ed7421104400d5a&amp;chksm=fddb5349b888aac98eeb658e9ee83aad4974c1ddcd96415de11c95d6da55bacb849ec2a1231b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：黄慧玲 郭楠，编辑：陆玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631051988602371</id>
            <title>农业银行，需要突破年终总结？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631051988602371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631051988602371</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 08:57:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 监管针对银行业, 罚单, 农业银行, 净息差
<br>
<br>
总结: 2023年，监管对银行业进行了严格的监管，共开出2336张罚单，罚没金额达到23.95亿元。其中，农业银行因存在多项违法违规事实，被罚款合计2710.97万元。尽管农业银行收到了近200张罚单，但其股价仍然上涨，且国有六大行的股价普遍上涨。然而，银行的净息差持续下降，对农业银行的影响更加深远。农业银行的营业收入也开始下降，但存贷款增速仍然较高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年监管针对银行业开出2336张罚单，合计罚没金额23.95亿元。</p><p>上述数据是《北京商报》的统计。2023年银行业严监管态势延续，据同花顺iFinD数据和监管部门披露的罚单统计，2023年一整年监管部门罚单总额，约等于知乎在前三个季度的总营收。</p><p>这2033张罚单中有575张开给了建设银行、邮储银行等国有大行，罚没金额约6.79亿元，在各类银行中排名第二。在12月末这个关头，农业银行以一纸超2000万的罚单被行业聚焦。</p><p>据国家金融监督管理总局网站消息，<strong>农业银行因存在13项违法违规事实，被金融监管总局没收违法所得并处罚款合计2710.97万元，</strong>这也是农业银行继2023年8月涉农贷款违规收到超级罚单后的又一次大额罚款。11月底农业银行还披露了来自国家外汇管理局的处罚通知，因违规办理资本项目资金收付等行为没收违法所得141.85万元，处罚款553万元。</p><p>《北京商报》文章认为，当前，金融业经营压力加大，部分银行贷款、理财等业务处在转型过程中，导致合规层面出现漏洞。从规范银行金融业务发展的角度来看，不论是从监管层面还是从银行内部层面，查漏补缺都是一件好事，是在敦促银行审慎管理、创新产品、提升经营能力。</p><h2>银行股负重前行</h2><p>尽管按照WEMONEY研究室统计，2023年银行业大额罚单数量明显增多，但22张千万级以上罚单中独占2席的农业银行依然可称罕见。财经研究员罗子章表示，<strong>农业银行2023年因各种违法违规收到罚单近200张，被罚金额共计13591.7万元，在国有大行中居靠前位置。</strong></p><p>据《北京商报》报道，农业银行主要违法违规事实也多集中在信贷违规领域，包括流动资金贷款被用于固定资产投资、贷款受托支付问题整改不到位、贷款风险分类不准确、个别精准扶贫贷款被挪用、个人贷款违规流入房地产市场问题整改不到位、个人贷款管理不到位、部分贷款资金被挪用等。</p><p>有意思的是，这似乎并没有过多影响农业银行的股价。2024第一周农业银行就跑出了上市以来历史新高，盘中两度触及3.78元/股，A股及港股总市值达1.28万亿元。</p><p>其实整体来看，股价上涨是国有六大行的统一趋势。据证券时报网统计，2023年大多数国有大行都在以一个比较稳定的态势稳步见涨，整体涨幅在18%到37%之间。中国银行、农业银行和交通银行三家涨幅超过30%，与此同时，中国银行、中信银行、建设银行、工商银行也纷纷在去年创下了近年以来的市值高点。</p><p>进入2024年以后，券商陆续发布投资策略报告，报告中提到了以国有大行股为代表的部分银行股逆势跑赢大盘的原因。机构不约而同地指出，<strong>银行板块受到追捧与其高股息、稳健分红的品种特色分不开，宏观环境加速变化、市场情绪相对悲观的当下，投资者更注重稳健与确定性，银行股作为防御性较强的投资选择更占优势。</strong></p><p>但有关银行股的业绩预期，机构多数还是表示“负重前行”，净息差持续承压的影响还将继续拉扯盈利能力。</p><p>银行最主要的收入来源从存款与贷款业务中获取的利润，在财报里表现为净息差。2023年前三季度农业银行净息差只有1.62%，较2022年末下降28个基点。对比其他几家国有银行，中国银行净息差为1.64%，工商银行净息差为1.67%，建设银行为1.75%，邮储银行为2.05%，对比2022年末分别下降12个基点、25个基点、27个基点和15个基点，<strong>不难看出，农业银行在国有行净息差中属于梯队吊车尾，降幅相对较快。</strong></p><p>而对比美国等海外银行，中国商业银行净息差本就不高，国家金融监督管理总局公开的数据显示商业银行净息差为1.73%，高于农业银行净息差。而2023年三季度，美国四大行摩根大通、美国银行、花旗集团和富国银行的净息差分别为2.72%、2.11%、2.49%和3.03%。</p><p>事实上1.73%的净息差已经来到了历史低点，《合格审慎评估实施办法（2023年修订版）》中1.8%的净息差是一条生命线，低于1.8%的银行会被扣分。就农业银行来看，情况并不乐观，2023年上半年农业银行净息差就已经来到了1.66%，低于2022年上半年的2.02%，同比下降0.36%，同期工行、建行、中行分别为0.31%、0.3%和0.1%。</p><p>2023年同期的前三季度，农业银行实现营业收入5333.58亿元，利息净收入4336.28亿元，占比从上半年的79%提高到了81.3%。<strong>显然，农业银行第三季度非息收入贡献度有所下降，这也意味着净息差承压对农业银行的影响更加深远。</strong></p><p>据同花顺数据，42家上市银行中农业银行的利息收入占比在2023H1位于第十名，也是国有银行的首位。排在农业银行前面的大多是城商行、区域农商行等中小型银行，规模相对较小，盈利手段单一。</p><p>但农业银行作为行业头部企业，罗子章认为其业务结构理应更为合理。考虑到按揭房贷利率下调、地方融资平台债务置换、重定价等多重因素影响，罗子章表示净息差还会继续收窄，过分依赖利息收入，或将成为农业银行未来发展的隐忧。</p><h2>营收开始下探</h2><p>对于银行，提高净息差的方法很多，扩大规模吸引更多用户使用存贷款服务是最简单的一种。</p><p><strong>根据三季度财报，农行Q3营业收入为1676亿元，相较2022年Q3下降3.40%，同比降速达到近7年来的最高值，</strong>上一次出现类似情况还是在2016年三季度，营收同比下降5.53%。</p><p>不过对比存贷款增速，农业银行的表现还可以。三季度末农业银行的存款总额为28.4万亿元，仅次于工商银行，15.71%的增速也在六大行中排到了第一。贷款总额则为22.34万亿元，在它前面的还有25.78万亿元的工商银行和23.6万亿元的建设银行，农业银行以15.3%的增速超过中行和建行，呈现存、贷双增的态势。</p><p>这也让它的净利润获得了更多秀肌肉的空间，三季度农业银行净利润同比增长7.65%到了739.58亿元，但从利息净收入来看，农业银行整个前三季度没有实现正增长。截至2023年9月末，农业银行利息净收入为4336.28亿元，同比下降3.21%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_905466306f2947d5ac6936e5a3567032@5131460_oswg548201oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这也不只是农行一家的情况，国有大行中只有中国银行和邮储银行是例外，其他几家均为负值。工商银行利息净收入录得5016.26亿元，下降4.72%；建设银行录得4684.25亿元，下降3.05%，交通银行录得2118.47亿元，下降3.02%。客观来说，规模最大的工商银行利息净收入少得最多，相比之下农业银行的表现还算是差强人意。</p><p><strong>必须要考虑进去的是，存量市场博弈中，企业所占的市场规模也是重要的考量指标。</strong></p><p>WEMONEY研究室横向对比后指出，前三季度工商银行、建设银行和农业银行分别实现营业收入6512.68亿元、5884.40亿元和5333.58亿元，同比下降3.55%、1.27%和0.54%。工商银行的营收下滑没有撼动它营收规模的“霸主地位”，工商银行依然位于国有银行营收规模之首，营收体量显著高于农业银行。再加上在中国银行以7.05%的营收增速跃居行业第一，农业银行的竞争力或许会进一步下降。</p><p>作为评判投资潜力的重要标准，基本每股收益反映了每股创造的税后利润，也反映着公司对股东投资的回报能力。在这方面，六大国有银行里只有建设银行在1元以上，其他五家跟2022年比整体变动不大，<strong>排序是交行、邮储银行、工行、农行、中国银行，每股收益各自为0.84元、0.73元、0.72元、0.55元、0.55元，农行与中国银行并列倒数第一。</strong></p><p>可以参考的是，按照1月19日晚招商银行公布的业绩快报，招商银行预计2023年全年营收略有下滑，但净利润增长6.22%至1466.02亿元，实现基本每股收益5.63元，同比增长7.03%。</p><p>从资产规模比较，工商银行44.48万亿的资产规模稳住了其“宇宙行”的称号，农业银行资产规模突破30万亿元达到了38.7万亿元，但净资产收益率有所下滑。WeMoney统计的数据显示，农业银行、工商银行在六大国有银行里的净资产收益率下滑最大，分别为3.25个百分点、3.37个百分点，而且农业银行不良贷款率为1.35%，在可比较的几大行里邮储银行的不良贷款率最低，为0.81%，相比而言农业银行不良贷款率处在较高水平。</p><h2>稳住脚步，继续前进</h2><p>其实细分来看，农业银行增利不增收的重点在于投资收益。</p><p>财报显示，农业银行2023年前三季度包括利息、手续费和佣金在内的各项收入都在降，投资收益却达到202.0亿元，上年同期的投资收益还只有75.37亿元。单看第三季度，农行的投资收益就超过2022年三个完整的季度来到了82.25亿元。</p><p>再加上信用减值计提减少，减轻了净利润增长的压力。三季报披露农行信用减值损失1295.76亿元，同比减少139.97亿元，<strong>需要提醒的是，因可操作空间大，信用减值损失常被银行用作调控利润的手段。</strong></p><p>第三季度，农业银行所得税也明显减少，相较2022年Q3，2023年前三季度农行的净利润增加103亿，其中少缴所得税贡献80亿，从去年同期的375.3亿元降到296.2亿元，所得税率也从去年的15.97%下降至12.48%，而建行2023年Q3所得税率依旧是15%，罗子章分析，农行是默默加大了国债等免税债券的投资，具体情况还需等年报信息。其他略有瑕疵的是，农业银行拨贷比从年初的4.16下降至4.11，减少5个基点，建行只下降了1个基点。</p><p><strong>比起业绩，更多投资者担忧的是其内控管理问题。</strong>随着金融反腐力度加大，农业银行已有多位高管被查，管理层变动颇多，12月26日，农业银行副董事长付万军、董秘韩国强均主动请辞。</p><p>据发现网统计，2023年农业银行已有近10位分行及以上领导干部因严重违法违规被审查调查，被罚金额共计13591.7万元，在国有大行中居靠前位置。</p><p>据《界面新闻》报道，11月24日，中国农业银行托管业务部原副总经理刘树军涉嫌严重违纪违法，目前正在接受调查。11月15日，监管部门对中国农业银行浙江省分行原党委委员、副行长吕晓东进行了立案审查调查，吕晓东自首于同年5月，涉嫌受贿、违法发放贷款等多项罪名。11月3日，中国农业银行云南省分行原党委委员、副行长沈锐被开除党籍……</p><p><strong>动荡的内部人员对其形象也造成了影响，罗子章表示，不断出现的违规事件消减了农行的公信力，或让客户产生一些疑虑。</strong></p><p>据国家金融监管总局发布的2023年第一季度银行业消费投诉情况通报，农业银行今年第一季度的总消费投诉量为8538件，在银行业中位列第三；其中，个人贷款类投诉量为6304件，占比73.8%，仅次于建设银行位列银行业第二。黑猫投诉平台，关于农业银行的投诉多达14989条。</p><p>投资者讨论区里有人指出，银行股此前辉煌的股价或和经济快速增长和地产红利有关。但是接下来，交给银行的考验已经改变，未来需要消化债务、让利实体，银行业想要度过难关，得挖掘利率更高的资产，优化贷款结构，同时提高服务专业性，获得更高比例的活期存款，降低负债成本，这对所有银行的内控管理能力，无疑提出了更高的要求。</p><p>好在农业银行基本盘仍然稳健，整体资产质量平稳，不良率下降，拨备覆盖率有所提升。这对农业银行进一步深化业务转型作了良好铺垫，可以说，农业银行只要稳住脚步，前进速度依然未减。</p><p>财报显示截至三季度末，农行不良贷款余额2998.41亿元，比上年末增加287.79亿元，不良贷款率1.35%，比上年末下降0.02个百分点。拨备覆盖率304.12%，比上年末上升1.52个百分点。按期限结构划分，前三季度农行吸收存款28.82万亿元，比上年末增加3.70万亿元，增长14.74%。吸收存款（不含应计利息）按期限结构划分，定期存款15.29万亿元，活期存款12.40万亿元，其他存款0.70万亿元。</p><p>此外，农业银行制定“推进数字化转型再造一个农业银行”的战略构想，将“数字经营”作为全行三大战略之一顺利推进，2021年在雄安新区成立金融科技创新中心，形成研发中心“一总八分”的架构。2022年启动数字化业务运行中心、数据中心内蒙古分部建设。值得强调的是，农业银行在近几年大幅增加了科技投入，之后进入相对平稳的增长阶段。从人员规模来看，截至2022年末，农业银行的科技人员数量超过1万人。</p><p>科技赋能银行业优势明显，改善客户体验使得银行服务更加便捷；优化风险管理，可提供更精确的风险评估和防范机制；可带来创新产品和服务，丰富银行的产品线，提高市场竞争力。农业银行推进数字化转型，“数字经营”或成为农业银行转型的重要抓手。</p><p>《北京商报》观点认为，2024年强监管、防风险、重合规仍是监管发力的重点，对银行而言，要加强风险认知，进一步提高自身合规经营能力。银行业机构应当从顶层制度进行完善，用好金融科技手段，以合规为本推动银行经营健康、可持续发展。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VMTlZOBCY-F-11Hm4Bzk-w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”（ID:btcjv1）</a>，作者：游璃，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2633932638555398</id>
            <title>美股不止七姐妹，还有一个AMD</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2633932638555398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2633932638555398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 08:51:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式大模型, 算力资源, 人工智能, 半导体行业
<br>
<br>
总结: 任何一个想要做生成式大模型的企业，都会是英伟达或者AMD的客户，而且这个需求只会与日俱增。当前的算力资源是远远不够的，未来的AI进程，依然需要大量的计算芯片作为支撑。人工智能对于整个半导体行业的杠杆作用越来越明显，台积电和AMD在半导体产业链中的地位也越来越重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>任何一个想要做生成式大模型的企业，都会是英伟达或者AMD的客户，而且这个需求只会与日俱增。</p><p>前段时间，OpenAI创始人Sam Altman在瑞士达沃斯的讲话环节中表示，当前的算力资源是远远不够的，未来的AI进程，依然需要大量的计算芯片作为支撑；另外根据阿斯麦尔的信息披露，公司第四季度的订单量比第三季度增加了两倍多，且2024年全年收入将与2023年相似。</p><p>位于产业链中间位置的台积电，在最近发布的第四季度财报中，也证明了人工智能对于整个半导体行业杠杆作用。根据公告，台积电公布的2024年收入增长指引远高于预期，至少能达到20%，推动增长的主要原因就是HPC（高性能计算）带来的旺盛需求。</p><p>而在整个产业链的另一端——AMD今年成为了美股市场最耀眼的明星。得益于去年末发布的MI300芯片的优异性能，成功抢到了人工智能芯片带头大哥——英伟达的风头，今年以来该公司累计上涨超22%，股价屡创新高。</p><p>虽然包含其AI芯片销售的数据中心业务整体占比还比较小，但整个对他们能成为英伟达重要挑战者的预期很高。</p><p>毕竟，AMD是在传统CPU和GPU市场上都能占据一席之地的企业，虽然CPU比不过英特尔，GPU比不过英伟达，但胜在两方面的技术力一直能保持跟随甚至偶尔超越，无论是PC市场触底反弹还是AI需求继续高歌猛进，它都能从中受益，凭借已有的技术积累，甚至有望在未来大热的AIPC领域取得领先。</p><p>事实上，无论是英伟达、AMD、英特尔，还是台积电和阿斯麦这些半导体产业链企业，市场对他们的期待在之前是远低于Meta、谷歌等科技大厂的；但在ChatGPT横空出世之后，作为半导体“军备竞赛”的重点，芯片的多寡与算力正相关，凭空多出这每年数千亿美元的需求，直接拉高了这几家半导体企业的收入空间。</p><p>于是，全都拜AI所赐，半导体出现了一个从去年开始，又将贯穿今年全年的大行情。</p><h2>01&nbsp;AI，半导体的救世主</h2><p>如果没有AI出现，我们对于半导体整个行业的预期是偏悲观的。</p><p>在半导体的产业链中，整体分为四大环节：单晶硅片制造、IC芯片设计、晶圆制造和封装测试。其中，设计环节相对资产较轻，也更加接近终端消费者和企业，品牌效应强；生产和设备制造环节相对资产较重，因此，市场往往倾向于给这些芯片设计企业更高的估值。</p><p>像英特尔、AMD和英伟达属于芯片设计企业，主要做的是芯片的设计和研发（英特尔比较特殊，自己也有晶圆生产厂），而具体的生产环节则交由像台积电这样的晶圆代工厂，核心设备如光刻机则是由阿斯麦进行生产。而硅片制造和封装测试，由于整体价值量较低，就不作详细讨论。</p><p>不过，无论是在产业链的什么环节，在2023年多少都受到了产能过剩带来的影响。</p><p>2021年，由于比特币的暴涨带动了挖矿需求，以及居家办公带来的消费电子热潮，整个半导体行业进入了供不应求的状态，头部晶圆制造商开始扩张产线。再到2022年《芯片法案》的出台，在拜登政府高达520亿美元的补贴刺激之下，大量先进制程的晶圆产能上马，产能过剩的情况逐渐凸显，再加上没有了比特币挖矿和消费电子需求热潮，整个行业的空间在2023年受到了挤压。</p><p>根据公开资料，2023年，全球12英寸产能利用率为70%至75%，8英寸产能利用率为65%至70%，相比2021和2022年均有所下降。另据台积电刚刚发布的财报，全年公司营收706.26亿美元，同比下降4.5%，其主要原因同样也是整体产能利用率的下降。</p><p>从股市上看，2023年明显是半导体的牛市。过去一年，AMD的股价涨幅高达123%，绝大部分的上涨出现在公司的数据中心GPU（AI计算芯片）有了明确预期之后；而台积电被产能过剩拖累得有些明显，就算有了AI芯片的东风，在过去一年的涨幅也只有不到20%。可以说，如果排除AI带来的利好因素，2023年美国半导体股票大概率不会出现集体上涨。</p><p>值得一提的是，随着拜登政府承诺的补贴逐渐落地，又有源源不断的水源进入了半导体行业，这种由政府补贴带来的繁荣，会在很长一段时间里持续。</p><p>在《芯片法案》的支持之下，美国拜登政府宣布将向英特尔、台积电等数家半导体企业发放数十亿美元的新工厂补贴。根据公开信息显示，这是《芯片法案》颁布后的第三笔补贴，和前两笔不同的是，这次补贴的是先进制程半导体技术，且资金规模要大得多。</p><p>不过，同样是花纳税人的钱补贴先进制造业，在美国拜登政府遭遇的负面舆论要大得多。在Seeking Alpha上，许多评论都是对这些补贴的冷嘲热讽，其中最高亮的一个评论，是指责民主党从纳税人手里偷窃，肆意干预市场经济，错误分配资源以达到民主党自己的政治目的。</p><p>当然，同样也有补贴政策的支持者，他们认为随着韩国等国家和地区加大对半导体行业的补贴，美国必须保持政策支持力度才能保住现在的领先地位。</p><p>无论这些言论是对是错，起码有一点是毋庸置疑的：现如今推动美股AI股接连上涨的因素里，美国拜登政府对行业倾斜的巨额的财政支持是相当重要的一部分。这些财政补贴，会沿着“芯片-算力基础设施-大模型”的产业链路流动，最终成为整个AI行业的水源之一，加上生成式AI带来的市场空间，让整个半导体行业在2024年享受繁荣。</p><h2>02&nbsp;AMD的惊喜</h2><p>大家都享受着繁荣的红利，为什么今年上涨最快最好的却是AMD？解答这个问题，其实还是要从芯片本身谈起。</p><p>目前，市场主流的芯片为两类，CPU和GPU。CPU，是中央处理器，GPU是图形处理器，目前大热的AI计算芯片，其实就是GPU。关于二者之间的区别，一直以来存在一个比较形象的段子：CPU是博士生，做的是高难度的复杂题目；GPU则是把一群小学生聚集到一块，让他们去做普通的加减乘除。</p><p>当然，二者的区别显然不会如此简单，用更加精准的说法，是通用性和专用型的区别。</p><p>如果把CPU比作是一台超级跑车，那GPU则相当于一辆货运卡车，它们的任务其实都是把货物从一个位置移动到另一个位置。只不过，CPU运行速度更快，但是每次只能携带一两件货物，GPU虽然运行速度较慢，但一次能够把这些货物携带完。</p><p>CPU的设计理念，使得它更擅长处理的是快速但少量的数据，因此更适合担当一台计算机的“大脑”，操作系统和应用程序运行等操作都必须依赖它来进行；而GPU的设计理念，则使得它更擅长处理大量重复数据。也是因此，在遇到像图像处理、深度学习这样需要大量重复的工作时，GPU的效率显然比CPU更高。</p><p>在芯片发展的早期，GPU的概念并不存在，那时，电脑的图形画面基本都是2D平面的，用不着一个专门的处理器来计算视频画面。但到上世纪90年代末和本世纪初，特别是随着3D游戏的快速铺开，电脑画面中的物体要在空间里经过变换，还要进行光照处理，数学运算能力的重要性才得以体现。</p><p>而在整个芯片的发展史中，英伟达在1999年发布的Geforce256可以看作是GPU的开端，也正是因此，奠定了这家公司在GPU行业“带头大哥”的地位，随着AI计算芯片需求快速放量，成为2023年美股市场最早涨起来的“卖铲人”。</p><p>不过，在市场占有率方面，虽然CPU比不过英特尔，GPU比不过英伟达，但AMD这几年来一直稳坐CPU和GPU的第二梯队，从产品的技术指标看，一直对这两个领域的大哥保持了相当紧密的跟随，在部分指标上还曾有过一些超越。</p><p>也是因此，在生成式AI的时代来临之后，AMD快速做出了自己的AI加速计算芯片——MI300。从各项技术指标看，MI300对比英伟达的H100芯片是丝毫不弱，在一些如AI推理工作负载、内存容量和HPC工作负载等方面，还有着超过1倍的领先。</p><p>在MI300发布之后，市场对AMD的期待是很高的：这个在CPU和GPU上都不够出众的公司，有着在生成式AI时代中占据一席之地的潜力。当然，我们并不认为AMD就真的能一举超越英伟达，毕竟后者多年的技术积累和CUDA带来的竞争壁垒并不是很容易被超越，但争夺出一块市场空间的能力还是在的。</p><p>根据CEO苏姿丰在1月30日AMD业绩交流会中的表态，基于强大的客户池和扩展的业务，现在预计AMD数据中心GPU的收入将在第一季度连续增长，并在2024年全年超过35亿美元，超出此前预期的20亿美元。同时，苏姿丰表示从2024年一季度开始，每个季度的收入都会增长，且增速会在下半年上升。</p><p>如果一切顺利，AI会给AMD带来全年接近40亿美元的营收增幅，即便其他所有业务板块收入不变，也会给整个公司带来接近25%的同比提升。毫无疑问，这是目前市场能够想象到的最大的预期差，可能AMD还不够优秀，但反差已经足够大。</p><h2>03&nbsp;结语</h2><p>单纯的去看GPU，任何人恐怕都无法得出AMD将会超越英伟达的结论；单看CPU也是同样，没人会觉得AMD能赢英特尔。</p><p>但加在一起呢？</p><p>过去，无论是CPU还是GPU，在绝大部分场景下，彼此之间的协同效应并不会因为品牌不同而存在多大差别。但在未来越来越庞大的数据中心市场中，特别是为了生成式AI大模型而搭建的数据中心中，CPU和GPU之间的协同效应，很可能会成为企业破局的关键点。</p><p>毕竟，这种CPU和GPU之间同品牌的协同效应，就曾被AMD拿出来当做自家产品的卖点。2020年，AMD曾推出Smart Access Memory技术，那些使用AMD的CPU和GPU组装电脑的玩家，可以获得13%的游戏性能提升，后续该技术逐年升级，目前已经成为AMD兜售CPU和GPU的一大亮点。</p><p>未来，在为生成式AI大模型计算的数据中心上，AMD如果能够拿出一套完整的解决方案，且实现比单独采购更大的效率提升，很可能会让他们的收入预期再度上升一个台阶。而这样的整合型解决方案，是英特尔和英伟达都很难在短时间做成的。</p><p>某种意义上，这就是现在“万年老二”AMD的最大优势，系统整合带来的潜力，可能会超越所有人的想象。</p><p><strong>声明：本文仅用于学习和交流，不构成投资建议。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VQfLIfdmYfgrHxEwQSZ83g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“躺平指数”（ID:moneymakingsecrets）</a>，作者：躺姐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631360044125704</id>
            <title>2024，哪家合资车企最危险？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631360044125704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631360044125704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 08:38:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 合资车企, 自主品牌, 市场份额, 日系车
<br>
<br>
总结: 过去三年，合资车企在中国市场面临艰难时期，但自主品牌却实现了市场份额的快速增长，首次超过合资品牌。日系车在市场份额上的下滑幅度最大，已经沦为小众品牌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去三年，是合资车企在中国最艰难的三年，但也可能是未来很长一段时间里，他们最幸运的三年。</p><p>1983年，国内第一家合资车企北京吉普成立。随后几年，大众、标致、通用、丰田等陆续进入中国市场，成立合资公司。</p><p>在很长一段时间里，合资品牌都压过自主品牌一头，到2020年时，中国每卖出10辆车，就有超过6辆车属于合资品牌。</p><p>但从2021年开始，自主品牌完成了“三连跳”，市场份额以每年约6%的增长，把领先了几十年的合资品牌甩在了身后——据中汽协数据，<strong>2023年自主品牌以56%的市场份额第一次超过合资品牌，真正在中国市场做到了中国品牌领先。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_a24393c78ad143dc9dd46434830b6d17@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>合资品牌用几十年建立起来的优势，被自主品牌在短短三年内反超。与自主品牌高歌猛进的光环相比，合资品牌的落寞似乎已经不可避免。</p><p>根据麦肯锡预测，到2025年，中国自主品牌市场份额将加速提高至60%,5年内实现汽车行业有史以来最大跃升。 而比亚迪董事长王传福则认为这个数字可以提高到70%。</p><p>过去几年，广汽三菱、广汽菲克、长安铃木、东风雷诺等合资品牌纷纷败走中国市场，为那些还留在“牌桌”上的玩家敲响一次次警钟。丰田、本田、大众、通用们，将不得不面对更加猛烈地冲击。</p><p>近期大热的电视剧《繁花》里有一句台词：“做生意，不是比谁赚得多，而是谁活得长”。对正在中国汽车市场激战的各大汽车品牌来说，这句话正在变成现实。</p><p>2024年，新能源浪潮已势不可挡，中国汽车市场价格战依然激战正酣，<strong>在众多合资品牌中，谁会是最危险的那个？</strong></p><h2>日系车：曾经份额最高，下滑幅度也最大</h2><p>中国汽车市场不只是合资品牌与自主品牌的较量，合资品牌内部同样竞争激烈。过去曾辉煌一时的法系车与韩系车已经沦为小众，年销量仅数十万辆，如今合资品牌的市场份额基本已被日系、德系和美系瓜分殆尽。</p><p>据中汽协数据，2021年日系车第一次在市场份额上超过了德系车，但好景不长，2023年日系车市场份额跌至14.4%，被德系车17.8%的市场份额超过。</p><p>事实上，日系车跌落已经有四年之久。2020年-2023年，日系车市场份额分别为24.1%、22.6%、20%和17%，下滑幅度越来越大。日系车“三剑客”无一幸免，其中跌幅最大的是日产，本田其次，丰田则暂时稳住了局面。</p><p>从2019年到2023年，日产中国区销量从154万辆下滑至79万辆，近乎腰斩。这也是日产自2015年以来，销量首次低于100万辆。其中，2022、2023两年间下滑明显，年跌幅都达到了24%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_55b395286968459f9136a4727b1815d0@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日产的乘用车市场主要由东风日产承担，销量占整个日产中国的95%以上，另一家合资品牌郑州日产以商用车为主。因此，日产中国的滑落基本可以等同于东风日产的没落。</p><p>2023年，东风日产销量支柱“马路三大妈”之一轩逸，全年销量下滑10.5%，跌至37.6万辆，被同价位的比亚迪秦Plus以48.2万辆超过。</p><p>过去日系车“省油”“便宜”的卖点，被比亚迪秦Plus逐个击破，DM-i混动系统油耗远低于纯油车，9.98万元起售价甚至逼迫轩逸、朗逸等一众A级合资轿车降价。根据汽车平台最新报价，2024款轩逸全系降价3.2万元，起售价已低至不足8万元，以价换量还能坚持多久，是东风日产不得不考虑的问题。</p><p>东风日产曾经月销过万的奇骏、逍客等也纷纷失势，销量跌至巅峰期的一半左右。</p><p>而面对来势汹汹的新能源时代，东风日产虽并未坐以待毙，但结果却十分惨淡。</p><p>2022年9月，东风日产首款纯电SUV车型ARIYA艾睿雅发布。整个2023年，艾睿雅总共只卖出了3702辆，月均仅300辆左右。2023年7月艾睿雅推出新款，全系降价6万元，起售价也从27.28万元降至19.99万元，但依然没能挽回颓势。</p><p>值得一提的是，东风日产还是2023年中国乘用车市场召回数量最多的品牌，全年累计召回1278477辆，奇骏、新逍客、第七代天籁、艾睿雅等旗下主力车型均在列，召回原因是“EGR阀密封不严，或导致车辆低速熄火”，“逆变器存在设计缺陷，驱动电机滑环处进入异物时可能会切断电源，导致车辆失去动力”。</p><p>本田的处境稍好，2023年销量相比2020年巅峰期下滑了24%，眼瞅着也快跌破百万了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0c93449e131c4fb896cef9b30e979081@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本田在国内的两家乘用车合资企业分别为广汽本田和东风本田，两者在2023年的销量分别为62万辆和61.3万辆。其中广汽本田下滑幅度更大，相比2022年的72万辆，直接少了10万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_24b986f2ba3549509f45cab06d5f1788@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，本田的当家车型CR-V遭遇比亚迪宋Plus、长安深蓝S7等自主品牌新能源车型阻击，雅阁在B级车市场更是不仅要面对比亚迪海豹DM-i、长安深蓝03、吉利银河L6等新能源车型，还要应对丰田凯美瑞等燃油车的降价，可谓腹背受敌。CR-V和雅阁去年也都经历了大降价，根据汽车咨询平台数据，两款车型平均降幅超过3万元。</p><p>销量下滑带来的影响显而易见。2023年11月，广汽本田宣布裁员900人。近日，本田中国本部长五十岚雅行在接受媒体采访时称，将在中国实施大规模的人员优化，对象不仅包括汽车业务，还包括两轮车和通用发动机业务。在销量减少、产能过剩的情况下，本田将压缩固定费用，加紧为向纯电动汽车转型做准备。随后，本田中国公关部表示，翻译不准确，本田在华企业并无裁员计划，实际上为自然离职员工不再进行岗位补员。</p><p>本田想要转型的纯电车，也颇为尴尬。广汽本田旗下全新纯电车型e：NP2（极湃2）将在今年上半年上市，很难想象这款车最大的话题竟是它的名字——其晦涩、复杂、绕口程度，较之丰田“验证码”bZ4X有过之而无不及，不少网友将其调侃为“不打算卖命名法”。</p><p>日系车的当家门面丰田境况最佳，2023年销量仅比巅峰期的194.4万辆下滑4.4万辆，这个数字还包括了雷克萨斯等进口车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_e054ed80572d451eb88acba14898038d@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>丰田的两大合资品牌一汽丰田和广汽丰田境遇各不相同，2023年一汽丰田销量基本与2022年持平，而广汽丰田则下滑近10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_aaa153dda5b647f4a5a986d812a4860a@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和本田一样，广汽丰田销量下滑的直接后果便是裁员。2023年7月，广汽丰田宣布裁员约1000人，相当于其现有员工总数的约5%。</p><p>而在新能源方面，日系“三剑客”很好地贯彻了“有难同当”。2023年，一汽丰田bZ纯电系列销量仅3.3万辆，4月上市的“丰田首款纯电轿车”bZ3销量为2.59万辆。</p><p>虽然最近几年丰田在中国市场的表现基本可以用“稳住了”来形容，连续两年下滑幅度都不大。但“抛物线顶端往往很平滑”，一旦下滑的势头开始，就很难挽回。以前文提到的日产为例，2019-2021年，日产每年的下滑幅度同样只有数万辆，相比百万级的销量并不为惧。但到了2022年，日产一年暴跌34万辆，紧接着2023年又跌去25万辆，过去数年积累的市场在两年内就被快速吐出。</p><p>对丰田来说，连续两年的小幅下滑虽不至于伤筋动骨，但有“同胞”的前车之鉴，恐怕也不得不有所警觉。</p><p>此外，近年来丰田及其子公司质量丑闻层出不穷。1月30日，日本丰田汽车公司会长丰田章男在名古屋举行的记者会上，就丰田旗下公司近期一系列丑闻鞠躬道歉。原因是，丰田集团所属企业丰田自动织机公司生产的4款发动机被曝出“尾气排放测试数据造假”。</p><p>而就在一个多月前的2023年12月20日，丰田子公司大发工业在其官网发布消息称，因第三方委员会在审查监督中发现公司174项违规操作，包括伪造安全碰撞测试数据等，公司将暂停所有车型出货，包括已经生产的汽车在内，确认涉及违规操作的车型高达64种。</p><p>不断鞠躬道歉的丰田，甚至一度成为网络热梗。</p><p>除丰田、本田、日产，其他日系合资品牌更是沦为边缘角色。</p><p>2023年，长安马自达销量8.87万辆，同比下滑14.77%；去年10月，广汽三菱宣布在华工厂进入停产状态；2022年10月，广汽讴歌宣告破产；更早之前，2018年铃木汽车宣布，解除与长安汽车的合资关系，退出中国汽车市场。</p><p>对日系车来说，稳住市场份额和转型新能源同等重要，一旦销量大幅下滑，对品牌将是巨大的打击。</p><h2>德系：大众失去第一宝座，BBA依然强势</h2><p>与日系车的集体落寞相比，德系车的日子相对好过一些。2023年，德系车份额为17.8%，超过日系车的14.4%。国内德系车主要是大众和BBA（奔驰、宝马、奥迪）。</p><p>2020-2021年，大众录得两连跌，销量跌去近一百万辆。而同一时期，日系车高歌猛进，取代德系车成为合资车企第一，自主品牌市场份额则稳定在38%左右。最近两年，随着日系车没落，自主品牌崛起，大众年销量基本稳定在320万辆上下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_d7d49a52b2974c46bb07a845e11475ae@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此来看，目前对大众打击最大的并非自主品牌，而是日系车。</p><p>但反过来说，最近三年日系车的没落，大众几乎没能分得一块肉，全被自主品牌抢了去。在自主品牌的步步紧逼下，未来大众是否还能稳住局势就很难说了。</p><p>大众的电动化转型同样难言满意。2023年，一汽大众和上汽大众合计交付了19.1万辆纯电车型，同比增长23.2%。</p><p>在合资品牌中，大众最早大规模转型电动化，19.1万辆的销量也确实做到了冠绝合资品牌，但这个数字仅占大众中国销量的6%，在整个中国新能源市场也仅有2%的份额。</p><p>更重要的是，大众23.2%的增长不仅低于中国新能源市场整体37.9%的增长率，还是以大降价换来的。去年7月，大众ID宣布降价3.7万元，才换来了如此数据，但却依然没能跑赢市场大盘。</p><p>大众的德国老乡，BBA在中国豪华市场的地位依然相当稳固，2023年销量（包括部分进口车）相比5年前均有所增长，是少数不退反进的合资品牌。由此可见，</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_add08b6d7c044a3f8005629899d7078a@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，稳定的销量之下，BBA的价格体系却有崩坏的迹象。</p><p>2023年，宝马i3降价10万元的消息广为人知；奔驰C级同样降价6万元-10万元；奥迪更甚，在汽车资讯平台上，奥迪A4L的经销商报价最高优惠一度超过10万元。</p><p>与BBA一样定位豪华品牌的理想汽车、蔚来汽车等在过去一年均取得了高增长。尤其是理想汽车2023年共交付37.6万辆，同比增长182.2%，增长幅度远超市场整体水平。</p><p>理想汽车CEO李想也早早公布了2024年的销量目标——80万辆，同比增幅高达112.77%。对于这匹新能源时代杀出的黑马，BBA不得不防。</p><h2>美系：通用独木难支，福特从主流沦为边缘</h2><p>相比日系和德系，美系车很长一段时间里都是中国合资车系第三，其2023年中国市场份额为8.8%，约为德系车的一半。</p><p>美系车主要是通用和福特两大品牌，和上述合资品牌一样，他们最近5年的大趋势同样是下滑。</p><p>2023年，通用中国销量210万辆，较高峰期下滑1/3，尤其是最近两年，直接跌去了80万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_c31c34e3d0174f52a76a5f261e5eb897@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通用在中国市场的乘用车合资公司主要是上汽通用，其中，凯迪拉克品牌销量逾18.3万辆，别克品牌销量超51.7万辆，雪佛兰品牌销量约16.9万辆，上汽通用五菱旗下品牌合计销量逾120万辆。</p><p>作为通用旗下的豪华品牌，凯迪拉克近年来也有所下滑，2023年销量相比2021年的23.3万辆下滑21%，没能像BBA一样稳住销量大盘。雪佛兰2023年销量也较2018年高点时期的跌去近七成。</p><p>别克曾一度是国内家用车的代名词，2017年时销量就已达122万辆，通用仅用别克这一子品牌就能和其他车企打得有来有回。但如今，别克销量距离高点已跌去近六成，扛起通用销量支柱的，变成了更有“中国心”的上汽通用五菱——按照股权结构，上汽占股50.1%，五菱占比5.9%，通用占比44%。</p><p>相比之下，近几年福特在中国市场的存在感就弱了许多，事实上其衰弱也来得更早。</p><p>2014年，福特中国年销量首次破百万，2016年达到127万辆的最高峰，一度超过当年的丰田。但从2017年开始，福特便开始向下俯冲。到2023年，福特中国销量仅23万辆，较高峰期下滑八成多，还不到巅峰期的零头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_1d35a1efeaa34ab49fc6e7f9029bb8ee@5507741_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和丰田、本田一样，销量下滑之后，紧接着就是裁员。去年5月，多家媒体报道称，福特中国将裁员1300人，并且旗下合资品牌长安福特将关停落后生产线。随后，福特官方在回应中并未直接否定该消息，而是表示“正在打造一个更加精简、灵活的组织结构”。</p><p>在新能源方面，通用和福特境遇各不相同。</p><p>2023年，上汽通用基于奥特能平台，推出了多款纯电车型，包括凯迪拉克锐歌、别克E4和别克E5等。其2023年新能源车销量达10万辆，同比增长125%。虽然按绝对数字来说，10万辆虽然只占中国新能源汽车市场的1%左右，但其增长幅度远高于整体市场增长率。如果通用能稳住增长，至少还有留在牌桌的机会。</p><p>福特在中国市场的首款纯电车型Mustang Mach-E福特电马，则是惨不忍睹，其2023年销量仅2062辆。</p><h2>合资品牌的终局会是怎样？</h2><p>中国汽车市场已经挤进了太多玩家，进入新能源汽车下半场，行业普遍认为将会有更多品牌被淘汰。</p><p>此前，长安汽车董事长朱华荣曾表示，“传统燃油车市场现存（2021年）85个品牌，月销量千台以下的品牌有34个，过去一年有9个品牌消亡。我认为未来3-5年，会有80%的中国品牌‘关停并转’(关闭、停办、合并、转产)”。</p><p>过去合资品牌没落之路往往分四步走：1、销量下滑——2、裁员——3、工厂闲置/出售工厂——4、退出中国市场。</p><p>相比已经退出中国市场的三菱、菲克等，法系车标致雪铁龙、韩系车现代已经走到了第3步。今年初，北京现代以“打骨折”的二折价出售了位于重庆的工厂；更早之前，标致雪铁龙与东风汽车合资的神龙汽车，也在2019年后多次出售工厂。</p><p>而对英菲尼迪、马自达、斯柯达等二三线品牌来说，市场份额本就不高，在自主品牌的猛烈冲击下，正越发边缘。</p><p>当然，平常只能考四五十分的人，即便现在只能考二三十分也不会有太多苛责。但如果一个日常考八九十分的人，突然只能考六七十分，甚至不及格的时候，后者面临的压力就要大得多了。</p><p>过去一年，价格战从燃油车打到新能源车，无论是合资品牌还是自主品牌，无一幸免。惨烈的价格战无疑会加速汽车品牌的出清速度。</p><p>总的来看，合资品牌下滑的势头已经相当明显。而从具体品牌来说，虽冷暖程度不同，但中国市场竞争之激烈，即便是暂未掉队的品牌恐怕也不敢掉以轻心。</p><p>如今的中国汽车市场宛如一个巨大的罗马斗兽场，车企的技术、价格、品牌等缺一不可，只有经历过这场残酷厮杀，才能最终笑到最后。这不仅是对合资品牌的考验，也是对自主品牌的考验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-2jJ7qJXydKx5wpJDWJiZg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智行驾道”（ID:carviews）</a>，作者：刘凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2633942815801602</id>
            <title>抛售银泰，阿里线下卖不动货了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2633942815801602</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2633942815801602</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 08:34:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 银泰商业, 新零售, 线下商业
<br>
<br>
总结: 阿里考虑出售旗下的银泰商业，这是对其新零售战略的调整。阿里在新零售领域遇到了线下商业的复杂性和挑战，需要重新审视这一由自己创造的概念。同时，其他涉及线下业态改造的板块也面临边缘化或出售的传闻。新零售的边际效应递减，消费力增长乏力，消费降级成为主旋律。阿里内部的源头厂货直销平台1688却取得了历史新高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据相关媒体报道，阿里正在考虑出售旗下百货和购物中心运营商银泰商业，已与几家公司有所接触，评估对方对收购银泰的兴趣程度。</p><p>外界认为，此举是阿里2023年初提出“1+6+N”组织变革后，针对“新零售”战略进行的调整。</p><p>多年之前，阿里曾斥巨资将银泰纳入麾下，并赋予新零售的概念进行改造，欲展示移动互联网以及相关的数字技术所具备的颠覆能力。</p><p>不料新零售所涉及到复杂的线下商业生态，用户的消费力也无法永远保持高增长，面对更为复杂的局势，阿里势必要重新审视新零售这一完全由自己缔造的概念。</p><h2>01 阿里不懂线下</h2><p>对于新零售，阿里曾给出一个极其简洁的表述：“人货场的数字化”。从这个表述来看，用技术改变商业，一直是阿里希望在商贸流通行业推动的方向。</p><p>在阿里新零售战略的推进过程中，原阿里CEO张勇认为，经济没有实体和虚拟之分，只有新旧之别。如果漠视机遇，那么就会不可避免被边缘甚至被淘汰。若能融合移动互联网、实时用户数据及科技的力量来提升运营效率，实体零售企业能够为消费者创造出全新的价值。</p><p>在阿里内部，银泰可以说是公司进军新零售的起点，2014年，阿里斥资53亿港元入股银泰成为第二大股东。2016年，马云正式提出“新零售”战略，即“以消费者体验为中心的数据驱动的泛零售业态”。2017年，阿里正式收购银泰商业，出资金额达198亿港元，收购溢价超40%。</p><p>收购银泰商业时，张勇曾说：“阿里巴巴对银泰商业的定位非常清楚，它将会是阿里集团舰队中的一艘主力舰，担负线上线下零售百货转型升级平台的使命。”2019年，阿里更是喊出“未来五年再造一个银泰百货”的口号。</p><p>根据公开资料显示，银泰越来越向互联网公司靠拢，已完成门店招商、规划、商务、客流等数字化基础建设，推出品牌经营数字化平台，搭建线上云逛银泰、直播带货平台，通过即时配送、全国物流扩展销售方式等新业务模式。</p><p>自2013年，百货业开始出现明显下行趋势。关店、缩减营业面积、O2O转型……各式各样的自救方案开始出现，新零售的概念在此背景下横空出事，一跃成为资本的顶流。</p><p>市场研究咨询公司英敏特数据显示，2018年，新零售在中国消费者商品零售总额中的占比将达到22.4%，这一占比相较于2013年的8%，近乎翻了3倍，预计到2023年占比将增至33%。</p><p>可以说，银泰在公司内外一片看好的情况下，最终落得要被出售的结局。从结果来反推，似乎是阿里对于线下商业世界的改造受阻。</p><p>新零售的初衷是用数字化手段改变大到万平米大卖场、小到夫妻老婆店的诸多线下商业业态。因此改造固有的线下商业实际上是新零售落地的绝对主流场景，相当于对一家成规模企业的全身大换血。</p><p>一旦涉及到复杂的线下商业世界，改造的压力就会来自商业模式、组织管理、甚至微妙的人情世故等方方面面。</p><p>几乎是同一时间，阿里旗下的另一线下资产——饿了么也被传出即将出售。相比银泰，饿了么所涉及到的线下管理就更为复杂与繁琐，毕竟关于外卖更宏大的叙事，是从吃喝日用到买菜买药，可以“外卖购万物”的“即时零售”。</p><p>除了菜鸟这种与阿里的核心电商业务有着天然连接属性的线下业务，其他涉及到对线下业态进行改造升级的板块，都或多或少传出了被边缘化或出售的传闻。</p><h2>02 逃离新零售</h2><p>作为阿里内部新零售的标杆，盒马也在弱化自己身上的新零售标签。</p><p>盒马自2023年10月启动的“折扣化”变革，正是山姆、Costco等传统零售巨头早就趟过的路，现在这两家活得都还不错，分列美国第一和第三零售商。</p><p>盒马鲜生近期推行的仓储折扣模式，其核心理念是通过极致选品、压缩供应环节以实现更高效的终端周转和规模化成本降低。</p><p>盒马CEO侯毅曾在接受媒体采访时提到：盒马要做供应链全面再造，告别品牌供应商为主的KA模式（即从供应商手中进货）。盒马成品部将推进全系列OEM和ODM化，盒马会跟品牌供应商形成新的价格和成本体系。</p><p>也就是说，盒马试图通过与品牌供应商合作推出渠道专供产品，将价格打下来，通过发展自有品牌，实现山姆、Costco等国际零售巨头所采用的“贴牌代工+自产”的采购体系，进而实现“硬折扣”。</p><p>此前，盒马的对外表达多为通过互联网擅长的以场景为核心、以数字化提升效率，佐之爆品营销的新型零售业态。</p><p>不管盒马最终能否实现“硬折扣”，至少在对外的公关表达上，正在努力让自己的业态趋近于山姆、Costco等传统零售巨头。</p><p>这几年的山姆的确是混得风生水起，甚至成为了沃尔玛在华“再次伟大”的关键先生。年报显示，截至2022年底，山姆在中国大陆地区经营 42 家门店，营收约 660 亿元——作为对比，2022年拥有超过300家门店的盒马营收为610亿元。</p><p>此外，山姆拥有超过500万会员，以最低260元一年的会员费计算，仅会员费收入一年就能收获超过13亿元。2022年，单个会员平均为山姆贡献近1800元利润。</p><p>相比之下，新零售的赛道的确难有突破。永辉的超级物种、苏宁的苏鲜生、美团的小象生鲜（掌鱼生鲜更名而来）等新零售业态逐渐淡出市场。那些号称要转型新零售的传统连锁超市们，包括步步高、新华都、人人乐等，也都陷入了各类麻烦之中。</p><p>作为全面对标阿里系的永辉，在新零售概念刚开始流行之时，便成立了永辉云创，推出超级物种、永辉生活、永辉到家等新零售业务，其中超级物种便还是盒马鲜生的追随者。</p><p>然而，在2021年突然巨亏近40亿元后，永辉超市做出了最现实的决定——从新零售退回传统商超。</p><h2>03 边际效应递减</h2><p>新零售概念是源于移动互联网开始跑马圈地的年代，移动互联网正在全面入侵人们的吃穿住行。在那个年代，资本看到的是一片尚未开垦的增量市场。</p><p>如今，人们基本上都已经完成了“上网”，在收入在短期内无法得到提升的情况下，数字化等前沿技术所能撬动的消费力出现边际效应递减的现象。</p><p>在“人货场的数字化”的表述体系中，当人所代表的用户数量与消费水平是有上限的，即便商家所能提供千万种的场景与货物，最终能调动的消费力也难突破瓶颈。</p><p>或许，在马云等阿里高管此前大谈新零售概念之时，并没有考虑到消费力会有增长乏力的那一天。</p><p>简单点理解就是，人就那么多，口袋里的钞票也就那么多，即便是最大限度地抽干所有，也很难凭空拿到超过口袋里的资金上限。</p><p>更何况，消费降级是当下消费市场的主旋律，用户从追求品质化到追求性价比，最明显的表现就是拼多多的营收增速远超电商大盘，2023 年上半年，全国实物商品网上零售额同比增长 10.8%，同期拼多多营收同比增速高达 62.8%。</p><p>在阿里内部，源头厂货直销平台1688多项业务指标创下公司成立24年的历史新高，一方面年轻买家快速涌入，在2023年12月中旬主动打开1688APP的用户数量突破历史新高，另一方面年轻卖家也快速涌入，同期1688的商家数量突破了100万，创下了历史新高。</p><p>基于此，阿里需要适时收缩新消费的阵地。2023年5月下旬，业内传出马云召集淘天集团各业务负责人，举行了一场小范围内的沟通会，并为淘天集团指出了三个重要方向：回归淘宝、回归用户、回归互联网。</p><p>不久后，阿里就正完成了24年来公司管理职务的第二次制度化交接。张勇交出权杖，蔡崇信接棒阿里巴巴集团董事会主席，吴泳铭出任集团CEO。</p><p>阿里在2023年的“1+6+N”改革后，集团的定位为投资控股公司，功能多为管理好资产和资金。作为一个“投资控股人”的角色，阿里有必要将“坏资产”抛售或减持来提升集团资产组合的价值。这也是蔡崇信和吴泳铭所擅长的领域。</p><p>去年11月，阿里巴巴集团CEO吴泳铭曾对外详细介绍了阿里未来的三个重要优先级方向：技术驱动的互联网平台业务，AI驱动的科技业务，全球化的商业网络。</p><p>其中，在介绍各业务集团的发展策略和优先级时提到，国际数字商业集团致力于建设全球领先的数字化供应链网络和AI+数字零售核心技术能力，希望未来几年在重点新兴区域市场获得突破；菜鸟将加大科技投入，加快建设全球智能物流网络；本地生活以高德和饿了么为主体发展到目的地和到家的科技服务，把握AI发展机遇，与生态共进。</p><p>至于新零售，已经被吴泳铭划出了核心圈，意味着包括银泰、盒马在内的一众新零售资产将迎来大变局。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>蓝鲸财经 《市场消息称阿里巴巴考虑出售银泰百货，“新零售”战略被重新审视》</p><p>中国企业家杂志 《除了银泰，阿里还想卖掉谁》</p><p>中工网 《2024年零售消费：结构性复苏进行时》</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9mvMukTVkezi3OuwFYpPZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：柯基的柯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2633907867091207</id>
            <title>3年暴亏80亿后，昔日超市“巨无霸”，要打一场翻身仗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2633907867091207</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2633907867091207</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Feb 2024 08:29:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节, 超市, 胖东来, 永辉
<br>
<br>
总结: 春节期间，超市成为最热闹的地方之一。胖东来成为热门话题，而永辉超市在过去几年经历了巨大的亏损，但最近有了好转的迹象。永辉曾经是超市行业的领导者，但由于竞争对手的崛起和价格压力，其赚钱秘籍失灵。生鲜引流和性价比优势不再有效，导致永辉的利润下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近春节，最热闹的地方除了车站就是超市。</p><p>深圳、珠海的山姆以及Costco，接连被挤爆，十几万人的购物大潮，堪比一个小春运。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_babe5d73e148483d8b4ce1a9286e5ab7@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>胖东来不出意外又成了“热搜钉子户”：#胖东来一件羽绒服仅赚3毛钱#、#河南大雪胖东来在门口给顾客身上扫雪#等词条不断。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_1d11ec307afe4072a3f2364f002c170f@000000_oswg40921oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这波热潮中，中国第二大超市也传出了好消息：上个月底，永辉发布了2023年业绩预告，预计亏损13.4亿元。</p><p>亏损13.4亿为什么算好消息？</p><p>因为和2022年相比，永辉已经减亏14.2亿元。</p><p>去年这个时候，老板张轩松还在含泪哭诉：我打赢了所有对手，没想到最终却输给了时代！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_e55e78512598417fa478718f16984467@000000_oswg29659oswg752oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经过一年的努力，永辉已经有了重新站起来的趋势。</p><p>回看永辉这几年，为了跟时代与同行竞争，3年暴亏80亿，“败光”了过去6年的净利润。</p><p>经过玩命折腾，把所有的风口和坑都踩一遍后，永辉也成了超市界的转型试验品，给整个行业上了一课。</p><h2>01 超市一哥的赚钱秘籍，都失灵了</h2><p>永辉曾经是中国超市行业的顶流，就连国家有关部门都希望能让“永辉模式”席卷全国。</p><p>曾经这么牛的永辉，为何连年亏损，越混越惨？</p><p>正如张轩松所言，从不躺平的永辉，输给了时代，曾引以为傲的两个赚钱秘籍都失灵了。</p><p>首先，引流爆款被攻破。</p><p>永辉之所以能有现在的江湖地位，靠的是生鲜引流，日百赚钱。</p><p>作为中国“农改超”的开创者，它第一个在超市里摆上最鲜的肉蛋蔬菜，还占了超市一半以上的面积，并把营业时间提前到了早上6点半，和早市抢大爷大妈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_3c589bbef64e4d1dba66167b8e91f8c4@000000_oswg67515oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只用了3年，永辉就有了50家门店，还在2010年上市，很多年都是生鲜超市第一名。</p><p>直到2017年盒马鲜生的诞生。</p><p>作为新零售的代表，盒马线上线下一起发力，以“每四天开店”的速度攻克全国各大城市，打得永辉措手不及。</p><p>正是在这一年，永辉利润首次大幅下滑，同比暴跌40.8%。</p><p>自此之后，永辉被逼走上了“烧钱创新，创新失败”的死循环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_3d614f55a1ee43a4b352a069b5cf38de@000000_oswg1306176oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吸引不来用户，赚不到钱，创新的业态还在不断烧钱。</p><p>其次，性价比优势失灵。</p><p>为了打出极致性价比，永辉想方设法压低上游的成本，通过入股、自建配送中心来尽可能减少生鲜环节的各种损耗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_21f50fb042d542f88e39704ac390f0b0@000000_oswg1245887oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过多种采购模式+生鲜加工提效降损+供应链上下游深度合作+行业领先的结款速度”的组合拳，永辉的生鲜价格低于市场价的10-20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_18954cba843147229119d3f06362ebaa@000000_oswg219227oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拿捏住成本就掌握定价权，永辉的生鲜价格比菜市场还低，很快就征服了全国的家庭主妇。</p><p>但极致压缩后的低价，也意味着利润率低。</p><p>每日优鲜创始人徐正曾把这种赚辛苦钱的方式称作“撅屁股捡钢镚”，难就难在必须得时刻撅着，稍一喘息钢镚就被别人捡走了。</p><p>事实证明确实如此，随着社区团购和互联网买菜的兴起，永辉四面楚歌。</p><p>居民门口不仅有钱大妈、明康汇、锅圈食汇等，还有盒马、朴朴、叮咚等，线上还有拼多多和各种直播间虎视眈眈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_91b8a20785294a748b0346ccda8bd5ee@000000_oswg47643oswg720oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>风口最热时，拼多多和美团都飙升到了1000亿的体量，兴盛优选也有几百亿。</p><p>他们可以疯狂烧钱补贴，但“撅屁股捡钢镚”的永辉，却没有烧钱的基础。</p><p>两大杀手赚钱锏失灵，让永辉深陷亏损泥潭。</p><h2>02 一年暴亏40亿背后，永辉踩了两个大坑</h2><p>过去两年里，超市业态持续陷入低迷和至暗时刻。</p><p>昔日的超市巨头家乐福，半年关店106家，在破产的边缘徘徊；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_412bd340deb24ce196a149eb92ff279e@000000_oswg693010oswg914oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华润万家也在不断缩小业务版图，先后撤出北京、山东等地的市场。</p><p>“民营商超第一股”的步步高，去年因持续亏损易主国资。</p><p>不少位列中国超市百强榜单的企业，都一步步走向衰败。</p><p>有时代变迁的因素，也有固步自封的固执，而属于永辉的，则更多是变革失败的遗憾。</p><p>这些年永辉的转型实验总是失败，刀哥觉得是其踩了两个坑。</p><p><strong>第一个坑：懂创新，但不懂用户</strong></p><p>早期的永辉，改革创新靠的是老板亲自下场做调研，转型的目标也是根据顾客需求制定的。</p><p>但近几年，永辉转型是被同行逼的，过程中考虑更多的是风口赛道，原本更该被重视的顾客需求和实际的落地执行，反而被当成了细枝末节。</p><p>比如超级物种，既想做超市还想卖餐饮，线上业务也舍不得放下，最终用户的体验感极差。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_5bfece0bb56040249a641a7410da794c@000000_oswg112705oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友吐槽，在超级物种买一斤龙虾要99元，加工费另算却还吃不饱，超市部分只有不到300平米大小，东西买不全不说，还要和线上业务的拣货员争抢空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_843deea0088c4a5c9c6a8e4851376261@000000_oswg71988oswg700oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原永辉超市董秘张经仪在接受媒体采访时曾说：“大家做事喜欢拍脑袋，最后发现拍脑袋错了。”</p><p>拍脑袋做决定的后果就是，赔了夫人又折兵，钱花了罪受了用户也没留住。</p><p><strong>第二个坑：复制爆款，没学到精髓</strong></p><p>今年以来，深圳新开的山姆和Costco，都给了市场巨大的震撼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_8078293fdebc4ef294c98455ab056d54@000000_oswg1247311oswg956oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>明明喊着线下商超不行了，它们却能带来16万人的盛况，甚至吸引香港人来甚至扫货。</p><p>早期的时候，永辉的仓储店也学过山姆河Costco，但除了便宜没有学到仓储店的精髓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_3df3db4c7fd24b28b5c8745e63533d3c@000000_oswg50037oswg500oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正宗的Costco的仓储店模式，是只有会员才能享受低价，产品种类不多却极其精准，以量压价，最终让会员形成极高的粘性。</p><p>而永辉的仓储店，任何人都能进店，哪怕只买一件商品也是批发价。产品没有会员定制属性，目的实际上是跟社区生鲜抢用户，升级版的会员店，被永辉学成了换掉名字的价格战。</p><p>这样的打法让永辉仓储店的毛利率不超过10%，比收会员费的costco还要低约4%，从自救灵药变成了慢性毒药。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_fc0252f18c9f466e9d363141f4668828@000000_oswg145456oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不懂用户和盲目学习，都是商业大忌，这也使得永辉3年亏掉了6年的利润。</p><h2>03 科技对商业的祛魅，才是永辉们的真挑战</h2><p>2021年，时任永辉超市董秘张经仪辞职时说，“我们正在下山，恢复体能，更新装备，重整后勤。”</p><p>这句话里藏着永辉逐渐扭亏的原因：把护城河修的更深。</p><p>这些年看起来很败家的永辉，也在悄悄算自己的“翻身账”。</p><p><strong>第一笔账：烧4.8亿搞研发，做供应链王者</strong></p><p>说起亏损，大家第一反应都是不赚钱了，其实永辉是把钱花在刀刃上了。</p><p>从2020年开始，线上买菜已经成了很多用户的习惯，为此永辉也不得不在数字化上面加大投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_4ac537c2f1ab49d29277651632435671@000000_oswg138446oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在亏损最严重的这几年里，永辉的财报里增加了一项研发费用。</p><p>从研发费用的结构来看，4.3亿里有3.9亿都是职工薪酬，大概率是因为新招了很多程序员来研究数字化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_952039bde0744994b98b5e5c9f818a17@000000_oswg143121oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>且这部分研发费用还在逐年增加，2022年永辉的这比费用是4.8亿左右，到了2023年全年，永辉的科技投入达到6.7亿元。</p><p>这些研发费用和互联网大厂相比，确实少得可怜，但对于全靠抠搜才能赚钱的零售行业来说，是非常大的变量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_35fc8e03b53b4caaaa2f22b5e18051e9@000000_oswg187250oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这笔钱的背后支撑的，则是永辉推动推进全渠道数字化的愿望。</p><p>其实，在渠道、供应链上永辉向来很舍得花钱。</p><p>比如它为了去中间商，花1.2亿建的物流中心，前期投入虽高，此后的运输成本却降到了最低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_2b2ab7b3855b435897fff8d309fee58b@000000_oswg388881oswg640oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了将低标准的生鲜体系升级为工业化链条，永辉在15年里投入了超过50亿。</p><p>从目前的效果看，这笔“翻身账”花的很值。</p><p><strong>第二笔账：想要翻身，得先翻新</strong></p><p>过去三年，永辉的创新打法不仅没帮永辉打败对手，反倒让它比同行摔得更惨。</p><p>但永辉并没有停止创新和折腾，努力把过去走歪的路掰回来。</p><p>在超级物种、mini超市、仓储超市失败后，永辉又开出一系列“城市旗舰店”。</p><p>旗舰店主打“一店一议”，核心就是根据门店所在区域、商圈做出针对性的规划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_45482e04dc1f48e8a0d87f7dea46ff17@000000_oswg140343oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如在上海通河门店，不仅有儿童桌球和投篮机，还有为儿童设计的购物小黄车；</p><p>安徽旗舰店有超大停车场；</p><p>福州滨江金榕店的设置了围炉煮茶专区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_fb604b4529484801b03c4810c85b6d9d@000000_oswg491047oswg553oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是增加研发经费还是翻新店面，都是永辉不得不花的钱。</p><p>在不断烧钱的情况下，永辉2023年能减亏14.2亿元，可见下山之路走得还算顺。</p><p>如今的线下商场，无论是像胖东来搞服务，还是像山姆会员玩爆款，本质都是流量的争夺战。</p><p>但争夺流量的前提是有自己的引流利器，永辉过去的生鲜和性价比优势失灵后，急需一个新的杀手锏。</p><p>这个过程中，花钱磨刀是必须要做的。</p><p>激烈的战场上，谁的刀刃更锋利，谁就能收获更多。</p><h2>结语：</h2><p>20年前的商超之王，是家乐福和大润发等大卖场，它们无论在哪个城市开店都能享受到诸多特权，最好的位置，最低的租金。</p><p>之后永辉的出现，打破了传统商超和生鲜的壁垒，成为新的超市巨无霸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_22a7eb54bf02426eaf2f7e5257d1652a@000000_oswg92434oswg730oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>互联网入局后，新零售和社区团购，抢走了永辉们的光环。</p><p>但最近几年，会员制仓储的模式爆火，让传统商场超模式不断被唱衰。</p><p>但永辉模仿盒马的超级物种，被称为新零售最经典的失败案例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240204/v2_ed113011e1d7433e8480d1e60485abbf@000000_oswg68913oswg800oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>超级物种主打高端，在福州首店租金每天就要10元钱/平，是一般地段的5倍以上，到上海也是选最高端的商圈入驻。</p><p>很明显，这和主打供应链和性价比的永辉格格不入。</p><p>永辉的转型实验说明一个问题：能称王的从不是某种商业模式，无论是哪种业态，谁能搞定用户，谁就是现在王。</p><p><strong>与其复制别人的业态，不如放大自己的优势搞定用户。</strong></p><p>*图片来源于网络，侵权请联系删除</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzNDY0NzQwMQ==&amp;mid=2247988717&amp;idx=1&amp;sn=d39a528235a1f572a12c3d4e9df08e11&amp;chksm=fb24b2ce762cda16cae7487507d2262fe40a32824dabf206201bff5f7c35d1ff3c3d9672bb31&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID：ijincuodao）</a>，作者：云摇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>